<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bemerkungen zur Entstehungsgeschichte der einzelnen Aufsätze</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Dritter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif03humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="369" to="378"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="3.369" xml:id="pbIII369"/>
            <head>
               <title type="main">Bemerkungen zur Entstehungsgeschichte der einzelnen Aufsätze.</title>
            </head>
            <p>;. Selbstanzeige der Schrift über Hermann und Dorothea (vgl. meine Bemerkungen in der Zeitschrift für vergleichende Literaturgeschichte 7, 268).</p>

            <p>In den Unterhaltungen, die Humboldt mit seinen pariser Freunden, besonders mit Frau von Stael über ästhetische Probleme führte, wurden oft die Gedankenreihen in Rede und Gegenrede erörtert, die den Inhalt des ersten allgemeinen Teils des Buches über Hermann und Dorothea ausmachen. Um nun den französischen Freundeskreis in seiner eigenen Sprache mit den Hauptideen des Werkes genauer bekannt zu machen, verfaßte er noch im Jahre ijgg, jedenfalls aber vor der im September angetretenen Reise nach Spanien, eine ausführliche referierende Selbstanzeige, die Alillin alsbald in sein Journal aufnahm. Da sein Absehen dabei neben der sachlichen Wiedergabe seiner Ansichten vor alletn auf echt französischen Stil gerichtet war, erwuchs ihm aus der Arbeit die lehrreiche Erfahrung, wie man lavieren muß, wenn man in deutscher Richtung mit französischem Winde segeln will (an Goethe, jo. Mai 1800). Erschienen sind die betreffenden Hefte von Millins Journal erst nach Humboldts Abreise nach Spanien. Nach der Rückkehr von dort sandte er jnehrere Abzüge an Goethe und bat um sein und der weimarisc/ien Freunde Urteil (an Goethe, i. Juni 1800). Leider ist Goethes und Schillers gemeinsames ausführliches Antwortschreiben vom 16. September, das zugleich eine eingehende Beurteilung des letzten Werks der Frau von Stael über die Literatur und ihre Beziehungen zu den sozialen Einrichtungen enthalten haben muß, ver- loren gegangen (Humboldt an Goethe, 10. Oktober 1800; Goethes Briefe i§, loj. lOg). Die gleichzeitigen Briefwechsel erwähnen die Abhandlung nicht.</p>

            <p>2. Der Montserrat bei Barcelona (vgl. Haym, Wilhelm von Humboldt S. rgj; Farinelli, Guillaume de Humboldt et l'Espagne S. 112J. Schon ehe Humboldt die spanische Reise antrat, sprach er die Absicht aus, später eine Beschreibung derselben auszuarbeiten, in der ausführliche Nachrichten über die spanische Kunst eine besondere Stelle erhalten sollten (an Goethe, 18. August i']gg). Der Adressat dieser in Form von einzelnen Briefen geplanten Reiseschilderung sollte Goethe sein, an den ja auch kurz vorher die Studien über</p>

            <p>W. T. Humboldt, Werke. III. 24<pb n="3.370" xml:id="pbIII370"/> das Museum der kleinen Augustiner und über die französische tragische Bühne gerichtet worden waren. Auf der Reise selbst entstand nur ein größeres Schreiben an Goethe, das am 28. November i-jgg in Madrid abgeschlossen wurde und den Verlauf der Reise von Paris bis dorthin zum Gegenstand hat. Trotzdem Goethe sehr dankbar war und zu eifriger Fortsetzung mahnte (Briefe 15, 10), kam doch während des weit interessanteren Fortgangs der Reise kein weiterer Bericht zustande; nur ein ausführliches Tagebuch wurde regelmäßig geführt. Nach der im April 1800 erfolgten Rückkehr nach Paris traten zunächst wiederum hindernde Umstände verschiedener Art der beabsichtigten Fortsetzung in den Weg (Humboldt an Goethe, jo. Mai 1800). Erst in den Soimnermonaten des Jahres finden wir Humboldt an der Arbeit, für die ihm jetzt zwei verschiedene Methoden gleich empfehlenswert erschienen, so daß er von allen beiden Probestücke ausarbeitete: in der ursprünglich geplanten Form von Reisebriefen an Goethe wurde der Besuch des Montserrat und das antike Theater in Sagunt behandelt, während in kürzeren Skizzen, die sich an keine bestimmte Person als Adressaten wenden, die ersten Eindrücke nach dem Verlassen Frankreichs in den baskischen Provinzen ge- schildert wurden. Um der Reisebeschreibung Individualität zu geben, beschloß Humboldt alles Statistische und alles schon von früheren Reisenden hinlänglich Beschriebene ganz zu übergehen, nur einige Punkte des Landes, die von seinen Vorgängern über Gebühr vernachlässigt worden seien, ausführlicher zu behandeln, doch aber das Ganze so zu verbinden, daß der Leser ein fortschreitendes Bild vor allem der verschiedenen klimatischen Gebiete der Halbinsel bekoynme (an Goethe, 10. Oktober 1800); es ist demnach nicht utimöglich, daß beide Darstellungs- methoden in dem Werke nebeneinander verwendet werden sollten. Als eine Probe dieser Reisebeschreibung sollte der Aufsatz über den Montserrat öffentlich er- scheinen und Humboldt schickte ihn im August 1800 an Goethe zur Aufnahme in die Propyläen (Goethes Briefe 15, gg). Da dies Journal jedoch soeben einge- gangen war und der Aufsatz für Wielands Merkur zu umfangreich erschien (ebenda S. 104), so blieb er zunächst bei Goethe liegen, bis er nach fast drei Jahren in den Ephemeriden gedruckt wurde, als Humboldt durch seine Übersiedelung nach Rot7i in eine ganz andre geistige Sphäre eingetreten war und den Plan seitier spanischen Reisebeschreibung längst aufgegeben hatte. Daß ihm das Bild des Einsiedlerberges stets lebendig gegenwärtig blieb, zeigt das Sonnett, das seinen Namen führt, und eine längere prosaische Schilderung, die er noch in hohem Alter aus dem Gedächtnis entworfen hat (an Charlotte Diede, 4.-8. No- vember i8jjj.</p>

            <p>Auf die beiden Weimarer Freunde machte Humboldts Montserrat den vorteilhaftesten Eindruck. Goethe fand den Aufsatz gut geschrieben ; man lese ihn gern und könne das Bild aus der Einbildung skr afi so wenig los werden, daß er sich, ehe er sichs versehe, seitdem er ihn gelesen, bei einem oder dem andern der Eremiten befinde (Briefe 75, 10^). Noch mehr fühlte sich Schiller durch die psychologisch vertiefte Landschaftsschilderung angezogen: der Inhalt, der einen abgeschlossene)!, vereinzelten und inselförmigen mensclilichen Zustand darstelle, führe den Leser aus der Welt heraus und in sich hinein; die Beschreibung, obwohl sie nicht trocken sei, wünschte er ein wenig lebhafter und unterhaltender und fand, Humboldt hätte, um die Wirkung zu erhöhen, unmittelbar neben diesem Gemälde ein entgegengesetztes von dem bewegtesten Weltleben anbringen sollen (Briefe 6, igi ; vgl. auch S. ig4). Und wie sich Humboldt beim Besuch des<pb n="3.371" xml:id="pbIII371"/> Berges fort und fort an Goethes Geheimnisse erinnert fühlte, so verschmolz auch für Goethe Humboldts Beschreibung so innig mit seinem Gedicht, daß er später dessen Szenerie eine Art von ideellem Montserrat nannte und diesen Namen auch einmal dem Parnaß beilegte (\\'erke 41, i, 102. 10^. 4g, i, 160 weimarische Ausgabe); auch für die Schlußszene im zweiten Teil des Faust hat Loeper An- regungen in der Schilderung des Einsiedlerberges finden wollen. Den weiteren literarischen Wirkungen von Humboldts symbolisierender Beschreibung ist Farinelli nachgegangen.</p>

            <p>j. Über das antike Theater in Sagunt (vgl. meine Einleitung zum ersten Druck; Farinelli, Guillaume de Humboldt et l'Espagne S. 102).</p>

            <p>Der Schluß des Aufsatzes über den Montserrat siellte als nächsten an Goethe gerichteten spanischen Reisebrief eine Beschreibung der Ruinen des antiken sagun- tiner Theaters in Aussicht. Da diese Arbeit in Humboldts Briefen an keiner Stelle envähnt wird, so läßt sich ihre Entstehung nicht mit voller Genauigkeit zeitlich festlegen. Dem an der erwähnten Stelle ausgesprochenen Plane dürfte jedoch der Beginn der Niederschrift alsbald gefolgt sein: Humboldt selbst erklärt, er sei in den Sommer- und Herbstmonaten nach Abschluß des Montserrat nicht untätig gewesen, tvenn auch noch kein andres Stück der Reisebeschreibung fertig sei (an Goethe, 10. Oktober 1800). Die Natur des oft mehr wissenschaßlich abhandelnden als eigentlich schildernden Aufsatzes macht es wahrscheinlich, daß seine Fortsetzimg und Vollendimg längere Zeit in Anspruch genommen hat: dieser Eindruck wird bestätigt durch die umfänglichen Verbesserungen und Einschübe in der Handschriß, durch erhaltene reichliche Kollektaneen über die verschiedenen in Resten auf uns gekommenen antiken Theater, die selbstverständlich langsam zusammengekommen sind, und durch Konferenzen mit französischen Gelehrten wie Barbie du Bocage über diesen Teil der griechischen Altertumskunde, die teilweise erst ins Jahr iSoi fallen. Andrerseits wird man über den Juli dieses Jahres, in dem Humboldt Paris verließ, nicht hinausgehen dürfen, da die Handschrift ein Wasserzeichen der letzten pariser Jahre aufweist. Zu einer endgültigen Rein- schriß des Aufsatzes ist es nicht gekommen, da sich Humboldt jedenfalls scheute, die schwierigen und verwickelten Fragen, die mit der Eiwichtung der antiken Theater zusammenhängen, als durch seine Darlegungen abgeschlossen zu betrachten, und so ist er denn, wie ähnlich früher der über das Museum der kleinen Augustiner, niemals in Goethes Hände gelangt, für den er doch bestimmt war. Die aus den zwanziger Jahren stammende Abschrift scheint zu bezeugen, daß Humboldt damals, wohl im Gefolge der durch sein Buch über die Urbewohner Spanietis wieder wach gewordenen Erinnerungen an seine spanische Reise, vorübergehend an eine Publikation der Arbeit gedacht hat.</p>

            <p>4. Cantabrica (vgl. Haym S. IQ2; Farinelli, Guillaume de Humboldt et l'Espagne S. i^2j.</p>

            <p>Auch diese kleinen Probestücke der spanischen Reisebeschreibung werden in Humboldts Briefen nirgends erwähnt. Nach dem Wasserzeichen der Handschrift gehören sie in die letzten pariser Jahre. Man hat lange gezweifelt, ob sie sich auf Humboldts erste größere Reise durch Spanien oder auf den zweiten kleineren, im Frühjahr 1801 unternommenen Ausflug ins Baskenland beziehen: die erstere,<pb n="3.372" xml:id="pbIII372"/> nach Schlesiers Vorgang (Erinnerungen an Wilhelm von Humboldt 2, ^2) auch von Farinelli vertretene Ansicht wird durch die genaue Übereinstimmung der einzelnen Reisestationen und der landschaftlichen Eindrücke mit den Aufzeichnungen in Humboldts spanischetn Tagebuch der ersten Reise bestätigt. Da es andrerseits kaum anzunehmen ist, daß die Skizzen erst nach der zweiten baskischen Reise niedergeschrieben sein sollten, so dürften sie mit Sicherheit in den Sommer 1800 zu setzen sein, wenn auch die erhaltenen Stücke schwerlich unter den von Schiller (Briefe 6, ig4j erwähnten Fragmenten mit verstanden sein dürßen. Eher könnte man mit Grunde vei-muten, daß der jetzt fehlende vierte Abschnitt, der jedenfalls die Reise von Tolosa über Bergara nach Vitoria behandelte, dort gemeint ist, dem Aufsatz über den Montserrat, als dieser an Goethe abgesandt wurde, als Probe der oben erwähnten zweiten Behandlungsart der Reise beilag und dann in Goethes oder Schillers Nachlaß verloren ging; wenigstens wäre dann das sonst imerklärliche Fehlen dieses Abschnittes verständlich und nur so Schillers Erwähnung mehrerer Fragmente gerechtfertigt.</p>

            <p>5. Latium und Hellas oder Betrachtungen über das klassische Altertum (vgl. meine Einleitung zum ersten Druck).</p>

            <p>Humboldts lange gehegte Sehnsucht Italien zu sehen, eine Zeitlang auf klassischem Boden zu leben, wurde durch seine Ernennung zum preußischen Residenten in Rotn zum Herbst 1802 aufs glänzendste erfüllt. Dort gewann die lebendige Gegenwart der Antike imd das Studium der klassischen Literaturen bald vor allen andern Interessen, die ihn noch in Paris und Spanien beschäftigt hatten, die unbedingte Alleinherrschaß in seinem Gemüt. Die erneute eingehende Lektüre der Alten, nun zum erstenmal gestützt auf die Anschauung ihres heimatlichen Bodens und der glänzenden Überreste ihrer Kunst und ihres Lebens, brachte alle so lange gepßegten und doch nie recht ausgetragenen Ideen über den idealeij Wert des Altertums für alle Folgezeit aufs neue und diesmal nachhaltig in Fluß (Humboldt an Schweighäuser, 5. Oktober 1805). Um die Grundstimmung von Humboldts römischer Existenz sich lebendig zu vergegemvärtigen, erinnere man sich seines großartigen Briefes an Goethe aus Marino vom 2j. August 1804, dem dieser unmittelbar eine Stelle in seiner Charakteristik Winckelmanns gegeben hat. In den ersten Monaten des Jahres 1806 entstand dann als volltönender Ausdruck der römischen Stimmungen und Gedanken das große Gedicht über Rom. Im Anschluß an dieses Werk erkannte Humboldt wieder deutlicher, daß in Bezug auf den idealen Wert des Altertums noch sehr viel Neues zu sagen sei, daß besonders die Ähnlichkeit und Verschiedenheit des griechischen und römischen Geistes, das Entstehen von beiden und ihr verschiedener Einßuß auf die neuere Bildung einmal in helles Licht gestellt werden müsse (an Schweighäuser, 6. September 1806). Die Betrachtungen über Latium imd Hellas müssen gemeint sein, wenn er bald darauf wiederum der seiner Meinung nach wahren und wichtigen Grundideen seiner Stanzen über das Verhältnis Griechenlands zu Rom und beider zur neueren Zeit und zum Ganzen der Menschenbildung gedenkt und bemerkt, daß er zugleich eine prosaische Bearbeitung derselben begomten hatte (an Schweighäuser, 6. April 1808). Der Aufsatz, der leider Fragment geblieben ist, gehört daher wohl in das Jahr 180O. Auf den unvollendeten Exkurs über die Sprache und ihre Bedeutung als Erkenntnisquelle für die eigentümliche Geistesform einer Nation, der den<pb n="3.373" xml:id="pbIII373"/> Schluß bildet, sei hier noch eigens hingewiesen, weil er die erste ausführlicheren Auslassung über ein Thema ist, das bald in den bcherrscheiuicn Mittelpunkt von Humboldts Gedankenarbeit zu treten bestimmt war.</p>

            <p>6. Geschichte des Verfalls und Unterganges der griechischen Freistaaten {vgl. meine Einleitung zum ersten Druck).</p>

            <p>Seit dem Herbst 1806 etwa suchte Humboldt seine zwar ausgebreitete, aber doch immer noch einseitige Kenntnis der antiken Literatur durch Lektüre solcher Schriftsteller zu reri'ollständigen, die bisher noch kaum in seinen Gesichtskreis getreten waren, ihm jedoch jetzt mancherlei Anknüpfungspunkte auch von antiquarischer Seite her boten: Diodor, Dionysius von Halikarnaß , Pausanias (an Wolf, 24. September 1806; an Schweighäuser, 18. Juli rSoj). An diese reihte sich dann im Sommer i8oj ein Studium der attischen Redner, besonders des Demosthenes, der ihn als ein im Vergleich mit jenen wahrhaft geistvoller Schriftsteller in helle Begeisterung versetzte und sein lebhaftestes Interesse für die historische Periode des Niedergangs der griechischen Freiheit und Selbständigkeit und die in ihr außretende eigenartige Form des griechischen Charakters wachrief (an Schweighäuser, 18. Juli und 29. August i8o-] ; an Raumer, 22. Februar 1812). Zunächst für den Privatgebrauch und zum besseren Verständnis der Reden des Demosthenes, ohne noch, wie er mehrfach hervorhebt, an eine schriftstellerische Venvertung zu denken, sammelte er in Kollektaneenform die historischen Tatsachen der Epoche Philipps von Mazedonien aus den antiken Autoren imd suchte sich diesen Zeitraum der griechischen Geschichte bis in alle Einzelheiten hinein klar zu vergegenwärtigen. Aber aus der noch immer ungestillten Sehnsucht, seine Anschauungen vom Werte des Altertums endlich endgültig darzustellen, und aus der Natur des geschichtlichen Stoffes heraus, der seinen individuellen Absichten wie kongenial entgegenkam, wuchs der Gedanke eines zu schreibenden größeren Geschichtswerkes bald mit zwingender Notwendigkeit hervor. Wenige Monate später schon arbeitete er an einem solchen, das Griechenlands Untergang und Nachleben im weitesten Umfange zur Darstellung bringen sollte, und hielt die Arbeit ängstlich geheim. Einzig dem glücklichen Zufall, daß sein Freund Schweighäuser sich mit dem Gedanken einer Übersetzimg des Demosthenes trug und die Notwetidigkeit einer größeren historischen Einführung in das Verständnis der Epoche Philipps erwog, verdanken wir eine ausführliche Analyse des begonnenen Werkes von Humboldts eigener Hand, der, um überßüssige Konkurrenz zu vermeiden, dem jüngeren Freunde seine Absichten genau auseinandersetzte, wie er den Niedergang Griechenlands als den welthistorischen Mittelpunkt aller uns bekannten Geschichte schildern und zugleich damit dem armen, zerrütteten Deutschland nach den bitteren Tagen von Jena und Tilsit ein Monument zur Tröstung und Nacheiferung aufrichten wolle (an Schweighäuser, 4. November 180-j). Dieser weitausschauende Plan ist wie so viele frühere unvollendet geblieben ; nur ein Teil der allgemeinen Einleitung über den griechischen Charakter und seine idealische Ansicht ist auf uns gekommen und auch diesen letzten kräftigen Ansatz zu einer Darstellung der Humboldts ganzes Leben beherrschenden Gedanken über das Altertum hat der Sturm der Zeitereignisse entwurzelt. Mit dem schmerzvoll wehmütigen Verlassen des römischen Bodens im Plerbst 1808 und dem Eintritt in ein Jahrzehnt mühevoller politischer Arbeit an der Wieder<pb n="3.374" xml:id="pbIII374"/>geburt des Vaterlandes, das ihn gebieterisch in seinen Dienst rief, schwand leider für ijyimer Muße und Lust, die so grausam abgerissenen Fäden wieder anzu- kyiüpfen. Noch in der frankfurter Zeit gedenkt Humboldt einmal des auf ewig aufgegebenen Plans (an Schweighäuser, 20. Juli 1816J.</p>

            <p>7. A7itrittsrede in der berliner Akademie der Wissenschaften (vgl. Harnack, Geschichte der königlich preußischen Akaderjiie der Wissenschaften zu Berlin i, S79)Noch während seines letzten römischen Sommers wurde Humboldt unter dem 21. Jidi 1808 in einem Schreiben des Freiherrn vom Stein, der dazu durch Friedrich August Wolf angeregt war, der berliner Akademie der Wissenschaften als Ehrenmitglied vorgeschlagen und von dieser in der Sitzung vom 4. August durch Akklamation gewählt. Während der Verhandlungen, die dann nach seiner Ankunft in Berlin dort mit ihm wegen Übernahme der Leitung des preußischen Unterrichtswesens angeknüpfi wurden utid zunächst am ij. Januar i8og zu einer Ablehnung des Postens führten, hielt er am ig. Januar seine Antrittsrede in der Akademie, die dann bald darauf seiner Verwaltung mit unterstellt wurde.</p>

            <p>8. Berichtigungen und Zusätze zum ersteti Abschnitte des zweiten Bandes des Mithridates über die kantabrische oder baskische Sprache (vgl. Haym S. 2g i ; Pott, Wilhelm von Humboldt und die Sprachwissenschaft S. CCXXXI; Farinelli, Guillaume de Humboldt et l'Espagne S. i-ji. i~4l</p>

            <p>Der zweite Band des Mithridates, dessen Herausgabe nach Adelungs Tode der Orientalist Vater in Halle, später in Königsberg, übernahm, brachte an seiner Spitze einen noch von Adelung redigierten Artikel über das Baskische. Noch vor dem Erscheinen des Bandes wandte sich Vater brieflich 180-] an Humboldt nach Rom mit der Bitte, er möge doch seine projektierte Abhandlung über die baskische Sprache in irgendwelcher Form dem Mithridates zugute kommen lassen. In seiner Antwort lehnte Humboldt die Ausarbeitung einer ausführlicheren grammatischen Darstellung aus Mangel an Zeit und Hilfsmitteln fürs erste ab, erbot sich dagegen, Anmerkimgen zu den bereits gedruckten Bogen Adelungs als eine Art Nachtrag zu dessen Artikel zu liefern (an Vater, 26. März 1808). In der vom November desselben Jahres datierten Vorrede des zweiten Bandes (Mithridates 2, XJ wurden diese Anmerkimgen öffentlich angekündigt. Humboldt jedoch, der in Rom die Niederschrift derselben noch nicht begonnen hatte, wurde für die nächsten Jahre durch seine Leitung des preußischen Unterrichtswesens so vollständig in Anspruch genommen, daß für wissenschaftliche Arbeiten keine Zeit übrig blieb. Erst nach der Übernahme des Gesandtschaftspostens in Wien im Herbst 1810 hatte er wieder reichlichere Muße und nahm auch sogleich, zumal Vater zum Abschluß drängte, seinen linguistischen Plan wieder auf. Im Sommer 181 1 wurde der Aufsatz abgeschlossen und eingeliefert (vgl. auch Karoline von Humboldt an Welcker, 21. April 181 ij; indessen veröffentliche Vater zu Humboldts großem Ärger zunächst nur einen kleinen Teil davon, die baskischen Sprachproben, 1812 im Königsberger Archiv, während er die eigentlichen grammatischen Anmerkungen liegen ließ imd sie auch der 1812 erschienenen ersten Abteilung des dritten Bandes seines Werkes wider Humboldts sicheres Erwarten nicht einverleibte (Humboldt<pb n="3.375" xml:id="pbIII375"/> an Konter, 9. Jjtutjr und j. Juli 1S12; Jii Schweigfüuser, 26. Februar 1S12). Erst im Herbst i6'i6 erschien die Ab/iandluni:; im vierten Bande des Mithridates und zugleich in einer Separatausgabe ^ Humboldt an Welcker, 27. Januar 181 j); Vaters Vorrede entschuldigte das verspätete Erscheinen auf naive TT me mit den Zeitereisnissen (Mithridates 4, TV, die doch die Herausgabc der drei Abteilungen des dritten Bandes zwischen iSi-2 und 1816 nicht gehindert hatten. Trotz ihrer aphoristischen und mehr zufälligen Form glaubte Humboldt mit diesen Berichtigungen und Zusätzen zu Adelungs Arbeit alles erfüllt zu haben, was Sprachforscher für den Augenblick wünschen könnten, indem das Hauptsächlichste der Grammatik, ein nicht zu kleines ^'örterbuch und hinreichende }]'inke, in dem Labyrinth der Sprache einige Gesetze und Ordnung zu entdecken, gegeben seien (an Schweighäuser, 26. Februar 1S12). Unter den Sprachproben legte er den größten M'ert auf das metrische Fragment des altbaskischen Liedes (an Körner, j. Januar 1S12; an Schweighäuser, 26. Februar 1812), dessen Alter und Bedeutung er allerdings, wie wir heute wissen, unverhältnismäßig überschätzt hat (Gerland in Gräbers Grundriß der rojnanischen Philologie i '^, 4ogJ.</p>

            <p>q. Ankündigung einer Schrift über die vaskische Sprache und Nation nebst Angabe des Gesichtspunktes und Inhalts derselben (vgl. Haym S. 2gi. 4j2; Steinthal, Die sprachphilosophischen Werke Wilhelms von Humboldt S. i§; Farinelli, Guillitume de Humboldt et l'EspagneS. 161 J.</p>

            <p>Der Gedanke einer umfassenden Monographie des baskischen Volksstamms, in der eigene Eindrücke von Land und Volk mit grammatischen, lexikalischen und antiquarischen Untersuchungen zu einem Gesamtbilde vereinigt werden sollten, trat Humboldt gleich tiach der Rückkehr von seiner Reise ins Baskenland im Frühjar 1801 in Paris nahe und er begann nach der Rückkehr nach Deutschland im Sommer des Jahres alsbald die eigentliche Reisebeschreibung niederzuschreiben imd zu den sprachlichen und urgeschichtlichen Teilen des Werks Studien und Materialien zu sammeln (an Wolf, 12. Dezember 1801J. Da Campe einmal gegen Humboldt den Wimsch geäußert hatte, Verleger der spanischen Reisebeschreibung zu werden, so trat Humboldt nun zunächst mit ihm in Verlagsunterhandlungen für seine Arbeit, die aus vier Abteilungen, einer eigentlich beschreibenden, einer grammaiischeyi , einer historischen und einer lexikalischen, bestehen sollte; die Drucklegung in Berlin unter der Aufsicht eines des Spanischen kundigen Korrektors machte er zur Bedingung und versprach das Ganze nach seiner Übersiedelung nach Rom bis Ostern i8oj zu vollenden (an Campe, 28. Juni 1802). Kaum aber hatte Campe seine Bereitwilligkeit erklärt, das Werk in Verlag zu nehmen, so mußte Humboldt selbst ihn bitten darauf zu verzichten: es hatte sich kein andrer Korrektor der gewünschten Qualität in Berlin gefunden als der Buchhändler Sander und da dieser nur unter der Bedingimg, selbst Verleger sein zu können, die Aufsicht über den Druck übernehmen wollte, so hatte Humboldt mit ihm abschließen müssen (an Campe, ig. August 1802). Nach der Übersiedelung nach Rom wurde die Arbeit trotz der Fülle neuer Eindrücke in den Jahren 180^ und 1804 so rasch gefördert, daß wenigstens die eigentliche Reiseschilderung und die Beschreibimg von Land und Leuten, wenn auch der früher in Aussicht gestellte Erscheinungstermin, Ostern i8oj, so wenig wie ein später erhoffter, Michaelis 1804, innegehalten werden konnte, doch zu Beginn des Jahres i8os<pb n="3.376" xml:id="pbIII376"/> vollendet war (Humboldt an Goethe, 28. Januar i8oj; an Brinkmann, 22. Oktober i8og und 4. Februar 1804,' an Schweighäuser, 2. November i8oj und 21. Juni 1804; an Heyne, 14. Januar 1804; an Goethe, 12. April 1806; vgl. auch Karoline von Humboldt an Schiabreitdorf, 28. Februar 1805)- Nicht ebenso rasch rückte die Bearbeitung der grammatischen, lexikalischen und urgeschichtlichen Teile des Werks vorwärts und die Konzentration der Gedankenwelt Humboldts auf das klassische Altertum in den letzten römischen Jahren ließ die Barbarenwelt der Basken mehr und mehr in tiefe Vergessenheit versinken (Humboldt an Schweighäuser, 2. Juli 1806 und 18. Juli 180']). Darum ruhte der Plan lange, bis er Humboldt im Beginn seiner wiener Zeit aufs neue nahetrat und zunächst wenigstens die grammatischen Anmerkungen zu Adelung ausgearbeitet wurden. Daß er damals wieder an eine Vollendung des Ganzen dachte (an Körner, ^. Januar 1812J, zeigt die Abfassung und Veröffentlichung der Vorankündigung im Königsberger Archiv und in Schlegels Museum, die das fertige Werk in ein bis anderthalb Jahren in Aussicht stellte. Die politischen Aufgaben, die Humboldt seit der russischen Katastrophe in den Freiheitskriegen, im wiener Kongreß, in den pariser Friedensverhandlungen erwuchsen, haben dann die Vollendung der Monographie aufs ungewisse vertagt. Der ganze umfängliche Plan löste sich gewissermaßen wieder in seine Elemente auf: für den beabsichtigten grammatischlexikalischen Teil mußten die Anmerkungen zu Adelung als Ersatz dienen, der urgeschichtliche wurde 1820 und 1821 zu einem besonderen Buche erweitert; die schon in Rom vollendete Reisebeschreibung, die sich im Nachlaß leider unerklärlicherweise nicht vorgefunden hat, blieb ganz unveröffentlicht. Daß die Erörterungen der Ayxkündigimg in gedrängter Form die Keime der späteren sprachphilosophischen Arbeiten Humboldts enthalten, hat Steinthal gezeigt. Gleich beim Erscheinen fanden sie die Anerkennung Jakob Grimms (Holtei, Dreihundert Briefe aus zwei Jahrhunderten i, 757; vgl. auch Scherer, Jakob Grimm - S. 165).</p>

            <p>10. Essai sur les langues du nouveau continent (vgl. Haym S. 2gi).</p>

            <p>Auf das Studium der amerikanischen Sprachen wurde Humboldts Aufmerk- samkeit während seiner römischen Zeit durch eine Fülle grammatischer und lexikalischer Materialien gelenkt, die ihm von zwei verschiedenen Seiten fast gleichzeitig zußossen : aus dem Munde der aus Amerika vertriebenen exjesuitischen Missionare hatte der Abt Hervas vieles über amerikanische Sprachen aufgezeichnet und Humboldt mit Bereitwilligkeit Einblick imd Abschrift dieser Notizen gestattet, zu deren Bearbeitung er selbst nicht mehr zu kommen hoffen durfte (Humboldt an Welcher, 6. November 1821); andrerseits hatte Alexander von Humboldt während seiner amerikanischen Reise im Interesse seines Bruders auch auf die einheimischen Sprachen ein Auge gehabt und brachte bei seiner Heimkehr nach Europa 1804 handschriftliche und gedruckte Materialien mit, die er dem Bruder bei seinem Besuch in Rom 1805 einhändigte. Die von Hervas stammenden Notizen teilte Humboldt später Vater mit für den dritten Band seines Mithridates, der die Sprachen Amerikas behandeln sollte (an Vater, 26. März 1808). Als dann nach der Ruhelosigkeit der ersten politischen Jahre die wiener Muße Humboldt veranlaßte seine Sprachstudien wieder vorzunehmen, tauchte auch der Gedanke einer Bearbeitung dieser amerikanischen Materialien wieder auf und wurde besonders durch eine dringende Aufforderung Alexanders, der im Herbst 18x1 vor<pb n="3.377" xml:id="pbIII377"/> seiner projektierten Reise nach Jctn Himahya den Bruder in Wien besuchte (Bruhns, Alexander von Humboldt i% -jj), gefördert, dieser möge für sein großes Reiseyi'crk einen Abschnitt über die Sprachen Amerikas beisteuern, ein Versprechen, das Humboldt mit Freuden gab (Alexander von Humboldt, Voyagc aux rcgions equinoxiales du nouveau continent, relation historique /, 25J. So finden wir ihn denn gleich nach Alexanders Abreise mit amerikanischen Sprachstudien, zunächst mit einer eingehenden Untersuchung des Mexikanischen beschäftigt: die Arbeit interessierte ihn sehr, er rückte von Woche zu Woche bedeutend vor und hoffte im Herbst 1812 einen Aufsatz über die nordamerikanischen Sprachen abzuschließen (an Kömer, j. Januar 1812; an Stein, ^. Januar 1812; an Schweighäuser, 26. Februar 1S12; an Welcher, iS. März 1S12; an Rennenkampff, ^0. Mai 1812). Nur der Anfing dieser für Alexanders Reisewerk bestimmten Abhandlung, der allgemein sprachphilosophische Dinge behandelt und im Herbst 1812 niedergeschrieben wurde, ist erhalten; Humboldt hoffte durch diese eingehende Darlegung seiner allgemeinen Sprachansichten neue und wertvolle Gesichtspunkte in die Behandlung der Linguistik einzuführen, vor allem aber sichere Grundsätze für die Venvertung der Sprachen zu einer Charakteristik und Beurteilung der sie gebrauchenden Nationen zu gewinnen (an Körner, j. Januar und i. Juli 181 2; an Goethe, 9. September und 15. November 1812). Dieselben Verhältnisse, die das Werk über die Basken an seiner Vollendung hinderten, traten auch dem Abschluß dieser Arbeit in den Weg; erst 1820 in der beginnenden Mußezeit des Alters wurden die abgerissenen Fäden wieder aufgenommen. Während der Ausarbeitimg der französischen Abhandlung, deren fremdes Idiom dwch den geplanten Anschluß an des Bruders französisches Reisewerk gegeben war, erfreute sich Humboldt des lebhafien, mündlich und schriftlich geäußerten Anteils Goethes an dem Fortgang seiner Studien (an Goethe, g. September 181 2; Goethes Tagebücher 4, 2g4; Goethes Briefe 2^, 84).</p>

            <p>11. Über die Bedingungen, unter denen Wissenschaft und Kunst in eitlem Volke gedeihen.</p>

            <p>Für die chronologische Bestimmung dieses Fragments sind wir allein auf die beiden in demselben vorkommenden Anspielungen auf Zeitereignisse angewiesen. An einer Stelle wird Fichtes als eines Verstorbenen gedacht, an einer andern das glückliche Ende des Befreiungskriegs erwähnt: Fichte starb am 27. Januar 1814, der erste pariser Friede wurde am jo. Mai desselben Jahres abgeschlossen. Das Wasserzeichen der Handschrift ist dasselbe wie bei dem vorhergehenden Aufsatz, weist also nach Wien. Demnach gehört das Fragment wohl in die erste Zeit nach Humboldts Rückkehr dorthin, also in den August oder September 1814, da Mitte des letztgenannten Monats die Vorbesprechungen zum wiener Kongreß begannen imd dieser selbst dann seit Anfang November Humboldts angestrengteste Tätigkeit in Anspruch nahm.</p>

            <p>12. Betrachtungen über die Weltgeschichte (vgl. meine Einleitung zum ersten Druck).</p>

            <p>Das Wasserzeichen der Handschrift ist dasselbe wie bei den beiden vorher- gehenden Abhandlungen, bezeugt also die Entstehung des Aufsatzes in Wien, ohne daß für 1812 oder 1814- damit eine Entscheidung gefällt wäre. Ich habe mich<pb n="3.378" xml:id="pbIII378"/> für 1814 entschieden, um die Arbeit von der folgenden Nummer, zu der sie aufs engste gehört, nicht durch einen noch größeren Zeitraum zu trennen, als unbedingt nötig ist, obwohl die Probleme der Geschichte schon 1812 in der Ankündigung der Monographie über die Basken kurz berührt werden, also schon damals Humboldt beschäftigt haben {vgl. im allgemeinen Kittel, Wilhelm von Humboldts geschichtliche Weltanschauung im Lichte des klassischen Subjektivismus der Denker und Dichter von Königsberg, Jena und Weimar, Leipzig igorj.</p>

            <p>Iß. Betrachtungen über die bewegenden Ursachen in der Weltgeschichte.</p>

            <p>Die Handschriß dieses Aufsatzes, der sich inhaltlich aufs engste an den vorhergehenden ayischließt, zeigt ein englisches Wasserzeichen, weshalb er während Humboldts londoner Zeit, also im Jahre 1818 verfaßt sein muß ; in seinen Briefen wird er ebensowenig wie die beiden vorhergehenden erwähnt.</p>

            <p>Anhang. Vorrede zu Alexander von Humboldts Schrift über die unterirdischen Gasarten.</p>

            <p>Über dieses Werk seines Bruders, zu dem Humboldt, nachdem jener im Oktober i^gS von Paris nach Spanien gegangen war, um sich nach Amerika einzuschiffen, die Vorrede geschrieben hat, vgl. Bruhns, Alexander von Humboldt I, 244. 25J. 261 Anm. 2.</p>

            <p>Jena, 11. November igo4.</p>

            <p>Albert Leitzmann.</p>

            <p>Lippert &amp; Co. (G. Pätz'sche Buchdr.), Naumburg a. S.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>