<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Selbstanzeige der Schrift über Hermann und Dorothea</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Dritter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif03humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="1" to="29"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1799">1799</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="3.1" xml:id="pbIII1"/>
            <head>
               <title type="main">Selbstanzeige der Schrift über Hermann und Dorothea.</title>
            </head>
            <p>Aesthetique.</p>

            <p>Wilhelm von Humboldts Ästhetische Versuche. Erster Band, über</p>

            <p>Goethe's Herrmann und Dorothea. Braunschweig, bei Friedrich Vieweg dem alteren, 1799. — Essais aesthetiques de M. Guillaume de Humboldt; premiere partic, sur THermann et Dorothee de M. Goethe. A Brunswick, chez Frederic Vieweg l'aine, 1799; in S*'.</p>

            <p>Le domaine du poete est Timagination ; il n'est poete qu'en fecondant la sienne, il ne se montre tel qu'en echauffant la nötre. La nature que d'ailleurs nous examinons avec nos sens, que nous analysons avec notre esprit, se presente par les efforts du genie poetique ä notre imagination, et paroit recevoir de lui un eclat nouveau.</p>

            <p>Le Probleme general que le poete, que le peintre, que le statuaire, que tous les artistes, en un mot, ont a resoudre, c'est de transformer en Image ce qui, dans la nature, est reel.</p>

            <p>Mais que feront-ils pour arriver jusques-lä? Iront-ils alterer les objets qu'ils depeignent, et leur donner d'autres formes, d'au- tres Couleurs, d'autres attributs? Si l'artiste veut que nous reconErster Druck: Millins Magasin encyclopedique ou Journal des sciences, des lettres et des arts 5, 5, 44 — 65. 214 — 2j8 (ijggj- Miliin fügt am Anfang und am Schluß folgende Anmerkungen bei: „Nous avons public, annee IIl, t. V, p. 216, un tres bon extrait, fait par le C. Geofifroi Schweighäuser, du charmant poeme qui a donne Heu ä cet ouvrage, qui est de M. de Humboldt, bon poete, savant helleniste, et aussi distingue par ses connoissances literaires, que son jeune frere Frederic Humboldt par ses connoissances physiques" ; ,,0n apprendra avec plaisir que le C. Bi taube s'occupe de la traduction de l'Hermann et Dorothee de M. Goethe."</p>

            <p>VV. V. Humboldt, Werke. III. I<pb n="3.2" xml:id="pbIII2"/> noissions la nature dans son ouvrage, il ne doit point y apporter des changemens considerables. Ce n'est donc pas tant son objet qu'il doit alterer, c'est moi plutöt, moi qui le vois ou l'entends, qui dois eprouver un changement si merveilleux, que me trouvant au milieu de la nature, je me sente neanmoins eleve au dessus d'elle ; que Y03'ant tout .ce qu'elle a de beau et de sublime, je ne m'aper- coive cependant pas en meme temps de ses imperfections, des bornes par lesquelles l'existence de tous les etres est circonscrite, de la marche rapide avec laquelle tous s'avancent vers leur de- struction entiere. C'est donc ä mon Imagination qu'il faut qu'il s'adresse, et tout son talent ne consiste qu'ä l'echautfer et a la diriger; car il ne suffit pas de l'avoir excitee seulement, il doit diriger en meme temps ses elans; et s'il ne veut point manquer son but, il faut qu'il s'etablisse entre lui et nous une Sympathie parfaite qui nous tourne toujours vers les memes objets, et nous tienne toujours au meme degre de chaleur.</p>

            <p>Pour presenter un objet aux sens, il suffit d'en montrer peu ä peu les details, pour soumettre un raisonnement ä l'esprit de l'analyse dans toutes ses parties ; mais ce n'est point d'une maniere aussi mecanique que Ton parvdent ä diriger l'imagination. Le poete a beau nous decrire tous les details de la beaute de sa maitresse, son image ne sera jamais presente ä notre Imagination, s'il ne sait point nous inspirer la meme ardeur qui le consume lui-meme. Tout ce qu'il peut nous communiquer, c'est le choc electrique qui reveille notre Imagination, qui la force ä travailler comme il a travaille, de le suivre dans l'ensemble comme dans les details de sa production. Celui qui voit un tableau avec un ceil vraiment connoisseur, doit le refaire, pour ainsi dire, dans son Imagination; et le lecteur d'un poete doit etre, en quelque facon, poete lui-meme.</p>

            <p>S'il y a une faculte de notre ame qui possede une spontane ite evidente, c'est l'imagination. Elle n'agit jamais qu'avec une liberte entiere ; et si le poete a un moyen de la diriger, ce n'est qu'en lui inspirant le desir, ou plutöt (car les arts possedent, en v^rite, une force entrainante) le besoin de suivre le cours qu'il lui indique. En approfondissant davantage sa nature, on decouvre encore en eile une autre qualite, qui, en la rendant plus propre aux elTets etonnans de l'art, rend aussi le travail plus penible a l'artiste; c'est de ne jamais produire que d'un seul jet, de developper, mais non point de composer les parties dont eile forme un ensemble.<pb n="3.3" xml:id="pbIII3"/> C'est cc qui fait quc runite de caractere est une qaalite si essen- tielle dans toutcs les productions des arts, dont les düldrentes parties ne doivent point s'annoncer comme des ^'l^mens isoles qui constitucnt iin entier, mais comme autant de cötds dilldrens par lesquels Tensemble meme se pr(fsente. Partout oü cette unite vraiment poetique vient a manquer, quelque severe que soit la composition d'un poeme, quelque forte que soit la logique avec laquelle son auteur en a lie les difterentes parties, on decouvrira toujours que c'est l'ouvrage de l'esprit et de Part, et non point de Timagination et du genie.</p>

            <p>11 ny a donc que l'enthousiasme qui soit capable de reveiller et de maitriser l'imagination, et c'est au pocte ä Tinspirer. C'est peut-etre lä la raison pour laquelle il est impossible de sentir entierement un poete etranger. L'enthousiasme se compose d'une infinite de rappons que les objets ont avec nos sentimens et notre caractere; et il faut etre eleve dans l'habitude d'une langue, avoir pense et senti avec eile, pour que chaque phrase et chaque mot se presente ä nous avec toutes ses nuances, qu'il reveille tous les Souvenirs capables de renforcer l'idee qu'il nous otFre. Les mots d"une langue etrangere ressemblent veritablement ä des signes morts ; au lieu que ceux de la nötre sont vivans, pour ainsi dire, parce •qu'ils se lient a tout ce qui respire autour de nous. Quoique teile expression etrangere nous soit parfaitement connue, et que nous l'ayons souvent entendu prononcer dans ie pa3'S meme auquel eile appartient, eile n'est jamais entree dans le fonds de nos pen- sees, eile ne nous a jamais seni ä decouvrir une idee neuve et interessante, eile ne nous est jamais echappec dans un moment d'emotion ou de douleur; en voilä assez pour qu'elle nous reste toujours etrangere ä un certain point.</p>

            <p>Plus ces rapports de la langue avec les idees sont fins et imperceptibles, plus cette difficulte devient grande, et eile ne Test peut-etre nulle part autant que dans les poetes francois. Nulle autre poesie ne tient aussi fortement ä son langage, dont il est souvent impossible de la detacher par une traduction satisfaisante ; nulle autre nation, peut-etre, n'a une maniere de sentir aussi deliee, aussi raffinee, une delicatesse aussi difficile ä saisir; et c'est -la, peut-etre, pourquoi les nations etrangeres, des qu'elles sont par- venues ä se former un caractere particulier, traitent si souvent meme les chef-d'oeuvres des Francois avec injustice.</p>

            <p>Mais je reviens ä mon objet, Pour reveiller notre enthousiasme,<pb n="3.4" xml:id="pbIII4"/> le poete doit en eprouver lui-meme; echauffer notre imagination par le feu de la sienne, voilä son secret. Nous avons vu, que pour nous presenter l'image de la nature, il ne doit point essen- tiellement alterer les objets qu'il nous peint, mais qu'il doit plutöt nous donner ä nous-memes une autre maniere de les voir, et faire qu'au lieu de les examiner par nos sens, et de les analyser par notre esprit, nous nous les representions par la seule force de l'imagination. Mais il ne lui est pas meme permis d'agir directe- ment sur celle-ci; il ne lui reste donc rien ä faire que de se ren- fermer en lui-meme, de creer son ouvrage, de le fixer, soit sur la teile par le pinceau, soit dans la memoire des hommes par des paroles, et de confier ä cet ouvrage seul le soin de faire l'impres- sion qu'il se propose. Si ce monument de son art porte vraiment l'empreinte du genie, sa voix ne manquera pas de nous parier; notre imagination se reveillera; et c'est alors, seulement, que nous nous sentirons emus d'une maniere vraiment poetique.</p>

            <p>Tout le monde convient que sans imagination il n'y auroit ni poesie, ni art en general; mais on n'a pas assez regarde, ce me semble, cette faculte de notre ame comme l'essence meme de la poesie ; on a cru trop souvent qu'il suffit qu'elle embellisse son objet, au lieu que c'est eile seule qui doit le creer. Pour prouver cette derniere assertion, il est necessaire d'entrer dans une analyse de cette faculte meme, et de montrer ce que c'est proprement que l'imagination poetique, essentiellement differente de celle qui sert aux travaux du philosophe et de Thistorien, ou ä l'usage de la vie ordinaire. C'est de lä, uniquement, que quelque lumiere nouvelle pourra se repandre sur notre raisonnement.</p>

            <p>II appartient essentiellement ä l'imagination de reculer les limites du temps et de l'espace. Rendre present ce qui est ab- sent, conserver dans notre pensee ce qui n'existe dejä plus, revetir d'une image ce qui, en soi-meme, n'est pas corporel; voilä ses effets les plus ordinaires. Dans cette Operation constante d'allier l'existence corporelle et limitee ä une existence illimitee et inde- pendante (qu'il nous soit permis un moment de nommer ideale), il y a necessairemcnt plusieurs degrds difterens. Tachons d'en marquer les plus distinctifs.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">I. L'imagination ne change rien aux objets, mais eile se contente de les transporter dans d'autres lieux, d'autres temps ou d'autres circonstances.</title>
               </head>
               <p>II. Elle altere les objets eux-mcmes, les comp ose</p>

               <pb n="3.5" xml:id="pbIII5"/>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">de parties differentes. quelquefois heterogenes, et forme des ctres dont la nature ne lui offre que les elemens.</title>
               </head>
               <p>Dans ces dcux Operations, eile ne franchit pas encore les bornes de Texistence limitee et reelle. Elle forme des objets nouveaux, mais eile ne les soustrait point aux lois de la nature existante. II lui faut faire un pas de plus pour elever l'ame ä ce degre d'exaltation qui caracterise la veritable poesie. Le poete n'a pas besoin d'alterer les formes de la nature ; plus il la copiera tidelement, plus il sera sür de nous charmer et de nous emouvoir: nous nous passons sans peine des tictions de la mythologie; et rien n'a tant de droit sur notre coeur, que la peinture de l'homme et de ce qui tient ä son etre. Mais en laissant la nature teile qu'elle est, l'imagination doit la degager des conditions qui bornent et retrecissent son existcnce; eile doit reculer ä la fois toutes les limites qui genent le libre essor de notre ame, eile doit öter des objets tout ce qu'il y a d'exclusif et de negatif, pour nous presenter toutes leurs beautes reelles et positives, aussi entieres, aussi constantes, aussi etroite- ment liees qu'il est possible. Le poete ne doit pas, comme on .dit ordinairement, nous elever de la terre aux cieux, il doit plutöt repandre la serenite et la constance invariable de ces regions elevees sur notre globe meme. Ce ne sont que les couleurs qu'il doit ajouter aux choses; et semblable au voyageur qui, en voyant reparoitre le soleil apres un temps triste et nebuleux, se croit entoure d'autres collines, d'autres bosquets, d'un autre paysage, en un mot, nous devons nous trouver transplantes par lui dans un monde nouveau, et reconnoitre cependant, avec une douce emotion de l'ame, les memes objets qui nous etoient chers autrefois. Ce n'est que de cette maniere qu'il reussit ä lier notre nature phy- sique et sensible ä celle qui semble annoncer une origine plus auguste, et ä nous donner ä la fois toutes les jouissances dont nous sommes capables.</p>

               <p>En meditant sur les moyens par lesquels le poete peut operer la metamorphose etonnante dont nous venons de parier, on sent bien que pour la produire il doit en operer une au dedans de nous-memes. Ce n'est point aux choses, ä leur essence qu'il peut toucher; son talent est de produire des illusions, mais des illusions plus durables et plus profondes que la verite meme. 11 doit donc agir sur nos pensees et sur nos sentimens, et nous donner, pour<pb n="3.6" xml:id="pbIII6"/> ainsi dire, des organes differens de ceux aui guident nos pas dans le cours ordinaire de la vie. On ne s'attendra pas ä voir trahir ici ce secret du poete, impenetrable ä ses propres yeux, Xous ne pouYons que suivre de loin ses traces ; mais, en analysant rimpression que les chef-d'ceuvres de Tart laissent dans notre ame, nous reconnoitrons facilement qu'elle se reduit en entier ä nous detacher de Texistence bornee du moment, et a nous livrer a ces idees profondes et immenses, dans lesquelles seules la meilleure partie de notre etre se retrouve toute entiere.</p>

               <p>Le plus grand talent de l'artiste consiste ä reunir dans son objet tous les traits qui achevent d'en constituer le caractere. Chaque ouvrage de l'art, digne de son nom, ressemble, pour parier le langage des mathematiciens, ä une quantite donnee et entierement determinee. Rien n'y manque, rien n'y est superflu: cest cette chose et nulle autre, mais celle-ci toute entiere; c'est pourquoi le premier elfet qu'une belle statue, un beau tableau produisent sur le spectateur, est de fixer ses yeux immobiles sur eux, de lui faire trouver dans ce petit espace tout ce qui peut charmer ses sens et remplir son ame. S'il lui reste quelque chose ä desirer, si le tableau le laisse inquiet ou distrait, malheur ä l'artiste ou au spectateur! Le premier ne s'est pas eleve ä la hauteur de son art, ou le dernier n'a pas eu Tame de le sentir. En contemplant l'Apollon du Belvedere/) on ne se lasse pas de parcourir ces formes vraiment divines; chaque partie renvoie l'oeil ä cet ensemble majestueux, et toujours on retourne de l'ensemble aux details. L'admiration et l'emotion vont toujours en s'accrois- sant; on n'epuise jamais ce que le ciseau de l'artiste a su nous presenter. La beaute sublime de son ouvrage ressemble a une hauteur qui devient plus gigantesque ä mesure que Tceil s'occupe ä la mesurer, ou ä un abime qui devient plus profond ä mesure qu'on parvient ä le creuser. (]ombien, au contraire, Fimpression que produit un objet de la naturc, est differente ! Quelque grand, quelque beau meme qu'il soit, l'esprit contemplatif le quitte bientöt pour mediter sur son origine, ses resultats, les changemens qu'il aura ä subir, les liaisons dans lesquelles il entre avec le reste des etres crees, et finit par se trouver loin de lui, occupe de l'organiV Dieser sowie der nachher erwähnte Menelaos mit der Leiche des Patroklos waren unter der großen Zahl der damals von den Franzosen aus Italien nach Paris übergeführten antiken Kunstwerke.<pb n="3.7" xml:id="pbIII7"/> sation de cet ensemble dont il ne fait qiriine partic: au licu qui'ici Tindividu se perd dans rimmensite de Tunivers; l'art, au contraire, nous laisse retrouver, s'il est permis de le dire, cette immensit^ meme dans Pindividu.</p>

               <p>L'ouvrage de Tart est tout-a-fait un; il nous präsente une idee sous une forme quelconque; mais la forme et l'idee sont ^troitc- ment liees, et de maniere a ne plus etre detachees l'une de l'autre; il nous force par la a opercr la meme union au dedans de nous- memes , a feconder notre Imagination par notre pensee et nos sentimens pour sentir le sublime du poete, et a echautler l'esprit par l'imagination pour ne pas reduire son ouvrage ä un simple hieroglyphe, un pur signe sensible d'une idee intellectuelle. Or, c'est-lä ce qui nous arrive toujours dans le cours ordinaire de la vie. Pour dechiUrer le livre de la nature, et rechercher la verite, il nous faut toujours separer la forme visible des notions intel- lectuelles, diviser nos facultes comme nous dissequons la nature.</p>

               <p>L'art, en general, n'a jamais rien d'exclusif. Dans la nature reelle, chaque objet, en se donnant pour ce qu'il est, nous annonce en meme temps qu'il ne sauroit etre que cela. Ce n'est pas ainsi qu'en agit l'art; il nous presente un heros dans la fleur de la 'jeunesse, mais au lieu de ne nous arreter qu'aux defauts de cet äge, il nous en montre surtout la force et la vigueur; au lieu de nous renfermer dans cet instant passager de notre existence, il faut qu'en y reconnoissant encore les traits aimables et innocens de l'enfance, et en decouvrant dejä le caractere ferme et male de l'homme fait, nous parcourions tout ce cercle ravissant de la vie.</p>

               <p>Le groupe interessant de Florence, oü Menelas rapporte l'ami d'Achille, tue dans la melee, nous olTre ä la fois l'image la plus tidele de la mort et la plus frappante de la vie. Mais sans que sa maniere nous fasse reculer d'effroi, eile se mele plutöt, d'une maniere douce et touchante, a celle de la vie, et toutes les deux conduisent notre pensee vers la destinee de l'homme: idee grande et sublime, oü notre ame se perd et se retrouve alternativement.</p>

               <p>Les objets reels provoquent nos desirs ou nos interets: nous calculons tour-ä-tour l'utilite ou la jouissance qu'elles peuvent nous procurer. Les objets de l'art nous inspirent des sentimens plus purs; ils nous plaisent, ils nous attachent par eux-memes, ils cal- ment nos passions; nul desir ignoble ne se rev^eille en leur pre- sence, et nous ne formons pas meme le voeu de les possedcr exclusivement. II nous suffit d'en jouir en les contemplant.</p>

               <pb n="3.3" xml:id="pbIII3"/>
               <p>L'art nous ramene toujours en nous-memes; il nous inspire l'enthousiasme le plus grand et le plus noble, et devient, par lä, une des sources les plus fecondes en grandes actions; mais ce n'est qu'apres avoir rendu l'homme ä soi-meme qu'il le donne ä ses semblables.</p>

               <p>En marquant les points essentiels qui caracterisent l'effet des chef-d'oeuvres des arts, nous avons recueilli autant de faits sur lesquels nous pourrons etablir notre raisonnement. Nous avons vu qu'il y a difterens degres dans les Operations de l'imagination, mais que ce n'est qu'en degageant la nature de toutes les condi- tions qui retrecissent son existence reelle, ou plutöt en nous de- tachant nous-memes du cercle etroit oü nous retiennent les besoins, les desirs et les passions de la vie ordinaire, qu'elle parvient ä meriter le nom d'imagination poetique. Nous avons vu qu'ayant atteint ce but, eile s'annonce en nous par Televation et le calme de notre ame, par l'absence de tout sentiment ignoble ou impur.</p>

               <p>II ne faut jamais oublier que c'est dans nous seuls que le poete opere des changemens, et que, s'il nous presente la nature sous une forme nouvelle, ce n'est pas eile, mais l'etat de notre ame qui a change. Nous avons dit que l'art eloigne de ses ouvrages tout ce qu'il y a d'isole, d'exclusif et de variable dans les objets reels; mais il n'en peint pas moins fortement et ces changemens reguliers qui rendent la nature interessante, et ces catastrophes subites qui ajoutent du pathetique ä la vie; il ne nous en renferme pas moins dans des situations affreuses d'oü notre oeil ne decouvre aucune issue: il se priveroit, sans cela, des ressources les plus puissantes pour emouvoir notre sensibilite. Le moyen infaillible par lequel il nous tient neanmoins au niveau de sa hauteur, c'est d'aneantir en nous tout ce qui pourroit nous rappeler notre propre existence bornee et incertaine, de nous faire planer au dessus du destin et des evenemens, d'etouifer en nous tout egoisme, de nous livrer tout entiers aux creations de son genie, de ne parier, en un mot, qu'ä notre seule Imagination. Ce qui prouve d'une maniere incontestable que c'est ainsi qu'opere la veritable poesie, c'est le fait certain, qu'en quittant le theätre ou la lecture d'un poeme, nous nous trouvons toujours et plus de calme et plus de vigueur. Quelque dechirante que soit la lutte que nous presente le poete tragique entre les efforts de l'homme et la puissance du destin, notre ame parviendra toujours ä rallier ses sentimens, et ä se remettrc dans l'^quilibre dont eile<pb n="3.9" xml:id="pbIII9"/> a besoin, ou cn reconnoissant dans le destin meme iine bonte severe, mais j liste, ou en se roidissant contre iine force aveugle qui peut la terrasser, mais non pas la soumettre. Quelques fortes qu'aient ete les secousses que nous avons eprouv^es a la vue d'unc Situation vraimcnt tragique, nous nous en sentirons nean- moins plus de vigueur, et nous serons plus disposes ä recom- mencer nous-memes le travail de la vie, ä braver ses peines et ses dangers. II ny a que les caracteres foibles qui succombent ä cette douleur sublime qui eleve Tame au lieu de Tabattre, et la puritie en la penetrant.</p>

               <p>Mais. Sans nous arreter plus longtemps ä la dilVerence de la nature et de Tart, dont nous parlerons encore dans la suite, continuons d'analyser Timagination, et de montrer ce que le poete doit faire pour arriver a son but. Cn ouvrage de l'art, capable de captiver Timagination et de l'elever ä une sphere superieure ä la nature meme. doit tout renfcrmer cn lui, et etre independant de tout, hormis de lui-meme. C'est la le iien par lequel il nous attache ä lui: Iien si puissant, que, sans le quitter, nous 3^ retrou- vons tout ce qui est fait pour nous interesser et nous toucher. L'historien, quoi qu'il doive Her les faits qu'il nous raconte, se repose entierement sur une chose, c'est qu'ils ont ete veritables; et il nous conduit sans cesse vers l'original, dont il ne donne que la copie. Le philosophe, quoique plus independant, etablit son raisonnement sur des faits auxquels son lecteur doit toujours recourir avec lui. L'artiste, seul, ne se fonde sur rien; par l'essor seul de son genie il se tient planant, pour ainsi dire, dans le vide. II s'est nourri de Faspect de la nature; mais en nous olfrant son image, il nous donne autre chose qu'elle; et il nous ramene si peu ä la realite des objets, qu'il nous en detache plutöt. Une belle Statue ne rappelle rien qu'elle-meme, la nature disparoit a cöte d'elle, son auteur lui-meme est efface par eile, eile semble n'exister que par eile et pour eile seulc. II n'y a que les per- sonnes incapables de sentir la beaute sublime de l'art, qui ne voient dans ses productions que les objets qu'elles representent. Ceux pour qui l'artiste a vraiment travaille, y decouvrent quelque chose de plus.</p>

               <p>En nous peignant la nature, l'artiste doit donc se l'approprier; en recevant son objet de ses mains, il doit le refaire. Tout le monde connoit la definition sublime que Bacon donne de l'art:<pb n="3.10" xml:id="pbIII10"/> C'est rhomme, dit-il, ajoute ä la natureJ) L'art du peintre, du statuaire, du poete, est plus encore; c'est rhomme, non pas ajoute seulement, mais remplacant la nature. En eftet, l'artiste doit aneantir la nature comme objet reel, et la refaire comme production de rimagination.</p>

               <p>Xous possedons deux facultes etroitement liees ensemble, et cependant bien differentes entr'elles: les sens et rimagination. Par les uns, nous dependons des objets qui nous environnent; par Tautre, nous pouvons nous en detacher. Parle-t-on ä nos sens, nos besoins physiques se fönt ressentir, nos desirs se reveillent, nos passions s'excitent, nous faisons des efforts, nous dependons de leur succes, nos forces physiques s'agitent, et leur mouve- ment nous epuise : s'adresse-t-on, au contraire, ä notre Imagination, nous nous sentons libres et sans entraves, nous cherissons et nous ha'issons, nous craignons et nous esperons, mais nous restons tou- jours au dessus de ces mouvemens de notre ame comme des evene- mens, et nos forces puisent une nouvelle vigueur dans leur agitation meme; c'est pourquoi il n'est jamais possible de comparer l'objet de la nature ä l'objet de l'art. Le premier parle toujours ä nos sens ou ä notre Imagination; le dernier ne frappe que notre Imagination. Tout ce que l'artiste devra faire, c'est donc de sub- ordonner les premiers ä la derniere.</p>

               <p>II ne peut plus etre douteux que son talent ne consiste ä creer; car, n'est-ce pas creer que de refaire Touvrage de la nature, de le presenter sous une forme nouvelle et avec un eckt inconnu, de lui imprimer cette force magique par laquelle il repousse loin de lui tout ce qui tient ä nos desirs sensuels, et ne reveille que les facultes les plus elevees de notre ame ? Mais pour creer, rimagination doit dominer en lui, eile doit le maitriser tout entier; ses sens, son esprit, ses sentimens, tout ne doit obeir qu'ä eile seule.</p>

               <p>Commencons donc par distinguer deux especes ditferentes d'imagination; l'une reprod ucti ve, qui ne nous ramene les objets que comme ayant dejä frappe nos sens; l'autre creatrice, qui, quoiqu'elle ne puisse pas nous en otFrir d'entierement neufs, (puisqu'enfin il faut toujours puiser dans l'experience), nous les montre, cependant, non-seulement comme nos sens ne les ont<pb n="3.11" xml:id="pbIII11"/> l'amais apercus, mais aussi comme il scroit impossible que jamais ils se presentassent a eiix. j.a dcrniere appartient essentiellement a Tart, et Tartiste ne merite ce nom qu'cn tant qu'il est ^domine par eile.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Ars sive additus rebus homo" ; diese Definilion findet sich am Ende des zweiten Kapitels von Bacons Descriptio globi intellectualis (The works ^, 'J^l).</hi></note></p>

               <p>C]e n'est pas le poetc seul dont Timagination cree et qui en est domine. Partout oü le genie se met en activite, c'est cettc meme Imagination qui facilitc et dirige son essor. Le cas oü la presence du genie est necessaire, existe aussi souvent que les ressources ordinaires ne suüisent plus, qu'il n'est plus possible d'appli- quer machinalement des regles connues, ou de faire l'enumeration des moyens possibles pour choisir le plus convenable : quand toute issue paroit ferm^e, c'est au genie ä frayer une route inconnue jusqu'alors; c'est pourquoi on l'a defini d'une maniere aussi juste qu'ingenieuse: le talent de donner la regle par le fait. Quoiqu'il soit impossible de penetrer les secrets de cette faculte etonnante, et de la suivre dans le cours de son activite, il est certain cependant que c'est Timagination qui, dans ces cas, s'em- pare de Tarne, et qu'enrichie par Fexperience, eile cree plutöt ses ressources qu'elle ne les puise ä sa source; du moins si ce langage devroit paroitre plus metaphorique que precis, on ne sauroit nier que ce ne sont pas seulement l'esprit et la reflexion qui agissent dans ces instans, mais que Tarne y est remplie d'une ardeur qui l'eclaire en meme temps qu'elle Techauffe.</p>

               <p>II y a cependant une diiference essentielle entre la maniere de proceder de Tartiste et celle du genie, quand ce n'est pas l'art qui l'occupe. 11 travaille alors pour un but particulier et etranger ä Timagination meme; il n'invente pas pour avoir trouve, mais pour se procurer un moyen qui lui manque, soit qu'il cherche la Solution d'un probleme scientifique, ou qu'une entreprise extra- ordinaire ait besoin de machines nouvelles, ou que la decision d'une bataille exige une manoeuvre savante et hardie : Tartiste, au contraire, ne cree que pour le plaisir de creer; son but est ren- ferme tout entier dans son ouvrage; qu'il existe et qu'il dure, qu'il parle ä ceux qui l'approchent, et qu'il soit reconnu, voilä tout ce qu'il desire.</p>

               <p>Le travail de son Imagination n'est point subordonne ä une idee qui lui est etrangere ä elle-meme; eile ne suit que son penchant naturel d'inventer et de creer seule, libre et independante. Ce ne sont pas meme les suffrages des hommes, les impressions qu'il leur laissera, qui occupent Tartiste dans la chaleur de la<pb n="3.12" xml:id="pbIII12"/> composition ; et s'il etoit possible qu'isole du genre humain entier, il conservät encore la vigueur et la fraicheur de son genie, il n'en travailleroit pas moins dans un desert, il n'en travailleroit pas moins, diit-il savoir qu'avec le dernier coup de ciseau liniroit aussi son existence. C'est bien plutöt un instinct secret de Tame qu'il suit, un besoin Interieur qu'il satisfait, qu'un acte spontane de sa volonte qu'il exerce.</p>

               <p>Aussi souvent que nos facultes intellectuelles travaillent avec succes, elles agissent de concert et etroitement liees ensemble. Le philosophe n'a pas moins besoin d'imagination que le poete, mais son Imagination est subordonnee ä son esprit speculatif, c'est lui seul qui domine. On peut donc dire que tous les grands efforts de l'esprit humain se ressemblent par lä ; par ce concert de toutes nos facultes intellectuelles, par leur mouvement simultane et correspondant; mais qu'ils different entr'eux, en ce que, selon le but particulier que nous nous proposons, c'est une autre de ces fa- cultes qui les dirige.</p>

               <p>Or, il y a trois etats principaux de notre ame, qui, en difte- rant essentiellement entr eux, renferment tous les autres comme autant d'especes particulieres. Ou nous nous occupons ä recueillir, a examiner et ä classer des faits ; ou nous nous attachons, (comme dans les mathematiques), ä poursuivre des idees abstraites qui sont independantes de l'experience, ou n'y tiennent du moins que par les Premiers objets dont nous les avons tirees; ou nous nous en- tourons de tout ce que la nature offre de plus varie a nos sens, mais en regardant ces objets bien moins comme des objets reels, que comme une creation nouvelle de notre Imagination. Ce dernier etat appartient evidemment ä l'art, et en l'analysant encore un moment, nous finirons par decouvrir les derniers traits qui le caracterisent.</p>

               <p>Nous avons dit que l'imagination doit dominer le poete. Mais il n'y a rien de si arbitraire que l'imagination ; laissee a eile seule, eile s'abandonne au hasard en ne suivant que les apparcnccs des choses. Elle doit donc agir conjointement avec nos autres facultes ; eile doit les dominer, mais reveiller et determiner leur activit^. II n'est pas douteux que les productions de l'art doivent montrer la regularite la plus exacte, et etre calquees sur des lois severes et strictement observ^es; mais les principcs de ces lois, l'imagination ne sauroit les trouver uniquement dans les objets extericurs, puisqu'clle doit s'elever au dessus d'eux; eile doit donc<pb n="3.13" xml:id="pbIII13"/> les prendre, surtout, de rorganisation memo de notrc csprit: c'cst cn qiioi ditlere Timagination chimerique de rimagination po^tique;* Tune cree d'apres ses fantaisics momentanees, et en s"abandonnant au hasard; Tautre conformement aux lois interieures de notre pensee et de nos sentimens: Tune etoutfe ou entraine par son mouvement les autres facultes de l'esprit; Tautre, au contraire, Ics excite, leur conservc leur liberte entiere, et s'en sert pour re- gulariser sa propre marche. C'est pourquoi la poesie allie la plus grande realite a Tidealite la plus parfaite; tandis que la der- niere, (par laquelle nous designons cette beaute sublime, cette elevation dont la nature elle-meme ne nous offre aucun exemple), pro\ieiit de l'exaltation de rimagination; la premiere est une suite necessaire du concours des autres facultes de notre ame qui agis- sent de concert avec eile.</p>

               <p>Xous sommes parvenus maintenant au point oü nous tendions; resumons les resultats principaux de notre raisonnement. Le poete, avans nous dit, veut transformer en image ce qui, dans la nature, est reel. Pour arriver a ce but, il faut qu'il s'adresse ä notre imagination, et qu'il la force de se representer par un mouvement spontane ce qu'il veut lui montrer. Mais, pour allumer la nötre, il faut que la sienne travaille, qu'elle refasse et cree de nouveau Tobjet qu'elle emprunte de la nature; qu'elle se montre libre et dominante, mais qu'elle s'assure en meme temps de l'action com- binee et simultanee des autres facultes de l'ame. C'est ainsi que ses productions, en nous elevant au dessus de nous-memes, iront droit ä notre esprit et ä notre coeur.</p>

               <p>Si c'est-la le veritable caractere de la poesie, nous n'aurons Jamals que deux questions ä faire pour decider du merite poetique d'un morceau quelconque.</p>

               <p>Y a-t-il, nous demanderons-nous, un fonds reel auquel nos sens, notre pensee ou nos sentimens aiment a s'attacher?</p>

               <p>Et ce fonds se presente-t-il a notre imagination et ä eile seule? Reconnoissons-nous dans la forme dont il est revetu, et l'eclat que cette faculte sublime de notre ame ajoute aux idees grandes et pathetiques, ou la legerete avec laquelle eile traite les conceptions heureuses de l'esprit qui nous ravissent par leur naivete ou leur finesse?</p>

               <p>Partout oü nous chercherons envain i'une de ces deux qualites, ce ne sera plus de la vraie poesie, ce sera une poesie imparfaite.</p>

               <pb n="3.14" xml:id="pbIII14"/>
               <p>Nous ne nommerons donc point poesie un morceau oü le poete, denue d'un fonds reel et interessant, nous debite des paroles sonores, de beaux vers, et meme des Images pittoresques ; car, quoiqu'il soit peut-etre assez adroit pour flatter par lä notre Imagination, eile cherchera envain un objet sur Icquel eile puisse se fixer, qu'il acheve de lui depeindre, dont eile puisse admirer Ten- semble et parcourir les details. II nV a que le genie de la versification qui doive faire exception ici, s'il a le malheur de se classer dans ce genre; car la versification parfaite, soutenue d'un bout d'un morceau ä l'autre, produit en effet ime musique süffisante pour fixer celui dont le tact poetique est assez delie pour se nourrir de cette douce harmonie des seuls sons.</p>

               <p>Nous n'accorderons pas plus le nom de poete ä celui dont le but principal est d'etonner notre esprit, soit par des Images recherchees, ou par des sentences brillantes, ou des raisonnemens subtils; il paroitra spirituel, ingenieux, grand meme, et eloquent, mais il ne sera pas poete; il nous etonnera et nous interessera, mais il nous laissera froids, et ne nous entrainera pas hors de nous-memes.</p>

               <p>Mais nous refuserons surtout ce titre, difficile ä meriter, a celui qui, sous le vain pretexte de vouloir s'adresser directement ä notre coeur et ä notre sentiment, neglige d'agir sur notre Imagination; qui nous emeut et nous touche, mais n'eleve point notre ame, et n'agrandit point notre pensee; nous le fuirons, d'autant plus qu'il semble, au premier coup-d'oeil, etre plus pres de la veritable poesie, et qu'il menace plus que les autres, de depraver et d'aneantir ce qui reste encore de goiit et de sentiment poetique parmi nous.</p>

               <p>Pour se former unc idee veritable de la poesie, il faut donc renoncer a la regarder comme un art de pur agrement, un simple ornement de la nature, destine uniquement ä charmer et ä instruire l'enfance du genre humain. Tl est vrai que la plupart des poetes ne nous fournissent que cette idee-la, que leur Imagination, im- puissante ä creer, ne sait que parsemer leur carriere de fleurs dispersees, et embellir par des phrases poetiques des pensees et des sentimens qui ne le sont guere; mais il est sijr aussi que ceux-ci ne sont relativement aux vrais poetes, que ce que les decorateurs sont relativement aux peintres.</p>

               <p>Si, d'apres ce que nous avons expose jusqu'ici, on vouloit former une definition de l'art, il faudroit necessairement que la<pb n="3.15" xml:id="pbIII15"/> notion de rimagination cn fit unc partie essentielle. Le talent de creer par Timagination. oii Ic tableau de la nature forme par eile, voila a quoi se reduiroit cette detinition, soit qu'on regarde l'art comme qualite oii comme production de Tartiste; mais il est vrai que pour sentir entierement ce que ces expressions renferment, il faut avoir present a la memoire ce que nous avons dit sur les qualites caracteristiques qui constituent Timagination poetique. En ajoutant les principaux de ces traits a la d^finition meme, on diroit peut-etre: L'art est le talent de representer la nature par la seule Imagination, libre et independante dans son actio n.</p>

               <p>Xous disons representer la nature, pour designer l'objet le plus general, qui renferme tous ceux que l'art peut choisir; car, comme la nature s'etend partout ou il y a des objets, il est n^cessaire que tout, sans exception, meme nos pensees et nos sentimens, en un mot tout ce qui a une realite quelconque, ou pour nos sens, ou pour notre esprit, ou pour notre sentiment, en fasse partie.</p>

               <p>On parle souvent du beau ideal, et Ton s'etonnera peut- etre que je n'en aie point fait mention ici; mais, voyant que le möt beau a dilTerentes acceptions chez difrerens philosophes, et qu'il est difficile (quoique non impossible) de fixer sa signification veritable, i'ai cru choisir une marche plus naturelle en fondant mon- raisonnement immediatement sur des faits. J'ai donc examine l'impression que les chef-d'oeuvres de la peinture, de la sculpture et de la poesie laissent dans notre ame; j'ai täche de decouvrir par lä la maniere dont l'artiste lui-meme doit etre affecte, et j'ai puise ä cette source la definition de l'art. il ne sera pas supertiu, cependant, d'ajouter encore quelques mots sur le beau ideal.</p>

               <p>On a avance quelquefois que le beau ideal nait du choix et de la composition des belles parties dispersees dans la nature; mais cette definition n'a rien de satisfaisant ä mes yeux. Pour reunir differentes parties, il faut en faire un ensemble; or, pour leur donner cette harmonie qui n'en constitue qu'une meme forme, il faut les alterer et les refaire entierement. Ce n'est donc point une composition, mais une creation nouvelle dont il s'agit ; le mot de partie ensuite n'est que relatif ; chaque partie est un entier pour eile, et consiste en d'autres parties plus pctites encore. Quelles sont donc Celles dont on parle ici? Ne desespere-t-on que de trouver une figure entiere qui soit ideale? et croit-on plüs facile<pb n="3.16" xml:id="pbIII16"/> de rencontrer un bras, une main, un doigt, qui meritent ce nom? Si le peintre examine bien sa methode de proceder, il reconnoitra facilement qu'il nV a pas jusqu'au bout de Fongle qu'il puisse transporter immediatement de la nature sur la toile, et qu'il puisse laisser tel qu'il est. Aneantir ce qu'il voit dans sa memoire comme objet reel, et le creer de nouveau comme production de l'imagi- nation, voilä la marche que, meme sans s'en apercevoir, il tient continuellement.</p>

               <p>Le mot ideal est Toppose de reel. Tout ce qui existe dans nos idees est ideal ; mais l'ideal, par excellence, est ce qui ne peut exister que lä, et c'est dans ce sens que nous donnons cette epithete a la beaute. L'art veut transformer en image ce qui est reel dans la nature. II cherche donc quelque chose qui soit au dedans de lui, quelque chose d'ideal; mais il ne s'occupe pas precisement ä embellir son objet, ä rendre beau ce qu'il presente; il reste fidele ä sa premiere Intention, celle de transformer en image. Pendant qu'il parcourt cette route, il reconnoit qu'il ne sauroit y reussir sans s'abandonner entierement a son Imagination, sans la laisser faire, et insensiblement son ouvrage participe de Teclat et de l'elevation de cette faculte de notre ame. II n'y a que les petits poetes, dont nous parlions auparavant, qui s'empressent sans cesse d'embellir leur sujet; le grand artiste ne songe qu'a le rendre, et I'ayant rendu, il sort beau et sublime de ses mains sans qu'il ait travaille precisement a nous le presenter comme tel. Tout ce que l'imagination manie, prend l'empreinte de son caractere.</p>

               <p>II est difficile d'expliquer comment eile parvient ä produire cet cfTet magique et merveilleux, mais incontestable ; il faut se contenter de dire que c'est parce qu'elle appartient aux facultes superieures de notre ame, parce qu'elle etoulTe en nous tout ce qui retrecit notre existence, et ne reveille, au contraire, que ce qui eleve nos pensees et nos sentimens. II y a cependant une Observation ä faire, qui, sans resoudre entierement ce probleme, nous mene du moins plus pres de sa Solution.</p>

               <p>Aussitöt que nous entrons dans la region des pures possibilit^s, il n'y a plus que la liaison et la dependance mutuelle des diff^rentes parties qui puissent fixer Ics objets ä nos yeux. Denues de toute existence reelle, ils ne peuvent avoir qu'une existence ideale, que celle uniquement que leur assurent ou leurs causes, ou leurs r^sultats; or, l'imagination po^tique est renfermde toute entiere dans ces limites, et destinee ndanmoins ä nous donner<pb n="3.17" xml:id="pbIII17"/> l'idee d'iine existence meme plus vive et plus durable que celle que nous apercevons par nos sens. Qu'on juge donc quelle sera la liaison qu'elle etablira entrc Ics parties de ses compositions; qu'on en juge surtout. en pensant que nulle part eile n'en ren- contre qui aient une existence ind^pendante pour elles, mais que chacune a autant besoin d'etre soutenue par les autres qu'elle les soutient elle-meme. Dans Tunion etroite et mutuelle qui regne parmi les ouvrages de l'art, chaque objet depend de l'autre; ces iddes de but et de moyen se confondent, puisqu'elles s'adaptent indistinctement a chacun des elemens; les parties constituent l'entier, €t les details se rapportent parfaitement ä Tensemble. (]'est pour- quoi nous blämons le poete qui nous montre ces moyens; si ces moyens ne sortent point comme resultats n^cessaires du sujet meme; s'il n'est point evident qu'il n'ait pas pu s'en defaire, quand / meme il l'auroit voulu, ils sont des hors-d'oeuvres, et ressemblent a des etais que Ton ajouteroit ä un edifice, au lieu de le faire poser sur ses propres fondemens: aussi remarquera-t-on facilement, pour peu que Ton s'examine avec scrupule, qu'en considerant les productions de l'art, au lieu de poursuivre (comme en philosophie ou en histoire) une ligne progressive d'idees, on retourne souvent sur" ses pas, qu'on decrit un cercle continuel, et que l'analyse des combinaisons des parties nous ramene souvent des dernieres aux premieres; et cependant ce n'est point dans la combinaison du plan seulement, c'est bien plus encore dans les pensees et les sentimens que l'artiste developpe, c'est surtout dans ses formes, ses Couleurs, ses tons, que cette liaison mutuelle, cette union et cette harmonie parfaites doivenl regner.</p>

               <p>Si c'est-lä la loi principale que l'imagination poetique doit suivre, ne nous etonnons donc plus de i'eclat qu'elle donne ä tout ce qu'elle nous represente; car qu'y a-t-il de plus beau et de plus ^uguste que cette harmonie parfaite, cette convenance entiere qui fait reposer un ouvrage uniquement sur lui-meme, et en lie toutes les parties?</p>

               <p>On a coutume de definir l'art par l'imitation de la nature; et il est vrai qu'en la representant par l'imagination, il nous donne quelque chose qui n'est pas eile, et qui cependant la rappelle; jnalgre cela, cette definition ne me paroit ni exacte, ni commode. Car, quelle nature est-ce qu'on doit imiter? la belle sans doute? Mais le moyen de la reconnoitre ä des signes certains ? Quel genre 4'imitation exige-t-on? est-ce l'imitation servile du copiste? ou est• W. V. Humboldt, Werke. III. 2</p>

               <pb n="3.18" xml:id="pbIII18"/>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">ce une autre plus libre qui permet d^alterer et d'embellir son original ? /</title>
               </head>
               <p>On evite ces embarras en prenant la route que nous venons de suivre. L'artiste doit representer la nature par rimagination ; c'est bien aussi lä Timiter, mais c'est quelque chose de plus, et c'est une expression en meme temps plus claire et plus precise: l'imitation reste au dessous de son original; l'artiste, au contraire, nous eleve au dessus de notre existence physique et reelle, preuve certaine qu'il se trouve lui-meme superieur ä eile ; son but est precisement marque. II doit faire ensorte qu'au lieu d'examiner les objets par nos sens et de les analyser par notre esprit, nous les voyons tout entiers par l'imagination ; il ne peut plus etre in- certain sur la maniere de les traiter. La mesure exacte de la quantite dont il doit les alterer, lui est prescrite; il doit les alterer precisement autant qu'il est necessaire pour les presenter ä l'ima- gination seule ; il ne peut pas non plus etre embarrasse du choix. Tout ce qui s'arrange dans la composition de son Imagination Sans y causer de la disproportion, et sans en troubler l'harmonie, y entre de plein droit, et sera beau ou sublime. Qu'il laisse faire ä son Imagination, qu'il l'eleve et qu'il l'epure, et il est sür de reussir dans sa carriere.</p>

               <p>Le principe de l'imitation de la nature doit donc etre employe avec precaution; il peut produire des erreurs, puisqu'il n'est pas suffisamment determine; et, mal entendu, il peut circonscrire les limites de l'art, et faire meconnoitre le caractere de grandeur et d'elevation qu'il porte.</p>

               <p>Qu'il me soit permis d'ajouter encore ici une obsen^ation generale, et dont l'application s'etend sur tout ce qui concerne la theorie des arts. En raisonnant sur le beau, sur le sublime, sur la nature de la poesie, sur le caractere de l'art, sur les regles de ses genres dilTerens, on peut adopter l'une des deux methodes suivantes. Ou l'on peut essayer de determiner les qualites que l'ouvrage de l'artiste doit posseder, et lui donner des regles pour l'execution de ses idees; ou l'on peut se borncr ä lui montrer de quelle maniere son Imagination doit etre affectee pendant le travail, quelles impressions il est destine ä produire, quel but, en un mot, il doit se proposer en abandonnant ainsi les moyens de l'exdcution a son gdnie seul. II est certain que ces deux methodes doivent toujours etre combinees ensemble, et que la premiere surtout n'est Jamals a negliger. Mais que l'on observe bien que, dans les parties<pb n="3.19" xml:id="pbIII19"/> les plus essentielles de Tart, on ne pourra jamais suivre que la derniere: et, qu'en voulant decrire Tobjet meme, on trouvera tou- iours des choses qui se refusent avec opiniatrete a toutes nos tentatives de les exprimer. C'est pourquoi on a et6 pendant long- temps embarrass^ de trouver une detinition de la beaute. On s'obstinoit ä chercher des signes cenains auxquels, comme ä des , qualites de l'objet, on püt la reconnoitre; or, il est impos- ) sible de les trouver. Le jugement qu'üne chose est belle, n'est point le resultat d'une analyse de Tesprit, mais d'une decision du goüt. On ne peut analyser que cette derniere faculte elle-meme, que le sentiment que les objets vraiment beaux produisent dans notre ame.</p>

               <p>II n'est pas douteux que l'artiste ne gagnat surtout aux regles qui lui indiqueroient la maniere de travailler son ouvrage, et qui permettroient une application directe. Mais il est certain qu'il n'y a qu'un tres-petit nombre de ces regles, et qu'aucune d'elles ne concerne la partie vraiment poetique de son art. Pour celle-ci, on ne peut lui dire autre chose, sinon : Teile est l'impression que /'' vous devez produire; teile est la maniere dont vous devez etre alfecte vous-meme, l'idee que vous devez concevoir de votre ouvrage. Quant aux moyens de la fixer sur la toile ou sur le marbre, il n'appartient qu'ä votre genie de les trouver. Ce secret est tout \ entier ä vous, et vous ne meriteriez point le rang que vous tenez, si son volle etoit moins difficile a soulever.</p>

               <p>Chaque ouvrage de l'art peut etre distingue par trois sortes de merite, par</p>

               <p>Le merite du poete, Le merite de la logique, Le merite de l'artiste.</p>

               <p>II peut etre concu avec genie, raisonne avec justesse, et execute d'une maniere grande et savante. La combinaison du plan est l'affaire du raisonnement, eile est entierement susceptible d'ana- lysQ et de discussion; et celui meme qui seroit denue de goüt et de connoissance de l'art, pourroit la juger jusqu'ä un certain point. Le merite de l'execution appartient tout entier ä l'artiste propre—-^ ment dit; il n'y a que lui ou le veritable connoisseur qui puisse en juger, et il sera rare qu'etant connoisseur dans ce sens du mot, on soit juge competent pour deux arts differens. Le merite du genie est de la competence de toutes les personnes qui se sentent<pb n="3.20" xml:id="pbIII20"/> le goüt ä la fois eleve et pur, et il sera mieux juge par celui qui, en comparant les productions des differens arts entr'elles, a etudie ce qu'ils ont de commun, que par celui qui s'est attache davantage aux differences qui les caracterisent en particulier.</p>

               <p>Ce n'est que de cette partie proprement poetique de l'art, que j'ai entrepris de parier ici; et, apres avoir essaye d'expliquer sa nature, et d'en donner une definition satisfaisante, j'ajouterai encore quelques mots sur les diiferens points dont il se compose, et sur les differens caracteres sous lesquels nous le voyons paroitre dans les modeles qui nous sont connus.</p>

               <p>Le merite poetique consiste en ce que la nature soit representee par 1' Imagination. II y a donc ici deux choses differentes: l'objet que le poete nous offre, et la forme sous laquelle il le fait paroitre. C'est de ces deux parties etroitement liees ensemble qu'il est compose.</p>

               <p>L'essentiel de l'art est la forme. Quel que soit l'objet que l'artiste choisisse, grand ou petit, c'est par sa maniere de le traiter qu'il l'ennoblit, c'est en le transportant dans une sphere elevee au dessus de nos vues ordinaires. C'est en quoi tous les genres qui appartiennent veritablement ä l'art ont un merite et un rang egal. Le peintre d'histoire est plus grand homme certainement, plus profond connoisseur de la nature humaine, que celui dont le pinceau ne nous offre que des fleurs, ou des animaux, ou le tableau de la nature inanimee; mais ce dernier n'est pas moins peintre que lui. Electriser notre Imagination, et la forcer ä creer, de son fonds, Timage qu'ils nous presentent, voilä le but commun auquel tous ceux qui se croient artistes doivent viser, et la seule chose qui decide veritablement de leur talent. Si nous exigeons du poete qu'il eleve et qu'il agrandisse notre ame, nous sommes bien eloignes de ne lui assigner que des sujets graves et sublimes, et de lui defendre ces jeux aimables de l'esprit, ces elans heureux et faciles d'une Imagination enjouee et folätre, qui fönt un des plus grands charmes de la poesie. Ce n'est point justement en nous montrant des objets frappans par leur grandeur meme, qu'il produit en nous ces eftets etonnans; c'est bien plus en nous de- tachant du fardeau et des Souvenirs penibles de la vie; c'est la legerete du vol qui nous ravit, et non pas precisement la beaute des regions qu'il nous fait parcourir.</p>

               <p>Les objets de l'art sont aussi varies que la nature meme.<pb n="3.21" xml:id="pbIII21"/> Tout ce qui est susceptible des couleurs de rimagination, est du ressort de Tan.</p>

               <p>Mais, comme tout ce dont il s'empare, il doit le rendre ou sensible a nos sens, ou le rapprocher de notre sentiment, il n'y a que les objets de pur raisonnement qui lui opposent une grande difficulte, et c'est ce qui rend la bonne po^sie didactique si rare parmi les chefs-d'anivre de toutes les nations. Malgre cette variete d'objets, le plus grand que Tartisle peut choisir, et celui auquel tous les autres se rapportent, c'est l'homme en contact avec la nature, ou jouissant des dons qu'elle lui öftre, ou luttant contra les dangers dont eile menace son existence.</p>

               <p>Parmi tous les arts, il n'en est point qui soient plus opposes Tun ä l'autre que la sculpture et la musique. La premiere ne nous öftre que de simples formes; tout y depend absolument de la correction et de la severite du dessin. La musique, au con- traire, ne nous präsente pas meme un objet determine, eile ne fait que donner une certaine impulsion ä nos sentimens, qu'ä reveiller une certaine serie, dont le rhythme et l'harmonie repondent au rhythme des sons par lesquels eile charme notre oreille. Tous les jsffets de Part tiennent quelque chose de ce double resultat; nos sens se representent ordinairement des formes, des Images, et notre sentiment est emu d'une maniere quelconque; tous les arts en general participent donc en quelque facon de l'art plas- tique et de Part musical.</p>

               <p>La poesie mele ces deux elemens avec plus d'egalite; eile allie beaucoup plus etroitement les formes aux pensees et aux sentimens, puisqu'elle nous presente l'homme vivant dans ses actions et ses discours; et c'est peut-etre par lä qu'elle produit une Impression plus profonde que les autres arts. Gar c'est un avantage precieux de la parole de savoir retracer tout aussi bien des Images ä nos sens, que reveiller les sentimens les plus secrets de notre ame.</p>

               <p>Comme la poesie peut produire cette double Impression, il est permis aux poetes de s'en tenir preferablement ä l'une ou ä l'autre d'elles. Gar nous en trouvons qui, en s'occupant unique- ment du soin de graver une certaine Image dans notre memoire, sont tout entiers ä nous la presenter sous tous ses differens points de vue, et en parcourir tous les details. II y en a d'autres, au contraire, qui, dans le meme genre, tächent plutöt de ne donner ä rimagination qu'une certaine suite d'impulsions, et de lui im<pb n="3.22" xml:id="pbIII22"/>primer un mouvement determine, en la conduisant rapidement par une grande variete de peintures differentes. Comparons, par exemple, Homere et l'Arioste, il est evident que l'eifet que le premier produit sur nous, pro\dent de la beaute et de la grandeur des tableaux qu'il nous presente, et de la maniere severe et hardie avec laquelle il les dessine ; au lieu que le poete Italien ne semble nous agiter que par le mouvement dans lequel il se trouve lui- meme, par la rapidite avec laquelle il nous montre les siens, et par la variete qu'il met dans leur succession. Pour nous imprimer davantage ses tableaux dans Timagination, Homere ne paroit jamais sur la scene; nous ne voyons que ses heros; ce sont eux qui nous parlent, qui nous frappent et nous touchent. L'Arioste, au con- traire, se mele sans cesse ä ses personnages, et, ne se contentant point de rendre seulement son sujet, il s'occupe encore de l'im- pression qu'il nous fait, sans nous cacher qu'il tache de la diriger. Nous voyons donc lä deux differens caracteres de poesie qui con- viennent, il est vrai, ä deux genres particuliers, ä la poesie epique et lyrique, mais que nous voyons aussi paroitre dans les autres, uniquement suivant le caractere des nations, des siecles et des individus.</p>

               <p>Car cest lä principalement ce qui distingue la poesie des an- ciens de celle des peuples modernes. Tout dans les premiers est plastique; il n'y a que des formes, des figures, des tableaux; leurs poesies nous laissent ä peu pres la meme Impression que produisent en nous les beaux morceaux de sculpture que nous avons sauves de l'injure du temps. La poesie moderne, au con- traire, nous fait plutöt l'effet d'une musique sonore et touchante, et souvent les objets disparoissent ä nos yeux dans l'emotion pro- fonde que ses accens doux et melancoliques causent ä notre ame. II n'appartient point ä mon plan d'entrer dans les details de cette difference de nos temps ä ces siecles recules, et il seroit diflicile de les exposer sans entreprendre un ouvrage particulier sur ce sujet. Contentons-nous seulement d'en citer quelques traits, pour en venir ä determiner la marche que notre poesie pourra tenir pour atteindre, s'il est possible, ä la beaute et ä la Iraicheur de Celle des premiers äges de notre espece, et se nourrir en meme temps de la philosophie de notre siecle. Et observons qu'en par- lant de la poesie des anciens, nous n'avons en vue que les Grecs, puisque les Romains s'eloignerent d'eux, meme en les imitant, et qu'ils se rapprochent beaucoup plus de nos temps. Parmi les<pb n="3.23" xml:id="pbIII23"/> nations modernes, il semble quc les Francais aient plus imite la poesie latine; et c'est ce qui donne, je crois, ä leur poesie im ca- ractere particulier, qui la distingue a la fois de la grecque et de Celle de leurs voisins.</p>

               <p>Ce seroit un travail superflu que de vouloir exposer en detail ce qui caracterise les anciens. Tout le monde connoit Timpression qu'ils produisent en nous, Tel^vation a laquelle ils portent notre ame. le calme sublime qu'ils repandent sur eile, la douce m^lan- colie dans laquelle ils nous plongent. Mais ce qui est plus diflicile peut-etre, c'est de decouvrir la methode par laquelle ils par- vinrent a atteindre ce degre de perfection, et c'est lä ä quoi la critiq,ue doit s'exercer. Sans vouloir se flatter d'avoir penetre ce secret de leur genie, il est possible neanmoins d'en deviner quel- ques points; et, en analysant leurs ouvrages, on leur trouvera surtout une methode dilTerente de la nötre dans la combinaison de leurs plans, dans le choix des elemens dont ils les composent, et dans la maniere dont ils dessinent leurs figures.</p>

               <p>Leurs plans sont fortement combines, et on n'y rencontre gueres de parties qui ne se lient naturellement aux autres. Mais les anciens ne connoissent point cette unite etudiee, cette marche serree que nous trouvons souvent dans nos poetes modernes. Leurs compositions paroissent sorties de l'imagination meme, et etant mieux concues, quoique moins raisonnees peut-etre, elles montrent moins les eilorts du poete. Leurs ouvrages portent par lä davantage le caractere de la nature, et en conservent une plus grande fraicheur; ne fatiguent point notre esprit, et genent moins le libre essor de l'imagination.</p>

               <p>Les elemens dont ils les composent, sont ä la fois grands et simples. Ces raffinemens du sentiment, ces subtilites de l'esprit, dont fourmillent nos auteurs, leur sont etrangers. Ils diversifient leurs caracteres par des traits forts et prononces, mais non pas par ces nuances fines et presque imperceptibles qui caracterisent les ouvrages de nos siecles modernes. Ils fuient tout ce qui pourroit paroitre recherche; et il n'y a que les grandes qualites de Tame et les grandes passions qui proviennent immediatement de la nature humaine, qui entrent dans leurs tableaux.</p>

               <p>Mais ce qui les caracterise surtout, c'est la maniere particu- liere dont ils dessinent les figures qu'ils nous presentent. C'est toujours par leurs paroles, par leurs actions qu'ils peignent leurs personnages; c'est eux seuls que nous voyons, tandis que le poete<pb n="3.24" xml:id="pbIII24"/> ne se montre jamais. Les anciens ne connoissent point ces pein- tures froides, ces descriptions de la beaute des femmes, par exem- ple, qui reviennent sans cesse dans les poetes Italiens. Si Homere est souvent minutieux dans ses descriptions, c'est une suite de l'habitude et du goüt de son siecle, et ce n'est que dans les acces- soires de son ouvrage. La oü 11 veut vraiment nous toucher, une seule epithete souvent lui suffit pour presenter l'image toute entiere ä nos yeux.</p>

               <p>La poesie ancienne ne nous offre donc que de grandes masses bien eclairees, des masses qui se composent et se detachent avec une facilite egale devant nos yeux, et qui, en ne se confondant Jamals, n'embarrassent point notre Imagination. II n'y a rien dans les poetes anciens qui ne parle aux sens, ou n'aille droit aux sen- timens les plus naturels de notre coeur; et cette simplicite naive porte neanmoins un caractere d'elevation qui ne manque Jamals d'agrandir nos pensees et d'elever notre ame. Tout y est facile et clair, et tout en meme temps est noble et eleve. Qu'on ajoute encore le charme de leur langage, son harmonie douce et ravis- sante, sa richesse en expressions pittoresques, et Ton conviendra sans peine que la poesie ancienne est la seule dont l'imagination puisse se nourrir entierement, et qu'elle restera toujours un modele qu'il sera impossible d'egaler.</p>

               <p>On seroit injuste cependant, si Ton meconnoissoit les avan- tages que les poetes modernes ont su ajouter de leur cöte ä leurs ouvrages. Si les anciens deroulent ä nos yeux le tableau ravissant de la nature dans la richesse de ses formes et de ses couleurs, ceux des siecles modernes nous offrent le tableau plus interessant encore de l'homme, et penetrant les replis les plus secrets de notre cceur. Le caractere des anciens et des modernes, en general, est marque par cette difference frappante, que les premiers vivoient toujours au dehors d'eux dans le sein de la nature, au lieu que nous autres nous aimons ä nous replier sur nous-memes, et a nous renfermer dans nos pensees et nos sentimens. La poesie moderne nous saisit donc avec une plus grande force, eile touche plus profondement notre sensibilite, eile Interesse davantage notre esprit; mais eile frappe moins notre Imagination, eile parle moins ä nos sens, son langage est ä la fois plus obscur et plus difficile, les situations qu'elle nous offre, dechirent souvent notre ame, au lieu de r^pandre sur eile ce calme delicieux et profond auquel nous reconnoissons les chefs-d'oeuvre des anciens. Elle est<pb n="3.25" xml:id="pbIII25"/> moins poesie, cn iin mot, et tient moins du caractere v^ritable de l'an.</p>

               <p>Quc restera-t-il donc a faire au poete pour reparer ces d^- fauts, Sans rien perdre pourtant des avantages dont ils sont ac- compagn^s? La reponse me paroit simple. Nous avons distingud plus haut le fonds que traite le poete, de la forme dont il le revet. II doit, quant ä cette derniere, approcher autant qu'il est possible des poetes anciens; ils restent toujours les uniques mo- deles dans cette partie; mais il doit en meme temps faire entrer dans le fonds de ses ouvrages tout ce que la philosophie et les lumieres de nos temps peuvent lui suggerer; car ce seroit une idee affligeante en etfet, si la serie de tant de siccles feconds en evenemens et en genies, ne nous eüt rien laisse dont nous pussions aussi a notre tour enrichir et embellir la poesie.</p>

               <p>Ce n'est pas qu'on lui conscille precisement de mettre d profit les travaux de la philosophie et des sciences, et de s'entourer d'i- mages neuves, mais recherchees, de pensees profondes peut-etre, mais trop speculatives et trop abstraites. Destine ä produire un interet g^neral, et ä parier a nos sens et a notre Imagination, il ne doit s'en tenir qu'aux grands traits de la nature humaine, aux sentimens simples et vrais, et aux Images qu'offre l'aspect de la nature meme. Ce n'est point en etendant son domaine, c'est en le fecondant qu'il peut s'enrichir.</p>

               <p>II a bien un autre mo3'en d'ajouter de l'interet ä ses ouvrages. Nous avons dit que le sujet qu'il se plait ä traiter de preference, est Thomme, son caractere et les rapports dans lesquels il se trouve f avec la nature; or, tous nos progres, soit dans les arts, soit dans les sciences, soit enfin dans nos institutions memes, doivent aboutir ä rendre le caractere de l'homme, non-seulement et plus vertueux et plus heureux (consideration trop bornee qui peut meme faire manquer le but auquel eile doit conduire), mais aussi plus grand et plus eleve, plus varie dans sa maniere d'etre, plus propre ä s'enrichir de ce que les objets qui l'environnent lui otfrent, et ä leur donner Tempreinte de sa grandeur. En comparant les nations anciennes aux nations modernes, il est evident que ces dernieres ne possedent pas ä la verite des caracteres plus grands et plus vigoureux, mais certainement plus profonds, plus riches en pensees et en sentimens, plus varies enfin que les premieres. Que le poete etudie donc cette variete, qu'il nous la represente dans ses ouvrages, qu'il s'eleve lui-meme ä la hauteur de son siecle, et nous<pb n="3.26" xml:id="pbIII26"/> nous sentirons ä la fois et rimagination exaltee par ses tableaux, et l'esprit et le coeur fortifies par cette nourriture saine et substantielle, En suivant cette route, le poete peut meme rendre un sen'ice essentiel ä la philosophie et ä la morale; en presentant ä rimagination une elevation ideale des sentimens, a laquelle il n'est point possible d'atteindre dans la realite des choses, il peut exciter l'enthousiasme de la vertu, et porter rhomme bien au-delä du terme auquel il parviendroit par la marche reguliere mais lente de sa seule raison.</p>

               <p>Si le progres des sciences et de la philosophie agrandit et en- richit le caractere de Thomme, c est donc ce caractere plus cultive que l'on doit retrouver dans les ouvrages modernes de l'art; et voilä la seule maniere dont, selon moi, la philosophie peut in- fluer sur la poesie, sans en alterer la simplicite et le naturel. Ce seroit un travail digne d'occuper un auteur philosophe, que de decrire le genre et la variete des caracteres dont la poesie des differentes nations modernes nous trace le tableau, l'idee que selon chacune, si eile en etoit seule le modele, on pourroit se former de l'humanite. Si cette comparaison interessante ne decideroit point encore de leur merite poetique, eile montreroit du moins laquelle auroit su se nourrir davantage des lecons de la philosophie et de l'experience, en penetrer ses idees et ses sentimens, et en faire reparoitre les effets jusques dans les ouvrages de l'art; et il ne seroit pas difficile de predire quelles nations remporteroient la victoire dans cette lutte aussi glorieuse que diflicile ä soutenir.</p>

               <p>II faut cependant convenir qu'il y a un obstacle difticile a vaincre, qui s'oppose ä cet avancement de la poesie. Plus le sujet d'un poeme est grand et important par lui-meme, plus il occupe l'esprit ou agite nos sentimens; plus il est difticile de lui donner la clarte, la facilite et la legerete qu'exigent les ouvrages de l'art. Si les nations modernes possedent un avantage reel sur les anciennes, ce n'est qu'en divisant plus soigneusement leurs occupa- tions, et qu'en isolant davantage leurs facultes intellectuelles qu'ils ont acquis. En se detachant des prestiges des sens et de l'ima- gination, ils ont donne plus de force a Tesprit analytique, et creuse plus avant dans les profondeurs de la philosophie; et en renfermant leurs sentimens en eux-memes, ils ont imprime une originalite frappante ä leurs caracteres. Or, il n'y a rien qui soit si contraire aux elTets de l'art, que de diviser et d'isoler ainsi nos facultes. Le poete demande Thomme et l'homme tout cntier, et<pb n="3.27" xml:id="pbIII27"/> nous ne sentons jamais toutes les lorccs de notre ame plus unies ensemble, que lorsque sur les alles de rimagination il nous trans- portc aux regions elev^es, accessibles ä son genie seul.</p>

               <p>Tout ce qui paroit extraordinairc, soit dans les passions, soit dans les caracteres, comme tout ce qui porte Tempreinte de Toriginalite, semble s'eloigner de la natura, et il est difficile de le ramener a sa simplicite et de le revetir des couleurs de la verite. Le genie du poete neanmoins saura se tirer de ce pas critique et sauver ces inconveniens. II en trouvera surtout les moyens en approfondissant entierement son sujet et en l'exposant dans tous les d^tails de son ensemble. Ce n'est pas tant pour avoir choisi des situations qui sortent de la ligne ordinaire des choses, et pour avoir presente des caracteres extravagans, que pour ne nous les avoir montres que d'un cöte seulement, et pour ne pas les Her ä tout ce qui les constitue, que quelques poetes modernes paroissent plutöt bizarres que sublimes, et qu'ils manquent l'effet poetique qu'ils vouloient produire. Quelqu'extraordinaire que paroisse un caractere au premier aspect, il n'est pas douteux qu'en Pexaminant dans tous ses rapports, et en le comparant avec les situations qui ont contribue ä le former, on ne finisse par concevoir d'une maniere claire et naturelle, comment il a du naitre et se developper. Or, c'est lä ce que le grand poete ne manquera jamais de faire. II nous presentera ses personnages dans Tensemble de leurs qualites; il les entourera de tigures propres ä les faire res- sortir; il les mettra dans des situations analogues: et, au lieu de de s'eloigner de la nature, la nature elle-meme paroitra s'elever avec lui. Nous ne nous plaindrons plus alors de ne pas retrouver la verite et la simplicite des anciens, et nous ne regretterons que les couleurs vives et brillantes que la fraicheur de leur Imagination ajoutoit ä leurs tableaux : avantage inseparablement lie ä la beaute de leur climat, ä l'harmonie de leur langue, et ä Tage heureux de l'enfance de notre espece.</p>

               <p>Les poetes francais, Italiens et anglais sont trop generalement connus, pour qu'il soit necessaire de rien ajouter ä leur sujet. Tout le monde peut juger par soi-meme, jusqu'ä quel point ils ont reussi a allier les avantages des anciens aux progres des siecles modernes. La poesie allemande, au contraire, est encore ignoree de la plus grande partie de l'Europe. On n'en connoit que quel- ques auteurs, choisis au hasard, et ceux-lä meme seulement ä Taide de traductions fort insuftisantes. II n'est donc pas inutile<pb n="3.28" xml:id="pbIII28"/> peut-etre de dire, que si la poesie allemande a un caractere par- ticulier, commun aux differens ouvrages de nos auteurs, c'est celui de montrer evidemment qu'en faisant valoir tout ce que par les progres des temps notre pensee et nos sentimens ont gagne en etendue et en richesse, eile täche en meme temps d'ap- procher autant qu'il est possible de la methode severe, vraie et simple des anciens. Riche en pensees profondes et en sentimens nobles et delicats, eile s'eleve de jour en jour ä la grandeur, a la simplicite et ä l'elegance des formes antiques. Elle excelle surtout dans la peinture des caracteres, non pas precisement en offrant des originaux aussi piquans que nous en trouvons, par exemple, dans la poesie comique des Anglais, mais en approfondissant les replis mysterieux du coeur humain, en en saisissant les nuances les plus fines, et en les presentant dans l'etroite liaison et dans l'ensemble parfait de leurs qualites, ä les voir et a les entendre, comme ordinairement nous nous entendons seulement nous-memes et au fond de notre ame. Ce ne sera jamais une action, une passion seulement dont eile nous offrira l'image, ce sera toujours tel ou tel individu agissant ou passionne. Les poetes allemands attachent un prix d'autant plus grand ä cette partie de la poesie, qu'ils croient s'apercevoir que c'est par lä qu'il est possible d'allier les idees les plus elevees a la simplicite de la nature. Car il n'y a rien de si extraordinaire qui ne puisse entrer dans des situations et des combinaisons donnees dans le caractere de l'homme; et il suffit qu'une chose en fasse partie et qu'elle soit reconnue teile, pour ne plus nous frapper comme sortant des bornes de ce qui est simple et naturel. C'est donc lä le veritable centre dans lequel le poete doit se placer pour mettre ses conceptions les plus har- dies ä la portee de nos vues et de nos sentimens.</p>

               <p>En examinant par exemple les ouvrages de Goethe, qui surtout a commence ä frayer cette route, on doit neccssairement s'apercevoir de l'etude approfondie qu'il a faite, non pas precise- ment des formes de Convention, mais du genie veritable des anciens. En marchant sur leurs traces, il n'est jamais occupe qu'a rendre son sujet; et, rejetant tout ornement etranger, il ne songe qu'ä nous en olTrir le tableau le plus fidele, frappant par sa verite et sa simplicite meme. Ndanmoins c'est lui qui nous präsente les situations les plus extraordinaires, les caracteres les plus dtonnans ; et l'on peut doutcr, si, pour n'en citer que ces exemples-ci, nul autre poete a su jamais nous donner une idee aussi profonde et<pb n="3.29" xml:id="pbIII29"/> aussi elevee de ramour, une peinture aussi ncuve et aussi interessante du caractere des lemmes. Mais, en ch(iisissant des caracteres qui paroissent sortir des proportions ordinaires de la nature, il sait les y faire rentrer; et en meme temps qu'il dechire notre ame par des situations terrihles, il sait lui rendre le calme necessaire en l'elevant a une hauteur oü tout, et la destinee de rhomme et ses desirs et ses passions, ne forment qu'une meme et parfaite harmonie. Si son Wert her a merite les sufl'rages de toutes les nations, c'est qu'on a du etre etonne de voir dans le meme carac- tere cette force de passions, cette sensibilite profonde, un amour aussi exalte, une Organisation aussi extraordinaire, s'unir a des goüts aussi simples et aussi naturels, ä un attachement aussi sincere, aussi naif pour les beautes de la nature et les jeux innocens de Tenfance.</p>

               <p>11 seroit peut-^tre utile de developper davantage le caractere de ce poete et de ceux qui ont travaille avec lui dans le meme genre, en donnant une analyse detaillee de leurs ouvrages; mais ce seroit-lä un travail particulier, etranger au but que je me suis propose de remplir ici.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>