<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über das antike Theater in Sagunt</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Dritter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif03humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="60" to="113"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1800">1800</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="3.60" xml:id="pbIII60"/>
            <p>3-</p>

            <head>
               <title type="main">Über</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">das antike</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Theater</title>
               </head>
               <p>in Sagunt.</p>

               <p>[An Goethe.]</p>

               <p>Murviedro, das ehemalige Sagunt, liegt vier Meilen von Valencia, eine halbe Stunde vom Meere entfernt, am rechten Ufer des Flusses Palancia. Der Hügel, an dessen Abhang die Stadt sich anlehnt, ist gleichsam das letzte Glied zwei beträchtlicher aus dem Innern des Landes kommender Gebirgsketten, die hier, sich gegen das Meer hinabsenkend, zusammenstossen. Die eine an der rechten Seite des Flusses hängt mit der Sierra de Penanscabia, die andre, an der linken, gegen Almenara zu, mit den Bergen von Fspadon zusammen,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Cavanilles. I. liS.')</hi></note> und beide lassen dem Strome zwischen sich ein oben breites, aber nachher immer schmaler zulaufendes Thal.</p>

               <p>Keine andre Gegend an diesem ganzen Theile der Küste bot ankommenden Pflanzvölkern so viele und reizende Lockungen dar. Sich auf den Vorhügeln dieses Gebirges festsetzend konnten sie der vereinigten Vorzüge der Meeresnähe, der fruchtbarsten Ebne Spaniens, und eines milden und schönen Himmelsstriches ge- niessen, und fanden zugleich in der natürlichen Lage des Orts eine bequeme Schutzwehr gegen feindliche Angrilfe. Auch gehört</p>

               <p>Handschrift (4g und nachträgliche 15 halbbeschriebene Quartseiten, ohne Titel) im Archiv in Tegel. Ebenda ist eine den zwanziger Jahren entstammende Abschrift von Schreiberhand (^75 halbbeschriebene Folioseiten) erhalten. — Erster Druck: Sechs ungedruckte Aufsätze über das klassische Altertum von Wilhelm von Humboldt, herausgegeben von Albert Leitzmann S. 6j — /// (iSg6).</p>

               <p>V Das hier gemeinte Buch ist unten S. 62 Anm. ***) genauer angegeben.<pb n="3.61" xml:id="pbIII61"/> SagLint unstreitig ;^li den ältesten spanischen Pflanzstädten, und ihr Ursprung verliert sich in den fabelhaften Zeiten des Alter- ihums/) Ihre Gründer und ersten Bewohner waren, den Zeugnissen der Geschichtschreiber zufolge, Zakynther, und von ihnen schreibt sich vermuthlich auch der Name der Stadt her.</p>

               <p>Bei dem Anblicke dieses Hügels, von dem der Fall Karthagos und die Grösse Roms ausging, und den jetzt in einer weiten Strecke hin die Trümmer verschiedner Jahrhunderte und Nationen bedecken, drängten sich alle Bilder der alten Geschichte auf einmal ^) in mir zusammen. Uniäugbar bestimmte die Zerstörung Sagunts das Schicksal der damaligen Welt, indem sie das Loos zu dem erbitterten Kampf der beiden mächtigsten Nationen warf. Dieser Kampf endigte sich auf eine, wie man mit Recht annehmen kann, wohlthätige Weise für die Menschheit, die unter der Herrschaft der mistrauischen und habsüchtigen Karthager schwerlich hätte gedeihen können. Aber bedauern muss man immer, dass diese Entscheidung zugleich das Ende der Freiheit so vieler Griechischer (Kolonien an allen Küsten des Mittelmeers nach sich zog, deren ungestörtes Emporblühen vermuthlich dem westlichen Europa- eine durchaus andre Gestalt gegeben haben würde. Den Griechen öfneten sich gern alle wirthlichen Busen des Meeres. Gleich frei von dem ehrsüchtigen Eroberungsgeiste der Römer, und dem kaufmännischen der Karthager erschienen sie überall nur als friedliche Anbauer, verbanden sich mit den Eingebohrnen durch Gestattung gegenseitiger Vortheile, und verbreiteten im Stillen ihre Sprache und ihre Cultur. Hätte die Macht Roms nicht nach und nach alle diese Pflanzstädte niedergedrückt, so wären eine grosse Menge kleinerer Staaten entstanden, die Einfälle der Barbaren hätten an freien Völkern einen mannigfaltigeren Widerstand gefunden, als an gemietheten Legionen und verweichlichten Provincialen, die alte Geschichte zeigte uns nicht das Einerlei Römischer Siege, das Mittelalter selbst hätte vielleicht eine<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Plinius. XVI. 79. (ed. Hard.) setzt die Erbauung von Sagunt noch 200. Jahre vor Trojas Zerstörung. Die Stelle lautet: Et in Hispania Sagunti ajiint templum Dianae a Zacyntho advectae cum conditoribus, annis ducentis ante excidium Trojae, ut auctor est Bocchus, infraque oppidum ipsum id haberi. Cui pepercit religione induclus Hannibal, juniperi trabibus etiam nunc durantibus. Nach Livius befanden sich unter den Zakynthern, welche die Stadt bauten, auch Rutuler aus Ardea. XXI. 7.</hi></note></p>

               <p>^J „auf eimiial" verbessert aus „wunderbar^'.<pb n="3.62" xml:id="pbIII62"/> andre Gestalt gewonnen <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„der fürchterlichen" verbessert aus „einer achtmonatlichen". ^) „wie" verbessert aus „Denn".</hi></note> und unsre Abendländischen Sprachen wären aus der reichen Fülle der Griechischen, nicht aber aus der ärmeren und rauheren Lateinischen geflossen.</p>

               <p>Die alte von den Zakynthern gegründete Stadt stand auf dem Gipfel des Hügels, und oft mögen, während der entsetzlichen Bedrängnisse der fürchterlichen-) Belagerung, die unglücklichen Sagunter ihre Augen mit schmerzUcher Sehnsucht nach dem Meere gerichtet haben, auf dem sie eine Römische Flotte und von dieser ihre Rettung erwarteten. Nur eine Ecke der Mauern, sagt Livius,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>XXI. 7. 8.«) **) S. Twiss Reise. S. 207.</hi></note> neigte sich in das ofnere und freiere Thal, und an einigen Stellen erlaubte die Lage des Orts nicht einmal die Heranbringung der Belagerungswerkzeuge. Die nachmalige Römerstadt erstreckte sich zugleich über den Hügel und die darunter liegende Ebne, wie ^) die Ueberreste mehrerer Römischer Gebäude, unter andern der Rennbahn beweisen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„beweisen" verbessert aus ,^nden sich noch mitten in der jetzigen Stadt". ^) Nach „überlassen" gestrichen: „unter denen, als Twiss in den Jahren 1772. /77^. dort reiste, noch ein Einsiedler lebte, der noch ein Augenzeuge der</hi></note> Die Mauren hatten ihre Burg und ihre Festungswerke auf der Spitze des Hügels. Die heutigen Bewohner haben diese der Verwüstung und den Trümmern überlassen,^) deren Einsamkeit nur ein einzelner Einsiedler theilt, <note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>„Angulus muri erat in planiorem patentioremquc quam cetera circa vallem vergens".</hi></note> und nur einige wenige Häuser stehen gegen das Theater zu am Abhänge der Anhöhe.</p>

               <p>Die Stadt ist klein, aber reinlich und hübsch gebaut, und zählt, nach Cavanilles, 1525. Familienhäupter.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>vecinos, eigentlich Nachbaren, worunter man aber in Spanien Familienväter versteht. Cavanilles observaciones sobre el reyno de Valencia, p. 127. Cavanilles hat durch Vergleichung gefunden, dass man auf einen vecino in Valencia nur 4 Y« Menschen rechnen darf. Dies bringt die Volkszahl von Murviedro auf 6862. Personen.</hi></note> Es muss ihr weder an Gewerbe, noch an Wohlstand fehlen; wenigstens hat sich ihre Bevölkerung seit 1749. um 600 Familien vermehrt.</p>

               <p>Der merkwürdigste Ort in Murviedro sind die Ueberreste des alten Theaters, das in seinen wesentlichsten Theilen noch so voU<pb n="3.63" xml:id="pbIII63"/>ständig erhalten ist, dass es noch jetzt von Zeit zu Zeit zu drama- tischen Vorstellungen dient. Wir brachten den grössten Theil des Tages dort zu, und hätte uns auch nicht die Erinnerung des Alterthums und die Neugier, dies merkwürdige Denkmal desselben genauer zu untersuchen, an diesen Fleck gefesselt, so hätten wir uns doch schwer- lich früher von der entzückend schönen Aussicht auf die reich- bewachsne Ebne und das Meer losreissen können. Ihnen zwar, liebster Freund, kann diese Gegend nur eine noch schönere ins Gedächtniss zurückrufen. Sie waren in Taormina, und es muss freilich ein noch wunder\'olleres Schauspiel seyn, wenn sich zu dem Anblick des Meers und einer fruchtbaren Flur, noch über den Trümmern der halb verfallenen Scenenw^and die Gipfel des rauchenden Aetna gesellen. Aber wenn der Gegend von Murviedro ein so furchtbar erhabener Gegenstand abgeht, so trägt sie dafür einen desto schöneren Charakter der Lieblichkeit an sich.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „selbst — gewonnen" verbessert aus „nicht die Einförmigkeit der Lehnsverfassung". Schlacht bei Almansa (i'jO'].) gewesen war".</hi></note></p>

               <p>Wie das Taorminer ist das Saguntische Theater dem grössten Theile nach im Felsen ausgehauen. Es fehlen nur die beiden Felsstücke, welche in jenem auch die Enden der Scene begränzen, und dadurch die überall zurückprallende Stimme noch mehr zu verstärken beitragen.</p>

               <p>Es ist wunderbar, dass die neuere Kunst so sehr den Vor- theil verschmäht, sich ihr Geschäft durch die Benutzung glücklich gewählter Xaturlagen zu erleichtern. Wieviel sie gewinnen würde, wenn sie zu der eignen Schönheit ihrer Werke noch die Grösse der Natur hinzufügte, empfinden wdr zum Beispiel sehr lebhaft bei dem x\nblicke der alten Theater, wenn wir — nach dem nicht unglücklichen Ausdruck eines späten Schriftstellers<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Cassiodors Briefe. B. 4. Br. 51.1)</hi></note> — jene Holen sehen, die, durch hängende Felsbögen zusammengewölbt, da die Kunst alle geheime Verbindungen versteckt hat, von selbst in die Gestalten des Ebenmasses und der Schönheit zusammengetreten scheinen, und natürlichen Grotten eines mächtigen Berges gleichen.</p>

               <p>Das Theater von Sagunt liegt etwa auf der Mitte der Bergseite, welche gegen Mitternacht und Morgen gekehrt ist. Es ge- niesst daher des kühlenden Meerwindes, und ist durch den Berg<pb n="3.64" xml:id="pbIII64"/> in seinem Rücken vor dem schädlicheren und unbequemeren Süd und West geschützt.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Caveas illas saxis pendentibus absidatas ita juncturis absconditis in formas pulcherrimas convenisse, ut cryptas magis excelsi montis crederes, quam aliquid fabricatum esse judicares."</hi></note></p>

               <p>Wenn man auf dem Wege von demx Marktplatze des Städtchens aus hinaufgeht, tritt man zur Rechten Seite der Orchestra durch die Ruinen der Seitengebäude ein. Von diesen steht noch ein grosser Theil, und eine Mauer unter andern erreicht noch jetzt, wie es scheint, die Höhe, welche ehemals das ganze Theater hatte. Zum Theil aber sind die Bogen eingestürzt und einige der vordem dieser verfallnen Gemäuer dienen Wohnungen der jetzigen Bewohner zur Stütze. Man sieht hier in die Thüren zu den inneren Treppen und Zugängen hinein, aber erst in der Mitte der Orchestra gewinnt man einen bestimmten Ueberblick des Ganzen.</p>

               <p>Denn der Halbcirkel der Sitze mit seinen verschiedenen Treppen und Thüren ist noch grösstentheils unversehrt. Nur ein Theil des oberen Bogenganges, durch den man zu den höchsten Volkssitzen einging, ein etwa gleich grosser der obersten, wie man glaubt, den Weibern bestimmten Stufen, so wie des Ganges, durch den diese sich zu ihren Sitzen begaben, und der den Gipfel des Gebäudes umkränzt, ist eingestürzt. Da die Sitze sämmtlich im Felsen gebaut sind, so dient ihnen der Berg selbst zur Hinterwand, die äussere Mauer wird von den Seiten an, so wie die Anhöhe allmählig aufsteigt, immer niedriger und hat zuletzt nur eine sehr unbeträchtliche Höhe. Von den Seitengebäuden, welche die Haupteingänge ausmachten, sprach ich Ihnen so eben. Sie sind halb verfallen, allein zum Theil stehen noch hohe Mauern derselben, und überall genug, um die Thüren und Verbindungen der inneren Gänge zu erkennen. Die Scenenwand — welche bei •den Alten eigenthch und fast ausschliessend sce7ia heisst, da die Schaubühne, die wir Scene oder Theater benennen, ihnen die Vorscene und das pulpitum ist — diese nebst den zu ihr gehörigen Theilen ist zwar gänzlich zerstört, aber es stehen noch hie und da Stücke niedriger Mauern, und da man überall sorgfältig den Schutt weggeräumt hat, so lassen sich noch die Fundamente des Gebäudes erkennen. Man hat daher wenigstens einen ziemlich vollständigen Grundriss dieses dunkelsten und schwierigsten Theils der alten Theater.</p>

               <p>In diesem Zustand befindet sich das Theater jetzt. In Architektonischer Rücksicht ist es nicht merkwürdig. Es hat, so viel man sehn kann, auch ehemals nicht, wie man sonst gewöhnlich findet, oben einen eignen Säulengang gehabt, und man sieht jetzt<pb n="3.65" xml:id="pbIII65"/> keine Spur eigentlicher \'erzicriiniT, welche jedoch der Scenenwand nicht gemangelt haben wird. Ich begreife nicht einmal, woran man erkennen will, dass, wie man anzugeben pflegt, seine Bauart Toscanischer Ordnung gewesen sey.</p>

               <p>Für die Beurtheilung der innern Einrichtung dieser Gebäude aber sind nur wenige andre gleich lehrreich.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „lehrreich" gestrichen: „wie Sie schon nach der obigen kurzen An-</hi></note> Soviel ich wenig- stens die Reste der übrigen, die man in Spanien, Frankreich, Italien und Griechenland antritt, nach den verschiednen Reisebeschreibern habe vergleichen können, so gewahrt kaum ein einziges einen so vollständigen Begriff aller Theile auf einmal. Die Scenenwand (ein hohes und schmales Gebäude) muss ihrer Natur nach leicht der Zerstörung ausgesetzt seyn, und selbst ihre Fundamente wurden hernach durch die sie bedeckenden Trümmer unkenntlich. Denn allerdings Hesse sich durch Nachgraben an diesem Theil noch wohl einige Aufklärung über streitige Punkte erhalten. An den meisten Orten steht also nur das Gerippe der Sitze; denn auch sie hat man grossentheils zerstört, um sich der breiten Steine zu bedienen, mit welchen sie gewöhnlich belegt waren. So ist vom grossesten Theater Griechenlands, dem in Epidaurus, nur noch ein Theil der !Marmorstufen<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Chandler. p. 226.'') **) Um sich hiervon zu überzeugen, darf man nur Seigneux de Correvon lettres</hi></note> unter verwachsnem Gesträuch übriggeblieben. Unter den 30 bis 40 Theatern, von denen man Nachrichten sammeln kann, sind nur etwa das Oranger, das Taorminer, und das Herculaner (von dem es aber nur leider ganz und gar an einer guten und vollständigen Beschreibung fehlt)**) für die Scene, den wichtigsten Theil, und für die Uebersicht des Ganzen lehrreich. Die übrigen dienen fast bloss, das schon sonst Bekannte zu bestätigen. Doch geben manche von ihnen noch über einzelne Punkte interessante Aufschlüsse. Das Sagunter ist das Einzige, bei dem sich noch zugleich die Sitze ganz und gar, und die Scene wenigstens nach ihren Fundamenten beurtheilen lässt.</p>

               <p>Wenn man sich erinnert, wie ähnliche Ueberreste des Altertums an andern Orten vernachlässigt werden, wie sie mit Schutt sur la decouverte d'Herculane et ses antiquites. V. 1. p. 99. nachsehen, wo man Auszüge aus den meisten, wenn nicht allen bis auf die Zeit des Verfassers (1771.) über Herculanum erschienenen Schriften antrift.</p>

               <p>zeige schliessen können". y Chandlers „Travels in Greece" erschienen London i'j']6. W. V. Humboldt, Werke. lU. 5<pb n="3.66" xml:id="pbIII66"/> bedeckt liegen, wie man sie von allen Seiten plündert und zertrümmert, wie man oft ihre verschiedenen Theile auf Höfen und sogar in Kellern neuerer Wohnungen nachsuchen muss, so freut es doppelt, dies Denkmal mit so ausgezeichneter Schonung behandelt zu sehen. Es ist durchaus von Schutt gereinigt, und steht von allen Seiten frei. Einige wenige kleine Häuser, die sich an die äussere Grundmauer der Scene anlehnen, liegen so viel tiefer, dass sie dem Auge auf keine Weise hinderlich sind.</p>

               <p>Einer solchen Sorgfalt geniesst dies Theater indess freilich erst seit etwa 15 Jahren. Bis dahin verdeckten grosse Schutthaufen nicht bloss den Platz der Scene, sondern auch die Orchestra und sogar einige der unteren Stufen, und daher ist die Beschreibung desselben, welche Emmanuel Mani, Dechant in Alicante,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Sie befindet sich im 9^en Briefe des 4*5? Buchs seiner Briefe. Emmanuelis Martini epistolariim libri XII. Amstelodami. 1738. Vol. I. p. 198 — 205. Man ver-</hi></note>. 1705. dem damaligen Päbstlichen Nuncius am Spanischen Hofe Antonio Felix Zondadari überschickte, und welche bisher die einzige bekannte, und überall ausgeschriebene war, theils unvollständig, theils falsch. Doch bewirkten die Bemühungen Marti's,**) dass, da man das Theater bis auf seine Zeit zum Bau von Kloster und Privatgebäuden geplündert hatte, wenigstens nachher der muthwilligen Zerstörung Einhalt geschah. Noch mehr aber leistete der thätige Eifer eines heutigen Bewohners von MurAiedro, D», Enrique Palos y Xavarro. Dieser verdienstvolle Mann liess auf seine Kosten den Schutt von der Orchestra und der Scene weggleiche auch p. 131. u. f. Ausserdem findet man diesen Brief Martis auch im 5^ Bande des Polenischen thesauriis. p. 389. und in Montfaucon. T. 3. pars 2. p. 237.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Montfaucons berühmtes Werk „L'antiquite expliquee et representee en figurcs" war Paris i'jifj — 24 erschienen.</hi></note> abgedruckt. Mit demselben verdient Joseph Emmanuel Mignanas Gespräch über das Saguntische Theater {ap. Polemim. T. 5. p. 401.) verglichen zu werden, das einen Commentar dazu abgiebt, und den Dechanten an mehreren Stellen berichtigt. Aus Martis Beschreibung ausgeschrieben soll eine andre von Joachim Alcaraz a Grammont in einem 17 16. in Rom erschienenen Briefe an den Cardinal Philippus Antonius Gualterius unter dem Titel Theatruni Saguntinum seyn. Siehe darüber Mayans den Briefen Martis vorgesetztes Leben desselben. §. 66. 103.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„darüber — zoy verbessert aus „D'Orvillii Sicula. Vol. /. p. 26^. Ponz. B. 4- S. 224." V</hi></note></p>

               <p>*♦) Martini Ep. I. p. 86 — 90. II. p. 13. 145.<pb n="3.67" xml:id="pbIII67"/> räumen, mass von neuem alle Theile des Gebäudes, und gab im Jahr 1703. eine ausführliche Beschreibung desselben heraus,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Disertacion sobre el Teatro y circo de Sagunto, ahora vilLi de Murviedro, compuesta por D. Enrique Palos y Navarro, Abogado de los Reales Consejos,</hi></note> die ich genau mit den Ruinen verglichen, und überall vollkommen wahr gefunden habe. Zur Belohnung dieser Bemühungen ernannte ihn der König von Spanien zum Aufseher der Alterthümer von Murviedro, und wies dieser Stelle ein ordentliches Jahrgehalt an. Herr Palos hatte das Vergnügen im Jahr 1785. in den letzten Tagen des Augusts und den ersten des Septembers hier Schau- spiele aufführen zu sehen. Er Hess nur auf der Vorscene eine bretterne Bühne aufschlagen, und die zur Stellung der Decorationen nothwendigen Einrichtungen treffen ; das Volk fand auf den Stufen von selbst einen bequemen Sitz. Auch nachher hat man diese Vorstellungen wiederholt. Es ist ein sonderbarer Gedanke, ein spanisches Stück auf die Bühne zu verpflanzen, die ehemals des Griechischen Kothurnes würdig war; aber immer muss es ein interessantes Schauspiel gewesen se3'n, das Volk des jetzigen Städtchens auf den Sitzen zu erblicken, auf welchen sich vor so vielen Jahrhunderten auch das ehemalige zu gleichem Zwecke versammelte. Ein andres Beispiel moderner Vorstellungen auf alten Schaubühnen findet sich bei den sonderbaren Ruinen, die man in einem tiefen Thale bei Doue im ehemaligen Anjou {Departement de la Mayenne et Loire) findet, und die man bald für ein doppeltes zirkeiförmiges Theater, bald für ein Amphitheater, bald endlich für einen Pallast der Könige von Aquitanien gehalten hat. Im Jahr 1539. gab man hier Scenen aus der Apostelgeschichte, und 1620. führten die Bürger von Doue daselbst die Einnahme Jerusalems durch Gottfried von Bouillon auf.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Lipsius de amphith. ap. Graevium. T. 9. p. 1329. Copilly's geographisches Wörterbuch Frankreichs v. Doue. Vol. 2. p. 603.</hi></note> Man schätzte die Zahl der Zuschauer bei den A'orstellungen in Murviedro auf 4000 Personen, und es blieb auf die Hälfte der Sitze und der ganze oberste ehmals für die Weiber bestimmte Platz leer. Daher mag das ganze Theater, natural de la propia, y Conservador nombrado por S. M. de todas las Antigüe- dades que hay en ella. En Valencia y oficina de Salvador Fauli. 1793- 4. 52. Seiten nebst einer Kupfertafel.<pb n="3.68" xml:id="pbIII68"/> wie Palos vermuthet, etwa 12000 Menschen gefasst haben. Marti nimmt nur etwas über gooo an.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Dieser Absatz lautete ursprünglich : „Die Ungewissheiten und selbst Wider</hi></note>Die Schwieriglveit, uns einen richtigen Begriff von den Theatern der Alten zu machen, entsteht grösstentheils aus den irrigen Begriffen, welche wir von unsern heutigen Schaubühnen auf die ihrigen übertragen, da es doch gewiss ist, dass dieselben nicht bloss ihrer Bauart, sondern auch ihrer ursprünglichen Bestimmung nach einander durchaus unähnlich waren.-)<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Ponz' „Viage de Espana, en que se da noticia de las cosas mas apreciables. y dignas de saberse, que hay en ella" erschien Madrid i'J'JÖ — 8^.</hi></note></p>

               <p>Die Theater der Alten waren im eigentlichsten Verstände Versammlungsplätze des Volks.*) Nicht bloss um sich zu ergötzen, sondern auch, um bei dringenden Vorfällen zu berathschlagen, um einen erlauchten Verbannten wieder in seine Mitte aufzu•) Tac. /. 18. Antiochenses in theatro de rebus maximis consiiltare solenO) Livius. /. 24. Omnes Graecoriim conciones in theatro.'^)</p>

               <p>V Nach „an" gestrichen: „Der äussere Umkreis der Sitze der Zuschauer ist von 420. Französischen Füssen (6^4- Kastilianischen Palmen), der Durchmesser des halbeti Cirkels, welchen die Orchcstra beschreibt, von 4-j. Französischen Füssen ('j4. Kastilianischen Palmen) und die Höhe schätzt Palos auf 70. Fi-anzösische Fuss (108. Kastilianische Palmen).</p>

               <p>Ich werde in der Beschreibung der Lage imd Grösse der verschiednen Theile dieses Theaters überall diesem letzteren folgen. In der Erklärung ihrer Bestimmung aber werde ich oft einen eignen Weg einschlagen müssen. Bei dem Mangel an literarischen Hülfsmitteln, vorzüglich an neueren Reisebeschreibungen, dem man in Spanien ausgesetzt ist, und vielen Geschäften musste es dem Verfasser unmöglich seyn, hierin etwas Befi-iedigendes zu leisten, ja selbst nur sich überall vor Irrthümern zu hüten." sprüche, welche man in fast allen antiquarischen Schriften über die Einrichtung der alten Theater antrift, rühren grossentheils daher, dass ihre Verfasser nicht iinpartheiisch genug die Zeugnisse der Alten vergleichen, wo dieselben in einzelnen Stellen dieser Gebäude erwähnen, sondern sich zu sehr nach dem Vitruvius gemodelt haben, dessen Absicht es doch nur war, Regeln zu dem Bau eines Theaters, nicht aber eine Beschreibung der vorhandnen zu geben. Vorzüglich aber haben sie nicht genug die noch in Italien und Griechenland vorhandnen Reste zu Rathe gezogen, und leider macht dies auch die Flüchtigkeit der Reisebeschreiber oft unmöglich. Zum Theil hat sie auch die Vergleichung der alten Schaubühnen mit den unsrigen irregeführt, die doch nicht bloss in der Bauart, sondern, 7nan kann es mit Gewissheit behaupten, selbst in der ursprünglichen Bestimmung einander ganz unähnlich waren." y „Antiochensium theatrum ingressus , ubi illis consultare mos est" Tacitus, Historien 2, 80.</p>

               <p>V ,, Super theatrum circaque, adsucti et ante spectaculo contionum, consistunt" Livius 24, ^g.<pb n="3.69" xml:id="pbIII69"/> nehmen, um eine politische Neuerung durchzusetzen,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Cic. -pro Flacco. Cum in theatro Graeci consederant, tum bella civilia suscipiebanO)</hi></note> kam es hier ganz oder zum Theil zusammen. Wenigstens war das der Fall in den griechischen Städten,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Städten" gestrichen : „denn in Rom war es freilich anders". ^) Die Stelle findet sich in der zweiten Unterredung hinter dem Fils naturel (Oeuvres completes 7, 124).</hi></note> Unsre ersten Schauspielsäle dagegen, wenn Sie Marionettengerüste abrechnen, um die sich zufällig ein Haufen Pöbels versammelte, waren Säle, in welchen ein Fürst seinem Hofe ein nur für eine massige Gesellschaft bestimmtes Fest gab. Daher wurden in Frankreich, und noch zu Ludwigs 14. Zeit gewöhnlich die Ballhäuser, also lange viereckte Gallerien, zu diesem Behuf eingerichtet, und das wenige Volks- mässige. was unsre jetzigen Schauspiele noch haben, haben sie erst später, als man stehende Schauspielhäuser errichtete, und regelmässig und für Geld spielte, erhalten. Bei den Alten nahmen Zehntausende von Menschen in aufsteigenden Halbkreisen die ganze Seite eines Berges ein. Sie erfreuten sich ausser dem reichen Schauspiel der Kunst zugleich des Anblicks der Natur, und fügten zu dem natürlichen Genuss der freien Luft im Griechischen und Italischen Himmelsstrich noch vielerlei andre künstliche hinzu. Gegen die Stralen der Sonne schützten sie ausgespannte reichgestickte Teppiche, die Hitze des Sommers kühlten überall und zum^ Theil in den Bildsäulen des oberen Bogenganges angebrachte Springbrunnen, und ihnen beigemischte Wohlgerüche durchdufteten die Luft. So umgaben sie sich zugleich mit allem, was die Kunst und die Natur dem Auge Grosses, dem Ohr Volltönendes, dem Gefühl Liebliches darbieten kann. Wir dagegen sperren uns, wie Diderot — wenn Sie Sich der Stelle erinnern — einmal sehr gut sagt,-) in traurige, anfangs schlecht erleuchtete Kerker ein, vor denen ein Grieche gewiss ebenso geflohen wäre, als Diderots mit städtischen Sitten unbekannter Freund vor den eisernen Stäben zurückbebte, die man in Paris gewöhnlich bei den Gassen der Schauspielhäuser antrift.</p>

               <p>Der wohlerhaltenste Theil des Sagunter Theaters sind die Sitze der Zuschauer. Sie bilden keinen vollkommenen Halbcirkel, sondern etwas weniger, so dass der Mittelpunkt des Bogens, den die Orchestra beschreibt, um mehr als ein Drittheil des Halb'j Die Stelle steht § 16 der genannten Rede.<pb n="3.70" xml:id="pbIII70"/> messers unter die Sehne desselben fällt. Allein auch andre alte Theater zeigen uns in diesem Punkt die Regelmässigkeit nicht, welche die Alterthumsforscher gewöhnlich zu streng nach Vitrm^s Vorschriften verlangen. Das Delische, Taorminische<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>jyOrvillü Siciila. T. I. p. 259. **) Spon. Ed. Lond. 1682. p. 57.</hi></note> und andre machen mehr als einen Halbcirkel aus,*<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dieser Satz hieß ursprünglich: „und Palos p. 2g begnügt sich nur :u bemerken, dass die eisernen, in der Wand eingemauerten Ringe, von denen Marti</hi></note> und das in Valogne in der Normandie (dem alten Alauna) bildet vollkommen die Gestalt eines Hufeisens.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Montfaucon. T. 3. P. 2. p. 248. pl. 145. f) Marti glaubte an der einen Seite des Theaters ein Gefängniss gefunden zu</hi></note> ^) Dieser ganze Halbcirkel, der, wie gewöhnlich, amphitheatralisch emporsteigt, ist in drei beim ersten Anblick auffallende Abschnitte getheilt.</p>

               <p>Den untersten bilden drei Kreis Stufen,-) welche den nächsten Platz unmittelbar an der Orchestra einnahmen. Diese waren bei den Griechen allein, bei den Römern zugleich mit der Orchestral) selbst, den Senatoren gewidmet. Sie sind fast noch einmal so breit, als die übrigen, und um ein weniges niedriger. Man ging von der Orchestra aus zu ihnen, in die man durch die beiden Haupt Thüren zu den Seiten des Theaters und einen überwölbten Gang kam, welcher von ihnen bis nah an die Stufen heranführte, jetzt aber zerfallen ist.</p>

               <p>Der mittlere fasst 26, die durch 9, gleich Radien des Halb- cirkels von unten nach oben laufende Treppen in 8 Keile {cunei, ytsQXLÖsg) getheilt werden. Diese keilförmigen Stufenhaufen werden wieder durch zwei breitere concentrisch laufende Absatzstufen {praccinctiones, diaCo')/.iara) in drei Gürtel zerschnitten, von denen die beiden unteren einander gleich, der oberste aber breiter ist. haben. Ep. I. 201. Aber Mignana [ap. Polenum. T. V. p. 433.) bestreitet es. Heutiges Tages finden sich wenigstens die eisernen, in der Wand eingemauerten Ringe nicht mehr, von denen Marti spricht.^) y Vor „Dieser" gestrichen: „Die Vertheihing der Stufen, ihre Absätze ^praecinctiones , diu^cofiaraj, ihre Treppen und Thüren lassen sich nach keinem andern alten Theater so gut als hier beurtheilen, da alle diese Theile fast noch durchaus unversehrt erhalten sind." y Nach „Stufen" gestrichen: „die nirgends weder durch Treppen noch Thüren unterbrochen sind". spricht, nicht mehr zu sehen sind."<pb n="3.71" xml:id="pbIII71"/> Oben bekränzt diesen Abschnitt ein Porticus, zu dessen Thüren die Treppen führen. Dieser Theil Wcor, nach der Sitte der Römer, unten den Rittern und oben dem Vollce bestimmt. Die ersteren nahmen bekannthch 14 Stufen ein, die hier durch einen Absatz, welcher die doppelte Breite der Sitze hat, in zwei gleiche Haufen vertheilt sind. Man gelangte zu ihnen theils durch die schmalen von dem obern Bogengang heruntersteigenden Treppen, theils durch einen inneren Porticus^ der seine Eingänge an den Seitenwänden des Theaters, und zwei Ausgänge auf dem ebenerwähnten Absatz hat. Auch führte zu jeder Seite eine eigne kleine von aussen angebrachte Treppe zur 7"=" Stufe, die zur Bequemlichkeit der Ein- und Ausgehenden von gleicher Breite mit den Absätzen ist.</p>

               <p>Dem ^^olke, dessen Sitze ein zweiter Absatz von den Rittern trennt, sind hier 10 Stufen angewiesen. Es strömte zu denselben durch die 6 Thüren des oberen Bogenganges ein, welche auf ebensoviel Treppen stossen,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „allern" gestiichen : „wenn Sie die ganz obersten vier Stufen hin- zurechnen".</hi></note> und auch in der Mitte der Stufen hat man hier für mehrere Eingänge gesorgt, vermuthlich weil man unter diesem Theil der Versammlung das meiste Gedränge und am wenigsten Ordnung erwartete.</p>

               <p>Der oberste Theil des Theaters endlich erhebt sich mit vier Stufen und einem YÄngd.x\gs&gt;porticus zu denselben über den mittleren.</p>

               <p>So sind in allem -) 3 1 Kreissitze und zwei Absätze, also zusammen 33 Stufen gerade wne im Herculaner Theater.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Tre lettere del Signore Scipione Maffei (der zweite handelt von Herculanuni). Verona. 1748. 4. p. 35.</hi></note> In der Mitte des Theaters hat der zuletzt erwähnte Theil so wie der obere Porticus des mittleren einen beträchtlichen Einschnitt, in dessen Mitte eine viereckte Erhöhung befindlich ist. Vermuthlich war diese das Fussgestell einer Bildsäule.'^) Sassen auf den kleinen Stufen neben diesem Fussgestell die Gerichtspersonen oder Soldaten, welche Ordnung unter der Volksmenge zu halten bestimmt waren, so konnten sie durch die mittlere</p>

               <p>V Nach „stossen" gestrichen : „(da die j übrigen Treppen nur für die auf den obenbeschriebenen kleineren Stufen sitzenden Gerichtspersonen bestimmt scheinen)".</p>

               <p>y Nach „Bildsäule" gestrichen: „die hier wie das bronzene Viergespann stand, das man in Her-culanum fand".<pb n="3.72" xml:id="pbIII72"/> Treppe zu allen Sitzen der Versammlung unter sich, und durch zwei kleinere Seitentreppen zu den Weibern auf den vier ganz obersten gelangen. Vermuthlich aber waren ihrer Aufsicht nur die beiden mittleren Keile anvertraut. Denn an jedem der beiden Enden des Theaters waren wieder unmittelbar über dem mittleren Abschnitt 4 und zv^^ar längere Stufen, zu gleichem Behuf, wie man glaubt,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Lipsius giebt der Orchestra selbst Stufen {de aviphitheatr. c. 14.), MaiTei {ap. Polenum. T. 5. p. 254.) bestreitet es mit Recht. Die Orchestra war bei den Römern bloss der ebne Platz zwischen der letzten Stufe der Sitze und der eigentlichen Schaubühne. Allein die Enge des Orchesters, und selbst die Ausdrücke der alten</hi></note> und der doppelte obenerwähnte Poi-ticus nebst den Weiberstufen brach auch hier ab, und ging nicht bis an den Winkel des Gebäudes. Für diese Gerichtspersonen scheinen 3 Treppen, eine zu jeder Seite und eine dritte in der Mitte, bestimmt gewesen zu seyn. Denn von den 9 obenerwähnten Treppen führen nur 6 auf Eingangsthüren des obern Porticus, 3 aber auf diese eben beschriebnen kleinen Stufen.</p>

               <p>Die Schw^ierigkeit Gänge in den Felsen zu hauen, an den sich gewöhnlich die Theater anlehnen, machte, dass man fast überall vermied, von innen herkommende Ausgänge auf die Sitze anzubringen, und bei keinem andern Theater erinnere ich mich dergleichen gefunden zu haben. Hier erleichterte vielleicht die Natur der Felsart die Arbeit. Doch hat man auch hier der Lage nachgegeben. Die Thüren sind nicht symmetrisch und einer der Innern Gänge ist von so ungleicher Weite, dass sich während seines Laufes seine Breite um noch einmal so viel erweitert, seine Höhe aber um ^4 vermindert. Ich halte Sie nicht mit den andern Gängen und Treppen im Innern auf, die bloss die Gemeinschaft zu erleichtern dienen, und bemerke nur, dass, um zwei Orte, die sonst kein Licht gehabt haben würden, zu erhellen, zwei Fenster- öfnungen nach den Sitzen heraus angebracht sind.</p>

               <p>Kein andres altes Theater, soviel mir bekannt ist, zeigt eine solche regelmässige und mit den Nachrichten, welche uns die Alten über die Rangordnung der Sitze vorzüglich bei den Römern hinterlassen haben, übereinstimmende Abtheilung der Stufen.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Ueber diese Rangordnung bei den Römern Lipsius de amphiiheatris. c. 14. im Thes. Antiquit. Rom. IX. 1303. und Maffei de amphitheatr. d. 2. c. 13. ap.</hi></note> Schriftsteller lassen vermuthen, dass die Sitze der Stufen gleichen Rang mit dem Orchester hatten. In dem Saguntischen Theater zeigt auch ihre grössere Breite schlechterdings eine ehrenvollere Bestimmung an.<pb n="3.73" xml:id="pbIII73"/> \'iele haben gar keine Absätze, andre nur Kinen, oder zwar zwei, aber, wie es scheint, in andern Entfernungen von einander.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>So das oben angeführte in Valogne. **) Wie zweifelhaft es oft um diese Genauigkeit steht, mag folgendes Beispiel be-</hi></note> Allein freilich kommt es darauf an, wie genau die Reisenden, auf deren Nachrichten wir uns verlassen müssen, in den Angaben dieser kleineren Umstände gewesen sind.**) Die Treppen gehen, wie Sie bemerkt haben werden, gegen ^'^itruvs Vorschrift in ge- rader Linie von oben bis unten, und wechseln nicht, wie er verlangt, so ab, dass die oberen, bis zum mittleren Absätze hin, gerade auf die Mitte der Zwischenräume der untern stossen. Allein alle mir bekannten Theater stimmen hierin mit dem Saguntischen überein, und auch unter den Amphitheatern<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Im Veronesischen Amphitheater ist die Richtung dieser Treppen nicht mehr zu erkennen. Von der von Maffei nach Münzen angegebenen Vertheilung [ap. Polen.</hi></note> erinnere ich mich keiner Ausnahme hievon. Zwar w^erden Sie in vielen Abbildungen der letzteren die Vitruvische Anordnung finden; allein die Beschreiber derselben haben auch fast sämmtlich die Wut gehabt, nach seinen Angaben zu ergänzen, was die Zeit zerstört hatte. Maffei, der sich oft hierüber beklagt, findet es sogar nöthig, um seine manchmal unvollkommener scheinende Zeichnungen zu retten, ausdrücklich hinzuzusetzen, dass er nun einmal nicht zeichnen könne, was er nie mit Augen gesehen habe. Wie gut erhalten, und zur Erklärung der Bauart der alten Theater merkwürdig das Saguntische ist, sieht man daher erst dann recht ein, wenn man von dem Plane der übrigen das wegnimmt, was bloss die Einbildungskraft des Zeichners hinzugefügt hat. Polenum V. 249. Senatores, Suet. in Aitg. 44. Sitze beim Podium. Juv. sat. 11. Sie und die Ritter hatten Kissen. I. 59. Dio Cassius. Juv. — Quatuordechn gradiis eqitestres. Mit den Rittern die Tribunen. Florus. /. 99. L. Roscius cet. — Volk. Calpumius. Ed. 5. vertheilt Suet. in Aug. 14. Suet. in Claudio. 25. — Weiber. An- fangs vermischt. Plut. in Sulla, durch August, Sueton, getrennt. Propertius. Nacken umwenden. — Richter, oder vielleicht Soldaten. Schol. Arist. in Irene. Tacitus. Annal. XIII.</p>

               <p>weisen. Das Herkulanische Theater hat nach St. Non's voy. pitt. Vol. I. pari. 2. p. 61. u. f. keinen Absatz; nach dem genauer scheinenden Cochin hingegen [Observat. Sur les antiquites d'Herculanum. p. 12.) soll es Einen haben. Dagegen behauptet Saint-Non {ib. Vol. 4. pari. 1. p. 37.) einen in dem Taormincr, wo d'Orville [Sicula. Vol. \. p. 257.) ausdrücklich sagt, dass auch nicht eine Spur davon zu sehen sey. Houel behauptet sie. T. $. p. 213. tab. 9.) findet sich wohl schwerlich irgendwo etwas .Vehnliches , und Maffei scheint von der angeführten Stelle Vitruvs eine unrichtige Anwendung zu machen.</p>

               <pb n="3.74" xml:id="pbIII74"/>
               <p>Was Malfei<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Galliae Anüquit. quaedam selectae. p. 146. und de amphitheatris , ap. Polenum. T. 5. p. 186. 194.</hi></note> vermuthete und für die Amphitheater durch das ^^e^onische unläugbar darthut, dass nemlich an der untersten Stufe auf der Ebne der Orchestra bei Theatern, oder des Kampfplatzes bei Amphitheatern, nicht (wie es die Uebersetzer und Commentatoren des Vitruv gewöhnhch zeichnen) von innen kommende Eingangsthüren gewesen sind, dies beweist für die Theater das Saguntische vollkommen, da die drei völlig unversehrt erhaltenen Senatorstufen nicht die mindeste Spur einer Unterbrechung durch eine Thüre oder Treppe zeigen, ja sogar die grossen q Treppen nicht einmal bis auf die erste von ihnen, sondern nur bis auf die letzte darüber führen.</p>

               <p>Für die Bequemlichkeit, die Füsse dergestalt auf die untere Stufe aufzusetzen, dass dadurch die auf ihr befindlichen Zuschauer nicht gehindert wurden, scheint hier nicht gesorgt zu seyn. Doch findet sich auch von der Einrichtung, die man in dem Theater zu Tyndaris zu diesem Behuf durch Aushölung der hintern Hälfte der Stufen getrofien hatte,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Voy. pitt. de Sicile par Hoüel. p. 104. ***) ut scüicet remissioni animorum iuncta standi virilitas propria Romanae gcntis nota esset. Val. Max. d 2. c. 1. [Augustinus de ciuit. dei. l. l. C. 6.]</hi></note> sonst nirgend ein andres Bei- spiel. Sie erinnern Sich gewiss, dass in den früheren Zeiten Roms durch einen eignen Rathsschluss in den Schauspielen zu sitzen verboten war,***) damit wenigstens, sagte man, bei der Geistes- erschlalfung, welche das müssige Zuschauen bewirkte, die männ- lichere Anstrengung des Stehens den Römer bezeichnete. In Paris, wo man auch bis vor wenigen Jahren im Parterre stand, dachte man wohl nicht an einen so strengen Sitten-Grund, aber die Abänderung dieses Gebrauchs soll eine ähnliche Folge bewirkt haben, als man in Rom befürchtete. Man klagt nemlich, dass das Publicum, seitdem es sitze, an kritischer Strenge verloren habe. Wenn dies schon auf den fürchterlich unbequemen Pariserbänken der Fall ist, wie würde es erst seyn, wenn man den Zuschauern gar gepolsterte Lehnstühle hinsetzte, wie in der liineta (dem Platz, den wir Orchester nennen) in Madrid geschieht. In einer so bequemen Lage ist es in der That, wie ich aus eigner Erfahrung weiss, sehr schwer, der schon in Spanien an und für sich grossen Neigung zur Nachmittagsruhe zu widerstehen. Aber ich kehre nach Murv'iedro zurück.</p>

               <pb n="3.75" xml:id="pbIII75"/>
               <p>Ebensowenig weicht hier (wie im (^ataner Theater)<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Houel. Vol. 2. j7. 137. u. f. *•) Maffei in Gull. Ant. p. 142.</hi></note> die Höhenseite der Stufen zurück, damit die Zuschauer ihre Füsse unter sich zurückziehn und vermittelst des dadurch ersparten Platzes einige Stufen mehr angebracht werden können.</p>

               <p>Sie werden jetzt einen hinreichenden Begriff von demjenigen Thcile unsres Theaters haben, welcher die Sitze der Zuschauer enthielt.') Lassen Sie uns nun zu dem andern, weniger gut er- haltnen, der Scene, übergehn.</p>

               <p>In den meisten der alten Theater, von denen wir nur irgend vollständige Beschreibungen besitzen, waren diese beiden Theile durch Seitengebäude der Scenenwand verbunden, die entweder bis ganz an die Seitenmauern des Halbcirkels hinangingen, oder doch nur einem schmalen Säulengang dazwischen Platz liessen. Vorziighch deutlich ist dies im Oranger"*) und Taorminer Theater.***) In dem in Herculanumf) sind die Eingänge, welche zu beiden Seiten in das Orchester führen, überwölbt, und haben jeder sogar ein ordentliches Balcon, wie wir es noch in unsern Schauspiel- häusern antreffen.</p>

               <p>In dem Saguntischen ist von diesen Seitengebäuden ^) nichts zu entdecken. Man sieht bloss, dass den Eingang zur Orchestra zu jeglicher Seite ein überwölbter etwa 13. Französische Fuss (20 Castihanische Palmen) hoher und weiter Gang bildete. Allein der äussere Pfeiler dieses Bogens stützte sich nur auf die noch jetzt deutlich zu erkennende Mauer, welche die Vorscene gegen die Orchestra zu begränzt, und zwischen derselben und der eigent- lichen Scene ist nichts mehr von Mauerwerk zu sehen. Wären hier ehemals noch andre Verbindungsmauern gewesen, so wäre es wenigstens auffallend, dass sich auch nicht einmal die Spuren ihrer Fundamente erhalten hätten.</p>

               <p>Wie es jetzt steht, machen die Fundamente des Scenen- gebäudes ein schmales länglichtes Viereck aus, an das sich ein noch schmaleres, als Hinterscene anschliesst. Die äussere Mauer</p>

               <p>♦**) LyOrvillii Sicula. I. p. 256.</p>

               <p>f ) Saint-Non's voy. pitt. Vol. I. part. 2. p. 62.</p>

               <p>V Nach „enthielt" gestrichen; „und den die Alten — unserm heutigen Sprachgebrauche gänzlich zuwider — im strengeren Verstände Theater nannten.'^ y Nach „Seitengebäuden" gestrichen: „auf deren Bestimmung und Namen bei den Alten ich gleich in der Folge zurückkommen werde".</p>

               <pb n="3.76" xml:id="pbIII76"/>
               <p>76 des erstem springt zu jeder Seite etwa um \; ihrer Länge über und dies überspringende Stück bildet die Vorderwand zweier Gemächer, deren Tiefe gerade um die Breite des Scenengebäudes über die Hinterscene hinausgeht. Anstatt also, dass in den vorhin erwähnten Theatern die Scene zwei gegen den Zuschauer zu laufende Flügel hat, trift man hier — wie Sie auf beiliegender Zeichnung mit Einem Blick übersehen werden — vielmehr zwei zurückgehende an, und die, ohne Theile des Hauptgebäudes auszumachen, sich nur an die äusseren Ecken desselben anschliessen. Auf welche Weise diese verschiedenen Gemächer durch Thüren in Verbindung gesetzt waren, lässt sich jetzt, da nur ihre Fundamente noch vorhanden sind, nicht mehr beurtheilen. Man sieht bloss in der Innern Scenenwand, an der Mitte derselben und zur hnken Seite daneben (ich stelle mich nemlich hier an den Platz der Schauspieler) die Ueberbleibsel der Schwellen von zwei halb- cirkelförmigen Nichen oder Thoren. Die zur linken Seite ist noch so gut als ganz, von der andern nur der eine Bogen erhalten. Vor der mittleren dieser Nichen befindet sich auf der Vorscene eine Erhöhung, die aber jetzt nur wenig mehr als das Drittel der Oefnung des Thores einnimmt. Die übrige Vorscene ist von allen Seiten frei und wird von der tiefer liegenden Orchestra durch die vorhinerwähnte Mauer geschieden.</p>

               <p>Sie werden in dieser kurzen Anzeige, welche genau den Zustand der jetzigen Ueberbleibsel schildert, alle Haupttheile der alten Scene, so wie man sie gewöhnlich beschreibt, wiedererkennen; die Scenenwand mit ihren drei grossen Thoren, die Bühne der Schauspieler {pulpitum, Xoyslov), die Vorscene (proscemum) , ihre Begränzung nach der Orchestra zu (xataTOfAi]) , hinten das Post- scenhim und zu beiden Seiten die zur Anordnung und Vorübung des Chors bestimmten Plätze {choragia).</p>

               <p>Wie es aber möglich gewesen sey, mit diesen Theilen eine nur irgend erträgliche theatralische Vorstellung zu Stande zu bringen, darüber werden auch Sie gewiss Sich mehr als Einmal gewundert haben. In der That muss man nicht bloss die ganze Einrichtung unsrer heutigen Theater vergessen, sondern auch alle Ansprüche auf ein nur irgend natürliches und wahrscheinliches Spiel aufgeben, wenn man dabei stehen bleibt, sich eine lange und hohe Wand, in ihr drei grosse Thore, und in diesen drei triangelförmige Maschinen zu denken, die, je nachdem man sie umdreht, einen Pallast, ein Bürgerhaus, oder ein Gebüsch vorstellen. Und doch<pb n="3.77" xml:id="pbIII77"/> bleibt, nach den Zeichnungen Barbaro's, Serlio's, Montfaucon's, Perrauh's und andrer, nicht viel mehr zu thun übrig. Galiani in seiner Uebersetzung des \'itruv geht nur um wenige Schritte weiter, und MalVei ist der einzige, welcher seinen Unglauben an diese Vorstellungsart lebhaft zu erkennen giebt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Galliae Ant. p. 141. 143. 145. und an mehreren andern Stellen.</hi></note> Der Grund der hierüber herrschenden L'ngewissheit ist unstreitig der, dass von den beiden einzigen Schriftstellern, welche diesen Gegenstand aus- drücklich abhandeln, Mtruv und Pollux, der erstere nur den Architekten zum Zweck hatte, und also alle nicht architektonische Einrichtungen entweder ganz übergeht, oder nur mit w^enigen Worten berührt, der letztere nur zum Theater gehörige Aus- drücke erklären wollte, und also ohne sorgfaltige Scheidung der Orte, Umstände und Zeiten bloss einen Haufen derselben zusammenstellt, beide aber zu einer Zeit lebten, wo sie selbst schon von gewissen Theilen keinen deutlichen Begriff mehr hatten. Die mangelhaften und dunklen Vorstellungen aber auch abgerechnet, fehlt es unsern Nachrichten noch an Vollständigkeit. Es konnte noch viele theatralische Einrichtungen geben, und gab deren, aller Wahrscheinlichkeit nach, in der That, von denen uns weder in den alten Schriftstellern, noch in den Ueberresten der Gebäude die mindeste Spur übrigbleibt.</p>

               <p>Viele Theile der Griechischen und Römischen Theater waren offenbar aus Holz aufgeführt; die Natur der Sache erfordert es; das Zeugniss der Schriftsteller bestätigt es; und das Herculaner Theater zeigt noch jetzt die deutlichen Ueberbleibsel der zu Kohlen und Asche verbrannten Balken und Bretter.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Observations siir les antiquites de la ville d' Herciilanwn par Cochin ßls et Bellicard. p. 12. Caylus in den Mem. de l'Acad. d. Inscript. T. 23. S. 388.</hi></note> Was wir daher von den alten Theatern noch jetzt übrig sehen, ist (wenn auch unsre Einbildungskraft alles Mauerwerk bis zu seinem Gipfel wiederherstellt) nicht viel mehr, als das leere Gehäuse, aus dem sich die Art der Schauspiele, ohne die Zeugnisse der Schriftsteller, gar nicht würde begreifen lassen, und selbst mit Hülfe derselben nur sehr unvollständig erkannt wird. Es sind die Wände der Schauspielhäuser, die bloss darum lehrreicher für uns sind, als es die unsrer heutigen Säle seyn würden, weil bei den Alten die Rückwand des Theaters (um nach unsrer Gewohnheit zu reden)</p>

               <pb n="3.78" xml:id="pbIII78"/>
               <p>78 theils die Stellung der Decorationen bestimmte, theils selbst ein beträchtliches Stück derselben ausmachte.</p>

               <p>So wenigstens sehe ich das an, was die Alten scena nannten. Bei der glücklichen Gewohnheit, welche die Griechen und Römer in ihrem milden Clima, und mit ihren mehr abgehärteten Körpern hatten, alle grösseren Zusammenkünfte unter freiem Himmel zu halten, konnte es ihnen nicht einfallen, sich, wenn sie des Höchsten aller Vergnügungen, eines Volksfestes, geniessen wollten, in ein enges Gebäude einzuschliessen. Es kam also darauf an, durch die Kunst nur soviel zu thun, als die Bequemlichkeit der Zuschauer und das Bedürfniss der Schauspieler forderte. Für jene diente der Halbkreis der Sitze; aber auch diese brauchten etwas, aus dem sie hervortreten, in dem sie sich zurüsten und vorbereiten konnten, das ihnen zum Hintergrunde diente. In den noch roheren Hirtenfesten waren sie aus einem Gebüsch hervorgekommen, oder hatten sich eine Laubwand gemacht; dafür mussten die steinernen Theater einen Ersatz gewähren. Auch fand man unstreitig bald, dass das Auge des Zuschauers so wie die Stimme des Schauspielers es bedurften, innerhalb gewisser Gränzen gehalten zu werden. Endlich kam Liebe zur Kunst, und zur Pracht, Eitelkeit oder Absicht sich das Volk günstig zu machen hinzu, und so bildete sich die Art der Scenen, welche uns die Alten beschreiben. Da ihr vorzüglichster Eindzweck war, zum Augenpunkte und Hintergrunde zu dienen, so war ihr hauptsächlichster Theil bloss eine lange, der Höhe des Theaters gleiche, mit Säulen, Statuen, und allen andern architektonischen Verzierungen geschmückte Wand, die sich manchmal bis zu drei über einander stehenden Säulenordnungen erhob, und mit nichts andrem verglichen werden konnte, als allenfalls mit der Vorderseite eines ungeheuren Prachtgebäudes. Hinten schlössen sich zwar Gänge und Gemächer an diese Wand an, so dass sie ein eigentliches schmales Gebäude bildete. Allein die Breite war nicht nur äusserst gering, sondern es ist auch wahrscheinlich, dass sich diese Hintergemächer nicht viel über das erste Stockwerk hin erstreckten, darüber aber die Vorderwand allein hervorragte.</p>

               <p>Daran dass diese Scene zugleich zur Decoration diente, muss man wenigstens nicht hauptsächlich denken. Dies geschah nur, wenn, wie in der That häufig der Fall war, die Natur des Stücks sich mit der Vorstellung eines solchen Pallastes vertrug. vSonst konnte die Scene ganz und gar oder doch bis auf eine gewisse Höhe<pb n="3.79" xml:id="pbIII79"/> mit Vorhängen, oder andern Decorationen verdeckt werden. Ihr eigentlicher Zweck war nur Rückwand des ganzen Theaters, Hintergrund fürs Auge, Begränzung der Stimme, endlich und vor allem prachtvolle ^^erzierung des Gebäudes zu se3^n, wenn das- selbe zu Volksversammlungen und überhaupt zu andern Absichten, als den Spielen gebraucht wurde.</p>

               <p>Der Platz zwischen dieser Rückwand und den untersten Sitzen w^ar bei den Griechen ganz und gar den Schauspielern und dem Chor gewidmet. Bei den Römern verdrängten die Stühle der vornehmsten Magistratspersonen den C^hor auf die Bühne selbst. Üeberhaupt hatten beide Völker eine verschiedene Art ihre Theater zu bauen, welche Vitruv<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>/. 5. c. 6. 8. •♦) PoUux. /. 4. c. 19. nr. 127.</hi></note> ausführlich beschreibt, und die sich auf diesen Gebrauch gründet.</p>

               <p>Die Römer stellten die Scenenwand näher an die Sitze, liessen aber die Bühne bis an die Ecken der untersten Stufe hinangehn. Die Griechen entfernten die erstere mehr, machten aber die letztere schmaler, so dass das Orchester dadurch viel W'eiter ward. Bei jenen durfte also auch die Bühne bei weitem nicht so hoch seyn, als bei diesen, wenn die ihr so nah sitzenden Zuschauer in der orchestra nicht am Sehen gehindert w^erden sollten. Vitruv giebt ihre Höhe bei den Römern auf 5 Fuss, bei den Griechen die kleinste auf 10, die grosseste auf 12 Fuss an. Zu der Bühne führten von der Orchestra aus eigene Stufen.**)</p>

               <p>War aber die Bühne, bei dem einen und dem anderen Volke, ein einziger ebener Bretterboden? oder gab es auf derselben ver- schiedne, bestimmt abgesonderte, und sogar an Höhe ungleiche Plätze? Diese Frage ist nicht bloss bei den Schriftstellern über diesen Gegenstand streitig, sondern ihre Entscheidung ist gerade für die Erklärung des Saguntischen Theaters von besonderer Wichtigkeit.</p>

               <p>Die Alten bedienen sich, w^nn sie dieses Theils des Theaters erwähnen, eines doppelten Ausdrucks ; sie reden bald von der Vorscene, bald von der Bühne {pidpitum, loyslov), und dies hat Veranlassung gegeben, die letztere bisweilen, als eine eigne, auf der erstem angebrachte Erhöhung anzusehen. Untersucht man indess ihre Beschreibungen genauer, so zeigt sich deutlich, dass sie den einen Ausdruck nur durch den andern bestimmen und<pb n="3.80" xml:id="pbIII80"/> einschränken, der Vorscene nur insofern den Namen der Bühne geben, als die Schauspieler auf ihr auftreten, und daher beide als gleichbedeutend gebrauchen, wo diese Begriffe zusammenfallen, als verschieden, wo sie auseinandergehen. So verwechselt z. B. Vitruvius beide durchaus mit einander, sobald er von der Breite der Bühne gegen die Orchestra spricht, bedient sich hingegen immer des Ausdrucks der Vorscene, wenn er von dem Ganzen derselben gegen die Seiten zu redet. ^) Und in der That ist es nicht wahrscheinlich, dass sich die alten Schauspieler, denen soviel</p>

               <p>*j Bis zu dieser Stelle lautete der Absatz ursprünglich : „Bis so weit ist alles ziemlich deutlich. Schwieriger aber wird es, wenn man nunmehr den einzelnen Theilen dieses Platzes ihre Lage anweisen will, und diese Schwierigkeit wird dadurch vergrössert, dass die alten Schriftsteller die drei Ausdrücke: Scene, Vorscene, und Bühne nicht immer mit der gehörigen Bestimmtheit, sondern bald als gleichlautend, bald wieder als verschieden gebrauchen. Diese Verwechslung ist zwar von einigen Auslegern bestritten worden; allein der Streit schlichtet sich sogleich, als man bedenkt, dass, da jeder dieser Ausdrücke nur eine nähere Bestimmung des vorhergehenden ist, jeder auch eine engere und weitere Bedeutung hat, und je nachdem es der Sinn und der Gegensatz fordert, bald in der einen, bald in der andern genommen wird.</p>

               <p>Die Scene ist allgemein der ganze, zwischen der Scenenwand und ihren Seitenflügeln enthaltene Raum, imd in dieser weitei-n Bedeutung wird sie dem Orchester entgegengesetzt;<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vitruv. /. 5. c. 6. quod omnes artißces in scenam dant operam; in orchestra Utltem cet. Pollux a. a. O. F.lotXO'öfTes Se tiaia xr^i&gt; uoy^rjozQKP, snl iriv ay.rjvrjv — — avoißuivovai.</hi></note> in der engeren hingegen bedeutet sie bloss das Ge- bäude selbst, oder vielleicht den nächsten Platz an und unter den Säulen desselben.*^) Die Vorscene ist der Raum vor der Scenenwand, im Gegensatze mit der Scene, insofern diese das Gebäude bedeutet. Auf ihr traten die tragischen und komischen Schauspieler auf, und insofern sie dazu bestimmt war, heisst sie im strengeren Verstände die Bühne, ohne dass die Schriftsteller nun genau angeben, ob diese letztere nicht vielleicht nur ein besonderer, den Schauspielern auf<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>So scheint es in der That aus einem Fragment des Polybius beim Athenäus. /. 14. c. I. Er erzählt von einem sonderbaren Schauspiel, das Lucius Anicius in Rom gab, und in dem er Flötenspieler und Chöre erst wie gewöhnlich spielen, nachher aber ein Gefecht halten Hess. Beide waren auf die Vorscene gestellt, allein während des Tumults drang, heisst es, der Chor zugleich auf und in die Scene hinein [ovyeTtetatövrt^ irv oy.rjvrjr), focht mit den Gegnern, und kehrte dann gleichsam fliehend zurück. Wäre er hierbei wirklich in das Innre des Gebäudes gedrungen, so hätte er den Zuschauern den Anblick des Gefechts entzogen. Polybius versteht also hier wahrscheinlich unter Scene nur den nächsten Theil am Gebäude, die Halle unter dem Säulengang, den es vielleicht hatte, die Nichen u. s. f. Dass dieser Theil sich zugleich etwas erhob, wie diese Stelle gleichfalls sagt, werden wir gleich in der Folge sehen. S. die Schweighäusersche Ausgabe. Th. 4. S. 478 — 480.</hi></note></p>

               <pb n="3.81" xml:id="pbIII81"/>
               <p>-*/««•</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">/. //- 2'</title>
               </head>
               <p>C^^'^ ^^ t :^^</p>

               <p>^-"^^^^ '^ -wS l-^--—h</p>

               <p>/'&gt;^.</p>

               <p>Svo. ^ec.^^c^&lt;^ n^t^^^ r. «. &gt;r' /S^»y &lt;&gt;/i^</p>

               <p>-&gt; j*-««Bsrf -ia</p>

               <pb n="3.82" xml:id="pbIII82"/>
               <pb n="3.83" xml:id="pbIII83"/>
               <p>daran lag, ihre Stimme zu verstärken, sehr weit gegen die Seiten des Theaters hin verirrt haben solhen, da sie sich hingegen der Orc/ustra^ ohne alle Gefahr, so sehr sie nur wollten, nähern konnten.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Man vergleiche /. 5. c. 6. 8. Es ergiebt sich hieraus zugleich, wie der Streit zwischen seinen Auslegern, ob diese Ausdrücke gleichbedeutend sind oder nicht, ge</hi></note>Schwerer ist es, die Einfachheit der Bühne, ohne die wir uns kaum ein irgend harmonisches Spiel vorstellen können, auch bei den Griechen zu der Zeit zu retten, wo der Chor von den Schauspielern abgesondert erschien. \) Denn bei den Griechen stand der Chor in der Orchestra<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>PoUux. /. 4. c. 19. nr. 123. ***) Hesychius. v. yoauuni. f) Die Eleer, sagt Phornutus, feiern dem Bacchus gymnische, die Korinther thy- melische, die Athener scenische Spiele, eine Stelle, die zugleich sehr gut den National-</hi></note> und seine Stellung war ihm in derselben durch eigne gezogene Linien angegeben.***) In dieser war auch die Erhöhung, welche man Thymele nannte, und da allen Sängern, Tänzern, Mimen und Gauklern überhaupt die Orchestra angewiesen war, so machte man den Unterschied zwischen Thyme- likern und Scenikern, einem lustigeren und ausgelassneren, und einem ernsteren und mehr feierlichen Spiel.f) Darum ladet Martialft) seine Domitia ein, seine Gedichte mit der heitern der Vorscene angewiesener Platz war. Nach dem Vüruvfff) scheint dies nicht der Fall gewesen zu seyni. Da aber der Ausdruck: Vorscene, an sich unbestimmter ist, als Bühne, so braucht er beide da vermischt, ivo beide Begriffe zusammen- Jallen, wenn er z. B. von der Breite derselben gegen das Orchester zu spricht, allein nur den ersteren, wo er von entfernteren Theilen, z. B. den Seiten, redet.'' schlichtet werden muss. Eigentliche Synonima, wie Galiani behauptet, sind sie nicht. Denn Vitniv sagt ausdrücklich c. 6. proscenii pulpitum. Aber sie werden es da, wo ihre Begriffe zusammenfallen.</p>

               <p>unterschied dieser drei Völkerschaften anzeigt, tt) /. i. ad Domitiam.") ftj) Er unterscheidet offenbar beide nicht, wenn er c. 6. und 8. von der Gränzc des pulpitums und der orchestra spricht, und also Bühne und Vorscene zugleich dem Orchester entgegensetzt. Wo er c. 8. von den Gränzen der Vorscene gegen die Seiten zu redet, braucht er nur proscenium, nicht pulpitum.</p>

               <p>') Statt dieses Satzes stand ursprünglich folgender: „Wie bei uns, gab es also für die Schauspieler bei den Alten nur ein einfaches, nach Verhältniss der Entfernung von den Zuschauern erhöhtes Theater.'^ V »Qua thymelen spectas derisoremque latinum, illa fronte, precor, carmina nostra leges" Martial i, 4, 5. Das Gedicht ist übrigens nicht an Domitia, sondern an den JCaiser gerichtet.</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. III. 6<pb n="3.84" xml:id="pbIII84"/> Stirn zu lesen, mit der sie auf die Thymele und den latrinischen Gaukler schaute.</p>

               <p>Wo aber der Chor in der Orchestra gestanden, ob auf oder neben der Thymele^ ob in dem Grunde der Orchestra oder auf einer erhöheten Bühne? darüber erklären sich die alten Schriftsteller nicht. Nur ist es auf jeden Fall unmöglich, dass die Bühne desselben, wenn sie sich so sehr den Sitzen der Zuschauer näherte, gleiche Höhe mit der viel weiter entfernten Bühne der Schauspieler haben konnte. Dies hat einige Alterthumsforscher bewogen (um nach unsrer Art zu reden) ein doppeltes Theater anzunehmen; ein entfernteres auf der Vorscene für die Schauspieler und ein näheres in der Orchestra für den Chor, und beiden eine ihrer verschiedenen Entfernung angemessene verschiedene Höhe, dem erstem nemlich die der Griechischen Bühne von lo Fuss, dem letzteren die der Römischen von 5 Fuss zu geben ; und diese Meynung scheint ziemlich allgemeinen Eingang gefunden zu haben.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>S. Boindin in den Abhandl. d. Akad. d. Inschriften. Th. I. S. 145. Anarcharsis. Th. 4. S. 2. der 4 Ausgabe.</hi></note> Dennoch kann sich eine solche Annahme einer ver- schiedenen Höhe beider Bühnen nur auf Vermuthungen gründen^ da keine Stelle eines alten Schriftstellers die Stellung der Schauspieler mit ausdrücklichen Worten höher als die Stellung des Chors angiebt. Die bis an gänzliche Unmöglichkeit gränzende Schwierigkeit, den Chor, der überall tief in das Stück verwebt ist, so sehr von den Schauspielern zu trennen, wird hiebei gar nicht in Betrachtung gezogen, und doch scheint mir dieselbe so gross, dass sie allein zur strengsten Prüfung jener Behauptung hätte führen sollen.^)</p>

               <p>V Statt dieses Absatzes standen ursprünglich folgende: „Gerade hier aber liegt eine Schwierigkeit, die Sie mir nothwendig helfen müssen aufzulösen, lieber Freund, da ich gern gestehe, dass ich keinen Ausweg dafür sehe. Das Proscenium funser Theater) sollte aufs Wenigste 10 Fuss hoch seyn ; der Chor spielt zwar, vorzüglich bei den späteren Dichtern, meistentheils eine müssige Rolle, und ist so in der Handlung Zuschauer, als das versammelte Volk in dem Schauspiel; aber bisweilen ist er doch auch selbst mit handelnde Person. Wie lässt es sich nun da denken, dass er sich mit den übrigen Schauspielern nicht auf derselben Bühne, sondern mehrere Fuss tiefer befunden habe? Alle Alterthumsforscher, die ich kenne, übergehen diese Schwierigkeit gänzlich mit Stillschyveigen. Sie begnügen sich, dem Chor die Tbymcle, den Schauspielern das Proscenium anzuweisen, und berufen sich dabei auf den Vitruv. Allein Vitruv sagt dies ganz und gar nicht, sondern giebt bloss die Höhe der Bühne nach dem Verhältniss ihrer Entfernung von den</p>

               <pb n="3.85" xml:id="pbIII85"/>
               <p>Die Tiiyuiele war. wie schon ihr Xame anzeigt, ursprüngUch nichts anders, als ein Altar oder Opfertisch.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Suidas V. &amp;vfie?.r]. **) Pollux a. a. O.</hi></note> Aber von diesen Tischen ging auch überhaupt die ganze Erfindung der Schaubühnen aus. Denn anfangs darf man sich statt alles Theaters unstreitig nichts anders, als die Tische vorstellen, auf welchen das Opfertleisch zerlegt worden war. Auf einen von diesen trat, noch vor Thespis Zeit, der Zwischenredner und antwortete dem Chor.**) \on einem andern herab wurde gesungen.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Cyrilli Lex. manuscriptum bei den Auslegern des Hesychius v. &amp;v(ii}.Ti. V Hier ist folgende Anmerkung gestrichen : „Aeschylus wird ausdrücklich als der Erfinder des öxoißu^ atigegeben; Themistius. Or. 26. und sonst. Allein</hi></note> Auf sie folgte Thespis Wagen, und Aeschylus war der erste, welcher eigne erhöhte Bretterbühnen einführte.^) Auch nachher in dem Theater Sitzen an, und sie selbst sind auf jene Bestimmung unstreitig nur dadurch gekommen, dass sie die Erhöhung der Schauspieler über dem Chor wenigstens um so viel haben vermindern wollen, als dieses Verhältniss erlaubte.</p>

               <p>Die Hauptdunkelheit liegt hiebei in dem Begriff der Thymele. Schon Pollux, wie man deutlich sieht, verstand diesen Ausdruck nicht mehr genau, und um ihn sich einigermassen zu erklären, muss man auf den Ursprung des Griechischen Trauerspiels zurückgehn.</p>

               <p>Schieben wir den Griechen bei ihrer Tragödie von Anfang an den Begriff einer Nachahmung einer Handhmg unter, so muss uns alles in ihren theatralischen Einrichtungen itn höchsten Grade wunderbar vorkommen, und wir werden vorzüglich alsdann gleich nicht einsehen können, warum sie anfangs nur Einen, nachher zwei, dann drei, und niemals mehr als vier, höchstens fünf Schauspieler hatten. Allein wenn auch auf der andern Seite ihre Trauerspiele (wenn die rohesten Elemente derselben diesen Namen verdienen) zuerst nur, durch einen oder zwei Zwischenredner unterbrochne Chorgesänge, noch ohne eigentliches Wechselgespräch waren, so ist es doch nicht denkbar, dass sich nicht in der Folge selbst die Spuren dieses Ursprungs grösstentheils verwischt haben sollten. Nur da viele der anfänglichen Benenmmgen übrig blieben, und die Schriftsteller immer von selbst geneigt sind, von dein zu ihrer Zeit jedermann bekannten neueren Zustand zur Erklärung des älteren überzugehen, so fehlt es uns an gehörigen Nachrichten über die nachherigen Erweiterungen." ov.oißas und y.iUJ ,-iai Scheinen zuerst eine Art dreibeiniger Stelzen, durch welche man den Cothurn noch erhöhte, gewesen zu seyn. Dies ist vorzüglich aus Philo- Stratus (vit Sophist. /, 9. utid vit. Apollon. 5, ig^. und 6, 24^.), Sidonius Paneg. 4. und Hesychius (Bulengerus. f. 57.) wahrscheinlich. Auch zeigt es die Analogie der Zusammensetzung mit k:ißn.s, das ebenso einen Schuh, in den man ebenes Fusses eintritt, bedeutet, als oy.oi- und y.i'O.ißns einen, auf dem man wie auf einetn Esels- rücken einherschreitet. Dass aber oy.oLins nachher soviel als Bühne heisst, wird durch viele Stellen der Alten, z. B. Plato in Symposio. 4. und Suidas dxQißui zu<pb n="3.84" xml:id="pbIII84"/> scheint die Thymele nur ein dem Bacchus geweihter Altar<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Suidas V. ay.Tjvij. ♦♦) a. a. O.')</hi></note> ge- wesen zu seyn; vermuthlich aber wurde ihr Name auch auf den Theil der Bühne oder Orchestra (um dies noch unbestimmt zu lassen) ausgedehnt, der sich in ihrer Nähe befand. Nur muss man sich vor der Vorstellung hüten, als wäre der Chor auf einem kleinen viereckten, altarähnlichen Raum zusammengedrängt gewesen. Er stand entweder nur neben der Thymele^ oder, befand er sich auf derselben, so bezeichnete dieser Name die Gegend um sie herum.</p>

               <p>Dass der Chor in der Orchestra auftrat, ist unläugbar. Ein wenig zu voreilig aber hat man, dünkt mich, hier unter diesem Ausdruck den ganzen Platz vor der Bühne bis an die Sitze verstanden, der daher auch natürlich beträchtlich niedriger, als die erstere seyn musste. Mir scheint die Orchestra in diesem Sinne vielmehr eine blosse, gegen die Sitze zu, nicht aber gerade bis an sie hinan gehende Verlängerung der Bühne selbst zu seyn, die, wie ihr Name schon anzeigt, zum Tanzplatze bestimmt war. Wenigstens muss man gestehen, dass eine Stelle des Suidas diese Vorstellungsart gar sehr begünstigt. „Um mich" (sagt er in der- selben) „deutlicher zu erklären, so folgt auf die Scene und ihre Seitentheile (TcagaoAr^via) die Orchestra. Diese ist nemlich ein mit einem Bretterboden versehener Platz, von welchem herab die Mimen spielen. Nach der Orchestra kommt der Altar des Bacchus, den man Thymele nennt; nach der Thymele aber die Konistra^ d. i. der untere (natürliche) Fussboden des Theaters selbst."**) Aus dieser Stelle sieht man deutlich, dass man den Tanzplatz des Chors von dem Platze unmittelbar vor den Sitzen unterschied, und dass dieser tiefer als jener lag. Es ist aber sehr natürlich, dass man gewöhnlich, wo es auf diese Unterscheidung nicht anXo/eiof ct. ausser Zweifel gesetzt, und dass Aeschylus wirklich die hölzerne Bühne einführte, beweist Horazens et modicis instrauit pulpita tignis. Ars poet. v. 279." — Von Boulenger de Rivery waren Paris ij^i „Recherches historiques et critiques sur quelques anciens spectacles, particulierement sur les mimes et pantomimes" erschienen.<pb n="3.87" xml:id="pbIII87"/> kam. beide Platze unter dem allgemeinen Namen der Orchestra zusammenfasste, und wenn es daher heisst, dass von der Orchestra auf die Scene eigene Treppen führten,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>.Suidas orchestra ro.tog ey. aaviÖcov cet. {Buleng. f. 57. b.)</hi></note> so muss man hier unter diesem Worte den unteren Theil derselben (die eigentliche ä:?;//^/;'<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Statt des vorhergehende)! und dieses Absatzes bis zu dieser Stelle hieß es ursprünglich: „Wie aber i?e Thymele anfangs zugleich zum Opfertisch und zum</hi></note> verstehen. In der That scheint die Bühne des Chors nicht sehr nah an die Sitze der Zuschauer hinangegangen zu seyn; denn hinter ihr war noch für die Thymcle Platz, und hinter dieser sogar blieb noch ein Raum übrig, der gross genug war, einen eignen Namen zu verdienen. Auf diese Weise aber fällt die Nothwendig- keit hinweg, der Bühne des Chors eine geringere Höhe, als der Bühne der Schauspieler zu geben.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>,°/va Sk oa(peorspov eXnai, /uera Tt]v axrjvqv ev&amp;vs xal rd Tia^aoxijvia rj OQ'/r.OTQa. uvTTi 8k eariv 6 totvos, 6 ix aaviS(ov %'/,(0-f to eSa^os, uy ov &amp;eaT^i^ovoiv ol fxlfjioi. tan fitta ttjv oQyjiaxQav ßcjfios zov ^lovvaov, o» xaXelrai d'vfielTj TcaQo. to \^vtiv. fiETo. de rrjv S'v/ueh]^ t; y.oviaroa, loiTtazi 10 xäro) eÖa^oi rov ■d'eci.TQov'' Suidas J28 unter axrjv/}.</hi></note></p>

               <p>Immer indess waren beide getrennt; jeder hatte seine abgesonderte Stellung und dies musste wenigstens zu der Rolle, welche der Chor in der spätem Tragödie spielte, eine sehr gute Wirkung thun. Wie das versammelte Volk bei dem Schauspiel, so ist er bei der Handlung selbst theilnehmender, aber nicht wesent- lich mithandlender Zuschauer; und in dieser Eigenschaft ist ihm seine Stelle sehr zweckmässig zwischen den Schauspielern und dem Volk angewiesen.^) Nur bestimmt, die Handlung, wo es</p>

               <p>♦) PoUux. IV. c. 19. nr. 127. Platz für die Sänger diente, so verbindet auch in der Folge derselbe Ausdruck beide Bedeutungen, hn eigentlicheren Verstände ist sie höchst wahrscheinlich nur ein dem Bacchus geweihter Altar, der in der Gegend des Orchesters stand, an welcher auch der Chor seinen Platz fand. Hernach aber deutete sie zugleich diesen Platz selbst an, und da derselbe, wie die ganze Orchestra, mit Brettern belegt war,*) so wird sie auch an einer andern Stelle geradezu durch einen ebenen Bretterboden **j erklärt. Dieser Bühne aber selbst nun ungefähr die Grösse eines Altars zu geben, und den Chor darauf ganz einzeln, von dem Proscenium entfernt, wie auf eine Insel zu stellen, wie einige frühere Ausleger des Vitruv versucht haben, scheint mir völlig zweckwidrig. Auch kenne ich keine einzige Stelle eines alten Schrißstellers, welche dies bewiese. Im Tauromenischen Theater trift man noch jetzt eine im Felsen gehauene, länglichte, einen bis zwei Fuss hohe, in der Ebne des Orchesters befindliche Erhöhimg an, welche man für die Thymelc Mit. Indess muss man gestehen, dass dieselbe für eine Bühne des Chors, zumal wenn man die Wendungen desselben bedenkt, bei weitem zu klein, zum Altar aber zu gross ist. Nach Arislides*^*) standen auch bisweilen dem Dionysos geweihte<pb n="3.88" xml:id="pbIII88"/> nöthig war, zu unterbrechen, oder ihre Lücken auszufüllen, den Zuschauer in seinen Betrachtungen und Ahndungen lenkend, den handlenden Personen bloss seine mitleidsvolle Theilnahme weihend, Dreifüsse auf der Orchestra. Waren von diesen mehrere neben einander gestellt, so konnte diese Erhöhung ihnen leicht zum Fussgestell dienen.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Veteres glossae apud Buleng. f. 56. b. [Er citirt dabei Hesychius. wo ?] ***) Orat. de concord. ad Rhod. (Buleng. 58. b.)</hi></note></p>

               <p>Ob nun aber dieser besondre, dem Chor gewidmete Platz bloss die nur durch den Bretterboden erhöhte Ebne des Orchesters, oder ein eignes, aber niedrigeres Theater, oder endlich eine blosse Verlängerimg des Prosceniujns war, darüber gestehe ich, wage ich es nicht zu entscheiden. Eine Stelle, welche geradezu die Stellung des Chors niedriger, als die der Schauspieler angäbe, ist, soviel ich weiss, nirgend vorhanden. Nur die unläugbare Erhöhung der Vorscene über dem Orchester und die Unmöglichkeit, dieselbe imverändert bis nah an die Sitze hinangehen zu lassen, bringt auf diese Vermuthung. Vielleicht aber bestimmte Vitruv diese auch nicht nach Thatsacheii, sondern nur zufolge seines Raisonnements, imd vielleicht irrte er darin, dass sie nicht geringer habe seyn können; vielleicht auch war die Bühne der Thymele kleiner, wie sie es allerdings seyn konnte, da sie nur den Chor, Tänzer oder Gaukler, nie aber Maschinen zu fassen hatte, stand, in gleicher Höhe, mit der Vorscene in Verbindung, und nahm nur einen Theil der Orchestra ein,^) so dass, wenn vo7i Treppen von dieser auf die Vorscene die Rede ist, man dies von dem Theile verstehen muss, den die Thymele frei Hess. Vielleicht auch dienten diese Treppen selbst die Gemeinschaft zu erleichtern, so dass, wenn es nöthig war, der Mitredner aus dein Chor durch sie auf die Scene kam.</p>

               <p>Alles das aber sind nur Vermuthungen, und mir ist die nicht bloss abgesonderte, sondern auch niedrigere Stellung des Chors bei weitem wahrscheinlicher. Sie folgt natürlicher aus dem Zusammenhange der angeführten Stellen, und wenn auch in jeder Rücksicht zu vermuthen steht, dass die theatralischen Einrichtungen von Zeit zu Zeit immer mehr vervollkomtnnet worden sind, so tritt hier der Umstand ein, dass in dieser Rücksicht die Ver-besserung gerade weit nöthiger bei den früheren, als bei den späteren Stücken gewesen wäre. Mochte auch Aeschylus schon, wie uns Philostratus sagt, für alles gesorgt haben, was auf imd hinter der Scene geschieht, so hatte sein Theater schwerlich noch eitlen hohen Grad der Vollkommenheit, und in keinem uns übriggebliebenen Stücke ist gerade der Chor so sehr eine mithandelnde Person als in seinen Flehenden. Schwerlich wird es möglich seyn, darüber zu völliger Gewissheit zu gelangen. Auf alle Fälle war der Chor, wie uns die angeführten Stellen lehren, abgesondert, und dies musste zu der Rolle, welche er in der späteren Tragödie spielte, eine sehr gute Wirkung thim."<pb n="3.89" xml:id="pbIII89"/> ohne sich durch die lYugschlüsse ihres leidenschaftlichen Wahns bestechen zu lassen, durfte er sich nicht in ihre Mitte mischen. Seine Stimme hatte ein doppeltes Gewicht, wenn sie von einem andern Platze, gleichsam als der unmittelbare Ausspruch des Schicksals und der Gottheit selbst ertönte.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In der Thal steht die sogenannte Thymele des Taorminischen Theaters gleich vorn in der Orchestra, und in einer Stelle des Suidas (Buleng. f. 56.) wird sogar die Thymele nach dem Orchester [uerd xqv öox^oronv) gesetzt. Da aber in dieser Stelle auf die Thymele die gar nicht ins Theater gehörende Konistra folgt, so scheint es mit derselben eine besondre Bewandniss zu haben. Vgl. Hesychius S^öftoi. {Buleng. f. 58. b.) Ueberhaupt aber wird nach Vitruvs Angaben bei dem griechischen Theater die Scene so weit von den Sitzen entfernt, und die Vorscene so schmal, dass von ihrem Ende bis an den Mittelpunkt der Orchestra noch mehr als zweimal so viel Platz übrigbleibt. S. Pcrrault's und Galiani's Zeichnungen zu Vitruv. /. 5. c. 6. 8.</hi></note></p>

               <p>Allein auch so konnte es nur erst in späteren Zeiten seyn. In der früheren Tragödie darf man sich den Chor schlechterdings nicht von den Schauspielern abgesondert denken. Wo er, wie in Aeschvlus Danaiden und seinen Eumeniden als Hauptperson des Stücks auftritt, musste er nothwendig auf demselben Theile der Bühne mit ihnen erscheinen.^) In den pAimeniden sagt die Pythias ausdrücklich, dass sie die furchtbare Schaar der Rachegöttinnen auf ihren Sesseln vor dem Orest eingeschlafen erblicke.-) Indess sind auch alle im Vorigen angeführte Nachrichten aus spätem Schriftstellern, und am wenigsten lässt sich eine so regelmässige Vertheilung der Scene, und eine so gebundne Stellung des Chors zu Aeschylus Zeit erwarten, wo kaum erst die Schauspieler den Wagen des Thespis verlassen, und eine Bühne bekommen hatten. Jene Einrichtungen bildeten sich vermuthlich erst nach der Erbauung steinerner Theater, =•) wo die Einführung mehrerer und</p>

               <p>V Nach „erscheinen" gestrichen : „Zwar in den Flehenden Hesse es sich viel- leicht noch anders denken. Die Altäre könnten tiefer als das Haus des Königs liegen; die Danaiden hätten einen entscheidenden Grund, sie, weyin sie mit ihrem Vater oder dem Könige reden, nicht zu verlassen, und der Herold, wenn er sie mit Gewalt wegreissen will (w 922. 92JJ, stiesse eine Drohung aus, deren Erfüllimg ijnmer möglich bliebe." ^j „r/tiuaO'sv Se ravÖQos roüSs S'avfiaaTos /.6y,oi ti'Sti yvviuy.öiv sv d'fjövoiai.v rj/uevos" Aeschylus, Eumeniden 46. — Statt dieses Satzes hiess es ursprünglich : „Allein in den Eumeniden, die Rachegöttinnen von dem geweihten Opfer ihres Zorns zu entfernen, da die Pythias ausdrücklich sagt (v. 46. 4-].), dass ihre furchtbare Schaar auf ihren Sesseln vor ihm eingeschlafen sey, wäre, dünkt mich, geradezu lächer- lich. Indess sehe ich auch hiezu keinen nothwendigen Grund. Alle Nachrichten, die ich im Vorigen angeführt habe, geben uns spätere Schriftsteller, vorzüglich Scholiasten und Lexicographen, und wenn es irgendwo nothwendig ist, die ver- schiednen Zeiten zu imterscheiden, so ist es hier, da die Fortschritte in der Baukunst, der Musik, und der dramatischen Poesie selbst natürlich immer Verbesserungen und Veränderungen herbeiführen mussten." y Hier ist folgende Anmerkung gestrichen : „[Wann sind die ersten steinernen Theater gebaut worden ? Erzählung vom Einbrechen des Volks noch unter Perikles.] Schon zu Xenophons Zeit. D'Orvillii Sicula. 26^., der Xenophon Cyrop. 1. 6. p. 1S6. citirt."<pb n="3.90" xml:id="pbIII90"/> zusammengesetzterer Maschinen leicht Veranlassung geben konnte, den Chor von der eigentlichen Bühne zu entfernen. Vielleicht war auch diese x\enderung mit der Verringerung seiner Personen- zahl verbunden, die unmittelbar auf die Vorstellung der Eumeniden folgte.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „folgte" gestrichen: „Ich konnte es nicht vermeiden, in diese Unter- suchung einzugehen, wenn ich mich nicht der Gefahr aussetzen wollte, über das Saguntische Theater, dessen Erklärung gerade einen der streitigen Punkte berührt,</hi></note> Wenigstens findet sich ein bestimmtes Zeugniss, dass die Thymele^ in deren Nähe der Chor nachher seinen Platz fand, nicht von Anfang an im Theater war, sondern erst später eingeführt wurde.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Timaei Lex. Piaton. v. 6y.^ißas. — Es scheint aus dieser Stelle zu erhellen, dass die Redner bei Volksversammlungen im Theater von der Tliymele herabsprachen, und dass man ihnen, ehe es eine Thytnele im Theater gab, ein eignes Gerüst oder</hi></note> Auf unserm Theater befindet sich vor der Mitte der Scenen- wand eine viereckte 10V4 Fuss lange und breite Erhöhung. Diese hält der neueste Beschreiber<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>S. 21. seiner Abhandlung.</hi></note> desselben für die eigentliche Bühne, die er daher von der Vorscene unterscheidet,-) und setzt hinzu, dass man sich, da bei den Alten immer nur wenige Personen auf Einmal auftraten, nicht über ihre Kleinheit wundern dürfe.</p>

               <p>Es bedarf keines Bevv^eises, dass diese Elrklärung unrichtig und schlechterdings unmöglich ist. Wollen wir auch auf einen Bühne [Tirjyfia] hinsetzte, die man oy.Qißas nannte. — In den Resten von Theatern, die noch jetzt übrig sind, sucht man vergebens nach Ueberbleibseln der Thymele. Zwar giebt d'Orville (I. 259.) dieselbe im Taorminer Theater an, allein die Mauer, die er so nennt, ist zu gross für einen Altar und zu klein für eine eigentliche Bühne. Ja, die Existenz dieser angeblichen Thymele selbst wird sehr zweifelhaft, wenn man sieht, dass der sonst sehr genaue Houel (II. 32. f.) ihrer auch nicht mit einem einzigen Worte gedenkt. ein unrichtiges Urtheil zu fällen."<pb n="3.91" xml:id="pbIII91"/> Augenblick die Enge dieses Platzes vergessen, so waren Vorscene und Bühne Eins, selbst der Chor stand nur auf einer Verlänge- rung derselben. Was indess jene Erhöhung nun wirklich gewesen sey? ist sehr schwer zu bestimmen.^) ^'ersucht man es, dies Theater (in- dem man nemlich die Länge des Durchmessers der Orchestra zum Grunde legt) nach der Art zu verzeichnen, welche V^itruv den griechischen Theatern vorschreibt, so bestimmt die vordere Seite dieser Erhöhung fast mit völliger IJebereinstimmung das Ende der Vorscene. .Allein alsdann wird dieselbe ungeheuer schmal (nur 10^/4 Fuss breit) und auf jeden Fall müsste man alsdann doch annehmen, dass diese Erhöhung sich die ganze Länge der Scene hin auch zu den Seiten erstreckt habe, welches, so viel sich jetzt schliessen lässt, nie der Fall war.-)<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „unterscheidet" gestrichen : „Marti hat hier geglaubt eine Erhöhung für den Sitz der vornehmsten Magistratsperson zu sehen. Da aber zu seiner Zeit dieser Theil des Theaters noch nicht aufgeräumt war, so lässt sich nicht recht entscheiden, was er meynte. Billigen Sie meine bis jetzt entwickelte Ansicht der Theater der Alten, so werden Sie mit mir einig seyn, dass weder das eine noch das andre richtig ist. Alsdann war Bühne und Vorscene Eins und erstreckte sich von der Scenenwand bis zu der Mauer, die noch jetzt sehr deutlich zu sehen ist, und den Eingang von der Orchestra gegen die Vorscene begränzt, oder doch nicht weit über sie hinaus. Von einer Thymele ist nichts zu sehen, vermuthlich weil dies Theater Römischer Bauart ist. Doch ist es auffallend, dass die Scenen- wand weiter von den Sitzen absteht, als, Vitruvs Angaben zufolge, bei Römischen Theatern gewöhnlich der Fall war."</hi></note></p>

               <p>Mit mehrerem Rechte liesse sich vermuthen, dass diese Er- höhung entweder ein Altar war, oder einer Gruppe von Statuen zum Fussgestell diente, in welchem Fall sie gerade in der Mitte des Theaters und vor dem Hauptthore der Scene eine schickliche Stelle fand. Das Theater inCatana<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Houel. II. 138.</hi></note> zeigt sogar zwei dergleichen Erhöhungen, deren jede, wie man noch deutlich sieht, von vier Säulen umgeben war. Nur muss man gestehen, dass die Saguntische für diesen Gebrauch viel zu gross scheint. Da die Bühne aus Holz aufgeführt war, und uns daher hier vieles fehlt, woraus sich die Einrichtung des Ganzen sonst übersehen Hess, so darf es uns, dünkt mich, nicht wundern, wenn uns hier L'ngewissheiten in der Erklärung eines eiifzelnen Mauerstücks übrigbleiben. Vielleicht diente diese Erhöhung bloss den Balken der Scene zu einem stützenden Fundament. Gerade aus den Thüren wurden bekanntlich die Maschinen hervorgerollt, welche die Griechen Ekkyklemata nannten, und welche das Innere der Gemächer zu zeigen bestimmt waren, und da sich aus dem grossesten Thor auch die schwerste und grosseste Maschine ery Nach „war" gestrichen: „Jenes Zustimmen ist also wohl nur ein Zufall, um so mehr, als, wenn auch dies Theater, gegen alle Wahrscheinlichkeit, Griechischen Ursprungs seyn sollte, man es doch in der Folge zu einem Römischen würde umgebildet, imd also die Bühne erweitert haben."<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „sehr schwer zu bestimmen" verbessert aus ,jetzt, da die Bühne natürlich von Holz gebaut war, und also hier vieles fehlt, auch sie selbst vielleicht nicht ganz mehr vorhanden ist, schwer zu sagen".</hi></note></p>

               <pb n="3.92" xml:id="pbIII92"/>
               <p>90 warten Hess, so war nur vor diesem vorzüglich eine Unterlage nothwendig.</p>

               <p>In den Fundamenten der Scenenwand erkennt man noch deutlich die Schwellen zwei grosser Nichen, zu denen man, wie es scheint, durch Stufen emporstieg. Die grössere, in der Mitte befindliche hat über 25 (40. Kastilianische Palmen), die kleinere zur linken Seite über 20 Französische Fuss (32. Kastilianische Palmen) im Durchmesser. Von der dritten, welche, der Symmetrie zufolge, nothwendig zur rechten Seite vorhanden war, ist jetzt nichts mehr zu sehen. ^)</p>

               <p>Als ich dies zuerst bemerkte, wunderte ich mich, statt der blossen Thore, welche die Alten gewöhnlich ihrer Scenenwand gaben, hier Nichen zu finden. Allein jetzt, nach genauerem Nachdenken über den Gebrauch derselben, scheint mir sogar diese Gestalt bei weitem vortheilhafter und bequemer, als die andre. Die Thore bildeten die Zugänge zu der Scene für die Schauspieler. *) Ihre Zahl selbst entstand aus der zur festen Sitte ge- wordenen Gewohnheit, in jedem Stück nur drei Schauspieler für drei dem Range nach verschiedene Rollen anzunehmen. <note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Man vergleiche hierüber Böttiger's prolusio de actoribus primarum secun- daruni et tertiarum partium in fabidis Graecis. p. 10. nt. ••), eine Schrift, die sich nebst den übrigen desselben Verfassers über diesen Gegenstand vor allen andern bisher über das Theaterwesen der Alten erschienenen durch gründliche und wohlgeordnete Gelehrsamkeit, seltene Kenntniss der alten Kunstwerke, und sachverständige Ansicht des Gegenstandes auszeichnet. Möchte es dem Verfasser bald gefallen, die einzelnen</hi></note> Denn</p>

               <p>*") Maffei will beim Oranger Theater [Ant. Galliae. p. 144.) den Schauspielern ihren Platz in einer Nische über der Thür anweisen, die grosse Mittelpforte aber bloss unter das Hj'poscenium führen lassen. Allein dadurch erhielte die Bühne eine lächerliche und durchaus unmögliche Höhe. — D'Orville behauptet die Thore des Taormi- nischen zugemauert gefunden zu haben. (Sicida. I. 261.) Aber er sähe vermuthlich hier, wie an einem andern Ort (s. St. Non. Vol. 4. part. I. p. 37.) neues Mauerwerk für altes an.°) Wenigstens erwähnt Hoüel dieses Umstands nicht. Arbeiten, die er bisher in diesem Fache geliefert hat, zu vereinigen und zu einem vollständigen Werk zu erweitern.</p>

               <p>'yl Nach „sehen" gestrichen: „Sie erkennen in diesen Nichen beim ersten Anblick die drei Thore, welche die Alten der Scenenwand gaben, und auf welchen, ihren Auslegern zufolge, die Anordnung der Scene hauptsächlich beruht. Aber die Zweifel, die Sie gewiss schon oft über diese wuyiderbare Einrichtung hegten,</p>

               <p>^J Nach „an" gestrichen: „Das Taorminer Theater ist nemlich währen- des Laufes dieses Jahrhunderts einmal zu einer Art von Verschanzung gebraucht worden."<pb n="3.93" xml:id="pbIII93"/> nur diese bestimmte bei den feierlichen dramatischen Wettkämpfen das Gesetz durch das Loos, und traten noch andere Personen auf, so zählte man sie nicht eigentlich zur Classc der Schauspieler. Nach unsern Begrilfen scheint dies freilich höchst sonderbar. Allein da die griechische Tragödie zuerst nur damit anfing, dass man den Chor durch Zwischenredner unterbrach, so behielt man immer mehr Rücksicht auf diese Personen, ihre Anzahl und ihre Abstufung bei, als womit unsere Forde- rungen an ein gutes Spiel verträglich sind. Der zweite und dritte Schauspieler ordneten sich gänzlich dem ersten unter, und da das Lob eines guten Schauspielers vorzüglich auf der Stärke, der Reinheit und dem Wohllaut seiner Stimme beruhte, so mässigten beide die ihrigen nach der seinigen. Dabei richtete sich die Ver- theilung der Rollen nicht einmal immer nach dem Bedürfniss des Stücks; wenigstens wurden Königs- und Tyrannenrollen meisten- theils ohne Weiteres dem niedrigsten Schauspieler Preis gegeben. Unter diesen Umständen ist es nicht zu verwundern, dass jeder Schauspieler auch seinen eignen Eingang und sein eignes Gemach verlangte, um nicht von den Zuschauern mit seinen Gefährten verwechselt zu werden. ^)</p>

               <p>Doch scheint es, als wären zuerst nur zwei Thore eigentlich wesentlich gewesen. Wenigstens drückt sich Pollux,*) nachdem werden vermuthlich hier doppelt bei Ihnen rege werden, da hier offenbar Nichen, und nicht Thore, wie man gewöhnlich sagt, zu sehen sind. In der That ist es schwer zu begreifen, wie gerade in jedem Stück, bei der Verschiedenheit der be- handelten Gegenstände, dieselbe Decoration passen, wie in Jedem der Schauspieler aus dem Thore eines Pallastes hervortreten, und wie überall dieselbe Anzahl dieser Ausgänge nothwendig seyn konnte."</p>

               <p>*j /. 4. c. 19. nr. 124. 125. V Statt dieses Absatzes stand ursprünglich folgender : „Allein auch hier gelangt man doch, dünkt mich, zu einigermassen natürlichen Vorstellungen, wenn man auf den Ursprung der Tragödie zurückgeht, und gehörig die verschiednen Epochen unterscheidet. Dass, wie ich vorhin erwähnte, die Schauspieler auch in den ersten Anfängen aus eiyiem Hintergrunde, welcher dem Zuschauer ihre Zu- rüstungen verdeckte, hervortraten, ßnden auch Sie gewiss mit mir natürlich. Da es aber gewöhnlich zwei hauptsächliche Schauspieler gab, und diese Schauspieler, wie ims mehrere Stellen der Alten lehren, eine grosse Eifersucht auf ihre Rangordnung besassen, so wollte jeder von beiden auch einen eignen Platz und einen eignen Ausgang haben. Denn die Tragödie begann vor ihnen, davon, dass der Gesang des Chors mehr noch durch Erzählung, als durch Gespräch unterbrochen wurde, und nach und nach erst entstand die Idee einer dargestellten Handlung, die sogar nie so sehr die Oberhand gewann, dass nicht die Schauspieler sich</p>

               <pb n="3.94" xml:id="pbIII94"/>
               <p>92 er die beiden ersten bestimmt dem ersten und zweiten Schauspieler angewiesen hat, über das dritte unbestimmter aus. Es gehört, sagt er, entweder dem geringsten Schauspieler an, oder stellt einen verlassenen Tempel, oder unbebauten Platz vor.</p>

               <p>Bei der Aufführung steinerner Theater erhielt diese Einrichtung noch mehr Festigkeit. Nichts konnte dem Baumeister gleich erwünscht erscheinen, als seiner reichverzierten Scenen- wand durch drei grosse Pforten die Gestalt der Vorderseite eines Pallastes zu geben. Seit dieser Zeit nun wurden die drei Thore eine bleibende Einrichtung^) und erhielten von der Aehnlichkeit mit einem wirklichen Gebäude die Namen der königlichen und der gastlichen Pforte. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Valvae regiae und hospitalia. Schon D'Orville bemerkt {Sicula. I. 259."), dass Montfaucon und andre Französische Gelehrte den letzteren Ausdruck fälschlich</hi></note> -) In der That hatte jedes grössere Griechische Haus neben dem Hauptgebäude zwei kleinere Nebengebäude, welche Gäste aufzunehmen bestimmt waren.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Vitruvius. /. 6. c. 10. Man vergleiche Galiani's Uebersetzung. S. 190. An- merk. I.</hi></note> Auf diese Weise wird, was anfangs so fremd und sonderbar scheint, warum die Scenenwand immer Thore, und warum gerade drei hatte, wenigstens historisch begreiflich. ") immer noch mehr Rechte anmassten, als sich, iinsern Begriffen nach, mit einem guten Spiele zusammenreimen lassen. Ob die dritte Pforte gleich anfangs hinzugekommen ist? scheint mir sehr zweifelhaft. Denn ausserdem, dass es nicht immer einen dritten Schauspieler gab, so war dieser auch dem ersten völlig imter- geordnet. [Beweis. Aus Anacharsis, dass er nicht lauter sprechen durfte, als es der erste gut fand.]" von Zimmern verstanden haben, in welchen man in dem Theater selbst Fremde empfangen habe. Palos ist (S. 19.) in denselben Irrthum verfallen.</p>

               <p>V Hier ist folgende Anmerkung gestrichen: „Doch finden sich auch hier Ausnahmen. Im Theater von Telmissus z. B. hat die Scenenwand 5 Thore in der nemlichen Reihe. Voyage pittoresque de la Grece. Vol. /. p. 12^. pl. 7/. 72. [Wie Orange?]'' y Nach „Pforte" gestrichen: „Wirklich trat fast in allen Griechischen Tragödien ein König auf, und".</p>

               <p>^J Statt dieses Absatzes stand ursprünglich folgender: „Bei der Vorstellung selbst muss man diese engen Begriffe von Königs- und Gastpforten, ja überhaupt von Pallästen und Thoren durchaus vergessen. Plier kam es allein auf das Stück an, was vorgestellt werden sollte; indess bestimmten die Thore doch, wie es scheint, im Ganzen die Plätze der verschiedenen Theile der Decoration. Die Hauptsache stand immer in der Mitte, die darauf wichtigere zur Rechten, endlich etwas andres zur Linken. Denn auch hier wurde natürlich eine symmetrische<pb n="3.93" xml:id="pbIII93"/> zuliefen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dies sind Vitruvs versurae procurrentes l. 5. c. 7. (vorlaufende Winkel) und seine itinera versurarum.</hi></note> Pollux und Vitruv erwähnen derselben; aber nur der letztere bestimmt ihre Lage genauer. Doch unterscheidet er sie sehr sorgfältig von den ersterwähnten dreien, vermuthlich weil sie sich nicht in der Prachtseite des Theaters befanden, und da- her dem Architekten weniger wichtig waren. Im Oranger und Taorminer Theater sind diese vorlaufenden Seiten der Scene noch sichtbar. Das Unsrige hat dieselben, soviel sich jetzt beurtheilen lässt, nie gehabt. Vielleicht indess waren sie aus Holz aufgeführt, und am wenigsten darf man in allen Theatern der Alten durchgängige Gleichförmigkeit der Bau- art erwarten.</p>

               <p>Es kommt mir wahrscheinlich vor, dass die Seiteneingänge, von denen ich hier rede, sich erst von Aeschylus Zeiten herschreiben. Denn so wie er der erste w^ar, welcher dem ganzen scenischen Apparat eine gewisse Form gab, so wird auch ausdrücklich von ihm erwähnt,**) dass er zuerst Boten auf die Bühne gebracht. Da aber die Ankunft eines Boten ein so gewöhnliches Ereigniss in dramatischen Handlungen ist, so konnte, dünkt mich, nur eine in der Anordnung der Scene liegende Schwierigkeit, dieselben auf eine schickliche und verständliche Weise einzuführen, ihren früheren Gebrauch verhindert haben.</p>

               <p>Die Alten forderten, dass jeder Schauspieler, indem er auftrat, durch sein Erscheinen selbst zu erkennen gäbe, wer er sey und woher er komme. Dazu diente vor allem die Beständigkeit der Masken, die (wo sie auch nichts individuell charakteristisches an sich trugen) doch, immer nach dem Alter und Stande der Personen in der Farbe, dem Haarwuchs und selbst den Zügen, Anordnung nothwendig. Ehe wir aber das weiter untersuchen, lassen Sie uns, lieber Freund, einen Blick auf die Seiten der Bühne werfen."</p>

               <p>**j Philostratus in Soph. 1. 9.<pb n="3.96" xml:id="pbIII96"/> vorzüglich der Stirn und den Augenbraunen gleichförmig eingerichtet, wenigstens die Classe der Person angaben, aus der sich, zusammengehalten mit dem Inhalt des Stücks, ihr Name leicht errathen Hess. Allein vorzüglich war auch der Ort, aus welchem der Schauspieler her\^ortrat, und die Decoration ein Mittel, ihn den Augen der Zuschauer kenntlich zu machen.</p>

               <p>Personen, die nicht die vorgestellten Hauptgebäude selbst bewohnten, konnten von sehr verschiedenen Orten, aus der Stadt, aus dem Hafen oder vom Lande herkommen. Um dies anzugeben liess man zugleich mit ihnen eine vorher nicht sichtbare Decoration erscheinen, welche diesen Ort bildlich darstellte. Dies bewerkstelligte man durch dreieckige Drehmaschinen, auf deren verschiedenen Seiten verschiedene Vorstellungen waren, und die man zugleich auch als eine Art von Wagen gebraucht zu haben scheint. Denn es wird ausdrücklich gesagt, dass man Flussgötter und andre für schwebende Maschinen zu schwere Gegenstände vermittelst ihrer eingeführt habe. Von diesen Maschinen nun stand zu jeder Seite der Bühne eine, und ihre Vorstellungen sowohl, als ihre Veränderungen bezogen sich wechselseitig auf einander. Soviel sieht man aus Pollux Beschreibung deutlich ein. Uebrigens aber ist die Stelle, in welcher er von ihnen redet,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>/. 4. c. 19. nr. 126. 127. **j /. c. nr. 132.</hi></note> entweder an sich so dunkel, oder durch die Abschreiber so verdorben, dass bisher wenigstens ihre Erklärung immer mislungen ist. Wenn der Schauspieler abging, verschwand die Decoration wieder mit ihm. Denn die Theaterkunst scheint noch so sehr in ihrer Kindheit gewesen zu seyn, dass man nicht bloss das zeigte, was der Zuschauer aus seinem Standpunkt natürlich auf einmal übersah, sondern auch entferntere Dinge, indem man gleichsam dem Begriff nur das Gemälde beifügte. So erzählt Pollux**) von halbcirkelförmigen Decorationen, die an die Orchestra gestellt wurden, und in einiger Entfernung von der Stadt vorgehende Dinge, z. B. im Meer schwimmende Personen vorstellten.</p>

               <p>Auf diese Weise, dünkt mich, hieng die Möglichkeit fremde, und nicht natürlicherweise in dem Hauptgebäude der Scene wohnende Personen einzuführen von einer eignen Einrichtung des Theaters ab, und so wird es begreiflich, wie eine so einfache und natürliche Sache, als die Ankunft eines Boten in einem Schau<pb n="3.95" xml:id="pbIII95"/>spiel ist, als eine eigne Ertindung und als ein Fortschritt in der Schauspielkunst angegeben werden kann.</p>

               <p>Wenn man die hiehergehörigen Stellen der Alten im Zusammenhange liest, so wird es über jeden Zweifel hinaus klar, dass jene dreieckigen Maschinen allein 2ur Seite des Theaters standen, und bloss dazu dienten theils die Gegenden anzudeuten, aus welchen fremde Personen herkamen, theils sie selbst auf die Bühne zu führen. Ihr griechischer Name : Periacten deutet soffar nichts anders als „umdrehbare Wege"<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Suidas : Treoiay.ros ' 68ös. **) Man ist vermuthlich dadurch zu diesem Irrthum verleitet worden, dass Vitruv (/. 5. c. 7.) jeder Maschine drei Vorstellungen beilegt, und gleich darauf auch von drei Gattungen der Scene spricht. Allein ehe er dies thut, bestimmt er die Fälle, wo jene</hi></note> an. Es ist daher unbegreiflich, wie die Vorstellungsart hat entstehen können, die wenigstens in architektonischen Schriften über die Theater der Alten durchaus die herrschende und, soviel ich weiss, noch von niemand bestrittne ist, dass nemlich jene Maschinen auf ihren drei Seiten das tragische, komische, und satyrische Schauspiel angezeigt, und dass alle Decorationen hauptsächlich nur in ihnen bestanden hätten. Mir ist keine einzige Stelle der Alten bekannt, welche die wunderbare Meynung einer solchen dreifachen Scenenvorstcllung auf Einer Maschine auch nur begünstigte;**) vielmehr geben Pollux und Vitruvius ihren Gebrauch und letzterer auch ihre Stellung deutlich an. Dass es irrig war, ihnen ihren Platz in den Hauptthoren der Scene selbst anzuweisen, hat zwar Galiani richtig eingesehen.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Man sehe seine üebersetzung des Vitruv /. 5. c. 7. p. 192. nt. 3., wo er indess seine Veränderung mit weit bessern und allgemeineren Gründen hätte unter- stützen können.</hi></note> Allein auch er bleibt bei der alten, falschen Meynung stehen, dass sie nur, als Gemälde zur Seite hingestellt, gleichsam den Titel dessen angaben, was sich der Zuschauer einzubilden hatte, die Mitte der Scene aber, ohne alle weitere Decoration, unverändert dieselbe blieb, und führt zur Rechtfertigung dieser sonderbaren Sitte die älteren Italiänischen Theater an, welche gleichfalls eine in der Mitte immer gleichförmige Verzierung hatten, die man sogar: das Haus {il domo) nannte — eine EinMaschinen wechselten, und wer das Ganze im Zusammenhange liest, muss sich nolh- wendig überzeugen, dass zwischen beiden Stellen gar keine Verbindung vorhanden ist. — Die drei Vorstellungen, deren er erwähnt, können die eines Platzes in der Stadt, des Hafens, und einer Gegend des Landes ausserhalb der Mauern gewesen scyn. Vgl. Tumebus. V. Adv. 4.</p>

               <pb n="3.98" xml:id="pbIII98"/>
               <p>96 richtung also, die mit der in Palladios Theater in Vicenza über- einkam.</p>

               <p>Ich habe mich auf einen Augenblick von den Mittelnichen unsres Theaters zu den Seiten entfernen müssen, um Ihnen zu sagen, welchen Begriff ich mir von der ganzen Anordnung überhaupt bilde. Lassen Sie mich jetzt wieder dahin zurückkehren. Wenn jene Drehmaschinen, wie wir gesehen haben, bloss auf den Seiten der Bühne standen, so zeigte die Mitte nichts, als die bloss architektonisch verzierte Scenenwand. Hier war es nun, wo die eigentlichen Haupt Decorationen ihren Platz fanden. Denn dass die Alten (die Griechen sowohl als die Römer) diese kannten, ist keinem Zweifel unterworfen. Schon zu Aeschylus Zeit gab es «inen Schriftsteller über die perspectivische Decorationsmalerei.^) Bei der wirklichen Vorstellung muss man daher jene engen Begriffe von königlichen und gastlichen Pforten gänzlich vergessen. Diese Thore stellten nach Bedürfniss der gegebenen Stücke sehr verschiedene Gegenstände dar, eine Hole, ein Gefängniss, einen unbebauten Platz u. s. f. Wenn man ihnen einzelne und bestimmte Namen gab, so war es nur, weil sie \ielleicht häufig ge- rade zu diesem Gebrauche dienten, oder weil vielleicht auch manchmal eine Reihe von Stücken eine gleichförmige Anordnung hatte. Dies ist z. B. im Lustspiel otTenbar. In diesem stand gewöhnlich neben der Wohnung ein aus Teppichen gebildetes Zelt, das ein ländliches Gebäude mit weitem Thorweg vorstellte. Als aber Antiphanes seine „Schneiderin" gab, änderte er dies ab, und was vorher ein Stall gewesen war, wurde nun eine Werkstatt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Pollux. /. 4. c. 19. nr. 125.</hi></note> Wie aber vertrugen sich diese wechselnden Decorationen mit der steinernen und also unveränderlichen Scenenwand?-') Diese</p>

               <p>V Hier ist folgende Anmerkung gcstriclien: „Agathai-chus. Vitruvius in pracf. 1. 7."</p>

               <p>'^) Statt dieses Satzes stand ursprünglich folgender Absatz: „Wie lasst es sich min wohl denken, dass dieselbe Wand so verschiedene Dinge vorgestellt haben sollte, ohne dass diese Verschiedenheit auf irgend eine Weise bildlich angezeigt gewesen wäre? Auf die Drehmaschinen in den Ecken muss man hier nicht zählen; weitgefehlt, dass dieselben, nach Galiani, die Gestalt des Ganzen angegeben hätten, so waren sie, wie wir gleich sehen werden, einzig imd allein für den Platz bestimmt, auf dem sie standen. Da aber die Griechen bekanntlich die Perspectivmalerei schon besassen, da mehrere alte Schriftsteller dergleichen Scenengemälde erwähnen, so wäre es unnütz sich hiebei länger aufzuhalten. Es ist so gewiss, dass sie mancherlei Arten der Decorationen kannten, dass ja<pb n="3.99" xml:id="pbIII99"/> Frage, die man sich nicht enthalten kann aul'zuwerfen, ist in der That schwer zu beantworten, solange man sich diese Wand durch- aus unverdeckt dem Auge des Zuschauers frei dargestellt denkt. Allein wenigstens in der Epoche, wo die Theaterkunst einen höheren Grad der \^ollkommenheit erreicht hatte, scheint dieselbe entweder ganz, oder doch grossentheils durch Teppiche verdeckt gewesen zu seyn, obgleich auch darin gewiss, je nachdem mehr oder weniger geschmackvolle und richtige Ideen über Theateranordnung herrschend waren, zu verschiednen Zeiten und in ver- schiednen Städten grosse Verschiedenheiten obwalteten.</p>

               <p>Zwar waren die Teppiche, deren die Alten bei den Theatern erwähnen, allerdings von verschiedener Art, und derjenige, dessen am gewöhnlichsten gedacht wird, ist nichts anders, als unser Vorhang, der vor dem Spiel und während der Zwischenakte heruntergelassen wird, nur dass die Alten denselben von unten auf in die Höhe rollten. Denn dieser ist es, mit dessen Figuren Ovid die Drachensaat des Kadmos vergleicht, wenn er sagt:</p>

               <p>Also, wenn sich erhebt dem Festtheater der Vorhang,</p>

               <p>Steigen die Bilder empor und enthüllen zuerst die Gesichter, Dann allmählich den Leib, und in sanftem Zuge gerichtet,</p>

               <p>Stehen sie ganz und setzen den Fuss auf die untre Verbrämung.*)</p>

               <p>Allein es gab auch andre bleibende im Hintergrunde des Theaters, die nur bestimmt waren, dem Zuschauer die Zurüstungen der Schauspieler zu verdecken. Dieser wird an verschiednen Orten<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Cassiodorus. Scenafrons theatri fuit, seu locus actorum obstructus peripetas- matis, unde in proscenium prodibant histriones acturi. Bideng. f. 38. ^) ),Sic, ubi toUuntur festis aulaea theatris,</hi></note> erwähnt, an Einer Stelle aber so ausführlich und deut- lich, dass schlechterdings kein Zweifel darüber übrigbleiben kann. sogar eine doppelte Veränderung derselben, eine durch Umdrehen, und eine andre durch Zurückziehn vorderer Wände, wodurch andre dahinterstehende frei wurden, ausdrücklich beschrieben wird. [Seruius ad Georg. 1. j. v. 24.] Die Frage ist daher wohl nur die, wie sich diese veränderlichen Decorationen jnit der unveränderlichen Scenenwand vertrugen'?" *) Ovidius. Metarn. Die Vossische Uebersetzung. Th. i. S. 147.') surgere signa solent primumque ostendere voltus, cetera paulatim placidoque educta tcnore tota patent imoque pedes in margine ponunt" Ovid, Metamorphosen j, iii.</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. III. 7</p>

               <pb n="3.100" xml:id="pbIII100"/>
               <p>98 Da Svnesius in seinem Buch über die Vorsehung') von dem geheimnissvollen Schleier spricht, in den sie bisweilen ihre Rath- schlüsse hüllt, vergleicht er die Menschen mit den Zuschauern im Theater. „Nur der", sagt er, „ist ein gesitteter Zuschauer, der ruhig auf seinem Platze abwartet, bis das, was man dem Volke darstellt, einzeln und der Reihe nach aus dem Vorhang hervortaucht. Wer selbst auf die Bühne dringen, und mit neugierigem Blick durch die Vorscene hindurch in denselben hineinschauen wollte um auf Einmal die ganze Zurüstung zu übersehen, gegen den würden die Hellanodiken ihre Geisseiträger aussenden. Gelänge es ihm aber auch, verborgen zu bleiben, so würde er nichts deutlich erkennen, sondern bloss einen verwirrten und undeutlichen Haufen von Dingen erblicken".^) Offenbar war also hier, auch während des Spiels, ein bleibender Vorhang, der daher natürlich einen Theil der steinernen Scenenwand (wenn vielleicht auch ein anderer frei blieb) verdeckte.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Suidas erklärt geradezu den Ausdruck : V^orscene selbst durch den Vorhang</hi></note> Mit solchen Vorhängen scheint überhaupt das ganze Proscenium (die Vorscene) behängt gewesen zu seyn. Wie könnte sonst Antiphanes in seinem Buch über die Buhlerinnen eine derselben darum proscenium genannt haben, weil sie, in reiche und prächtige Kleider gehüllt, reizend und schön erschien, aber, nackt, hässlich und ekelhaft dastand?-) Denken</p>

               <p>*j sect. 2 in fin. p. 128. ed. Petauii. vor der Scene. JJooay.r'jviov to uqö ttjs oy.r]vr-g TiaoaTteraofiK. Küster und andre, welche diese Stelle anführen, zeihen ihn hier geradezu eines Irrthums. Ich sehe aber nicht mit welchem Recht. Uooay.rjviov ist ursprünglich ein Adjectivum und kann sehr füglich zugleich den Vorhang und den Platz vor der Scene bedeuten. [Polybius Stelle.] *)</p>

               <p>■*) ,lH/iieZs ovv To tvd'evSs ovXXoyiaa) /tieO'u, rcotos uv o rt-rayittvoi yevovzo ü'sarijs' fj aatpis 11 SeT xai ti^ovtitov slTielv, o&gt;s exslpos, oaris Iv ttJ X^^^i ^e^ifievei ra Seixvvfieva y.aS'' exaorov ev rd^ei TtQoy.vTtrovra tov TtaQaTisrüafiaros; Ei Se Tis eis ri]v axTjvTjv eia ßiä^oiro xai xo },Ey6fJ,Evov eis rovro xvvoyd'aX/zi^oiro, Sid rov TtQoaxrjviov T^v Tta^aay.evrjv a.d'QÖav anaaav d^icüv srtoTnevaai, eni rovxov 'EXXavoSixai rovs /laazi- yo&lt;pö^ovs OTiXi^ovaf xai Xad'cav Se, ovSev aa(fes eiSeir], /uölis re iocov xai ovyxs%vuEva xai ddiay.Qnd" Synesius, JJsQi n^ovoias in Mignes Patrologia graeca 66, 1280.</p>

               <p>'y Hier ist folgende Anmerkung gestrichen: „Athenaeus. XIII. c. ig."</p>

               <p>■y Statt der eingeklammerten Worte fuhr die Anmerkung ursprünglich so fort: „Dass die erstere Bedeutung nicht in den uns übriggebliebnen Schriftstellern vorkommt, würde an sich noch wenig dagegen beweisen. Indess ist dies auch noch die Frage. Ich glaube sie in der That sogar in drei Stellen zu erkennen. Die erste ist die ebenangeführte des Synesius. Er sagt: ei Se t&lt;s eis rr/v axr]v^v eiaßid^oiTO, xai x6 Xeyöfievov eis rovro y.oivo^9'aXui^oiro, Sid rov Tt^oaxr^piov rrjv TiaQaCxevfjv d&amp;QÖav äjiaaav d^idJv enoTtrevaai cet. Hier heisst Sul rov Ti^ooxrjviov<pb n="3.99" xml:id="pbIII99"/> wir uns die Bühne mit der blossen freien Scenenwand und einigen Decorationen zur Seite, so fällt alle Täuschung und jede Möglichkeit einer solchen Vergleichung hinweg. Um nun zwischen diesem Wirhang und der Scenenwand den Zurüstungen des Decorateurs und des Schauspielers gehörigen Platz zu verschalVen, waren die Nichen, welche wir im Saguntischen Theater rinden, eine schickliche und äusserst bequeme Einrichtung. Sie waren es um so mehr, als sie eine beträchtliche Grösse haben, und als sie sich gerade an den Orten befanden, an welchen die Schauspieler hervortreten sollten. Denn die vorzüg- lichsten Schauspieler kamen gewöhnlich aus ihren Wohnungen, also aus dem Mittelthore, und den beiden Nebenpforten des Scenengebäudes herv'or. Es scheint, dass sie in dasselbe durch die Seitenflügel,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Maffei. Call. Ant. p. 145. 'j</hi></note> und zwar dergestalt von oben<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Plutarchus in Demetrio. c. 34.</hi></note> eingingen, dass sie an den Thoren durch eine Treppe wieder herabstiegen. Wenigstens beschreiben es uns einige Schriftsteller auf diese Weise, und im Taorminischen Theater finden sich noch ein offenbar durch den Vorhang. Nimmt man dies nicht an, so mitss man diese Worte nothwendig von ihrer Stelle wegrücken und so lesen: ei Se jis sk tt^v axr^rf^v eiaßtä^oiro Sid tov TiQoay.rjviov cet. Denn wie lässt sich sagen, dass man mit den Augen durch einen leeren Platz sehe? — Die zweite ist diejenige, welche Suidas selbst anführt, und die man gewöhnlich dem Polybius zuschreibt. Sie heisst: 7/ äk ivy,ri naoeh/.ofievri xrjv Tioocpaaii^, y.ad'a.TieQ eaxl 7rQoay.t]vioi', TcaQeyvfj.va&gt;ae Ttts dXrj&amp;eis sTcivoias. Auch hier ist es sehr uneigentlich gesagt: einen Vorwand, der schon immer am Tage ist, auf die Bühne, also ans Licht bringen, und man muss es erst durch eine Figur erklären ; den Vorwand, als solchen (nemlich, dass er dies ist) zeigen. Viel natürlicher läse man -Aaü-dneQ ri Ttooay.ijiiov und über- setzte nunmehr: der Zufall, den Vorwand, gleich dem Vorhang im Schauspiel, hinwegziehend, entblösste die wahren Gesinnungen. Alsdann bekommt auch TTapsly.ouafr] seine eigentliche Bedeutung. Denn vermuthlich wurde dieser Vorhang, den man nicht ganz aufziehen konnte, wenn jemand hervortrat, wie noch jetzt bisweilen geschieht, ein wenig auf die Seite geschoben. Baldus in seinem lexico Vitniviano v. Proscenium führt die Stelle auf die vorgeschlagne Weise an, ohne zu sagen, woher er diese Lesart genommen hat, bleibt aber in seiner, ohne- hin sonderbaren [er übersetzt TtaoBly.oidvr] passiv. Ist es vielleicht iyn medio nicht gebräuchlich?] Uebersetzimg der gewöhnlichen getreu. In den Pariser Handschriften des Suidas findet sich durchgehends nur diese letztere. — [Die dritte sehe man in Turneb. 1. XXVII. c. j^.]"</p>

               <p>\) Ursprünglich begann die Anmerkung mit dem Satze: „Hesychius et Pollux — — Svaxeyia, Ttaoaay.riviu, eis t?]v oxtjvtjv dyovacu eiooSoi."<pb n="3.102" xml:id="pbIII102"/> JOO 3- Über das antike Theater solcher Gang und eine solche Treppe,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Stelle lautet: „Hoc vcro licet animadvertere etiam a citharocdis, qui, superiore tono cum volunt canere, advertunt se ad scenae valvas et ita recipiunt ab carum auxilio consonantiam vocis."</hi></note> welche aus den Seitengebäuden in das Hauptgebäude führen. Daher kommt es auch, dass die drei Thore die Stellung der verschiednen Theile der Decorationen bestimmten. Denn wir sehen aus den Beschreibungen der Alten deutlich, dass das hauptsächUchste Stück derselben immer vor dem Mittelthore stand, das nächst diesem wichtigste vor dem rechten, endlich ein andres (denn auch hier fand symme- trische Anordnung statt) vor dem linken. Ausser den Vorstellungen konnten die Thore in diesen Nichen zugleich zu Zugängen für das Volk dienen. Ihre Flügel scheinen von Holz gewesen zu seyn, da Vitruvius<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>/. 5- c. s-')</hi></note> sagt, dass sich die Flötenspieler, wenn sie sehr hohe Töne anstimmen wollten, gegen sie wendeten, um ihre Stimme durch das leicht wiederhallende Holz zu verstärken.-)</p>

               <p>V Hier ist folgende Anmerkung gestrichen: „D'Orvillii Sicula. T. /. p, 25^. und die dazu gehörige Abbildung."</p>

               <p>^J Nach „verstärken" gestrichen: „Sie sehen also, lieber Freund, dass, um die Decorationen der Alten zu erklären, man ganz und gar nicht hauptsächlich zu jenen Drehmaschinen seine Zuflucht zu nehmen braucht." — Statt dieses Ab- satzes Stande}! ursprünglich folgende: „Wenn 7nan auf die Maschinen Rücksicht nitnmt, welche die Alten uns auf ihren Theatern beschreiben, wenn man bedenkt, dass mehrere, die entweder Schauspieler aus der Höhe herunterliessen, oder in die Höhe hinaufzogen, schlechterdings auch oben eine Befestigimg verlangten, so ist es überhaupt schwer, sich die Scene der Schauspieler nicht geradezu als ein eignes kleineres hölzernes Gebäude in dem steinernen vorzustellen. Wie war es sonst möglich, aucli nur die Vorhänge zu befestigen, den vordem aufzurollen, u. s. f. Auch wird die Scene an einzelnen Stellen ausdrücklich ein hölzernes Haus,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Hesychius. dnb ^vliov TieQißohiicav oiy.iu. Buleng. f. 38. b.</hi></note> an andern eine Kammer '■^'^j genannt, und die Schwierigkeit ist nur die, dass man nicht deutlich sieht, ob nicht da von der Epoche, welche den steinernen Theatern vorherging, die Rede ist? Auf jeden Fall aber ist die aus der Natur der Sache herfliesscnde Nothwendigkeit einer solchen Einrichtung allein ein hinlänglicher Beweis dafür. Nur muss man freilich nie vergessen, dass diese Einrichtung imstreitig in verschiednen Zeiten auch von verschiedener Vollkommenheit war. Allein vor Aeschylus wurde höchst wahrscheinlich jede Beschaffenheit der Scene auch bildlich und durch eine Decoration angezeigt, wie schlecht nun auch<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Labro ap. Ulpianum in Pandectis l. 3. tit. de iis qui notantur infamia. Buleng. f. 38.</hi></note></p>

               <pb n="3.103" xml:id="pbIII103"/>
               <p>Uebrigens ist das Sagunter Theater nicht das Einzige, welches diese P]inrichtung zeigt. Auch in dem des Pompejus, in einem andern zwischen Ferento und \'etulonio bei Viterbo,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>nach den Abbildungen derselben bei Montfaucon. Th. 3. Part. 2. p. 246. 249. »») Maffei a. a. O.</hi></note> in dem Oranger,") Arier,*") (]ataner,t) einem nur noch sehr wenig erhaltenen in ^^icenzatt) und andern sind die sogenannten Scenen- pfonen entweder selbst Xichen, oder doch in Nichen angebracht.</p>

               <p>Der hintere Theil der Scene hatte bei dem Saguntischen Theater, wie Sie auf dem Plane sehen, noch verschiedene Gemächer, unter denen die grössern zu beiden Seiten zurückweichenden die Choragia gewesen zu seyn scheinen, welche dem (&gt;hor zu seinen Vorübungen und Zurüstungen dienten. Schwieriger aber ist es zu bestimmen, wozu die dreizehn schmaleren Oef- nungen dienten, die Sie unmittelbar hinter der Scenenwand er- blicken.</p>

               <p>Es sind dies nemlich 13 tiefe und kellerartige Löcher, welche durch Zwischenwände, ohne dass eine Verbindung unter ihnen gelassen ist, getrennt sind. Das mittelste ist noch nebst seiner Bedeckung ganz vorhanden. Von den übrigen fehlt die letztere an den mehresten Orten, und zur linken Seite lassen sich überhaupt nur noch zwei deutlich erkennen. Die Länge dieser Vertiefungen ist überall gleich gross, und beträgt beinah i-^ Franzö- sische Fuss (20 Kastilianische Palmen), in der Breite kommen die drei mittleren, welche 6V2 Französische Fuss (10 Kastilianische diese gewesen seyn mögen, und wie unvollkommen auch noch die Täuschung blieb, da man vielleicht nicht gleich sorgfältig die übrigen Theile der Bühne verdeckte.</p>

               <p>Diese ganze Einrichtung nun ging den eigentlichen Baumeister nicht an. Seine Prachtwand diente bloss, wenn das Theater entweder gar nicht, oder doch nicht zu solchen Spielen diente, welche eigentliche scenische Zurüstungen forderten. Bei den nur für so kurze Zeit aufgeführten, imd dennoch so ungeheuer prächtigen Theatern, die man in Rom vor der Errichtung der steinernen kannte, mag zwar freilich wohl die Eitelkeit der Aedilen, und die Unvollkommenheit der theatralischen Kunst einen grossen Theil der unveränderlichen Scene frei gelassen haben, da in dieser Zeit mehr Prachtliebe, als Kunstgeschmack herrschte. Allein eigentlich hatte der Baumeister bei der Scene nur für die Leichtigkeit der Geineinschaft mit dem Proscenium, für Gemächer zu den Zurüstungen und für hinlänglichen Raum auf der Vorscene zu sorgen."</p>

               <p>*•*) les antiquites d'Arles par Seguin. p. 31. u. f. t) Houel. T. 2. p. 137. u. f.</p>

               <p>ff) Daniel Barbaro's Commentar zum Vitruv. p. 259.<pb n="3.104" xml:id="pbIII104"/> I02 3- t'ber das antike Theater Palmen), und die übrigen, die nur etwas über 5 Französische Fuss (8 Kastilianische Palmen) messen, unter einander überein. Die Tiefe lässt sich nur bei den mittleren noch beurtheilen, da die andern nicht mehr ganz verschlossen, zum Theil verschüttet sind. Die mittlere aber ist über 19^/^ Französische Fuss (30 Kastilia- nische Palmen) tief. Die Bedeckung ist von Stein, nach unten zu gewölbt, oben aber glatt; doch scheint sie bei einigen höher als bei andern emporgestanden zu haben. Den Zwischenmauern dieser Vertiefungen mehr Festigkeit zu geben, sind dieselben in Einschnitte eingefugt, welche man in den Fundamenten der äussern und Innern Scenenmauer gelassen hat. Thüren oder Treppen, durch welche man in diese Löcher habe hineinkommen können, zeigen sich nirgends, vielmehr ist es offenbar, dass sie weder oben mit der Scene noch unten mit andern Gewölben die mindeste Gemeinschaft gehabt haben, ausser dass gegen die Bühne hin die Wölbung ihres Deckels, wie es scheint, eine unbeträcht- liche Oefnung Hess. Marti, dessen Aufmerksamkeit diese schon durch ihre Regelmässigkeit auffallende Anordnung nicht entgehen konnte, glaubte, dass diese Vertiefungen zur Veränderung der Decoration dienten, und in den Einfügungen, deren ich erst erwähnte, Balken auf und nieder gezogen wurden, welche die Ekkyklemata<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ejpist. Vol. I. p. 204. **) T. 2. p. 37.</hi></note> bewegten, von denen die Alten oft reden.</p>

               <p>Dieses Letztere zwar ist unmöglich, da diese Einfügungen von den Zwischenmauern eingenommen werden, und nur da jetzt leer stehen, wo diese Mauern umgestürzt sind. Indess scheint es übrigens gewiss, dass ähnliche Vertiefungen dazu dienten Balken in sie einzulassen, die wenn auch nicht Decorationen, doch den Bretterboden der Bühne zu tragen bestimmt waren. Houel **) hat diese Vertiefungen im Taorminer Theater mit grosser Sorgfalt untersucht und beschrieben ; und eine gleiche Bestimmung mögen die Löcher gehabt haben, die man im Delischen***) Theater, im Telmisserf) und Herkulanerft) antraf, obgleich dieselben genauere</p>

               <p>*♦*) Man sehe Tournefort's Voyage du Levant. p. 305. 306. und Whelcr's und Spon's Journey into Greece. p. 57. Es sind 9 vor der Scene, mit Deci&lt;eln und Granit- stücken versehen, in denen man aber Oefnungen gelassen hat.</p>

               <p>t) Vqy. pittoresque de la Grece. Vol. I. p. 123. ff) Saint Non. Vol. I. part. 2. p. 62.<pb n="3.105" xml:id="pbIII105"/> Untersuchung und mehr Aufmerksamkeit verdient hätten, als die Reisebeschreiber ihnen gewidmet haben.')</p>

               <p>Die ^&gt;rtiefungen unsres Theaters aber können diese Bestimmung nicht gehabt haben. Sie befinden sich nicht vor, sondern hinter der Scene, und stehen, soviel sich sehen lässt, mit keinem andern Gewölbe in Verbindung.</p>

               <p>Palos ist auf den Einfall gerathen, dass vielleicht diese Vertiefungen für die Schallgefässe bestimmt gew^esen seyn möchten, von denen ^'it^uv erzählt, und glaubt, dass sie vielleicht mit andern noch in den Präcinctionen befindlichen zusammengewirkt hätten. Er beruft sich dabei auf ein Loch, das sich auf der i !i?r der 14 Ritterstufen befindet, und gerade nach der Wölbung der ersten Präcinction gerichtet ist. Ich lasse es dahin gestellt seyn, inwiefern diese Muthmassung Beifall verdient oder nicht. Aller\) Statt der beiden letzten Sätze dieses Absatzes standen wsprünglich folgende : „Seine Meynung überhaupt aber ist unglücklicherweise so allgemein angenommen worden, dass man, wo man auf andern Theatern ähnliche Vertiefungen fand, sie, ohne weitere Untersuchung, ja selbst ohne Angabe ihrer Dimensionen, mit dieser Erklärung abgefertigt hat.</p>

               <p>Am umständlichsten findet man noch die des Delischen beschrieben. Sie liegen 40 Schritt von der Oefnung der Sitzkreise entfernt, sind g an der Zahl, und unterscheiden sich von den Saguntischen nur dadurch, dass ihre Zwischenmauern durch ofne Bögen in Verbindung stehen, und eine kanalförmige Aus- hölung in ihrem Boden hinläuft. Man hat sie für Wasserbehälter gehalten, es ist aber keine Spur von Cänient in ihnen zu sehen. Auch sind ihre Deckel verschieden und bestehen in glatten imgewölbten, mit Oefnungen versehnen Granitstücken. Aehnliche befinden sich im Theater von Telmissus. Die Beschreiber aber geben nicht einmal ihre Zahl an, sondern sagen bloss, dass man in ihnen vollkom7nen die Vertiefungen erkenne, welche bestimmt waren die Balken aufzunehmen, welche die Scene trugen — grade als wenn man von diesen Balken und der Scene selbst die genaueste und sicherste Kenntniss hätte. Nicht besser endlich geht es in den Beschreibungen des Herkulanischen Theaters, wo man auf dem ganzen Boden der Scene, zu beiden Seiten der Vorscene, regelmässige Oefnungen, sichtbare Löcher in gleichförmigen Entfernungen fand, in welchen, sagt man, die Balken der Decorationen befestigt waren. Eine noch sonderbarere Erscheinung als alles bisher Angeführte ist eine gemauerte Hole zur rechten Seite des Segester '^J Theaters, der Scene gegenüber, zu der eine kleine Thür führt, und die bei 64 Fuss Tiefe nur 2 Fuss Breite hat.</p>

               <p>Ich stelle mit Fleiss alle diese verschiedenen Thatsachen zusammen, weil nur eine solche Vergleichung, wie es mir scheint, auf die Erklärung einer noch durchaus dunkeln Sache führen kann. Denn ich gestehe Ihnen offenherzig, dass ich hierüber nicht einmal eine Muthmassung wagen möchte.""<pb n="3.106" xml:id="pbIII106"/> dings ist die Uebereinstimmung der Anzahl, da auch Vitruv r^ Gellen für seine Schallgefässe fordert,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>/. 5. c. 5. Man vergleiche auch c. 3. 4. **) de amphitheatris ap. Polenum. T. 3. p. 208. ***) Gronovii Thes. Ant. Graec. T. 8. p. 1703-</hi></note> auffallend. Allein wunderbar bleibt es immer, dass diese Vertiefungen gerade hinter den Schauspielern sind, dass sie eine so sehr beträchtliche Tiefe haben, und dass an den Präcinctionen, dem einzigen rechtmässigen Sitz dieser Schallgefässe, auch nicht eine einzige Cellenöfnung zu sehen ist.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Voy. pittoresque de Sicile par Houel. p. 12.</hi></note></p>

               <p>Auf jeden Fall ist bei dieser Muthmassung das schon an sich Dunkle durch etwas noch Dunkleres erklärt. Denn in der That ist es schwer, sich einen Begriff davon zu machen, wie durch so künstlich gestellte eherne Vasen nicht vielmehr ein störender Nachhall als eine Verstärkung des Tons hätte entstehen sollen. ^) Zwar darf man sich unstreitig dieselben nur als eine Art von Resonanz- boden vorstellen. Indess müssten, wie es scheint, auf einzelne Töne gestimmte Gefässe eher einem bestimmten Ton antworten, als bloss alle verstärken. In den bis auf uns gekommenen Gebäuden finde ich keine sichere Spur derselben. Zwar soll Onorio Belli, ein Vicentiner, bei der Reise, welche er 1583. nach Greta vornahm, im dortigen Theater die Oefnungen der Mtruvischen Gellen bemerkt haben. Allein da die Handschrift, aus welcher Maffei**) dies schöpfte, nie gedruckt worden ist. so ist es schwer hierüber zu urtheilen. Noch unsicherer sind mündlich überlieferte Nachrichten,***) nach welchen man in Griechischen Tempeln in den einander gegenüberstehenden Mauern kleine Oefnungen ge- sehen haben will, welche die Mündungen weiter eherner, dort eingemauerter Gefässe sind, und die dem Gesang in diesen Tempeln eine wunden^olle Ivlarheit, Stärke und Harmonie geben sollen. Unter den Trümmern des Theaters von Arles zeigte man noch vor wenigen Jahren f) grosse thönerne Gefässe, die man für diejenigen hält, welche, dem Vitruv zufolge, manchmal zur Ersparung an der Stelle der ehernen gemacht wurden. Allein auch dies ist nicht mehr als Vermuthung. Denn dergleichen Ge•}■) Thicknesse's ^owrne)^ trough France and Part of Spain. 1778. Vol. 2. p. 24. V Nach ,^ollen" gestrichen: „Zu Plinius Zeit thaten sie schon keine gute Wirkung mehr, und Barthelemy vermuthet mit Grunde, dass man sie in Griechenland noch zu Aristoteles Zeit nicht kannte."<pb n="3.107" xml:id="pbIII107"/> fasse dienten noch weit gewöhnlicher zur Aufbewahrung von Früchten und die Gewölbe der Theater wurden bisweilen zugleich zu Vorrathskellern gehraucht. Ein Fall dieser Art kommt ausdrücklich bei Marcellinus comcs<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>in Anastasio. Constantino praefecto cet. Buleng. f. 52. b.</hi></note> vor, wo \'erschwörer in einem solchen Gefässe Waffen verborgen und oben mit Früchten überdeckt hatten. Im Cataner Theater belinden sich in der That regelmässig angebrachte \'ertiefungen auf der mittleren Präcinction. Allein Houel redet nur so flüchtig von ihnen, dass sich ihre Bestimmung nicht beurtheilen lässt.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>T. 2. p. 138. — Da er sich S. 45. selbst darüber beklagt, dass er keine Spur von Schallgefässen im Taorminer Theater antreffe, so muss er wohl diese VertiefungcQ nicht für sie schicklich gefunden haben.</hi></note> Gewiss ist es, dass das Saguntische Theater den Schall von der Bühne bis zu den entferntesten Sitzen auf eine wunderbare Weise ungeschwächt fortpflanzt. Ich habe die Probe gemacht, dicht an der Mittelpforte der Scene mit gewöhnlich lauter Stimme vorzulesen, und Personen, die auf der obersten Stufe, in einer Entfernung von etw^a 120 Französischen Füssen von mir, sassen, vernahmen jedes Wort mit vollkommener Deutlichkeit. Dasselbe bemerkt man^) auch in dem Taorminischen. Ich glaube aber nicht, dass bei der Bauart der Theater der Alten noch künstliche Mittel nothwendig waren, den Schall zu verstärken. Da sie die- selben gewöhnlich an Felsen anlehnten, so mussten natürlich mehrere Gänge in diesen gehauen seyn, und diese Holen verstärkten nothwendig zugleich die Stimme. Zu der gleichen Wirkung trugen die Gewölbe bei, die fast bei allen theils zum Ab- fluss des Wassers, theils zu anderm Gebrauch unter der Vorscene und dem Orchester vorhanden waren. Endlich aber kam noch das amphitheatralische Aufsteigen der Sitze hinzu, und es ist bekannt, dass die Stimme immer mit Leichtigkeit von der Tiefe aus in die Höhe vernommen Vv^ird. Auch anderW'ärts findet man hievon merkwürdige Beispiele. In der Einsiedelei von Santiago im Monserrat bei Barcelona, die gerade über dem Kloster in sehr beträchtlicher Entfernung in Felsklüften hängt, hört man mit vollkommener Deutlichkeit die Orgel und den Chorgesang der Mönche, ja, wie man versichert, das gewöhnliche Sprechen auf</p>

               <p>*j „man"' verbessert aus „lyOrville".<pb n="3.108" xml:id="pbIII108"/> jo6 3- t'ber das antike Theater dem Klosterplatz;<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>[Thicknesse. Vol. I. p. 216.] **) Groberls Beschreibung.^)</hi></note> und ähnliche Erfahrungen hat man neuerlich an den Aeg}'ptischen Pyramiden gemacht.**) Wenn es dem Wunsche gewährt werden könnte, sich auf einige Stunden nach dem alten Athen und mitten unter die Griechen zu versetzen; so wüsste ich mir keinen interessanteren Zeitpunkt auszuwählen, als den einer theatralischen Vorstellung. Nirgend sonst wäre es möglich gleich stark und vollständig den ungeheuren Unterschied zu empfinden, der zv\'ischen den Alten und uns herrscht. Soviel auch schon das Studium ihrer Stücke davon zeigt, so fühlen wir dennoch ihre Eigenthümlichkeit weniger, weil wir sie nur zu oft auf unsre Weise verstehen, und sie durch die Erinnerung an neuere Nachahmungen in unsern Kreis herüberziehen. Näher der W^ahrheit gelangt man schon durch richtige ^^orstellungen von ihrer Schauspielkunst, aber nirgend wird das Bild gleich lebendig und anschaulich, als auf den Stufen eines alten Theaters selbst, wo man durch die Grösse des Gebäudes, den x^bstand der Sitze von der Bühne, und eine weite Aussicht auf Land und Meer auf einmal lebendig fühlt, was es heisst, ein Schauspiel von dem Blendlicht eines erleuchteten Saales an die Helle des Tags, und in die ofne Natur zu versetzen.</p>

               <p>Was wir theatralische Täuschung nennen, fällt allein durch diesen einzigen Umstand hinweg. Die vollkommenste Decorationsmalerei und das treflichste Maschinenwesen würde bei Tage den grossesten Theil seiner Wirkung verlieren. Allein alle Effecte, die wir durch künstliche Beleuchtung hervorbringen, und die in unsern Vergnügungen eine so grosse Rolle spielen, scheinen den Alten überhaupt fremd gewesen zu seyn;<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Was das Theater betrift, so erinnere ich mich nur der Blitze, deren Erwähnung ge-</hi></note> sie kannten (soviel sich aus ihren Werken beurtheilen lässt) nicht einmal die feen- artige Stimmung der Phantasie, welche durch den magischen schieht. Man warf sie von einer hohen Drehmaschine hervmter, die man Keraiinoskopeion nannte. Auch muss man Virgils Stelle von Salmoneus Nachahmimg derselben hieherrechnen.'-) — Von Schauspielen mit Feuer findet man wohl bei den Alten keine andern Beispiele, als feierliche Umgänge mit Fackeln, man müsste denn Neros Feuersbrunst in Kom, und Alexanders Einäscherung von Persepolis dahin zählen. Auch waren Feuerwerke vor Erfindung des Pulvers fast unmöglich. — Kommen Illuminationen vor? y GrobertS „Description des pyramides de Ghize, de la ville du Caire et de ses environs" war Paris und Straßburg 1800 erschienen.</p>

               <p>y Vgl. Vergib Aeneis 6", 56(5.<pb n="3.109" xml:id="pbIII109"/> Wechsel von Glanz und Dunkel hervorgebracht wird, und eine Geburt des so gern im Halbdunkel und Wunderbaren spielenden Orients scheint. Ihr Auge war überall mehr auf Form, als aul" Farbenwechsel gerichtet, und ihre Finbildungskraft drang aul entschiedene Reinheit und Klarheit der Gestalten. Selbst ihre Tonkunst war äusserst einfach, und doch haben jene Wirkungen eines künstlichen Zauberlichts noch am meisten Aehnlichkeit mit musikalischen ElVecten.</p>

               <p>Die Magie unsrer Opern, mit welchen übrigens die Griechischen Stücke allerdings Aehnlichkeit zeigen, fiel daher von selbst hinweg. Noch weniger war an eine so sehr ins Feine gehende Schilderung der Charaktere, wie in unserm Lustspiel, oder an eine so mannig- faltige Darstellung des Lebens zu denken, als die Englische und Deutsche Tragödie sie kennen. Dazu gehört offenbar feines und natürliches Spiel des Schauspielers, Absonderung des Zuschauers in ein verschlossenes Haus, und unter eine kleinere Anzahl von Menschen, ja unstreitig noch ausserdem Abwesenheit des Gesanges und der Musik, Das Griechische Schauspiel war ein Fest, und zwar ein Volksfest, es besass und verlangte einen sinnlichen Gehalt, der sich mit unsrer Intellectualität nicht vertragen wäirde. Die Griechen, vor dem Verfall ihrer Kunst, sahen alles im Grossen an, sie forderten einfache, aber mächtig ergreifende Eindrücke; w4r dringen überall auf Feinheit, und alles verwickelt sich vor unsern Augen, weil wir eine andre Art das Einzelne zu verknüpfen haben, als sie. Der individuelle Unterschied von einem Menschen zum andern ist stärker und feiner unter uns, als bei ihnen, und unser Blick mehr darauf geübt, als der ihrige. Dieser Hauptunterschied zwischen ihnen und uns aber, der vorzüglich durch den Fortschritt der Bildung entsteht, ist gerade der, welcher auf das Theater den wichtigsten Einfluss ausübt. Wir verlangen immer die idealische Schilderung des Individuums, sie begnügten sich an dem Bilde der Menschheit.</p>

               <p>Wie aber verstanden sie, dieses Bild aufzustellen, wie den einfachen Begriffen der Menschheit und der Gottheit, der Tugend und des Schicksals eine Erhabenheit und eine Macht zu geben, hinter der unsre Dichtkunst ebenso weit zurückbleiben muss, als unsre bildende hinter der Bestimmtheit und der reinen Grösse ihrer Formen ! Und dazu trug ihr Theater und ihre Schauspiel- kunst unläugbar sehr viel bei.</p>

               <pb n="3.110" xml:id="pbIII110"/>
               <p>Wir mit unsern Vorstellungen müssen zwar freilich über Steifheit und Unnatürlichkeit schreien, sobald wir von helmartigen Masken und Kothurnen hören, und in der That ist es schwer mit der Feinheit des ästhetischen Gefühls der Griechen die Hörner der lo, oder das Geweih Aktäons zusammenzureimen. Ja, noch wunderbarer kommt es uns vor, wenn Theo in einem Stücke des Sophokles auf ihrer Maske die bläulich unterlaufenen Striemen der Schläge ihrer Stiefmutter an sich trug.</p>

               <p>Wie aber alles Colossalische, so musste im Ganzen die riesen- mässige Grösse der Gestalten, die Stärke der Stimmen, die dennoch in vollkommnem Wohllaut, und in einer einfachen, aber tief eindringenden Harmonie fortrollten, selbst die steife Geberden- losigkeit des Spiels, ja sogar jene rohe und wunderbare, aus dem tiefsten Alterthum geschöpfte Vorstellungsart fabelhafter Personen, eine grosse und erschütternde Macht ausüben. Es waren einzelne, aber gewaltsam anschlagende Töne, und wenn unter diesen Umständen die Schaar der Eumeniden aus dem Hintergrunde hervortrat, so erschienen sie nicht als armselige Theaterpuppen, wie bei uns, sondern als Grausen erregende Gespenster, fähig die Einbildungskraft eines ganzen versammelten Volks bis zu bleichem Entsetzen zu spannen.</p>

               <p>lieber die Zeit, in welcher das Saguntische Theater erbaut ist, lässt sich nichts mit Gewissheit bestimmen. Selbst ob dasselbe von der früheren Griechischen, oder von der späteren Römischen Stadt herrührt? ist schwer zu entscheiden. Alle Schriftsteller kommen darin überein, dass Sagunt eine reiche, blühende, und mächtige Stadt war. ihre Zerstörung fällt in eine Zeit, wo, bei- nahe hundert Jahre nach Alexanders Tode, die eigentliche mit dem Chor versehene Griechische Tragödie schon gänzlich aufgehört hatte. Die Theater, deren Reste wir in Sicilien und dem untern Theile Italiens antreffen, sind, aller Vermuthung nach, äher als das erste steinerne in Athen, und daher mehr als drittehalbhundert Jahr vor der Zerstörung Sagunts erbaut.*) Wäre es daher nicht im höchsten Grade wunderbar, wenn diese Stadt noch zu Hanni- bals Zeit keine Schauspiele gekannt, oder kein Theater besessen hätte? Gab es aber ein solches in ihr, so konnte es sich nicht leicht anderswo als in der Seite des Hügels befinden, wo wir es noch</p>

               <p>•) Man vergleiche hierüber vorzüglich Böttigers prolusio de quatuor aetatibus rei scenicae apiid vcteres p. 7.<pb n="3.111" xml:id="pbIII111"/> iet^t sehen. Hannibals /.crstörung musste es natürlich in Trümmer verwandeln. Vielleicht blieben nicht einmal die in den Felsen hinein gebauten Sitze verschont. Allein als die Römer die Stadt wieder aufbauten, benutzten sie vermuthlich denselben Platz, behielten die im Felsen ausgehauenen Gänge bei, und blieben dem alten Plane getreu, in der That scheint die verhältnissmässig weite Entfernung der Scene von den Sitzen keine Römische Anordnung zu verrathen. Palos, welcher das Theater gleichfalls Griechischen Ursprungs hält, ihm aber ein bei weitem zu hohes Alter beimisst, gründet sich vorzüglich auf eine Inschrift in unbekannten AltSpanischen Charakteren, die man auf einem Backstein in einem Fenster eines der Choragien fand. Er beruft sich zugleich auf eine Reihe Ziegel, die in der Mauer, welche die Bühne von der Orchestra schied, eingemauert sind, und die von den früheren Bewohnern herzukommen scheinen. Allein schon der Ort, wo man diese Inschrift fand, lässt nicht glauben, dass dieselbe auf das Theater Bezug hat. Vielmehr ist es wahrscheinlich, dass die Römer, von denen, wenn auch das Theater an sich Griechischen Ursprungs ist, doch unstreitig alles noch jetzt vorhandne freistehende Mauer- werk herrührt, diese alten Steine gerade ebenso einmauerten, als es die Araber und Spanier nachher mit den Römischen Inschriften thaten.</p>

               <p>Die Spitze des Hügels ist nur um einige hundert Schritt vom Theater entfernt. So wde man aber, durch das Thor des Kastells hindurch, dieselbe betritt, fühlt man sich aus Griechischer und Römischer Grösse in die öde Barbarei des Mittelalters versetzt. Alle \'ölkerhaufen, die vom 5'=^" bis ins 13*^ Jahrhundert diese Küste hinauf und hinunterzogen, bemächtigten sich wechselsweise dieses Hügels, als eines bequemen Befestigungsplatzes und fügten der Zerstörung immer neue Trümmer hinzu.</p>

               <p>Die ersten neuern Zerstörer Murviedros waren die Gothen im Anfange des 5'i° Jahrhunderts. Unter ihren Streichen sanken vermuthlich die Mauern des Theaters, und der Name Sagunts fing nun an zu verschwinden. Als im Anfange des 8'^° Jahrhunderts die Araber nach Spanien herüberkamen, fiel auch Valencia und die umliegende Gegend bald in ihre Hände. Unter ihnen gelangte Muniedro wieder zu einigem Ansehen. Nach dem Zeug- nisse Arabischer Schriftsteller war es sogar mehr, als Valencia selbst, Hauptort der Gegend. Allein immer war es damals so viel<pb n="3.112" xml:id="pbIII112"/> mehr durch die Spuren der Zerstörung, die es an sich trug, als durch seine dermalige Gestalt berühmt, dass es jenen Trümmern sogar seinen heutigen Namen dankt. Denn in den Urkunden des i2ll° Jahrhunderts findet man auf einmal statt der alten Benennung die vorher unbekannte von murus-vetiilus (Altmauer),<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>So heisst Murviedro in der neuerlich durch den J. Mro. Fr. Manuel Risco zu-</hi></note> die in die heutige übergegangen ist, und wer, von Valencia kommend, die Stücke verfallener Mauern gesehen hat, welche die ganze Länge des Hügels bekränzen, und über deren Zinnen halb eingestürzte Thürme hervorragen, der muss es äusserst natürlich finden, diesen Ort gerade, als ein altes Mauervv^erk zu bezeichnen.</p>

               <p>Der erste, w^elcher Murviedro den Händen der Ungläubigen entriss, war der Cid. Damals musste es für jene Zeiten stark befestigt seyn. Denn der Cid wandte alle Belagerungswerkzeuge an, und musste es dennoch einschliessen, um die Vertheidiger durch Hunger zur Uebergabe zu zwingen. Die Belagerten erbaten sich einen Waffenstillstand von 30 Tagen, um Hülfe bei Maurischen und Christlichen Fürsten in Spanien zu suchen, und der Cid nach der damaligen rittermässigen Sitte, Kriege wie eine Art Zweikämpfe zu behandeln, verstattete ihnen nicht allein diesen Stillstand, sondern verlängerte ihn auch, ,,um, wie er ihnen sagte, der ganzen Welt zu zeigen, dass er keinen ihrer Könige fürchte, und damit niemand sich mit Mangel an Zeit gegen ihn zu erscheinen entschuldigen könne." Die Fürsten verweigerten die Hülfe. Der Maurische König in Zaragoza antwortete den Gesandten der Murviedrer: „Geht und leistet soviel Widerstand, als ihr vermögt. Rodrigo hat einen harten Nacken, er ist ein tapferer und unbesiegter Streiter, und ich getraue mir nicht, den Kampf mit ihm zu bestehen." Auf diese Weise mussten die Belagerten sich ergeben, und der Cid zog in das Kastell ein.**) erst herausgegebenen lateinischen Geschichte des Cid. — In der dem Könige Wamba zugcschricbnen, aber viel spätem Eintheilung der Spanischen Bisthümer kommt es unter dem Namen Murvctum vor. (Florez Espana sagrada. T. 8. p. 157.) In dem Gedichte des Cid, von dem ich in der Folge ausführlicher reden werde, und das wahrscheinlicher in die Mitte des 13'«° als des late? Jahrhunderts gehört (Risco in seiner Castilla y el mas famoso Castellano. p. 69.), heisst es schon Murviedro. (v. 1103.) Sonst wechselt aber dieser Name mit Mon-, Mol- und noch heutiges Tages sehr häufig mit Morviedro ab. Ein Name ähnlichen Ursprungs in Spanien ist Ponte-vedra.</p>

               <p>*♦) So erzählt diesen Vorfall die ebenerwähnte lateinische Geschichte des Cid. Risco's Castilla. p. 243. und Apend. p. LIV. Nach dem Gedicht des Cid v. 1103. ging die Einnahme von Murviedro der von Valencia voraus.</p>

               <pb n="3.113" xml:id="pbIII113"/>
               <p>Allein drei Jahr nach Rodrigo Diaz Tode nahmen die Mauren Valencia und die umliegende Gegend den (Christen wieder ab, und diese letztem erlangten beide nicht eher dauernd wieder, als bis Jakob der Eroberer von Aragonien die Araber 1238. daraus vertrieb. Seit dieser Zeit ist das Aragonesische Wappen über der Thüre des Kastells eingehauen, unter dem man noch jetzt in die Mauern desselben eintritt.</p>

               <p>Man theilt die Ruinen des Kastells, die sich wohl eine Viertelstunde weit erstrecken, in fünf verschiedene Plätze ein, denen man eigene Namen giebt, man zeigt Ihnen Ueberreste von Säulen, und Altären, Fussböden von Tempeln, auf deren einem man noch die Rinne zu sehn glaubt, in welcher das Opferblut abfloss, Gisternen, Mauern mannigfaltiger Gebäude; Sie erkennen an einigen Stellen noch einzelne Figuren von halb zerstörten Mosaikpavimenten; aber vergebens würden Sie versuchen, etwas Einzelnes genau zu unterscheiden. U eberall ist nur Graus und Verwüstung. Der grösste Theil der neuern Mauern ist von den Arabern aufgeführt, die sich aber dazu Römischer Steine bedient haben, so dass Sie mitten in neuem Mauerwerk Römische Kapitale, verkehrt eingemauerte Inschriften u. s. f. antreffen, lieber einer Thür in einer Nische steht noch eine bekleidete marmorne Bildsäule, welcher aber der Kopf fehlt. Aus den niedrigem Trümmern heben sich von Strecke zu Strecke halb eingestürzte Thürme her- vor. Der erste ist, wenn ich mich nicht irre, der, welchen man den Münzthurm nennt. Er scheint kein Werk der Araber; er ist inwendig mit Erde ausgefüllt; von allen Seiten gehn Stufen hinauf und man hält ihn für ein Grabmal. Weiter hin steht ein grösserer, dem man den Namen des Herkules Thurms giebt, und der unstreitig von den Arabern gebaut ist, an dem sich aber viele antike Säulenstücke befinden. Am Ende des Hügels beschliesst die Aussicht ein anderer, von dem, als w^äre er durch die Gewalt des Blitzes gespalten, nur zwei dünne, aber sehr hohe Stücke in die Luft emporragen. Etwa in der Mitte des Hügels ist eins der merkwürdigsten Echos, das ich mich je erinnere gehört zu haben. Die Stimme des Rufenden tönt in der stillen Einsamkeit dieser verlassnen Ruinen mit ausserordentlicher Stärke und Deutlichkeit aus den üeberresten eines alten Gewölbes wieder, das man für das Gefängniss des ehemaligen Prätoriums hält.</p>

               <p>Ich erinnere mich, an den Küsten der Ostsee Denkmähler Nordischen Altenhums gesehen zu haben. Man bemerkt da kaum</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>