<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Geschichte des Verfalls und Unterganges der griechischen Freistaaten</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Dritter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif03humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="171" to="218"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1807">1807</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="3.171" xml:id="pbIII171"/>
            <head>
               <title type="main">Geschichte des Verfalls und Unterganges der Griechischen Freistaaten.</title>
            </head>
            <p>Quid Pandioniae restant, nisi nomen, Athenae? Was, Pandions Athen, jetzt bleibst du, als schallender Name ?</p>

            <p>Ovid. Metam. XV. 428.</p>

            <p>Indem ich unternehme, die Geschichte des Verfalls und Unter- i. i. ganges der Griechischen Freistaaten zu schreiben, habe ich einen dreifachen Zweck vor Augen : erstlich mich ^) in eine Zeit zu versetzen,-) in welcher der tief rührende, aber immer anziehende Kampf besserer Kräfte gegen übermächtige Gewalt auf eine unglückliche, aber ehrenvolle Weise gekämpft ward; zweitens zu zeigen, dass Entartung die Schuld des Verfalls Griechenlands nur zum Theil trug, der mehr verborgene Grund aber eigentlich darin lag, dass der Grieche eine zu edle, zarte, freie und humane Natur besass, um in seiner Zeit eine, damals die Individualität nothwendig beschränkende politische Verfassung zu gründen; drittens einen Standpunkt zu fassen, von dem sich die alte und neue Geschichte in ihrem ganzen Umfange bequem überschauen lässt.</p>

            <p>So lange ein Staat auf der Woge seines Glückes fortrollt, ist i, 2. in dem freudigmuthigen Gefühl dieses erhebenden Anblicks nichts Einzelnes zu unterscheiden; das Nachdenken wird weniger, als</p>

            <p>Handschrift (-ji halbbeschriebene Quartseiten) im Archiv in Tegel. — Erster Druck: Sechs ungedruckte Aufsätze über das klassische Altertum von Wilhelm von Humboldt, herausgegeben von Albert Leitzmann S. 1^4 — 208 (i8g6).</p>

            <p>V Nach „mich" gestrichen: „von dem Anblick der Gegenwart". y „versetzen" verbessert aus ,^Jüchten".<pb n="3.172" xml:id="pbIII172"/> die Mitempfindung erregt ; die zusammenwirkenden Kräfte werden nur in ihren einfachen Resuhaten wahrgenommen ; viele scheinen zu schlummern, da nicht in die Augen fallender Widerstand sie einzeln erweckt. Wann aber den künstlichen Bau die Klippe des Unglücks zerschellt, springen augenblicklich die verschiedenartigen Bestandtheile ins Auge; die Betrachtung erwacht; an die Stelle frohen Mitgefühls tritt tief ergreifende Wehmuth; mit dem Falle des Einen scheint Alles <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „sie" gestrichen: „wie alsdann immer geschieht".</hi></note> zu wanken; und Gedanke und Empfin- dung schweifen in weitere Ferne. Daher ist die Geschichte des Verfalls der Staaten meistentheils anziehender, als die ihrer Blüthe, oder vielmehr die letztere erst dann recht anziehend, wenn sie ^) von dem Verfall aus betrachtet wird.</p>

            <p>Der Untergang der Griechischen Staaten hat aber noch das Eigenthümliche , dass er mehr einem gewaltsamen, als einem Krankheitstode gleicht, wo das Leben erst weicht, nachdem die Kraft schon erloschen ist. Die wahre Periode des Verfalls Griechenlands war schon die Regierung Philipps und Alexanders; nicht bloss die innere Freiheit, sondern auch die äussere Unabhängigkeit war damals schon zum Namen geworden; und doch lebten in dieser Periode Praxiteles und Apelles ; die feinste Blüthe Athe- niensischer Beredsamkeit entwickelte sich in Isocrates, Aeschines und Demosthenes; Aristoteles erstieg den Gipfel seiner Grösse, und Plato reicht bis an diese Zeit. Auch an weiser und unternehmender Staatsklugheit, an reiner Vaterlandsliebe, an ausharrendem Muthe, an ewig gegen seine Fesseln knirschendem Freiheits- sinn fehlte es weder damals, noch lange nachher, wie die Schlachten von Chäronea und Cranon, die Unbiegsamkeit der Thebaner gegen Alexander, später Philopömenes und Aratus, und die verzweifelte Gegenwehr Athens gegen Sylla bezeugen. Gegen die Athenienser, selbst gegen die Thebaner und Spartaner waren die Macedonier und Römer, die Unterjocher und Eroberer Griechenlands, nur Barbaren zu nennen ; der bessere und edlere Theil erlag, und die rohe Uebermacht trug den Sieg davon.</p>

            <p>So geschieht es oft, um nicht mit Erbittrung zu sagen immer, in der Geschichte, in der lebendigen und leblosen Natur. Die barbarischen Völker besiegten fast immer die höher gebildeten; einseitige, kalt berechnende, unruhige Nationen ihre humaneren,<pb n="3.173" xml:id="pbIII173"/> sich treuer und inniger den Beschäftigungen des Friedens weihenden Nachbarn; der rohere Mann beherrscht, und oft knechtisch, das zartere Weib ; das Meer wälzt seine Fluten, Vulkane ihre Schlacken auf blühend angebaute Gefilde; die Naturkraft, im Moralischen wie im Physischen, schreitet ihren Weg, die geistige stemmt sich ihr entgegen, oft mit Erfolg, aber öfter umsonst, und sucht dann, wenn sie nicht im Verzweiflungsmuth untergeht, die Freiheit im Inneren wieder, die sie im xVeussern verliert.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Alles" verbessert aus „alles Irrdische".</hi></note></p>

            <p>Auch würde man mit Unrecht deshalb das Schicksal anklagen, 5- wenn auch das Schicksal das freie Walten der Kräfte regierte, und nicht vielmehr selbst das freie Walten dieser Kräfte wäre, die, als Kräfte des Alls, am Ende von selbst zu der wohlthätigen Harmonie zusammenstreben, die wir als Werk des ordnenden Schicksals anzusehen gewohnt sind. Jenes Ueberwältigen des Besseren durch unwiderstehliche Gewalt zertrümmert das augenblickliche Glück, aber vermehret die innere Kraft, sie weckend und in sich zurückdrängend; und nicht, oft und meistentheils heilsames, Unglück, am wenigsten des Augenblicks, sondern Schwäche und Entartung sollen in der moralischen Welt vermieden werden. Nicht auf Glück kommt es in ihr an, sondern auf selbstständige, harmonische, aus Edlem entspringende und zu Edlem fortschreitende Kraft, aus der unmittelbar, mitten in und trotz aller Ereignisse des Zufalls, Glück und Heiterkeit von selbst hen^orgehn. Das eigentliche tiefe und innige Verlangen einer wahrhaft menschlichen Brust ist, zu seyn, wozu die Natur die Anlage in sie gesenkt hat, ihre Bestimmung zu erfüllen, und sey es auch ^) durch unaufhörliches Entbehren und Leiden. Wenn die wirklich höhere Kraft einem schlechteren Widersacher erliegt, unterwirft sie sich nur, weil sie nicht mehr zu widerstehen vermag, aber macht nie in schimpflichem Vertrage ihre Sache mit der seinigen gemein, sammelt sich vielmehr mit verdoppelter Anstrengung in sich selbst, wählt sich mühsamer gesuchte und darum wundervollere Bahnen, und beherrscht, nachdem sie ihrem Sieger augenblicklich gewichen ist, ihn zuletzt durch das langsame, aber mächtige Ausstrahlen ihres Geistes und ihrer Treflichkeit.</p>

            <p>Griechenland war schon von vielen Seiten entartet und ver- 6. derbt, als der erste Angriff" auf seine Freiheit geschah, es verV Nach „auch" gestrichen: „(wenn es denkbar wäre, dass, wie es gewiss nicht ist, ein Geschöpf dazu verdammt wäre)".<pb n="3.174" xml:id="pbIII174"/> mochte sich auch, nach Zerstörung derselben, nicht auf eine eigene, geschweige denn schönere Weise, als vorher, zu erheben. Aber es bewahrte einen Rest der alten Tugenden, seine wissenschaftliche und künstlerische Bildung hatte gerade damals ihren höchsten Gipfel erreicht, und es beherrschte von dieser Seite aus erst seine Uebenvinder, dann später die Ueberwinder dieser, und endlich alle folgenden Geschlechter bis auf uns selbst. Es bewies hierin seine edlere Natur, so wie das, was zum edelsten ihm mangelte, in der Niedrigkeit, zu der sein Volk, als Nation (nicht jetzt, wo es mit Unrecht geschmäht wird, aber unter den Römern) hinabsank, in der Verächtlichkeit, in der soviele Griechen in der weltbeherrschenden Stadt lebten. Denn es ist immer nur eigne, nie der Umstände Schuld, wenn eine Nation, auch besiegt, ihrem Sieger nicht Achtung und sogar Ehrfurcht einzuflössen versteht. Das Unglück, das jeder menschlichen Brust ehrwürdig ist, und die Scheu, welche der Glückliche, oft selbst im Uebermuth, fühlt, arbeiten noch für sie mit. Aber Griechenland ward, nach seiner Besiegung, den kommenden Nationen zum warnenden Beispiel, wie es ihnen ein aufmunterndes und belehrendes in der Beharrlichkeit se3n kann, mit der es den ungleichsten und ungünstigsten aller Freiheitskämpfe immer aufs neue begann.</p>

            <p>Denn niemand kann den Griechen den Vorwurf machen, dass sie ihre Freiheit kampflos dem Feinde in die Hände lieferten, eher den, dass sie dieselbe vorher schon, nicht genug sie zu sichern bedacht, leichtsinnig verscherzten. Ihre Erhaltung war von den frühesten Zeiten an mehr ein Geschenk der zarten Obhut des Schicksals, das keinen unternehmenden, wahrhaft furchtbaren Feind gegen sie aufstehen Hess, als die Frucht ihrer Staatseinrichtungen und ihres politischen Sinns. Es fehlte ihnen von jeher an einer festen und dauerhaften Verfassung; aber als wenn die Huld der Götter es sich zu einem eignen Geschäft gemacht hätte, sie zu grossen, freien, durch keine Schranken gebundenen Menschen zu bilden, so weckte sie ihnen in den Perserkriegen einen Kampf, welcher die äussersten Anstrengungen muthiger Vaterlandsliebe erheischte, aber auch, gleich einem für jugendlich aufblühende Staaten bestimmten Uebungsspiel, so gemacht war, dass diese Anstrengungen nicht darin zu erliegen brauchten.</p>

            <p>Es wird viele gewundert haben, eine Nation für eine gute politische Verfassung zu edel genannt, und Individualität und Volksmässigkeit gleichsam in unvereinbarem Widerstreit einander<pb n="3.175" xml:id="pbIII175"/> gegenüber gestellt zu sehen. Nie aber war es die Absicht, damit zu sagen, dass das Individuum gewissermasscn nur vereinzelt gross werden könne. Eine Schrankenlosigkeit, welche die wohlthätigen Bande der Bürgerliebe zerrisse, wäre verderblicher, als der gewaltsamste Druck ; eine Nation, die gleichgültig bliebe bei dem Schick- sale irgend eines, der ihre Muttersprache redet, für die der Name des Vaterlandes seine Bedeutung verloren hätte, die ihre Unabhängigkeit mit irgend einem Opfer zu theuer erkauft glaubte, und, wenn sie dieselbe verlöre, nicht ewig mit Unwillen gegen das fremde Joch anstrebte, eine solche Nation litte noch wenig, wenn sie bloss aufhörte, Nation zu seyn; sie wäre aber auch unfähig, noch wahrhaft grosse einzelne Männer hervorzubringen. Denn überall geht in der physischen und moralischen Natur die einzelne Ivraft nur aus der gesammten hervor. Niemand versuche es daher, den Menschen vom Bürger zu trennen ; nur in der Art, wie beide im Individuum in einander verschmolzen sind, kann ein Unterschied liegen , und hierbei kommt die politische Verfassung in Betrachtung.</p>

            <p>Eine solche aber Hess sich bei den Alten auf eine dauerhafte 9- Weise kaum anders, als mit Vertilgung des Menschen im Bürger denken, da ihre Staaten nach innen und nach aussen hin bei weitem mehr Gefahren entgegenzuarbeiten hatten, als die neueren. Auch war der Staat, in welchem, vom ersten Ursprünge an, der Mensch dem Bürger auf eine wundervolle Weise untergeordnet wurde, der Römische, der einzige, w^elcher sich erhielt und zur Weltherrschaft aufschwang.</p>

            <p>In Absicht ihrer äussern Verhältnisse waren die alten Nationen durchaus ungleichartige, in allen Rücksichten verschiedene Massen; jede stand verinselt in ihrem Gebiete, auf dem Boden da, dessen Schoosse viele sogar entstammt zu seyn glaubten; es verband sie weder die Heiligkeit einer gemeinschaftlichen Religion, noch die Liebe ähnlicher Sitten, noch die Achtung gegenseitig anerkannter Bildung. Nicht einmal der Handel, geschweige denn höhere Bedürfnisse der Menschheit hatten sie gelehrt, dass, um des eigenen Wohlstandes und der eignen Freiheit recht zu geniessen, fremder Wohlstand und fremde Freiheit geschont werden müssen, und sogar Carthago strebte nur nach Provinzen und Kolonien, wenig oder gar nicht nach Bündnissen mit frei handlenden Städten. Das Colonialsystem war, weil es die engen Bande einer kleinen lo. Völkerschaft auf weite Erdstriche ausdehnte, das einzige Element,<pb n="3.176" xml:id="pbIII176"/> aus welchem eine, unsern neueren ähnliche politische Verfassung hätte vielleicht hervorgehen können ; das heilige Feuer der Pflanzstadt war auf dem Altare der Mutterstadt angezündet, alljährlich brachte jene den Göttern, deren Obhut sie günstig weggesendet hatte, den Zoll ihres Dankes dar; fromme Bande kindlicher Ehrfurcht und elterlicher Liebe verknüpften Colonien und Mutterland, und beide waren und sahen sich fortwährend als Eines Stammes und Einer Nation an. Auch dieses System verstand keine Nation so schön, auf eine so ausgebreitete, so dauerhafte, so wohlthätige, so heitre Weise zu gründen, als die Griechen, keine so wenig als 11. die Römer. Die Freiheit, die beide Nationen gewiss bis in die tiefste Ader ihres Busens durchglühte, hatte dem Römer alles gegeben, was nothwendig ist, äussere und innere Unabhängigkeit zu erhalten, Erbitterung gegen willkührliche oder fremde Herrscher, Mistrauen gegen jeden, der es werden, Hass und Muth gegen jeden, der es geworden seyn könnte, unabweichlichen Gehorsam gegen das Gesetz, und, alles nemlich in den Zeiten, von welchen zu reden allein die ^lühe belohnt, gänzliche Unterordnung des Privatinteresses unter das gemeine Wohl ; aber das sich selbst überlassene Spiel ihrer Willkühr (denn Gehorsam und Willkühr sind die beiden bildenden Elemente der Freiheit), die Wärme, welche die Freiheit auf die ganze Gesinnung, die Freundlichkeit, welche sie auf alles verbreitet, was ein freies Volk nur berührt, das, was nicht bloss finstere Staaten bildet, sondern die Menschheit ziert, und das Leben erheitert, diese ihre lieblichste und holdeste Gabe hatte sie allein dem Griechen aufbewahrt. Aber auch das griechische Colonialsystem war zu schwach um mehr zu thun, als Handel, Erdkunde und Bildung zu befördern, unwirthbare Meere in wirth- bare zu verwandeln; über mächtige, angränzende, barbarische Nationen Herrschaft zu gewinnen, war ihm so wenig möglich, dass es vielmehr selbst ihrem Andrängen nur mit Mühe wider- 12. stand. An wahrhaft nachbarliche Verhältnisse, an eine Politik, welche den Gegner schont, die den Nebenbuhler nur nicht über- mächtig werden lassen, nicht aber vernichten will, war nur unter blutsverwandten Staaten, unter solchen, deren Streitigkeiten besser mit dem Namen der Bürgerzwietracht, als des Kriegs belegt worden wären, zu denken. Was das i8. Jahrhundert in Europa sah, Hess sich einzig und allein noch gewissermassen in den Innern Ver- hältnissen Griechenlands wiederfinden. Als in jener merkwürdigen Berathschlagung über das Schicksal des von den Lacedämoniern<pb n="3.177" xml:id="pbIII177"/> überwundenen Athens der Thebaner Euanthus vorschlug, die Stadt zu zerstören, und den Boden, der die Trophaeen der Griechischen Freiheit und die Meisterwerke Griechischer Kunst trug, zum Weideplatz der Böotischen Heerden zu machen, erhoben sich die Phocenser, widersprachen mit Festigkeit und sagten, man müsse Hellas nicht einäugig werden lassen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ulpian zu Demosthenes Rede über die After-Gesandtschaft (Reiskische Ausgabe)</hi></note> Wenn Scipio Nasica**) gleichfalls sich der Zerstörung von Carthago widersetzte, hatte er dagegen nur zur Absicht, seine schon ausartenden Mitbürger durch die Erhaltung eines mächtigen, und doch nicht mehr wesentlich gefährlichen Feindes im Zaume zu halten ; sonst findet man keine Spur, dass man darauf bedacht gewesen sey, zwischen Rom und Canhago, oder Carthago und Syracus, oder Griechenland und Persien, oder andern fremden und wetteifernden Staaten ein Ver- hältniss des Gleichgewichts hervorzubringen, das die Möglichkeit eines furchtlosen, friedlichen und ruhigen Nebeneinanderbestehens zur Absicht gehabt hätte. Die politische Richtung der Staaten 13. des Alterthums nach aussen hin konnte nicht auf Freiheit, sondern musste nothwendig auf Herrschaft gehen, und die Sicherheit war für sie nur in der Weltherrschaft anzutreffen. Dies hat die Erfahrung durch Versuch und Gegenversuch bewiesen; an den Römern, welche, diese Maxime, wenn auch nicht klar gedacht, befolgend, glücklich waren, und an den Spartanern, welche, von der entgegengesetzten ausgehend, mit der politischsten Erziehung S. 361. Z. 26.1) Plutarch im Lysander. Ed. Lond. II. 22.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Stelle lautet: „Hi enim pro nobis contenderunt deliberatione proposita, quid luendum esset, monentibus Thebanis Atticam in ovium pascua convertendam."</hi></note></p>

            <p>*•) Plutarch im Cato. II. 363. Ed. Lond.^)</p>

            <p>) „Eviot be y.at n^o'ceO'qval &lt;paoiv cos aXr^d'cös vTi'e^ avS^aTiodiOfiov yvcöfirjv sv roTs avfifj.nxots, ore y.al zov OrjßaZov ^E^iavd'ov elariyi']aaad'ai to fiev aarv xaraoxdtpai, tt;v äe '/cö^af dvslrac firil.oßoiov. Elxa fiivroi avvovaias yevofiivrjs räJv riyefiövcov TiaQa TioTov y.ai xivos &lt;Pa}XEios qaavTOS sy. rijg Ev^iTtiSov ^IlXey.Toas 't']v TtdooSov, r]s<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V "^ZT Ayafie/ivovos co y.oQa, TiXvd'ov^ "HXey.xoa, tcotI aäv dyQOTeiQav avkäv, itdvras iTZix/.aod'fjvai y.ai. favrivai &lt;}%itX&gt;,ov epyov rrjv ovrcos eiixkeä xai roiovrovs dvS^as ^eqovaav dvei.elv xal SiEoyi'aaa&amp;ai noXiv" Plutarch, Ly Sander 15.</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „36 j. Ed. Lond." verbessert aus „602. (?) Beck. II. is4-" — „Tovvavxlov de Uön'Uoi Exr^Tiiojv 6 Naaiy.äs aTny.alovfievos dsl d'iezeXei Xeycnv xal dTiOffaivofiEvoi' boxtl ftoi Kao/^ribova elvai. floXXd yaQ, cos ioiy.sv, vß^ei rov Sfj/uov oqcÖv ijör] Tilrjfifj,eh)vvxa xcd bc evxvxütv xcxi ypSvTj/ua xf^ ßovXrj Svaxd-d'exxov ovxa xai xrjv nbhiv oXrjv vTib Svväfieeos otitj ^expete raXs OQfiaZs ßiq avvecpeXxofisvov eßovXsTo xovxov yovv xov cpoßov coaitEQ x^^^*'0'&gt;' sTcty.ela-d'ai. acoy&gt;^ovtox^^a xfj d'Qaavxrjxi rcüv noXXcöv" Plutarch, Cato 27.</hi></note></p>

            <p>W. V. Humboldt, Werke. III. 12<pb n="3.178" xml:id="pbIII178"/> und Beschränktheit, zu welcher sich je ein Volk verdammt hat, vorzüglich darum scheiterten, weil alle Lykurgische Einrichtungen nur auf Vertheidigung berechnet waren; als wäre es einem Volke des Alterthums möglich gewesen, so wie die Schweiz es bis auf die Französische Revolution konnte und that, seine Freiheit inner- 14. halb seiner Gränzen zu bewahren. Die alten Staaten konnten nicht einmal so, wie die unsrigen, in dem Vertrauen auf Friedensschlüsse und Verträge ausruhen, sondern glichen beständig angespannten Maschinen. Mit dem Augenblick, da ihre Macht die geringere ward, oder sich ein vorher mangelnder Anlass zum Angriff zeigte, hub auch die Gefahr an. 15. Vor dieser aber gab es noch eine, die Europa glücklicherweise seit anderthalb Jahrhunderten nicht mehr kennt, die Ein- fälle barbarischer Horden. Diese befanden sich sogar ausserhalb der Gränzen des lockern Völkersystems, das noch (wenn es gleich auf keine Weise eigentlich diesen Namen verdient) allenfalls zwischen Italien, Griechenland, Asien und NordAfrica bestand. Da sich mit ihnen höchstens nur ihre auch schon halb barbarischen Nachbarn in einiger Verbindung befanden, man aber weiterhin nicht einmal die Namen ihrer Völkerschaften, geschweige denn die Ursachen und die Richtungen ihrer Züge kannte, so Hessen sich ihre Einbrüche nur mit Naturerscheinungen, Unge- wittern oder Heuschreckenzügen vergleichen. Gegen sie galt keine Politik; keine Vorsicht, keine Weisheit konnte ihren Ent- würfen zuvorkommen, nur Wachsamkeit die Eindringenden von den Gränzen zurückhalten, nur Tapferkeit die Eingedrungenen wieder vertreiben. 16. Um nun auf die Dauer den Gefahren gewachsen zu seyn, welche für einen Griechischen Staat aus dem dreifachen System seiner politischen Verhältnisse (erstlich zu seinen Hellenischen Mitstaaten, dann zu den mächtigeren, Griechenland umgebenden Reichen, endlich zu den Barbaren des Nordens, welchen man für die Inseln und Küstenbewohner die Seeräuber des Südens beizählen kann) entstanden, wäre eine eigne rein politische Erziehung 17. den Bürgern erforderlich gewesen, und das um so mehr, als bei den Alten so oft an die Stelle eines leblosen Werkzeugs und einer todten Einrichtung der lebendige Mensch, und an die Stelle Einzelner, die sich einer gewissen Beschäftigung gewidmet haben, so wie es die Gelegenheit mit sich brachte, jeder Bürger eintreten musste. Denn was Lykurg von seiner Vaterstadt gesagt haben soll,<pb n="3.179" xml:id="pbIII179"/> dass ihre Ringmauer die Brust ihrer Bürger seyn müsse,^) das galt mehr oder minder von jeder, auch wohl befestigten Stadt des Alterthums. Man kannte damals noch weder die Hindernisse, noch Schutzmittel, welche die neuere Zeit in den Rechten der Völkenereine, in Maximen der Schicklichkeit, Gewohnheiten und selbst Vorurtheilen, die mit jenen Rechten, sogar ohne dass man es sich selbst gestand, zu gleichem Ansehen gediehen waren, den Unterdrückern entgegenstellte, und den Unterdrückten gewährte; es war damals noch nicht daran zu denken, dass der Krieg, wie im 18. Jahrhundert, nur zwischen einer vorher bekannten Anzahl von Bürgern, mit Schonung der übrigen, nur mit Benutzung gewisser ^'ortheile, mit freiwilligem Aufgeben andrer, gewissermassen bloss wie ein blutiges Schachspiel geführt worden wäre; die Gefahr traf jeden Einzelnen, seinen Heerd, sein Weib, seine Kinder;^) und der Mangel an Kriegswerlvzeugen und eigentlicher Taktik machte, dass sich doppelt mehr, als bei uns, jeder Einzelne ihr entgegenstellen musste.</p>

            <p>Vielleicht noch nothwendiger aber ward Bürgererziehung zur i8. Erhaltung der innern Verfassung. Wenn es bei uns selten ge- ig- worden ist, dass ein Einzelner mit Umsturz der Gesetze, oder Hinwegräumung des rechtmässigen Herrschers die oberste Macht selbst an sich zu reissen versucht, oder dass entgegengesetzte Partheien die öifentliche Ruhe in Gefahr bringen; so ist es grossentheils, weil es unter uns an Bürgersinn und Vaterlandsliebe mangelt, und mit diesen Tugenden auch die sie, als noth- wendige Uebel, begleitenden Laster und Verbrechen vermisst werden. Privat und öffentliches Interesse sind durch eine weite Kluft geschieden, und Unglück und Schande der Nation werden nicht mehr als eignes Unglück und eigne Schande gefühlt. Die 20. körperliche Arbeit und Sorge für die Bedürfnisse des Lebens ist von den Schultern der Sklaven bei uns auf die Schultern des Volkes gewälzt, der Wohlhabende aber kennt eine Menge von Beschäftigungen, Vermögen zu erwerben, Müsse auszufüllen und Kräfte zu bilden, die vom Staate durchaus unabhängig sind, oder wenn sie auch mit der Staatsverwaltung zusammenhängen, doch ziemlich gleich gut unter jeder Staatsverfassung fortdauern können.</p>

            <p>^J ,,Ovy. UV ÜT] drsiy^taros 7t6'/,is, ans dvS^siois xal ov nXit'ü'ois iaietpävcaiai" Plutarch, Lykurg ig.</p>

            <p>V Nach „Kinder" gestrichen: „seine Brust".<pb n="3.180" xml:id="pbIII180"/> 21. Der Geist des Griechen und Römers hingegen war ganz von diesem grossen, jedes andere verschlingenden Interesse eingenommen, an diese kräftigere Nahrung gewöhnt, ekelten ihn viele unsrer Beschäftigungen, als unwürdig an, und er zog einen edeln 22. Müssiggang einer bedeutungslosen Thätigkeit vor. V'orzüglich freie und unabhängige Gemüther sind auch unter uns geneigter, sich geschäfteloser Müsse hinzugeben. 23. Was daher die neueren Staaten sichert, ist die Gleichgültig- keit gegen die politische Verfassung; nur Wenige nehmen einen ernstlichen, und noch Wenigere reinen und uneigennützigen An- theil daran, welchen Gesetzen, welchem Herrscher man gehorche (was das Privatleben bequem macht, der individuellen Neigung schmeichelt, ist es leichter unter jedem noch so leidlich durchzubringen, als selbst das entschiedene Uebel mit Muth anzugreifen), der Sorge dafür nachzuhängen haben wir theils keine Zeit, theils wollen wir die wirklich vorhandne nicht darauf verwenden. Die</p>

            <p>Alten hingegen hatten nicht bloss volle Zeit, sondern wollten die- selbe auch zu nichts Anderm verwenden, und darum drohten ihren Staaten mehr Gefahren von den Einfällen der Unruhigen, den Entwürfen der Ehrgeizigen, den Ränken der Lasterhaften, ja selbst manchmal von dem Starrsinn der Guten. 24. Diesen Gefahren mit einigem Erfolge vorzubeugen, gab es kein anderes Mittel, als die Verfassung des Staats dem Bürger wirklich einzupflanzen, gewisse auf das Ganze berechnete Maximen dergestalt in ihm herrschend zu machen, dass sie die individuellen 25. verdrängten. Eine solche Maxime war es in Rom, dass es den Römer entehre, etwas anders zu seyn, als Krieger, Richter und Staatsmann oder höchstens noch Bebauer des väterlichen Ackers; 26. eine solche ebendaselbst für die äusseren Verhältnisse die Oberherrschaft Roms über alle andre Nationen. Ein ganzes Volk konnte nicht, wie ein einzelner Eroberer, an Weltherrschaft denken ; die Römer hatten auf der andern Seite ebensowenig die wohl neueren Staaten eigne Politik, ihre Gränzen durch die ver- bundenen Rücksichten auf äussre Sicherheit und innre Erhaltung, 27. ausdehnend und einschränkend, zu bestimmen; erst die Kaiser kamen, gewitzigt durch äussere Einfälle und innere Unruhen, auf eine solche, hier Provinzen hinzunehmende, dort Provinzen ver- lassende Grenzbestimmung; die Alten Hessen vermuthlich die mögliche Ausbreitung ihrer Herrschaft dahingestellt. Aber klar ausgesprochner und unabweichlicher Grundsatz in ihnen war es,<pb n="3.181" xml:id="pbIII181"/> Schiedsrichter der Nationen zu seyn, und wo sich, was im Laufe der Zeit niemals fehlen konnte, gerechte oder ungerechte Bitte an sie wandte, da mischten sie sich ein, und endigten gewöhnlich mit der Unterjochung der Unterdrücker und Unterdrückten zugleich. Diese beiden Maximen, verbunden mit vielen andern, bald 28. Allen gemeinschaftlichen, bald einzelnen Ständen eigenthümlichen, setzten dem liberalen Umgange mit Fremden, und der eignen vielseitigen Ausbildung unüberwindliche Hindernisse entgegen. Aehnliche Beschränkungen kannten andre Nationen, und da, bei 29. dem oft müssigen, und fast immer gemeinschaftlichen Leben der Alten, die Sitten, auch in moralisch gleichgültigen Punkten, von ganz andrer Wichtigkeit, als bei uns, waren, so erstreckten sich diese Beschränkungen auch auf Dinge, die, wie die Untersagung dieser oder jener Musik, uns beinah unbegreiflich scheinen.</p>

            <p>Für solche, nach dem Vorigen, dennoch zur dauernden Er- 30. haltung der alten Staaten so nothwendigen Beschränkungen nun nannte ich die Griechen zu edel und frei, und wenn ich: Griechen sagte, meynte ich besonders die Athenienser. Denn Griechenland 31. stieg und sank mit Athen; nur Athen bewies eine Reihe von Jahrzehenden hindurch genug Unternehmungsgeist und Ruhmbegierde, Muth, und Klugheit, und trotz vieler schreiender Ungerechtigkeiten, im Ganzen selbst Billigkeit und griechischen Gemeinsinn, um Führerin der Hellenischen Freistaaten zu seyn, eine Würde, die auch ausserdem, der Lage der Sachen nach, sich nur bei einer Seemacht dauernd erhalten konnte. Unterlag Athen fremder Herrschaft, konnten die übrigen Griechen nicht mehr frei bleiben; ja ihre Unabhängigkeit lief sogar immer sichtbarer Gefahr, sobald Athen nur von seiner Führerstelle verdrängt war.</p>

            <p>Wie nun gerade der Atheniensische Charakter solchen Be- 32. schränkungen widerspricht, wird mehr die Folge dieser ganzen Geschichte zeigen, als es hier einzeln bewiesen werden kann. Für keinen mit Attika Vertrauten wird aber auch die Behauptung be- fremdend scheinen.</p>

            <p>Die Richtung nach Individualität hat die Bildung erst in 33. neueren Zeiten genommen, erst seitdem das Christenthum durch den nie ganz gelungenen Versuch, alle Nationen zu vereinigen, alle Nationalbande zerrissen hat. Wonach wir individuen-weise streben, dahin suchten die Alten völkerweise zu gelangen.</p>

            <p>Es gab indess hierbei doch noch einen Unterschied, ob nem- lich in einer Nation, wie bei den Römern, mehr der Zwang der</p>

            <pb n="3.182" xml:id="pbIII182"/>
            <p>Verfassung, oder, wie bei den Aeg^'ptern, die fast zur Natur- beschränkung gewordene Fessel der Sitte, oder endlich, wie bei den Griechen, der freie Trieb zu gemeinschaftlicher bürgerlichgeselliger Ausbildung sichtbar war; und hier findet sich nun bei diesen letzteren, aber besonders bei den Atheniensern ein merkwürdiger Zug, derjenige nemlich, dass, so feind die Griechen der BUdung eines einförmigen Ganzen durch Zwang, selbst der Ge- setze, waren, ebensosehr ihre Natur sie der Bildung eines aus ^4elfachen durch Freiheit verbundenen }*lassen bestehenden geneigt machte — eine Bildungsart, welche den doppelten Vorzug zahl- reicherer Eigenthümlichkeiten und beständiger Verbindung von Zwiespalt und Eintracht (zu grösserer und wohlthätigerer Reibung) bewahrt, indem die Vereinigung die übereinstimmenden, und die ihr untergeordnete Theilung die auszeichnenden Eigenschaften be- 34. günstigt. Die Griechen hatten eine entschiedene Neigung zum Föderalismus, und besassen sie weniger Sinn, als die Römer, für strenge, unverändene Staatsverfassung, so hatten sie unglaublich mehr für bürgerliches Leben und bürgerlichen Genuss. 35. Nur aus dieser Geneigtheit zur Bildung gleichsam von selbst an einander tretender Massen lassen sich die auffallendsten Erscheinungen Griechischen Lebens und Griechischer Geschichte erklären, und aus ihr entspringt sogar grösstentheils jene glückliche Organisation des Griechischen Geistes und Charakters, die ei^dg 36. die Bewunderung der Nachwelt bleiben wird. Allein in politischer Hinsicht können so gebildete Massen unmöglich gleich haltbar weder gegen äussere Angriffe , noch gegen die Ursachen seyn, die jeder menschlichen Verfassung den Untergang allmählig von innen bereiten. 3,37. Es ist unmöglich, bei Raisonnements, wie das gegenwärtige, der Begierde zu widerstehen, alte und neue Zeit, vergleichend, zu Resultaten für das äussere, noch mehr aber für das innere, tiefere Leben in Ein Ganzes zusammenzuziehn. Die Schicksale des Menschengeschlechts überhaupt und nothwendiger Weise als eine ununterbrochene Kette anzusehen, und ihnen ein bestimmtes Ziel zu setzen, ist vielleicht ein misliches Unternehmen, da die</p>

            <p>Reihe so oft, selbst bis zum Erlöschen jeder mündlichen Ueber- lieferung, unterbrochen ist, und wir nur einen so ausnehmend 38. kleinen Theil aller Ereignisse übersehen. Allein unläugbar ist es, dass einzelne Perioden , sollten sie auch durch wahre Klüfte, durch Naturrevolutionen, oder was man sonst von der Art an<pb n="3.182" xml:id="pbIII182"/>nehmen mag, von den vorhergegangenen und nachfolgenden getrennt seyn (da es wunderbar ist, zu verlangen, dass der Mensch oder sein Geschlecht gerade auf der Erde ein Gan;^es ausmachen solle), doch in sich in einem wirklichen und SachZusammenhange stehen, und eine solche Periode ist z. B. die, welche wir von den ersten nicht ganz ungewissen Nachrichten über die AegN^ptier und die VorderAsiatischen \'ölker an bis auf unsre Zeiten vor Augen haben, obgleich auch hier vieles für uns weder einen Anfang kennt, noch sich an die Folge anschliesst. Nimmt man nun diese 39- von ihrem wichtigsten Gesichtspunkt, von dem, auf welchen alle Geschichte, ja alle Weisheit hinstrebt, von der geistigen Cultur; so ist die Seele dieser Periode die Griechische Bildung. Sie zündete die ersten Funken an, ihre wohlthätigen Wirkungen leben in uns fort, und das Beste in uns verdanken wir unmittel- bar ihr; sie selbst aber entfaltet sich nur vollkommen in ihrem Gipfelpunkte, welcher zugleich wieder der Anfang des Sinkens von Hellas ist; und darum nannte ich den Verfall der Griechischen Freistaaten einen bequemen Mittelpunkt zum Ueberschauen unsrer ganzen Geschichte. Er hat mit dem Untergange des Römischen 40- Reichs das gemein, dass die neuere Zeit sich aus beiden ent- \vickelte. Aber aus dem Verfall Roms gingen mehr unsre Verfassungen, Gesetze, Staatenverhältnisse, aus dem griechischen mehr unsre innere Bildung, unser geistiges und zum Theil sittliches Leben, unsre Wissenschaft und Kunst herv^or. Selbst auf unsre Religion übte alt und neu-platonische Philosophie einen entschiedenen Einfluss aus, da das Römische Reich nur zu ihrer Ausbreitung und politischen Gründung beitrug, und so bildete Rom in vielfacher Hinsicht immer den Körper, dem Griechenland die Seele einhauchte.</p>

            <p>Man kann mit Grunde behaupten, dass die Griechen nur 41. durch Vermittlung der Römer auf uns gekommen sind, da auch das morgenländische Kaiserthum, dessen Flüchtlinge die griechische Literatur im Occident wiederherstellten, ein Lieberrest des Römi- schen Reichs war. Wären sie nicht von diesen, also einem mächtigen, sicher gegründeten und schon cultivirten Volke, sondern, wie die Römer selbst, von streifenden Barbarenhorden zerstört worden, oder hätten ihre Ueberwinder nicht, selbst mit roher, nie nachzuahmender Barbarei, einen so grossen Theil ihrer Kunstschätze sich zugeeignet, so wäre vermuthlich nur äusserst wenig für uns übriggeblieben. Der Einfluss der Griechen auf uns fängt<pb n="3.184" xml:id="pbIII184"/> also erst da an, wo die Römer sich ihnen näherten; die Hand der Römer aber näherte sich nie anders, als um zu unterjochen, oder zu zerstören. 42. Seit dieser Zeit ward Hellas dergestalt in Latium verwebt, dass man noch jetzt kaum einen Schritt in den Trümmern Roms machen kann, ohne des Landes mit Rührung zu gedenken, das, noch grausamer, als Italien, vom Schicksal behandelt, von Barbaren verwüstet da liegt. So in dem Namen des klassischen Alterthums vereint, gingen beide auf die neuere Zeit über, und lange schied man nicht rein und sorgfältig was Griechischem und Römischem 43. Geist angehörte; oft werden noch jetzt beide verwechselt. Die Deutschen besitzen das unstreitige Verdienst, die Griechische Bildung zuerst treu aufgefasst, und tief gefühlt zu haben; zugleich aber lag in ihrer Sprache schon vorgebildet das geheimnissvolle Mittel da ihren wohlthätigen Einfluss weit über den Kreis der Gelehrten hinaus auf einen beträchtlichen Theil der Nation verbreiten zu können. Andre Nationen sind hierin nie gleich glück- lich gewesen, oder wenigstens haben ihre Vertraulichkeit mit den Griechen weder in Commentaren, noch Uebersetzungen, noch Nachahmungen, noch endlich (worauf es am meisten ankommt) in dem übergegangenen Geiste des Alterthums auf ähnliche Art bewiesen. Deutsche knüpft daher seitdem ein ungleich festeres und engeres Band an die Griechen, als an irgend eine andere, auch bei weitem näher liegende Zeit oder Nation. 44. In dieser Bedeutung den Verfall der Griechischen Freistaaten zum Mittelpunkt der Geschichte nehmend, möchte ich daraus diejenigen Resultate ziehen, zu welchen alle Geschichte, ja jedes menschliche Unternehmen am Ende hinstrebt. Denn was hilft es, dass sich der Geist auf tausend und aber tausend Einzelheiten zerstreue, ohne den Punkt zu finden, in dem er endlich ausruhen kann? Dieser Ruhepunkt aber ist allein in der Stellung, auf welcher der Mensch sein Verhältniss zur Welt am treusten und fruchtbarsten auifasst, und in der Richtung, in der er sich mit ihr in die, seiner Eigenthümlichkeit angemessenste Wechselwirkung bringt. Nur auf diesem Standpunkte wird es ihm möglich, das noch Weiche und Bildsame mit leidenschaftlicher Theilnahme zu bearbeiten, und auf das einmal unabänderlich Erstarrte im Schicksale der Einzelnen, Nationen und Zeiten mit wehmüthiger Ruhe zu blicken ; in die Wirklichkeit, wie sie ihn umgiebt, wo es Noth- wendigkeit gebeut, oder Weisheit erlaubt, mit Eifer und Thätig<pb n="3.185" xml:id="pbIII185"/>keit einzugreifen, und das Idealische und Göttliche nicht als das wahre und eigentliche A'^aterland zu verkennen. Die richtige Be- stimmung unsres Standpunkts zum Alterthum aber muss noth- wendig auch über jenen Standpunkt in aller vergangenen und zukünftigen Zeit wichtige Aufschlüsse gewähren. Jede Geschichte des Wachsthums oder des Verfalls einer 45» Nation ist, als Schilderung einer moralischen Erscheinung, weniger reine Geschichte, als Raisonnement über dieselbe. Sie wird dies aber noch mehr bei der im Eingange gleich kurz angegebenen und im Vorigen ausführlicher auseinander gesetzten Absicht der gegenwärtigen Arbeit. Die Darstellung des Verfalls der griechischen 46. Freistaaten soll zugleich den Einfluss des griechischen Geistes auf die Folgezeit und unser Verhältniss zum Alterthum klar machen, und dadurch über den Gang der Menschheit und das Streben des Einzelnen Licht verbreiten. Die beiden letzteren Punkte werden 47. freilich vorzüglich nur für den Gesichtspunkt eines Deutschen er- örtert werden, da jeder Schriftsteller über praktisch philosophische Gegenstände absichtlich immer nur für seine Nation schreiben sollte; und Deutschland (fremde Leser mögen der wehmüthigen 48. Seite dieser Vergleichung die ehrenvolle verzeihen) in Sprache, Vielseitigkeit der Bestrebungen, Einfachheit des Sinnes, in der föderalistischen Verfassung, und seinen neuesten Schicksalen eine unläugbare Aehnlichkeit mit Griechenland zeigt.</p>

            <p>Jedoch würde man mich ganz und gar misverstehen, wenn 49. man glaubte, dass ich die Geschichte bloss zu einem Anlasse mis- brauchen wollte, ihr fremdartige Betrachtungen an sie anzuknüpfen. Die Weisheit der Zeiten ist über jede Weisheit der Menschen erhaben; der Gang des Schicksals soll an dem Leitfaden der Erfahrung gezeigt, der Sinn durch sie gestärkt und genährt werden ; das Erste also ist, sie rein und treu zu überliefern, und das bisher Gesagte ist bloss Rechtfertigung der Wahl des Gegenstandes und der Art der Ausführung, wo der blosse Geschichtszweck mehrere zuliesse. Der hauptsächlichste Theil der Arbeit bleibt immer 50. einzig und allein die Darstellung Griechenlands in seinem Verfall, und diesem werde ich daher alle historische Genauigkeit, Ausführlichkeit und Unpartheilichkeit widmen, deren ich fähig bin. An 51. ihn schliesst sich der zweite nur an.</p>

            <p>Die Geschichte des griechischen Verfalls theilt sich von selbst 52. in drei Perioden ab, in deren erster die Freiheit und Unabhängig<pb n="3.186" xml:id="pbIII186"/>keit untergraben, in der zweiten vergeblich zu retten versucht, und in der dritten auf immer verloren wurde: in die Periode 53. I, Philipps und Alexanders; von des ersteren Thronbesteigung bis zur Schlacht bei Cranon; da Alexander durch seinen Beschluss die Verbannten der griechischen Städte betreffend, und die un- politische Zurücksendung mehrerer Tausende von Miethsoldaten nach Griechenland noch selbst den Grund zu dem Lamischen</p>

            <p>Kriege legte, den diese Schlacht endigte; von Ol. 104, 4. bis Ol. 114, 2. (38. Jahre.) 54. 2. die Periode der Feldherren Alexanders und der späteren Macedonischen Könige; von der Schlacht bei Cranon bis zum Bündniss der Römer mit den Aetoliern und andern griechischen Staaten, weil sich hier die Römer zuerst auf eine bedeutende Weise in die Griechischen Angelegenheiten zu mischen unternahmen; von OL 114, 2. bis Ol. 142, 2.(?) (112. Jahre.) 55. 3. die Periode der Römer; von diesem Bündniss bis zur Ein- nahme Athens durch Sylla, nachdem schon länger vorher Achaja zu einer Römischen Provinz erklärt worden war; von Ol. 142, 2.</p>

            <p>bis Ol. 173, 3. (125. Jahre.) 56. Der zweite Theil, welcher das Fortleben Griechenlands über die Gränzen seines politischen Daseyns heraus schildert, zerfällt in zwei Abschnitte: in die Darstellung des Einflusses der griechi- schen Cultur</p>

            <p>1. auf die Römer, 2. auf die neueren Nationen. 57. Da diese Cultur mittelbar durch die Römer auf uns gekommen ist, so muss der erste dieser beiden Abschnitte sorgfältig und von den frühesten Zeiten an untersuchen, was in Geist und Charakter, Sprache, Wissenschaft und Kunst der Römer aus Griechenland herstammte, und was ihnen selbst eigenthümlich war, damit man die beiden Elemente des classischen Alterthums (insofern man nemlich der Aegyptischen und Etruscischen Kunst, zu deren Erwähnung sich jedoch gleichfalls Veranlassung finden wird, als minder wichtiger Nebenzweige, hier nicht ausdrücklich gedenkt) in ihrer Eigenthümlichkeit und ihren gegenseitigen Beziehungen 58. kennen lerne. Denn der zweite Abschnitt wird an dem Beispiel der neuern Nationen zeigen, dass es zum Verständniss und zum Benutzen des Alterthums ausnehmend wichtig ist, ob man im Studium desselben mehr von den Römern, oder von den Griechen ausgehe, so wie bei diesen, ob man von den Attischen Schrift<pb n="3.187" xml:id="pbIII187"/>Stellern zu den Ionischen, oder von diesen zu jenen gelange. In 59. diesem zweiten Abschnitte wird jedoch vorzugsweise nur von Deutschland die Rede seyn, und auf beide Theile werden, als 60. Resultate des ganzen Werks, Schlussbetrachtungen folgen — BHcke auf den Gang der menschlichen Cultur überhaupt, auf ihre vermuthliche fernere Entwicklung, Winke zur zweckmässigsten Mitwirkung dazu, Maximen zur Beurtheilung und Bildung von Individuen und Nationen. Alles dies letztere kann indess nur 61. fragmentarisch, in wenigen kurzen Hauptsätzen, und nur insofern ausgeführt werden, als es sich aus dem eigentlichen Gegenstande der Arbeit herleiten lässt. Denn es ist keinesweges die Absicht, diesen als Belag zu einem ihm fremden Raisonnement zu gebrauchen, sondern nur die, den in ihm liegenden Reichthum an Folgerungen möglichst gut zu benutzen.</p>

            <p>Um aber den hier in seinen äussersten Umrissen vorgezeich- 62. neten Plan auszuführen, muss man auf gewisse Thatsachen und Ueberzeugungen, wie auf Grundlagen, fussen können. Zuerst ist es nothwendig, zu der Lesung dieses W^erks einen bestimmten Begriff von dem Charakter und der Lage der griechischen Völkerschaften mitzubringen; dann über gewisse Grundsätze von demjenigen, was Nationen ursprünglich seyn und später werden können, über die Mittel, durch deren Gebrauch sie sich von ihrem Ziele entfernen, oder ihm nähern, und über den Werth der Masse von Cultur, die sie stufenweis erw^erben, einverstanden zu seyn. Denn moralische Erscheinungen, wie der Charakter, 63. das Wachsthum und der Verfall der Nationen, lassen sich nicht bloss einfach erzählen, sondern müssen zugleich aus allgemeinen Gründen erklärt werden; und erlauben verschiedene Ansichten, von welchen die im Vortrag gewählte eben so wohl raisonnirender, als geschichtlicher Rechtfertigung bedarf.</p>

            <p>Ich werde daher damit anfangen, eine Darstellung des griechi- 64. sehen Charakters, mit Berührung der Umstände, welche ihn bildeten, und mit Hinsicht sowohl auf die andern Völkerschaften des Altenhums, als auf die Beschaffenheit und die Entstehungsart des Charakters der Nationen überhaupt und die Mittel ihrer Kennt- niss, Beurtheilung und Bildung, dem Ganzen voranzuschicken. Ich 6$. W'erde hierbei noch besonders bemüht seyn, das erst allgemein gezeichnete Bild nachher nach den Verschiedenheiten der Zeiten und der einzelnen griechischen Stämme abzustufen. Von da aus 66. werde ich mir alsdann durch eine Schilderung des politischen und<pb n="3.188" xml:id="pbIII188"/> sittlichen Zustandes Griechenlands unmittelbar vor der Thronbesteigung Philipps zu der geschichtlichen Darstellung selbst den 67. Weg bahnen; und diese beiden Gegenstände in einer und der- selben Einleitung umfassen, zu der ich jetzt übergehe.</p>

            <p>Einleitung.</p>

            <p>I. Kapitel.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Von dem griechischen Charakter überhaupt, und der idealischen Ansicht desselben insbesondre.</title>
               </head>
               <p>Die neuere Zeit befindet sich in Hinsicht auf die alte in einer Lage, welche dieser durchaus fremd war. Wir haben in den Griechen eine Nation vor uns, unter deren glücklichen Händen alles, was, unserm innigsten Gefühl nach, das höchste und reichste Menschendaseyn bewahrt, schon zu letzter Vollendung gereift war; wir sehen auf sie, wie auf einen aus edlerem und reinerem Stoffe geformten Menschenstamm, auf die Jahrhunderte ihrer Blüthe, wie auf eine Zeit zurück, in welcher die noch frischer aus der Werkstatt der Schöpfungskräfte hervorgegangene Natur die Verwandtschaft mit ihnen noch unvermischter erhalten hatte; da sie, kaum rückwäns noch vorwärts schauend, alles neu pflanzten, neu gründeten, und nur in schlichter Einfachheit sich selbst über- lassenen Bestrebungen nachgehend, die natürliche Sehnsucht ihres Busens aushauchend, Vorbilder ewiger Schönheit und Grösse aufstellten.</p>

               <p>Es ist daher mit dem Studium der Griechischen Geschichte für uns nicht, wie mit dem der Geschichte anderer Völker. Die Griechen treten gänzlich aus dem Kreise derselben heraus; wenn ihre Schicksale gleich zu der allgemeinen Verkettung der Begeben- heiten gehören, so Hegt hierin nur ihre geringste Wichtigkeit in Rücksicht auf uns; und wir verkennen durchaus unser Verhält- niss zu ihnen, wenn wir den Massstab der übrigen Weltgeschichte auf sie anzuwenden wagen. Ihre Kenntniss ist uns nicht bloss angenehm, nützlich und nothwendig, nur in ihr finden wir das Ideal dessen, was wir selbst seyn und hervorbringen möchten; wenn jeder andre Theil der Geschichte uns mit menschlicher Klugheit und menschlicher Erfahrung bereichert, so schöpfen wir aus der Betrachtung der Griechen etwas mehr als Irrdisches, ja beinah Göttliches.</p>

               <pb n="3.189" xml:id="pbIII189"/>
               <p>Denn welchen andern Namen soll man einer Erhabenheit geben, deren Unerreichbarkeit, statt muthlos zu machen, aufrichtet und zur Nacheiferung anspornt.^ Wenn wir unsere be- schränkte, engherzige, durch tausend Fesseln der Willkühr und der Gewohnheit gedrückte, durch zahllose kleinliche, nirgends tief ins Leben eingreifende Beschäftigungen zersplitterte Lage mit ihrer freien, rein nach dem Höchsten in der Menschheit strebenden Thätigkeit, unsere mühvoll durch wiederholte Versuche langsam reifenden Werke mit ihren, die dem Geist, wie aus freier Fülle, entströmten, unser dumpfes Hinbrüten in klösterlicher Einsamkeit, oder gedankenloses Umtreiben in lose verknüpfter Geselligkeit mit dem heiteren Frohsinn ihrer, durch jede heiligste Bande befestigten Bürgergemeinschaft vergleichen; so müsste, sollte man denken, das Andenken an sie uns traurig und niedergeschlagen machen, wie den Gefangnen die Erinnerung an ungehemmten Lebensgenuss, den Kranken das Andenken an ungeschwächte Gesundheit, den Bewohner des Nordens das Bild eines Italienischen Frühlingstags.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„dass wir — zurückkehren" verbessert aus „dass wir nie wieder mit unsern Gedanken von da zurückkehren möchten".</hi></note></p>

               <p>Gerade im Gegentheil aber ist es nur das Versetzen in jene Zeiten des Alterthums, das unser Herz erhebend und unsern Geist erweiternd uns so sehr in unsre ursprüngliche, minder verlorne, als nie besessene, Menschenfreiheit herstellt, dass wir auch zu unserer so entgegengesetzten Lage mit frischem Muthe und erneuerter Stärke zurückkehren,^) dass wir nur an jener nie ver- siegenden Quelle die wahre Begeisterung schöpfen, und gerade die tiefe Wahrnehmung der Kluft, welche das Schicksal auf ewig zwischen sie und uns gelegt hat, uns anfeuert, uns auf unserem Standpunkt mit durch ihre Betrachtung neubeflügelten Kräften zu der uns gegebenen Höhe emporzuheben. Wir ahmen ihren Mustern nach mit dem Bewusstseyn ihrer Unerreichbarkeit; wir erfüllen unsere Phantasie mit den Bildern ihres freien, reichbegabten Lebens mit dem Gefühle, dass es uns eben so versagt ist, als es ihnen das leichte Daseyn der Bewohner ihres Olymps war.</p>

               <p>Denn dies kann wohl für ein passendes Gleichniss unsres Verhältnisses zu ihnen gelten. Ihre Götter trugen, wie sie, menschliche Gestalt, und waren aus menschlichem Stoffe gebildet ;<pb n="3.190" xml:id="pbIII190"/> dieselben Leidenschaften, Lust und Schmerz, bewegten ihre Brust ; auch die Mühe und das Ungemach des Lebens waren ihnen nicht fremd; Hass und Verfolgung regte sich heftig in den Hallen der Götterwohnung; Mars lag verscheidend unter erschlagenen Kriegern; Hermes wanderte mit Mühe über die einsame Wüste des Meeres ; Latona empfand alle Bedrängnisse der werdenden, Ceres alle Angst der verwaisten Mutter. Nicht anders finden wir auch in Hellas alle Unebenheiten des Lebens; nicht bloss die Drangsale, die Einzelne und Nationen befallen, auch alle gewaltsamsten Leiden- schaften, Ausschweifungen und selbst Rohheiten ungezügelter Menschennatur; aber wie alle jene dunkleren Farben der einzige Glanz des wolkenlosen Olymps verschmelzte und auflöste, so ist auch in den Griechen etwas, das das Gemüth nie eigentlich sinken lässt, das die Härten des Irrdischen wegwischt, das Ueberschäumen der Kraft in üppiges Spiel verwandelt, und den ehernen Druck des Schicksals zu sanftem Ernste mildert.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Italienischen Frühlingstags^' verbessert aus „Frühlingstages an den Küsten Spaniens oder Italiens".</hi></note></p>

               <p>Dies Etwas ist gerade das Idealische in ihrer Natur, und die ganze merkwürdige Erscheinung, der Eindruck, den, auch bei der kältesten und partheUosesten Prüfung, Werke und Betrachtung keines anderen Volks auf uns machen, kommt daher, dass die Griechen in der That den Punkt in uns berühren, welcher das letzte Ziel aller unsrer Bestrebungen ist, und dass wir lebhaft empfinden, dass sie die Höhe auf ihre Weise erreicht, das Loos, in dem sie, am Ziel der Laufbahn, zu ruhen vermögen, errungen haben. Aber ihre Grösse ist so rein, wahr, und acht entsprungen aus der Natur und der Menschheit, dass sie uns nicht, zwingend, auf ihre, sondern begeisternd, auf unsre Weise anregt, uns anzieht, indem sie unsre Selbstständigkeit erhöht, und uns mit sich verknüpft nur in der Idee letzter Vollkommenheit, von der sie ein unläugbares Vorbild, nach der aber auch uns, wenn gleich auf andern Wegen zu streben erlaubt ist.</p>

               <p>Es gehört vielleicht eine innigere Vertrautheit mit den Werken der Alten dazu, um die Behauptung der Unerreichbarkeit ihrer Vorzüge nicht für panheiische Uebertreibung zu halten. Was jedoch schon ein günstiges Vorurtheil für dieselbe erregt, ist dass es schlechterdings nicht gerade auf Gelehrsamkeit oder Studium ankommt, um an den Werken der Alten Geschmack zu finden; sondern dieselben den tiefsten Eindruck vielmehr in den unbefangensten, noch keiner eigenthümlichen Denkart oder Kunst- manier fröhnenden Gemüthern zurücklassen. Es ist ferner be<pb n="3.191" xml:id="pbIII191"/>merkenswenh, dass sie bei jeder Nation, jedem Alter, jeder Lage des Gemüths Eingang finden, da das Moderne, so wie es aus einer minder allgemeinen und objectiven Stimmung entspringt, ebenso auch eine mehr eigenthümliche und subjective verlangt. Shakespeare, Dante und Cervantes v^^erden nie eine so allgemein verbreitete Wirkung hervorbringen, als Homer, Aeschylus oder Aristophanes.</p>

               <p>Das Moderne, in irgend einer Gattung, sobald nicht von bloss 2. positiver Kenntniss und mechanischer Geschicklichkeit die Rede ist, mit dem Antiken zu vergleichen, beweist eine eben so unrichtige Ansicht des Alterthums, als es unrichtige Ansicht der Kunst anzeigt, wenn je ein bestimmter Gegenstand der Wirklich- keit der Schönheit eines Kunstwerks an die Seite gesetzt wird. Denn wie Kunst und Wirklichkeit, so liegen das Alterthum und die neuere Zeit in zwei verschiedenen Sphären, die sich in der Erscheinung nirgends, in Wahrheit aber allein da berühren, wohin nur die Idee, nie die Anschauung reicht, in der Urkraft der Natur und der Menschheit, von der jene beiden verschiedene Bilder, diese beiden verschiedene Bemühungen sind, sich im Daseyn Geltung zu verschaffen.</p>

               <p>Die Wirklichkeit ist gewiss um nichts unedler, als die Kunst ; sie, die Wahrheit und die Natur selbst, ist ja vielmehr das Muster derselben, und ihr Wesen ist gerade so gross und erhaben, dass, um uns demselben nur einigermassen zu nähern, uns nichts übrigbleibt, als, wie es die Kunst thut, einen uns selbst unbegreiflichen Weg einzuschlagen. Von diesem ihrem Wesen ist der kleinste Gegenstand in derselben durchdrungen, und es durchaus unrichtig, dass die Natur in ihrer Vollständigkeit nur in allen einzelnen Gegenständen zusammengenommen, die Totalität der Lebenskraft nur in der Summe der einzelnen Momente ihres Daseyns angetroffen werde. Erscheinen mögen sie allerdings beide auf diese Weise, allein an sich kann man sich weder die eine dem Raum, noch die andre der Zeit nach getrennt und zertheilt denken. Alles im Universum ist Eins und Eins Alles, oder es giebt überhaupt keine Einheit in demselben; die Kraft, welche in der Pflanze^) pulsirt, ist nicht bloss ein Theil, sondern die ganze Kraft der Natur, oder es öfnet sich eine unüberspringbare Kluft zwischen ihr und der übrigen Welt, und die Harmonie der organischen Formen ist un<pb n="3.192" xml:id="pbIII192"/>wiederbringlich zerstört; jeder gegenwärtige Augenblick fasst alle vergangenen und zukünftigen in sich, da es nichts giebt, woran die Flüchtigkeit des Vergangenen haften kann, als die Fortdauer des Lebendigen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „der Pflanze" verbessert aus „den Adern des kleinsten Insectes".</hi></note></p>

               <p>Aber die Wirklichkeit ist nicht das Gefäss, in welchem ihr Wesen uns überliefert werden kann; oder vielmehr ihr Wesen offenbart sich in ihr nur in seiner ursprünglichen Wahrheit, und ist in dieser unzugänglich für uns. Da wir daher das Daseyn der wirklichen Gegenstände nicht durch ihr inneres Leben begreifen, so suchen wir es durch den Einfluss äusserer Kräfte zu erklären, und daher geschieht es, dass wir zugleich ihre Vollständigkeit und ihre Unabhängigkeit verkennen, und statt ihre organische Form durch innere Fülle bestimmt zu glauben, sie durch äussere Gränzen beschränkt halten — Irrthümer, die bei der Kunst darum hinwegfallen, weil sie uns das Wesen der Natur nicht an sich, sondern auf eine unsern Organen fassliche, für sie harmonisch vorbereitete Weise darstellt.</p>

               <p>Zwar ist unser Leben nicht so karg von dem Schicksal begabt, dass es nicht auch mitten in demselben, und gänzlich ausser dem Gebiete der Kunst etwas geben sollte, wodurch man dem Wesen der Natur näher zu treten vermag, und dies Etwas ist die Leidenschaft. Denn keinesweges sollte man diesen Namen an die untergeordneten Affecte verschwenden, mit welchen man gewöhnlicherweise liebt und hasst, strebt und verabscheut; tiefe und reiche Gemüther kennen ein Begehren, für das der Name des Enthusiasmus zu kalt und der der Sehnsucht zu ruhig und milde ist, und bei welchem der Mensch doch in vollkommener Harmonie mit der ganzen Natur bleibt, in dem Trieb und Idee auf eine auf dem kalten und prosaischen Wege unbegreifliche Weise in einander verschmolzen sind, und welches dadurch die schönsten Geburten hervorbringt. In diesen Stimmungen wird die in der Wirklichkeit erscheinende Idee in der That richtiger erkannt, und man kann mit Wahrheit sagen, dass Freundschaft und Liebe in hoher und reiner Begeisterung ihren Gegenstand mit tieferen und gleichsam heiligeren Blicken, als die Kunst, betrachten. Aber so ist das Schicksal der WirkUchkeit, dass sie, bald zu tief, bald zu hoch gestellt, nie das volle und schöne Gleichgewicht zwischen der Erscheinungsart des Gegenstandes und dem Auffassungsvermögen des Beobachters erlaubt, aus dem der begeisterte und fruchtbare, und doch immer stille und ruhige Genuss der Kunst hervorgeht.</p>

               <pb n="3.193" xml:id="pbIII193"/>
               <p>i.*.-) &gt;Jicht daher die Schuld der Natur, sondern unsre eigene ist es, wenn sie dem Kunstwerke nachzustehen scheint, und wenn daher Achtung der Kunst Zeichen eines sich hebenden Zeitalters ist, so ist Achtung der Wirklichkeit Merkmal eines noch höher gestiegenen. M Jenes volle und schöne Gleichgewicht treffen wir nun eben so nur im Antiken, nie im Modernen, an. In der Sinnes- und Wirkungsan der Alten scheint die reine und ursprüngliche Naturkraft der Menschheit so glücklich alle Hüllen zersprengt zu haben, dass sie sich, in Klarheit und Einfachheit, dem Auge, leicht überschaubar, wie eine halb erschlossene Blüthe, darstellt. Nicht mühvoll den Weg, den sie wählen will, ausspähend, nicht ängstlich besorgt um das, was sie etwa zurücklässt, giebt sie sich dem unbeschränkten Sehnen nach ungemessener Lebensfülle, sicher vertrauend, hin, und prägt sie in tausend, immer gleich glückliche Bilder aus; da wo die Neueren nur forschen, suchen, ringen und kämpfen, oft den blutigen Schweiss, selten die frohe Leichtigkeit des Sieges kennen, sich abmühen in einsam zerstreutem und vereinzeltem Daseyn, und sich nie der wohlthätigen Schwungkraft erfreuen, mit welcher ein gleichgestimmtes Volk, auf einem, mit Denkmälern seines Ruhmes und seiner Kunst übersäeten Boden, unter einem, ihm heiter zulächlenden Himmel, jeden seiner Mitbürger emporhebt. Gerade dieselben Merkzeichen, welche, vor der Betrachtung, die Wirklichkeit — in ihrem einzelnen, beschränkten Erscheinen — von der Kunst unterscheiden, finden sich daher auch am Antiken und Modernen wieder. Wie die Kunst, ist alles Antike immer reiner und voller Ausdruck von etwas Geistigem, und führt auf Ideeneinheit; ladet ein, sich in jeden seiner Theile immer tiefer zu versenken, fesselt durch freiwilligen Zauber den Geist in bestimmte Gränzen, und erweitert sie zur Unendlichkeit. Das Neuere hingegen deutet, wie die Wirklichkeit, das Geistige mehr nur an, als es dasselbe wirklich und unmittelbar darstellt, kennt oft keine andere Einheit, als zu der sich das Gefühl, nur von ihr aus, und auf Veranlassung ihrer, selbst sammelt, und übt y „und wenn — gestiegenen" verbessert aus „und wenn es ein Zeichen eines sich hebenden Zeitalters ist, die ideale Kunst der materiellen Wirklichkeit vorzuziehen, so ist es Merkmal eines noch höher gestiegenen, wenn man, statt dieser letzteren die Idee abzusprechen, sie in ihr zu erkennen beginnt."</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. III. 13<pb n="3.194" xml:id="pbIII194"/> seine beste und höchste Wirkung oft nur dadurch, dass es über sich selbst und aus seinen Gränzen hinausführt; ja wenn es auch^ von demselben Sinn, wie das Alte, durchdrungen, ihm auch in seinen Wirkungen nah bleibt, so fehlt ihm doch, wie die Beleuchtung an einem wolkigen Tage der Landschaft, jener durch seine eigenen Strahlen alles erst fest zusammenfassende, erst innig ver- schmelzende Glanz. Denn der Mensch mag sinnen und wählen und mühen, wie er auch wolle, so dankt er das Zarteste, wie das Höchste in seinen Werken, dasjenige, das der Hand entströmt, ohne dass der Bildner es weiss, und in den Sinn übergeht, ohne dass der Betrachter davon Rechenschaft zu geben vermag, doch nur der glücklichen Anlage seiner Natur und der günstigen Stimmung des Augenblicks; und er mag ausgerüstet seyn mit Genie und That- kraft, wie es die Gränzen der menschlichen Natur nur verstatten, so ist doch dasjenige was am meisten an ihm hervorstrahlt, nur das, was nicht unmittelbar Er ist, die Kraft des Geschlechts, das ihn zeugte, der Boden, der ihn trägt, die Nation, deren Sprache ihn umtönt. Der Mensch gehört der Natur an, und ist nicht bestimmt, allein und vereinzelt da zu stehen; das Wort seines Mundes ist Element oder Nachklang des Schalls der Natur; das Bild, das er hinwirft, Umriss des Stempels, in den auch sie ihre Gestalten goss, sein Wollen unmittelbarer Anstoss ihrer Schöpfungskraft. Seine Selbstständigkeit wird darum nicht geringer; denn in der Totalität der Wirklichkeit ist die Kraft der Natur seine eigene, und in der Erscheinung ist ihm Alles, Nation, Boden, Himmel, Umgebung, Vorwelt und Mitwelt, verschlossen, sprachlos und todt, wenn er es nicht durch eigene, innere Kraft zu öfnen, zu vernehmen, zu beleben versteht. Darum ist es das sicherste Merkmal des Genies in jeder Kraftäusserung, und am meisten in der Verwickeltesten, im Leben, überall, durch Bewunderung oder Verachtung, Liebe oder Hass, das Begeisternde, Mahnende, Trei- bende herauszuheben, und, wo die Wirklichkeit nichts gewährt, eine neue und schönere Welt aus der Vergangenheit um sich her zu rufen — Hülfsmittel, zu welchen die Neueren sich oft gezwungen fühlen, indess die Alten alles, dessen sie bedurften, in der nächsten Umgebung, und diese ihrem innersten Begehren durchaus entsprechend antrafen.</p>

               <p>Immerhin also könnte ein neuerer Künstler, um gleich des Gebietes zu erwähnen, auf welchem es am schwierigsten ist,<pb n="3.195" xml:id="pbIII195"/> gegen das Alterthum anzuringen, an Vortreflichkeit mit den Werken des Alterthums wetteifern. Das Genie kann noch jetzt, wie ehemals, erstehn, das Studium hat seitdem manchen mühevollen Weg zurückgelegt, und die Kunst, dadurch und durch Erfahrung bereichert, vielfache Fortschritte gemacht. Allein was nimmer zu erreichen steht, was das Antike und Moderne durch eine unüberspringbare Kluft ^) von einander trennt, ist der Hauch des Altenhums, der das geringste Bruchstück, wie das vollendetste Meisterwerk, mit unnachahmlichem Zauber bedeckt. Dieser gehört nicht dem einzelnen Bildner, nicht dem Studium, nicht einmal der Kunst selbst an; er ist der Abglanz, die Blüthe der Nation und des Zeitalters, und da sie nicht wiederkehren, auch unwiederbringlich mit ihnen verloren. Denn es ist ein wehmüthiges, aber auch edles Vorrecht des Lebendigen, dass es sich niemals auf gleiche Weise wiedererzeugt, und das Vergangne in ihm auch auf ewig vergangen ist.</p>

               <p>Hierin nun zwar, dass aus dem Werke mehr spricht, als der Gegenstand, den es unmittelbar darstellt, kommt alles, was irgend einen Grad der Eigenthümlichkeit besitzt, mit einander überein. Aber was das Alterthum in diesem Punkt unterscheidet, ist zweierlei : einmal, dass in der augenblicklichen Stimmung und dem Charakter des Künstlers, und in diesem und seinen Umgebungen, seiner Zeit und seiner Nation, eine wundervolle und zauberische Ueberein- stimmung herrscht, und zweitens, dass alle diese Dinge wiederum so Eins sind mit der auszusprechenden Idee, dass sie sich nicht, als Persönlichkeit ihr in dem Werke gegenüberstellen, sondern sich mit ihr zu höherer Wirkung in demselben vereinigen, es objectiver machen durch subjective Kraft. Beides könnte nicht der Fall seyn, wenn die Menschheit, die aus dem Alterthum spricht, nicht reinerer, lauterer, oder wenigstens leichter erkenn- barer Abdruck der Ideen wäre, nach denen jede acht menschliche Brust sich sehnt, oder wenn diese Ideen sie nicht lebendiger durchglühten, als man je sonst zu ahnden berechtigt ist. Jener Hauch des Alterthums ist also Hauch einer hellen von Göttlichkeit — denn was, wenn nicht die Idee, ist göttlich? — durchstralten Menschheit, und eine solche ist es, die aus den Kunstwerken, Dichtungen, Bürgerverfassungen, Schlachten, Opfern und Festen</p>

               <p>V Nach „Kluft" gestrichen : „und bis zur Vernichtung der Möglichkeit jeder Vergleichung".<pb n="3.196" xml:id="pbIII196"/> der Alten gegen unsre Dumpfheit und Engherzigkeit, aber auch zugleich für das, was Menschen seyn, und wonach wir auf anders vorgezeichneter Bahn ringen können, laut und lebendig zeugt. Denn es wäre unglücklich, wenn sich der Vorzug des Altenhums nur in todten Marmorgebilden, und nicht auch, gleich erhebend und begeisternd, in Sitten, Gesinnungen und Thaten ankündete.</p>

               <p>Also noch Einmal: nichts Modernes ist mit etwas Antikem vergleichbar ; mit Göttern soll sich nicht messen irgend ein Mensch ; *) und <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „und" gestrichen : „nach dem bis jetzt Entwickelten wird dies schon nicht mehr blosses Vorurtheil oder abergläubische Verehrung heissen".</hi></note> was das Alterthum unterscheidet, ist nicht bloss Eigenthüm- lichkeit, sondern allgemein geltender, Anerkennung erzwingender Vorzug; es war eine einzige, aber glückliche Erscheinung in der Bildungsgeschichte der Menschheit, dass den Zeitaltern, die durch Mühe reifen sollten, ein Geschlecht vorausging, das, mühelos und gleichsam in der schönsten Blüthe, dem Boden entwuchs. Auf welchem Wege dies begreiflich scheinen muss, zeigt schon das bis jetzt Entwickelte an, allein die ganze Ansicht, besonders in ihren einzelnen Anwendungen, kann erst durch die Vollendung des gegenwärtigen Werkes gerechtfertigt werden. Indess werde hier, und für jetzt, auch ohne weitere Ausführung, ein Satz aufgestellt, der für den, welcher ihn als wahr annimmt, schon nicht wenig beweisen wird. Der Prüfstein der neueren Nationen ist ihr Gefühl des Alterthums, und je mehr sie in diesem Griechen und Römer gleich, oder gar in umgekehrtem Verhältnisse schätzen, desto mehr verfehlen sie auch ihr eigenthümliches, ihnen besonders gestecktes Ziel. Denn insofern antik idealisch heisst, nehmen die Römer nur in dem Masse daran Theil, als es unmöglich ist, sie von den Griechen zu sondern.</p>

               <p>Nichts würde so zweckwidrig seyn, als eine historische Arbeit von einer Ansicht zu beginnen, die mehr aus vielleicht verzeih- hchem, aber immer übel verstandenem Enthusiasmus, als aus ruhiger Betrachtung entspränge. Diese Bemerkung konnten wir hier nicht übergehen, da hier gerade am meisten die Einwendung</p>

               <p>V Goethe, Grenzen der Menschheit Vers ii. Dasselbe Zitat begegnete schon in der politischen Jugendschrift (i, ijy).<pb n="3.197" xml:id="pbIII197"/> 2u besorgen steht, dass das so eben von den Griechen Behauptete übertrieben und partheiisch sey.</p>

               <p>Und gewiss wäre es beides, wenn unsre Meynung dahin ginge, die Aken in der That für ein höheres, edleres Menschengeschlecht, als uns, für ein solches gelten zu lassen, als Einige, mehr bemüht, die Weltgeschichte zu erklären, als zu erforschen, in den ersten Bewohnern unsres Erdballs anzunehmen für nöthig gefunden haben. Nicht sie selbst waren gleichsam überirdische Wesen, nur ihr Zeitalter war so glücklich, dass es jede schönere Eigen - thümlichkeit, die sie besassen, voll und bestimmt aussprach ; nicht in dem, was die Menschheit an sich, einzeln und zerstreut, und nach und nach, und vor dem Gedanken werden kann, stehen sie als unerreichte Muster da , sondern nur in dem , wie sie sich zeigen kann als lebendige und individuelle Erscheinung.</p>

               <p>Denn wenn wir kurz zusammenfassen sollen, welcher eigen- thümliche Vorzug, unsrer Meynung nach, die Griechen vor allen andern Nationen auszeichnet, so ist es der, dass sie, wie von einem herrschenden Triebe, von demDrange beseelt schienen, das höchste Leben, als Nation, darzustel- len, und diese Aufgabe auf der schmalen Grenzlinie auffassten, unter welcher die Lösung minder gelungen, und über welcher sie minder möglich ge- wesen seyn würde. Ausser der sinnlichen Lebendigkeit aller Kräfte und Begierden, ausser dem schönen Hange, das Irrdische immer mit dem Göttlichen zu vermählen, hatte ihr Charakter also auch noch in seiner Form das Eigenthümliche, dass nichts in ihm lag, das sich nicht rein und glücklich aussprach, und alles, was sich äusserlich in ihm darstellte, seinen Innern Gehalt mit klaren und bestimmten Umrissen umschrieb.</p>

               <p>W^ir bleiben einen Augenblick bei diesem Letzteren stehen. Dadurch, dass das charakteristische Merkmal der Griechen noch mehr in der Darstellung dessen, was sie waren, als in diesem selbst, oder doch nur dadurch in ihm liegt, verdienen sie schlechtweg das Ideal zu heissen, weil auch der Begriif des Ideals es noth- w'endig mit sich bringt, dass sich die Idee der Möglichkeit ihres Erscheinens unterwerfe; und ebendadurch ist der vorherrschende Zug in ihrem Geist, ja der, welchen man immer wählen würde, wenn man nur einen einzigen anzuführen hätte, Achtung und Freude an Ebenmass und Gleichgewicht, auch das Edelste und Erhabenste nur da aufnehmen zu wollen, wo es mit einem Ganzen<pb n="3.198" xml:id="pbIII198"/> zusammenstimmt. Das Misverhältniss zwischen innerem und äusserem Daseyn, das die Neueren so oft quält, indem es aui der andern Seite eine fruchtbare Quelle erschütternder oder hin- reissender Gefühle für sie wird, war den Griechen schlechterdings fremd ; sie kannten nicht das Umtreiben in Gedanken und Empfindungen, hinter denen jeder Ausdruck zurückbleibt, und w^as sich nicht freiwillig und natürlich in das zwiefache Reich des Lebens und der Dichtung stellte, gehörte nicht in ihren reinen, sonnigen Horizont. Die Nemesis war eine acht griechische Gottheit, und obgleich ihr ursprünglicher Begrilf allen Zeiten und Nationen gemeinschaftlich ist, so wurde er nirgends so zart, vielfach und dichterisch ausgearbeitet, als in Hellas. Dieser Widerwille gegen das Unverhältnissmässige entsprang aber bei den Griechen nicht eigentlich aus einem oft nur von Schw^äche und Verweichlichung zeugenden Abscheu vor dem übermässig Hervorragenden, oder dem sich von der gewöhnlichen Natur Entfernenden, sondern unmittelbar aus dem Bedürfniss, überall auf das höchste Leben zu dringen, das nur aus der Uebereinstimmung quillt, die nichts aus- schliesst, und aus dem tiefen Gefühl der Natur, die durchgängiger Organismus ist. So stützten sie die beiden Elemente jedes wahrhaft guten Geschmacks gegenseitig eins auf das andre, da der Ge- schmack immer einseitig und verderblich bleibt, wenn ihn das Uebermass und die Kraft, absolut und für sich allein genommen, zurückstösst oder anzieht.</p>

               <p>Ein Individuum ist eine in der Wirklichkeit dargestellte Idee ; die physische Lebenskraft ein in jedem Moment erneuertes Streben, der Idee des Organismus, die moralische dasselbe Bestreben der des eigenthümlichen geistigen Charakters in der Wirklichkeit Geltung zu verschaffen. Insofern daher das Leben als eine fort- währende Schöpfung und der Charakter als das Resultat derselben erscheint, kann und muss sogar jenes wie eine Kunst und dieser wie ein Kunstwerk betrachtet w^erden. Wie es nun dem Kunstgenie angehört, die zwiefachen Bedingungen der Idee und der Erscheinung, denen zugleich jedes Kunstw^erk unterworfen ist, so harmonisch aufzufassen, und zu steigern (da das Schöne nie durch Nachlassen an welcher Forderung es auch sey, hervorgebracht wird), dass die einen nur für die andern geschaffen scheinen; wie dasselbe den untheilbaren Punkt auffindet, in welchem sich, nach gewaltigem Ringen, das Unsichtbare mit dem Sichtbaren zur Darstellung vermählt; ebenso thut dies auch das Genie im Leben,<pb n="3.199" xml:id="pbIII199"/> und am meisten das höchste aller Genies, das eines ganzen lebendig zusammenwirkenden Volks.</p>

               <p>Was also die Griechen wirklich, sey es durch Verdienst oder Zufall, vor uns voraus hatten, und worin wir nie nur mit ihnen zu wetteifern unternehmen dürfen, war dieser gleichsam ange- bohrene Sinn für die hellste, bestimmteste und reichste Offenbarung der höchsten Summe menschlichen Lebens in ihrem indi- viduellen und nationellen Charakter.</p>

               <p>Dass sie aber dies Höchste fanden, dankten sie der einfachen 4- Anlage ihrer Natur; dass ihnen in der schwersten aller Künste, dem Leben, gelang, was selbst in den untergeordneten bloss das Werk des Genies ist, nur dem natürlichen Triebe, dem sie sich frei und ohne Rückhalt hingaben.</p>

               <p>Alle Individualität beruht, oder vielmehr spricht sich aus in einem Triebe, und ist Eins mit dem ihr eigenthümlichen. Von den untersten bis zu den höchsten Classen des Lebens hinauf erkennen wdr in seinem Ganzen und in dem Begriff seiner Natur jedes Geschöpf weniger an seiner Art des Seyns, als an seinem Streben, in welchem sich erst alle seine vergangenen, gegenwärtigen und zukünftigen Zustände in eine Einheit zusammenknüpfen. Wie das Leben weder stillstehend, noch durch eine äussere Ursach bewegt gedacht werden kann, so besteht das ganze Universum nur durch den Trieb, so lebt und ist nichts, als insofern es zu leben und zu seyn ringt, und der Mensch wäre schlechterdings Herr und Meister seines Daseyns und seiner Eortdauer, w^enn er durch ein Machtgebot seines Willens seinen Lebenstrieb zu ver- nichten vermöchte. Der Trieb ist natürlich selbst bestimmt, und bestimmt wiederum die Form des Lebens. Aller Unterschied unter dem Lebendigen, zwischen Pflanzen und Thieren, zwischen den mannigfaltigen Geschlechtern dieser letzteren, und unter den Menschen zwischen Nationen und Individuen beruht also allein auf der Verschiedenheit des Lebenstriebes und seiner Möglichkeit, sich durch den Widerstand, den er findet, durchzuarbeiten.</p>

               <p>Bei den Griechen ging dieser Trieb gerade darauf hin, rein und voll Menschen zu seyn, und des Menschendaseyns in Heiter- keit und Freude zu geniessen. Wie der Mensch, nur dadurch dass er fest auf der Erde wurzelt, sich zum Himmel zu. erheben vermag, so ist eigentlich keine, noch so erhabene Eigenschaft in ihm etwas anders, als Frucht eines durch Einimpfung göttlicher<pb n="3.200" xml:id="pbIII200"/> Ideen veredelten Naturinstincts. Nun hatte auch der rohe und ganz ungebildete Grieche unläugbar zwei Eigenschaften, die, wie gefährlich sie in vieler Rücksicht seyn mögen, doch gewiss die Entwicklung der Menschheit befördern: Liebe zur Unabhängigkeit und Scheu vor jenem bald finstren, bald trocknen und langweiligen Ernst, der mehr an den Geschäften, als den Genüssen des Lebens hängt. Die erstere erwuchs zwar späterhin zu der edelsten Bürgerfreiheit, aber an sich war sie dennoch mehr Abneigung gegen jeden Zwang überhaupt, als tiefer Widerwille des (jemüths gegen den ungerechten allein. Sie erklärte sich daher, und nur zu oft, auch gegen die Nöthigung des selbst gegebnen Gesetzes, und führte mehr zu willkührlicher Wahl selbstgefälliger Lebensart und Beschäftigung, als sie zu einer, wie das Beispiel der Römer zeigt, mehr, als jede andre vereinzelnden und einseitig bildenden politischen Leidenschaft ward. Aber sie entfernte Kasten- Priester- und Sittenzv\^ang, der sonst den Geist so vieler alten Nationen erstickte, ebnete, bis zur Vernichtung, die Ungleichheiten der Stände, und brachte jeden Bürger mit allen in die mannigfaltigste und allgemeinste Berührung. Die andre der beiden angeführten Charakterseiten beruhte vorzüglich auf einer selten unter- brochnen Stimmung zur Fröhlichkeit, die, selbst noch roh, nur ein Eigenthum gutgearteter Gemüther ist, und auf einer glücklichen Gabe unglaublich leichter Reizbarkeit, die, bei der leisesten Berührung irgend eines Gegenstandes der Natur, gleich alle Saiten des Gemüths anklingen, und gleichsam in freien Phantasieen lange nachschwirren lässt. Der Grieche bedurfte nicht so wilder und erschütternder Unterhaltungen als der materiellere Römer, und gab es auch, und selbst schon früh, unter ihnen Gladiatorspiele und Stiergefechte, so wurden sie in keiner Zeit bedeutend. Er Hess sich gern vorschwatzen. Mährchen und Geschichten erzählen, ja selbst vorphilosophiren; Oscische und Atellanische Spiele und Possenreisser waren kein Bedürfniss für ihn, und liebte er nicht den trocknen Ernst der Lebensgeschäfte, des Handels, Ackerbaus, der Gerichtshöfe, nach der ermüdenden Art, mit welcher die Römer die Rechtspflege übten, so scheute er keinesweges den tieferen der Wissenschaft und Kunst. Mit regsamem Sinn für alles begabt, war ihm endlich einseitige und vorurtheilvolle Schätzung der Dinge fremd, und schon bei Homer erinnert Paris den Hector sehr schön die Gaben keines und keiner der Himm<pb n="3.201" xml:id="pbIII201"/>lischen zu verschmähen.^) Die edelsten Vorzüge einer Nation zu erkennen, ist es manchmal nützlich, sie in ihrer Entartung entstellt zu sehen. Wie nun beschreiben uns die Römer, nicht, wollen wir hoffen, alle Griechen, unter denen die der Vorältcrn noch Würdigen sich wohl, wie noch jetzt der Ueberwundne, der sich zu ehren versteht, werden in ihren durch jene zerstörenden W^eltbeherrscher zur Einöde gemachten Mauern verborgen ge- halten haben, aber jene, die nur, als eine vornehmere, und da sie sich selbst jeden Tag aufs Neue verkauften, verächtlichere Art von Sklaven, in den Häusern ihrer Reichen umhergingen? Als müssige. neugierige, geschwätzige, unruhige und ewig veränder- liche Prahler. Aber selbst in diesen mit Recht verachteten Fehlern ist noch immer ein Funken des alten Geistes sichtbar, noch Freiheit von der Nothdurft des Lebens, noch ein gewisses Hängen an dem, was nicht körperlich den Sinnen, sondern als Hauch gleich- sam und Duft nur der Phantasie und dem Geiste schmeichelt, übrig, noch etwas das, wenn es auch der Seele nicht himmlische Flügel leiht, doch die Bürde des Körpers abwirft, über die in der schönsten Zeit Griechenlands Plato so häufige und beredte Klage führt. Der Müssiggang kann wieder zu jener edlen Müsse, welche noch der ehrwürdigsten Arbeit bei uns den Namen giebt, die Neugier und Geschwätzigkeit zu Untersuchungsgeist, Beredsamkeit und Poesie, die Unstätigkeit zu schönem Auffassen alles auch noch so verschiedenen Grossen und Bewundernswürdigen in der Menschheit und der Natur zurückkehren. Auch in den schönsten Zeiten Griechenlands sind Ruhmbegierde und Liebe zur Geselligkeit so mit einander verschwistert, dass jene, statt weit auszuschweifen, und ihre Befriedigung in der Ferne zu suchen, sich auf diejenigen Gegenstände beschränkte, die unmittelbar im Kreise der Bürger und Volksgemeinschaft lagen, und augenblicklich auch ebenda die Frucht ihrer Arbeiten pflückte. Darum vorzüglich wurde der Sieg in den grossen Spielen so jedem andern Ruhme vorgezogen. Denn er ward im Angesichte der Panhellenen errungen, der Name des Kämpfers und seiner Stadt ertönte laut vor den Ohren der Freunde und Neider, und kehrte nun der Sieger in sein Vater<pb n="3.202" xml:id="pbIII202"/>land zurück, so umstrahlte ihn ewig der Abglanz dieser Verherrlichung. Durch diese in geschäftefreierer Müsse schöner genossne Geselligkeit erhielt auch die Liebe zum Vaterlande, und da alle Griechen wieder Ein gemeinsames Vaterland kannten, zu Griechi- schem Boden und Griechischem Himmel einen eignen Charakter. In den Kreis der Landesbewohner stiegen auch die vaterländischen Götter herab, und sie verliessen nicht, wie der unbeständige Mensch, ihre einmal festgegründeten Wohnsitze, die einheimischen Heroen nicht ihre Gräber. Ein Verbannter war also nicht bloss getrennt von den leblosen Gefilden seiner Heimath und den Erinnerungen seiner Kindheit und Jugend, sondern auch von den lieblichsten Freuden seines Lebens, den höchsten Gefühlen seiner Brust. Dadurch ward die bei den politischen Einrichtungen Griechenlands so häufige Verbannung eine der reichsten Quellen interessanter Empfindungen unter den Griechen, und wenn Pindar diese schildert, wenn er sagt:^)<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>„Ml] fioi, ScDo eQaxd Tt^ocpsQe XQ'^O^S 'Äfp^oSirrje' ov 101. oaiößXrpi:' iari ■d'eaiv ior/cvÜea 8cö^a, oaaa xtv avTol Stüat, ixai^ S'ovy. av Tis ef-oiro" Ilias 3, 63.</hi></note></p>

               <p>V Das Zitat fehlt. Humboldt rneint wohl die Stelle Pythia 4, ^10 : „&lt;I&gt;avxi S' E/j-fiEV Tovr ävia^örarov y,a%ä yit'ajaxovr' dvdy/ia exrbs sxeiv nSSa. Kai fidv y.elvos ^'ÄrXas ov^avcü TXQoaTiaXaiei rvv ye Ttargqms ctTio yäs oLtzo le y.rsdvcov Xvae Ss Zsvs äw&amp;iTos TiTÜvas. ^Ev Se xqovco fiexaßoi.al Xj^avros ovpov laziwv. 'AlX' £vX£Tat ovkofievav vovooy SiavcXrjoas Ttors oixov iSeZv, Ire AnÖKkoivös te a^äva ovfiTioaias stpeTiojv d'vfiov sxSoaü'ai Tzpos Tqßav TtoXXdxis , ev te aotpots 8ai8aXeav wöpfiiyya ßaard^cov TioXirais äav/Ja ■d'iysfiev, ixtyi cüv rivi 7t7]fj,a txoqwv, U7iad'r]s S^ avTos Tt^os avrtjiv." In seiner eigenen Übersetzung, die er wohl hier zitiert hätte, lauten die Worte:</p>

               <p>„Das ist, sagt man, des Unglücks</p>

               <p>Gipfel, das Schöne kennen Und gezwungen entbehren.</p>

               <p>Gegen des Himmels Bürde</p>

               <p>Ringt jetzt, ein Atlas, Dieser, von der Heimat entfernt Und seinen Schätzen. Doch die Titanen</p>

               <p>Löste selbst der ewige Zeus ;</p>

               <p>Und schweigt der Sturm, so wechselt der Schiffer Die Segel. Er sehnt sich endlich Nach der durchkämpften schmerzenden Krankheit</p>

               <p>Sein Haus zu sehen, an Apollons</p>

               <p>Heiligem Quell bei fröhlichen Mahlen</p>

               <p>Heiterer Jugendfreude wieder</p>

               <p>Seine Seele zu geben, oft auch in</p>

               <p>Weiser Bürger Mitte friedlich Der melodischen Leier Saiten zu</p>

               <p>Rühren, keinem Verderben</p>

               <p>Sinnend, wieder von keinem selbst es duldend."<pb n="3.203" xml:id="pbIII203"/> der griechischen F"reistaaten. I, 4. 203 SO drückt er nicht mehr als den höchsten Glücksbegriff Jedes Griechen aus. Diese wenigen hier angeführten Züge sollen nur dem Einwurf begegnen, dass im Vorigen vielleicht zu viel und etwas zu Erhabnes von dem Griechischen Charakter behauptet sev. nur zeigen, dass derselbe ursprüngliche, selbst in seiner Entartung noch nicht ganz verwischte Anlagen besass, die, bei glück- licher Entwicklung, zu dem Höchsten und Schönsten empor- wachsen konnten. Aber der Mensch kennt selten die Göttlichkeit seiner reinen und unverdorbnen Natur, -und mistraut ihr, wo er sie sieht, wie einer fremden Gestalt, oder einem trügerischen Wahnbild. Die Griechen waren aber auch ausserdem so glücklich in sich gebildet, und so wohlthätig durch das Schicksal von aussen begünstigt, dass jener vorhinenvähnte Trieb, selten oder nie von seinem Ziel abirrend, sich auch vollkommen herrschend zu machen verstand. Was schien, nur Werk des Genies seyn zu können, war demnach mehr Werk der Natur, w^ie sich überhaupt immer im Menschen das am feinsten Ausgebildete unmittelbar an das Ursprüngliche anschliesst, das darin nur gleichsam in eine andre Klarheit des Bewusstseyns gesetzt wird; und wie auch im gesell- schaftlichen Leben die edelsten und zartesten Individuen nur mit den niedrigsten, noch in natürlicher Schlichtheit lebenden Volks- classen in unmittelbarer Berührung des Sinnes und der Empfindung stehn, und nur die in der unseligen Mitte Schwebenden, bald ohne Gestalt, bald in verzerrter, beides der ächten Natur und der ächten Verfeinerung gleich fremd sind.</p>

               <p>Dem allem ungeachtet wird niemand leicht den Trieb, von dem hier die Rede ist, mit instinctartigem Naturzwang, oder untergeordneten Begierden verwechslen oder verkennen, dass es hier nur darauf ankam zu zeigen, dass, da einmal himmlischer und irrdischer Stoff im Menschen gepaart sind, es ungerecht ist, beide einseitig zu scheiden. Nichts des Menschen Würdiges kann in ihm, ohne Freiheit, d. h. ohne Acte, die einzig der Persönlich- keit angehören, emporkommen, also am wenigsten das, worauf seine ganze Individualität d. h. seine Persönlichkeit selbst beruht. Allein auf der andern Seite kann auch das Princip des Lebens nicht anders als thätig. und so wie das in uns Gesetzgebende und Herrschende der Idee entspricht, der Empfindung, als dem ersten Anstoss zu allem Handien, entsprechend seyn; es kann ferner nicht<pb n="3.204" xml:id="pbIII204"/> durch eine gleichsam willkührliche Bestimmung des Willens ge- setzt werden, da es vielmehr allem ausdrücklichen Wollen vor- hergeht.</p>

               <p>Ist man nur einmal sicher den Grundtrieb der Individualität (der als etwas Unendliches sich nie rein und ganz in der Erschei- nung offenbaren kann) nicht mit demjenigen zu vermischen, was man natürliche, auch wohl ursprüngliche Anlagen eines Charakters nennt, so heisst das Ebengesagte mit andern Wonen nur soviel, dass dieser Grundtrieb, das Lebensprincip der Individualität, zugleich Freiheit und Nothvvendigkeit, und beide, dem Grade und der Beschaffenheit nach, sich in ihm gegenseitig fordernd und bestimmend besitzen, d, h. dass er in dem Gebiete liegen muss, in welchem Freiheit und Nothwendigkeit in einer dritten höheren Idee untergehn. Auch ist sein Erzeugniss: in der physischen Welt der Organismus, in der ästhetischen das Kunstwerk, in der moralischen die geistige Individualität immer ein wahres Unendliches, nemlich etwas, aus dem, ungeachtet des nothwendigen Zusammenhanges aller Theile, nicht bloss Freiheit hervorstrahlt, sondern wo jene Nothwendigkeit selbst nur durch Freiheit begreiflich ist. Was hier Trieb genannt wird, heisst vielleicht richtiger selbst- thätige Idee. Ich vermied aber diesen sonst allerdings gleichgeltenden Ausdruck, weil er zu dem Misverstand verleiten kann, als läge die Idee fertig da und führte nun nur sich selbst nach und nach aus, da, meiner Ueberzeugung nach, das Walten der Grundkräfte der Natur, der Inbegriff und die Norm aller Ideen, in einer sich erst durch ihr eignes Wirken bestimmenden Thätigkeit besteht. Auch würde der Begriff' eines Triebes (versteht sich immer eines freien und gesetzgebenden) für eine historische Arbeit zweckmässiger seyn, als der einer selbstthätigen Idee, da die Geschichte nicht, wie die Philosophie, von dem Naturgesetz aus, sondern zu demselben hin, gestützt auf eine Masse aufmerksam gesammelter Erscheinungen, geht, und sich jener ursprüngliche Trieb hernach, wie in der Folge an dem Beispiel der Griechen gezeigt werden wird, in einer Menge untergeordneter Neigungen und Bestrebungen, bald wie in glänzendem Wiederscheine, bald wie in halb formlosen Schattenbildern zeigt.</p>

               <p>Den unwiderstehlichen, und doch aus dem Theil des Ge- müths, in dem nur das selbstgegebne Gesetz herrscht, entspringenden Trieb nennt der Deutsche mit einem keiner andern Nation<pb n="3.205" xml:id="pbIII205"/> (da seine Sprache vorzugsweise in dem Gebiete einheimisch ist, das. um ganz ausgemessen zu werden, der Hülfe der Empfindung bedarf I 'bekannten Worte] Sehnsucht, und der Mensch hat daher nur insofern einen bestimmten Charakter, als er eine bestimmte Sehnsucht kennt. In jedem Menschen regt sich eine solche, aber wenige sind glücklich genug, dass [sie] sie, sich nicht in widersprechenden Affecten zerstreuend, rein und bestimmt offenbaren, noch weniger, dass sie auf acht idealischem Wege den Urformen der Menschheit entgegengehn, und am seltensten ist das Glück, dass, ist diese zwiefache Bedingung erfüllt, auch die äusseren Umstände ihr hinlänglich zusagen, durch Befriedigung neue Kraft zu gewinnen.</p>

               <p>Die Idealität eines (Charakters hängt von nichts so sehr ab, als der Tiefe, und der Art der Sehnsucht, die ihn begeistert. Denn der Ausdruck des Idealischen fügt der Moralität noch etwas Anderes, nicht Höheres (denn sie bleibt immer das Höchste), aber mehr Umfassendes hinzu, da ein idealischer Charakter sich nicht bloss Einer Idee, wie der schlicht moralische der der Pflicht, unterwirft, sondern sich gleichsam allen Ideen, der ganzen unsichtbaren Welt, anbildet, da er, wie der Künstler ein Kunstwerk, so eine Gesinnung hervorzubringen strebt, die wie jenes die Schönheit, so die Menschheit (in ihrem Adel und ihrer Würde) in einem einzelnen Fall darstelle, und da er endlich im wahren Verstände schöpferisch ist, indem er die, sonst nur den Gedanken vorschwebende Idee höchster Menschheit in eine Thatsache der Natur verwandelt. Dazu reicht nicht bloss Berichtigung des Denkens und Uebung des Wollens hin, das Gemüth muss fähig gemacht werden für das, woran kein Begriff und keine Empfindung reicht, und was, wenn es die Einbildungskraft frei zu bilden scheint, von ihr aus der Tiefe der Natur geschöpft wird; mit anderen Worten, die Idee, welche die Seele und das Leben der Natur ausmacht, und von der alle Bedeutung und Form in ihr herrührt, muss dem Gemüthe erscheinen und die Liebe erv^'ecken, deren unmittelbare und natürliche Frucht jene hohe und göttliche Sehnsucht ist.</p>

               <p>Sehnsucht wird vielleicht Manchem ein tändelnder Ausdruck eines verzärtelten Zeitalters scheinen, der denselben lieber mit dem, unmittelbarer auf Leben und Handien gehenden Streben vertauschte. Allein Sehnsucht und Streben, auch beide gleich er- haben genommen, sind nicht durchaus gleichbedeutende Ausdrücke,<pb n="3.206" xml:id="pbIII206"/> da in jener mit dem Wort auch die Unerreichbarkeit des Ersehnten und die Unbegreiflichkeit ihres Ursprungs ausgesprochen wird, dieses mehr von klar gedachtem Begriff zu bestimmtem Zweck geht; das Streben durch Schwierigkeiten und Hindernisse geschwächt und vereitelt werden kann, vor der Sehnsucht aber, wie durch einen in ihr selbst liegenden Zauber, jede Fessel zerbrochen zu Boden fällt. Der erfindende Künstler sehnt sich nach der Erreichung der Schönheit, die in noch unfixirter Gestalt seiner Einbildungskraft vorschwebt ; erst nach gefasstem Gedanken strebt er diesem mit seiner Ausführung nahe zu bleiben. Der Römer hatte ein eifriges, ernstes, kraftvolles Streben, aus dem eine zusammenhängende Thätigkeit, und sichere, stufenweis fortschreitende Resul- tate erwuchsen. Der Grieche war von Sehnsucht begeistert, sein absichtliches und weltliches Treiben war oft sehr zerstreut und zerstückt, aber nebenher und ungesucht entkeimten jener Sehn- sucht himmlische und bezaubernde Blüthen. In welcher Beziehung diese auch zu der Welt steht, wie jedes grosseste Unternehmen, es sey gerichtet auf Freiheit und Ruhm des Vaterlandes, oder auf Wohl der Menschheit überhaupt, nur mehr dadurch geadelt wird, dass man vermittelst ihrer vor allem die Ideen ins Auge fasst, welche auf diese Weise der Wirklichkeit aufgeprägt werden sollen, ja wie kein Mensch gross genannt zu werden verdient, und wäre er der segenvollste Wohlthäter des Menschengeschlechts, wenn ihn nicht der Hauch einer solchen Sehnsucht berührt, müsste an einem andern Orte ausgeführt werden, wenn es nicht schon von selbst klar wäre.</p>

               <p>Trägt man diese Ideen in die aufmerksame Betrachtung des Lebens über, so wird man, am meisten an sich selber, bald gewahr, dass es eine dreifache Art der Erziehung giebt, die der Aufhellung des Verstandes, der Stärkung des Willens, und des Hinneigens zu dem nimmer Ausgesprochnen und ewig Unaussprechbaren, dergleichen die körperliche und geistige Schönheit, die Wahrheit in ihren letzten Gründen, und die Freiheit ist, durch die in der leblosen Natur die Form die Masse, in der lebendigen der freie Gedanke die blinde Gewalt überwindet. Die letzte würde am besten die des Gemüths zur Religion genannt werden, wäre dieser Ausdruck nicht zugleich so edel und so gemisbraucht, dass man immer besorgen muss, bald durch das Erhabenste ihn selbst, bald durch ihn (in seiner Herabsetzung) das höher Gedachte zu entweihen. Die beiden ersten Erziehungen können das Werk der<pb n="3.207" xml:id="pbIII207"/> Belehrung und des Beispiels seyn; aber die letzte gehört allein der Seele selbst und der Erfahrung des Lebens an, vorzüglich dem glücklichen Hange die Welt auf sich wirken zu lassen, und ihr Wirken in selbst geschaifener Einsamkeit zu verarbeiten; und hier oftenbart es sich, was ein recht gestimmtes, zugleich starkes und mildes Gemüth aus den mannigfaltigen Regungen zu machen versteht, die, wie Begierde, Liebe, Bewunderung, Anbetung, Ereude, Schmerz und welchen Namen sie führen mögen, den Busen bald freundlich besuchen, bald heftig bestürmen. Denn diese und alle andern Atlecten sind die wahren Erweckungsmittel jener hohen und edlen Sehnsucht, so wie sie selbst wiederum, sie durch Stärkung läuternd, als die Reinigung derselben angesehen werden kann, und wessen Brust (wozu Frauen meistcntheils besser gestimmt und durch ihre Lage mehr begünstigt sind als Männer) sie am häutigsten und mächtigsten durchwogt haben, in dem reift sie zur edelsten und w^ohlthätigsten Stärke.</p>

               <p>Wie daher jeder irgend würdige Charakter Kraft und Energie des Willens, so fordert ein idealischer noch insbesondre, dass der jedem Menschen beiwohnende intellectuelle Trieb zu einer so bestimmten und herrschenden Sehnsucht werde, dass er dem Individuum eine eigenthümliche, den Begriff der Menschheit mehr oder minder erweiternde Gestalt gebe. W-'ie das Leben überhaupt als ein theilweis gelingender Kampf des Geistigen mit dem Körper- lichen betrachtet werden muss, so ist die Bildung der Individualität durch die Herrschaft des sie lenkenden Grundtriebs der äusserste Gipfel des errungenen Sieges. Sie ist ebendadurch der letzte Zweck des Weltalls; w^nn man den Blick von ihr abwendet, ist jedes, auch scheinbar noch so edle Bemühen niedrig, mechanisch und irrdisch; und das erforschte, erkannte, ausgemessene Universum, die ergründete Tiefe der Wahrheit, die erflogene Höhe des Gefühls sind eitle Schaugepränge spielend verschwendeter Kräfte, w^enn sie sich nicht endlich in dem denkenden, redenden, hand- lenden Menschen lebendig offenbaren, wenn nicht das, was sie in ihm wirkten, aus seinen Blicken zurückstrahlt, seine Worte und Handlungen nicht von ihnen Kunde geben.</p>

               <p>Jedem wohnt unstreitig ebensowohl ein solcher bestimmter Charakter- als ein bestimmter physischer Organisationstrieb bei, aber der Unterschied zwischen beiden ist nur der, dass, indess der letztere (einige wenige Eälle ausgenommen) immer seinen Endzweck erreicht, diesem der seinige nur äusserst selten in dem<pb n="3.208" xml:id="pbIII208"/> Grade gelingt, dass der Stoff, vollkommen besiegt, treu und rein seine Gestalt annehme. Ja, es lässt sich nicht einmal füglich denken, dass, wenn man auch der Meynung beipflichten wollte, dass es in irgend einer Epoche der Schöpfung ein chaotisches Fluten der Bildungsformen gegeben habe, und die Umrisse der Gestalten, und die Organe des Lebens erst lange diesseits und jenseits geschwankt hätten, ehe sie in die nun bestimmten Schran- ken und festgeschiednen Geschlechter zurückgetreten wären, dass, sage ich, jetzt eine gleiche Epoche der moralischen Bildungsformen herrsche, obgleich übrigens eigentlich idealische Charaktere allerdings das Vorrecht besitzen, einzeln zur Gattung zu werden. Vielmehr wird alle Zeiten hindurch ihre Anzahl nur klein seyn, am kleinsten die derer, die auf bedeutende Weise im handlenden Leben auftraten, wie unter den Griechen Aristides, Socrates, Epa- minondas, Philopömenes und andre, Scipio und Cato ^) unter den Römern, Luther und Friedrich in der neuen Geschichte; bei mehreren wird sich, wie bei so vielen Dichtern und Weisen, die mehr in Gesinnung als Handlung übergegangene Form nur in ihren Werken spiegeln, und die meisten werden nur einzelne, hervorstechend ausgearbeitete Züge, nur Elemente der Idealität, nicht sie selbst zeigen, und nicht besser wird es ganzen Nationen ergehen.</p>

               <p>Nationen indess gehören zu den grösseren Erzeugnissen der Naturkräfte, in denen ihr Wirken sich in dem Grade mehr gleich bleibt und das Gewirkte ähnlicher ins Auge fällt, in welchem der Wille der Einzelnen sich in der Masse verliert. Wie die Natur an gewissen Küsten Korallenriffe zusammenhäuft, in gewissen Erdstrichen Familien von Pflanzen sprossen lässt, so verstreut sie Geschlechter und Stämme, und wenn diese auch bald die Hügel und Flüsse, und endlich auch die Gebirge und Meere übervvandern, welche sie absondern, so wirkt doch immer sie in zwei mächtigen Dingen, der Zeugung und der Sprache fort, in deren erstem ihre dunkeln und geheimnissvollen Kräfte ganz schalten, und von welchen die letztere gleichfalls durch das, was ihr erst Nachdruck und Farbe giebt, den Ton, die Weile, und das ursprünglich un- willkührliche Verknüpfen des Körperlichen und Geistigen ihr an- gehört. Wenn es daher auch schwerer ist, einen idealischen Nationencharakter zu finden, und wenn man auch, um gerecht<pb n="3.209" xml:id="pbIII209"/> ZU sevn, nur den Griechen ausschliessend diesen A'or;^ug ein- räumen darf, so muss man dennoch gestehen, dass, um sich durch ideaUsche Charakterform vor dem Gemüthc zu bilden, um sich durch einzeln erblickte Seiten und Bestrebungen zu ihrer eignen Erzeugung zu begeistern und anzufeuern, die Betrachtung keiner unnütz oder entbehrlich genannt werden kann.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Scipio lind Cato" verbessert ans „Cato und Brutus".</hi></note></p>

               <p>Natur und Idee (wenn man dieses Wort, absolut gesetzt, für den Typus des Universums, der sich, mit selbstthätiger Kraft be- gabt, nach und nach lebendig offenbart und bildet, gebrauchen darf) sind Eins und dasselbe. Natur ist die Idee, als wirkende Macht; die Idee die Natur als retlectirter Gedanke. Im einzelnen Menschen kommen beide nur getrennt vor, die Idee als Gedanke, die Natur als Begierde, und können nur unvollkommen verknüpft werden, durch immer und jedem mögliche Anstrengung im Willen, oder durch Glück im Genie. Alle Idealform offenbart sich daher leichter da, wo, wie in dem Charakter ganzer Nationen, mehr Naturantheil herrschend ist.</p>

               <p>Ehe ein idealischer Charakter auftritt, kann niemand sein Daseyn errathen, er ist eine reine und neue Schöpfung, er ist nicht zusammengesetzt aus schon bekannten Elementen, sondern eine ewig junge, ewig neue, unerschöpfliche Kraft goss dieselben in ihm zu einer neuen Gestalt um. Wer hätte, um zuerst nur bei poetischen Charakteren stehen zu bleiben, einen Oedipus vor Sophokles, einen Othello vor Shakespear geahndet ? wer ein Volk, wie die Geschichte die Griechen uns zeigt, nur für möglich gehalten? Dies indess ist bei jedem Individuum der Fall; von jedem ist die Idee nur dadurch möglich, dass sie als Thatsache erscheint. Hierbei können wir uns nicht erwehren zu bemerken, wie, wenn man die Individualität bloss als ein Gerinnen des Stoffes um ge- wisse Bildungspunkte, als die Bestimmung einer Kraft in Einem Moment, an den sie nun tausend und tausend andere anknüpft, an Einem Ort, von welchem aus sie das Universum durchschweift und sich aneignet, als eine Unendlichkeit, die sich niemals wiederholt und niemals erschöpft, als eine Einheit, die in der wunder- vollsten Verschiedenheit immer dieselbe Laufbahn, von demselben Ursprung zu demselben Ziele zurücklegt, wie, sage ich, wenn man die Individualität auf diese Weise ansieht, ihre Betrachtung einen von dem Werth oder Unwerth der Einzelnen ganz unabhängigen Reiz hat.</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. III I4</p>

               <pb n="3.210" xml:id="pbIII210"/>
               <p>Aber wenn die Individualität idealisch seyn soll, muss sie durch mehr, als bloss Neuheit, überraschen, eine grosse, würdige, allgemeine Idee von der Menschheit dergestalt offenbaren, dass sie, nur durch ihre Form begreiflich, durch sie nur geschaffen scheint. Ein idealischer Charakter muss Schwung genug haben, sich und mit ihm seine Beschauer aus dem engen Gebiete der Wirklichkeit in das weite Reich des Gedankens zu versetzen; er m.uss den Ernst des Lebens nur in dem Ernst der Ideen erblicken, die es erweckt, seine Schrecknisse und Schmerzen zur Erhabenheit retten, seine Freuden und Genüsse zur Grazie und intellec- tuellen Heiterkeit erweitern, in allen Kämpfen und Gefahren desselben als ein Ringer erscheinen, der bestimmt ist dem Grossen, Edlen und Unvergänglichen in der Menschheit den Sieg über das Niedrige, Beschränkte und Vergängliche zu erstreiten. Daher ist Freiheit in jedem edleren Sinne des Worts seine unerlasslichste Bedingung, tiefe Liebe zu Weisheit und Kunst seine treue Begleiterin, Milde und Anmuth seine untrüglichen Merkmale. Wir haben im Vorigen des Epaminondas, als eines idealischen Charakters erwähnt, und wenn man von den Heldenzeiten zurückgeht, wo Fabel und Geschichte sich mit einander vermischen, so weiss ich in der That nicht, ob das ganze Alterthum einen mehr vollendeten und mehr dichterischen aufweist. Edelerworbener Ruhm seiner Vaterstadt, und die Freiheit von Hellas sind die einzigen Gefühle, die ihn beseelen; kein Blut färbt sein Schwert, als das dafür vergossne; wie der Sieg errungen ist, wird er fröh- licher Gründer friedlicher Städte; wie Griechenland seiner nicht mehr bedarf, kehrt er in den bescheidenen Kreis seiner Bürger zurück, und übt genügsam Weisheit und Kunst. Die Gefahren des Volksgerichts und des Todes zerstreut er durch ruhige Heiterkeit, und still ernsten Stolz und löst sie in gefälligen Scherz auf; kein Glück macht ihn vermessen, und kein Missgeschick trübt den Glanz seines Ruhms; noch dem Tode gebeut er, und vergeudet das Leben erst, da er des Siegs seiner Bürger gewiss ist. Wo giebt es ein erhebenderes Schauspiel, als den Aufbau Messenes? Nach gelungenem Kampf um die Freiheit, hatte Epaminondas eine der edelsten, friedfertigsten, und durch ihre unverschuldeten Unglücksfälle, und das Mislingen aller äussersten Anstrengungen heldenmüthiger Vaterlandsliebe rührendsten Nationen Griechenlands, nach einer Abwesenheit von Jahrhunderten, wieder in ihr Vaterland zurückgeführt, und gab ihnen, nicht ohne günstiges<pb n="3.211" xml:id="pbIII211"/> Zusagen der Himmlischen, eine neue Stadt. Nachdem nun den Göttern geopfert worden war, von Epaminondas und den Thebanern dem Bacchus und Ismenischen Apoll, von den Argivern der Juno und dem Xemeischen Jupiter, von den Messcniern dem Ithome- tischen und dem Heldenzwillingspaar, dessen Zorn jetzt versöhnt schwieg, und von den tiefer eingeweiheten Priestern den grossen Göttinnen und dem Ueberbringer des geheimnissvollen Dienstes, luden sie die Heroen ein, in den künftigen Mauern zu wohnen, zuerst Messene, die Tochter des Triopis, dann Eurytus, Aphareus und seine Söhne, die Herakliden Cresphontes und Aepytus und vor allen den edeln aber unglücklichen Aristomenes, und nun verbrachten die drei verschwisterten Nationen, Zurückführcr und Zurückgeführte, den Tag in gemeinschaftlichen Opfern und Ge- beten. Darauf an den folgenden erhob sich der Umkreis der Mauern, und in ihnen stiegen die Häuser und Tempel empor, und zu dem Gewühle der Arbeit erschallten Argivische und The- banische Flöten, auf denen die einfachen Weisen des alten Sacadas, und die künstlicheren des späteren Pronomos wetteifernd um den Preis rangen.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldt gibt fast wörtlich die Erzählung bei Pausanias 4, 27, 5 wieder.</hi></note> Es waren die letzten schönen Blüthen acht Griechi- schen Sinnes, die aufkeimten unter Epaminondas pflegenden Händen, und mit ihm, nachher nie wiederkehrend, dahinstarben.</p>

               <p>Zwei Gründe machten es nothwendig, tiefer, und selbst mit Gefahr abzuschweifen vom Hauptgegenstande, in diese Betrach- tungen einzugehn; es hätte sonst weder der wesentlichste Zug des Griechischen Charakters, noch unsre Ansicht des Verhältnisses desselben zu der neueren Zeit deutlich erkannt werden können.</p>

               <p>Denn wenn nicht das Daseyn einer solchen tiefen und reinen Sehnsucht in jeder edleren menschlichen Brust gehörig berührt worden wäre, wenn wir nicht darauf aufmerksam gemacht hätten, dass sie das Princip ist, durch das jede Individualität die ihr zu- stehende Vollendung erhält, so wäre nie hinlänglich klar geworden, wie die Idealität des Griechischen Charakters nur von der Natur und Beschaffenheit dieser ununterbrochen lodernden, ewig erwärmenden und begeisternden Flammen möglich war. Wir haben im \^origen die eigenthümliche Eigenschaft der Griechen in einen gewissen, sie beseelenden Drang gesetzt, das höchste Leben, als Nation, darzustellen, und wir haben ferner gesagt, dass gleichsam die natürliche Anlage ihres Wesens sie dahin führte, w^eil sich das<pb n="3.212" xml:id="pbIII212"/> Streben, nur schlechthin rein und voll Menschen zu seyn, bei ihnen innerlich bestimmter, und äusserlich mehr von den Umständen begünstigt aussprach. Allein dies Streben trug von den frühesten Zeiten, die wir kennen, schon das Gepräge jener höheren Sehnsucht an sich. Denn je mehr der Grieche Mensch war, desto mehr betrat er gleichsam den Boden nur mit den Füssen, um sich mit dem Geist über denselben zu erheben. Ueberall knüpft er das Ueberirrdische an; von jedem Punkte aus schaft er sich ein unabhängiges Reich der Gedanken und der Phantasie; sein liebster Genuss war Geselligkeit, Mittheilung von Ideen und Empfindungen ; in der Arbeit schätzte er mehr das Erringen, als das Errungene; zu beweglich, um sich irgend fesseln zu lassen, trug er sowohl in das Familienais in das Staatsverhältniss mehr Freiheit hinüber, als sich jedesmal mit der Festigkeit beider vereinigen liess;^) ja seine Vaterlandsliebe selbst war mehr Liebe zu dem Ruhm, als zu dem Wohlstand und der Erhaltung desselben. Einige dieser Züge und vorzüglich die letzteren gehören ge- wöhnlich nur wilden Nationen vor dem Zustande der Civilisation an, und verwischen sich mit dem Eintritt in die Gesellschaft. Der Grieche zeichnete sich aber gerade dadurch aus, dass er sie, mitten in derselben, beibehielt und ausbildete, und sein natürlicher Charakter unmittelbar zu seinem idealischen wurde, und dies bekräftigt aufs neue die Gegenwart jener ihn in seinem roheren und seinem feiner gebildeten Zustande gleich treu begleitenden Sehnsucht in ihm, die bei ihm zwar geradezu auf das Intellectuelle und Ueberirrdische, aber in diesen auf dasjenige hingieng, was sich vor Sinn und Phantasie in Ton und Umriss gestaltet. Er war daher glücklich genug dem letzten Ziele, zu dem sich eine Nation zu erheben vermag, ohne inneren Widerspruch und Kampf, und gleichsam instinktmässig nachstreben zu können. Denn das Geschick waltet über den Nationen, wie über den Individuen; die einen stattet es ärmlicher, die andern reichlicher aus, und nur wenigen wird es, sich gerade und unverworren des Strebens be- wusst zu seyn, das sie vorzugsweise zu verfolgen bestimmt sind.</p>

               <p>Eine etwas nähere Beleuchtung des Wesens der Individualität</p>

               <p>V ,^rug — Hess" verbessert aus „war er dem patriarchalischen Leben, das die Welt in die Familie, und dem politischen, das sie in den Staat setzt, gleich abgeneigt."<pb n="3.213" xml:id="pbIII213"/> war aber zweitens nothwendig, weil die Erforschung der Oeko- nomie des Schicksals mit derselben, wenn der Ausdruck erlaubt ist, und die Untersuchung, welche (Charaktere die Nation und die Jahrhunderte aufgestellt haben, die der Gegenstand unsrer Betrachtung sind, und wieviel sich noch jetzt aus den Trümmern beider retten, und zu unsrem Gedeihen anwenden lässt, immer ein Hauptaugenmerk dieser Arbeit bleiben wird.^) Denn da hierin, dass nemlich der Ablauf der Jahrhunderte, sey es in Individuen oder Nationen, nach und nach immer einen höheren Begritf der Menschheit, als Thatsache, aufstelle, der Zweck alles menschlichen Strebens besteht, so darf auch keine die Geschichte nur von fern berührende Untersuchung ihre Blicke anderswohin wenden, am wenigsten eine die Griechen betreffende, die unläugbar das Alterthum an die neuere Zeit wiederanknüpft. Und dies ist nun doch die Ansicht, von der wir ausgehen. Das Leben soll, durch die Fülle seiner Bewegung, Ideen, erhaben über sich selbst und über jede Wirk- lichkeit, heften und erschaffen; der Mensch eine Kraft besitzen, zugleich durch eigne Anstrengung und Gunst des Schicksals, geistige Erscheinungen hervorzubringen, die, gegen die Vergangen- heit gehalten, neu und für die Zukunft fruchtbar sind; und wie die Kunst in der idealischen Schönheit eine reine und unkörperliche Idee aufsucht oder besser erzeugt, nicht anders soll die Philosophie die Wahrheit, und das handelnde Leben die Charakter- grösse zu erzeugen im Stande seyn; alles soll also immerfort in Thätigkeit und in schöpferischer Thätigkeit verharren; alles auf Ergründung des noch Unbekannten, und Herv^orbringung des noch nicht Gesehenen hinauslaufen; jeder auf einem Punkte zu stehen glauben, den er noch weit hinter sich zurücklassen muss. Wer hiermit nicht übereinstimmt, wer sich einbildet, dass die höchste Kunst nur in Erreichung gefälliger Wahrheit, die höchste Philosophie nur im Zusammenordnen deutlich entwickelter Begriffe, der höchste moralische Werth nur in wohlgeordneter Glückseligkeit, oder einer durch blosse Gesetzmässigkeit erreich- baren Privat und gesellschaftlichen Vollkommenheit bestehe, ohne zu empfinden, dass Schönheit, Wahrheit und Charaktergehalt aus einem in seiner Beschaffenheit und Wirkungsart unbegreiflichen<pb n="3.214" xml:id="pbIII214"/> Streben entspringen, und statt nach vorhandenem Massstabe be- urtheilt werden zu können, selbst durch die That den Massstab zu eigner und fremder Beurtheilung aufstellen, von dem müssen wir gleich hier scheiden. Ihm muss schon alles bis jetzt über die Griechen und ihr Verhältniss zu uns Gesagte übertrieben und chimärisch erscheinen, und da der Punkt, in welchem für uns erst die Wahrheit beginnt, ihm gerade das Ende derselben bezeichnet, so können unsre beiderseitigen Wege sich schlechterdings in keinem Schritte begegnen. Nachdem nun bisher nicht sowohl bewiesen, da es eigentlich keines Beweises bedarf, als nur nach dem allgemeinen und von keinem abgeleugneten Eindruck gezeigt ist, dass die Griechen einen idealischen Charakter besitzen, und nachdem wir angedeutet haben, worin derselbe eigentlich liegt, werden wir nun noch die Natur seiner Idealität genauer, und vorzüglich im Gegensatz mit unserer modernen, zu bestimmen haben. Denn es wird hier nicht eigentlich eine Schilderung des Griechischen Charakters überhaupt, sondern nur eine Beleuchtung seiner Idealität beab- sichtet, eine Beantwortung der Fragen: ob dieselbe in der That wahr, oder nur scheinbar ist? worauf sie beruht? und wie sie von uns zu unserem Frommen behandelt werden muss?<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „immer — wird" verbessert aus „ist der Zweck der gegenwärtigen Arbeit, die sich daher, wie um ihren Mittelpunkt, durchaus um die Moralität und Idealität des Charakters, den Werth des Menschen, als Menschen, dreht."</hi></note></p>

               <p>Die Begeisterung wird nur durch Begeisterung angezündet, und die Griechen üben nur dadurch eine so wunderbare Wirkung auf uns aus, dass jene sie durchglühende himmlische Sehnsucht sich lebendig in ihnen ausspricht. Sonst wäre auf keine Weise begreiflich, weder wie oft selbst unbedeutende Ueberreste von ihnen die Seele so tief erschüttern, noch wie mancherlei Widersprüche und Mängel, die wir in ihnen antreffen, nicht jenen Eindruck in uns stören sollten. Es ist lange ein Misgriff gewesen, und ist es oft noch jetzt, ihre Werke, statt mit ihnen selbst, mit den Gattungen, zu welchen man sie in wissenschaftlicher Beziehung rechnen kann, zu vergleichen, statt aus ihnen nur rein und klar den grossen und anmuthigen Geist ihrer Urheber zu schöpfen, in denselben Regeln und Theorien suchen zu wollen. Solange eine Nation die altGriechischen Werke w4e eine Literatur, wie in der Absicht etwas Wissenschaftliches hervorzubringen gemacht ansieht, wie man es mit der neueren, der Römischen, ja der Griechischen selbst seit Alexander kann, solange ist zwischen der ächten Griechheit und ihr eine eherne Mauer gezogen, und so<pb n="3.215" xml:id="pbIII215"/>lange schweigen ihr Homer und Pindar und alle jene Heroen des griechischen Alterthums.^)</p>

               <p>Nur der Geist, nur die Gesinnung, nur die Ansicht der Mensch- heit, des Lebens und des Schicksals ist es, was uns anzieht und fesselt in den Ueberbleibseln jener Zeit, die das wundervolle Ge- heimniss besass, zugleich das Leben in seiner ganzen Mannig- faltigkeit aufzurollen, die Brust in ihren gewaltigsten Tiefen zu erschüttern, und dann das Wogen der so aufgeregten Phantasie und Emptindung durch einen immer zugleich bewegenden und beruhigenden Rhythmus zu beherrschen. Man muss ihnen ge- wissermassen schon ähnlich gestimmt seyn, um sie zu verstehen, nicht bald ihre Tiefe zu übersehen, bald ihre Zartheit zu verkennen; aber es ist merkwürdig, dass diesem Verständniss nichts so nachtheilig, als einseitige Bildung, und nichts minder noth- wendig, als Kenntniss oder Gelehrsamkeit ist. Von den Römern z. B. ist es schwer zu glauben, dass sie in den Geist der Griechen je nur einigermassen tief eingedrungen wären. Von Cicero, Horaz, Virgil, dem Augustischen und den folgenden Zeitaltern Hesse sich das Gegentheil sogar durch einzelne Thatsachen beweisen, und wenn vielleicht in irgend einer Periode die Römer die Griechen einfacher und natürlicher fassten, war es in der des Ennius, Plautus und Terenz. Sogar in den neueren Nationen ist es noch sichtbar, dass von den früher und vorzugsweise mit den Lateini- schen Schriftstellern vertrauten die Griechischen leicht halb oder unrichtig verstanden werden. Den Deutschen kann dagegen nie- mand absprechen, sie treu und wahr zu erkennen; und doch waren die Römer selbst Abkömmlinge der Griechen, lebten zu gleicher Zeit mit ihnen, und besassen eine Sprache, die gewisser- massen für einen Dialekt der Griechischen gelten kann, da wir mehr als 2000 Jahre von ihren schönsten Zeiten entfernt sind, und eine Sprache reden, die nur vielleicht, als später gebildete und minder begünstigte Schwester, sich einer gleichen Abkunft mit der ihrigen rühmen kann. Eine so wunderbare Verschiedenheit in den Bildungsschicksalen der Nationen verdiente eine genauere Beleuchtung und eine erschöpfende Aufsuchung ihrer Ur- sachen, wenn diese nicht hier zu weit vom Ziel abführen würden.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „schweigen — Alterthums" verbessert aus „haben ihr Homer und Sophokles, Herodot, Plato und Demostheyies und alle ihre Zeitgenossen, wenn sie dieselben auch ewig in Händen hätten, geschwiegen".</hi></note></p>

               <pb n="3.216" xml:id="pbIII216"/>
               <p>Wenn der Mensch den Menschen interessirt, so ist es nicht sein körperliches Geniessen und Leiden, sein äusserliches Thun und Treiben, welche die Theilnahme des Höchsten in unsrem Gemüthe an sich reissen, sondern die allgemeine Menschennatur in ihm, das Weben ihrer Kraft im Handeln und Leiden; wenn die Geschichte für uns Reiz hat, verlangen wir nicht gerade zu wissen, wie dieser oder jener Menschenhaufe drängte oder gedrängt wurde, siegte, oder unterlag, sondern wir wollen, wie in einem grossen Bilde, und, gleichsam dem Vermögen unsrer bloss nachsinnenden Vernunft, in der Erfahrung schauen, was das Schicksal über den Menschen, und noch mehr, was er über das Schicksal vermag. Nichts ist ermüdender, als die Mannigfaltigkeit der Wirklichkeit, die zahllose Menge ihrer ZufäUigkeiten, wenn nicht aus ihr am Ende eine Idee herv^orstrahlt, allein selbst ihre grosseste Anzahl scheint uns gering, wenn der Geist, vom Gegenstande geleitet, den Weg zu dieser entdeckt hat. Denn die Einfachheit der Idee lässt sich, ähnlich einem vielseitig geschliffenen Spiegel, einmal nur in der Vielfachheit der Erscheinungen erkennen. Wo also ein Mensch, eine menschliche Handlung oder ein mensch- liches Ereigniss die ihnen entsprechende Idee, am sichtbarsten, wie nur in leichter Hülle verschlossen, mit sich herumtragen, da ergreifen sie am lebendigsten das Gemüth, und wirken am wohl- thätigsten auf dasselbe.</p>

               <p>Und dies ist der Fall der Griechen. Der Grieche behandelte alles symbolisch, und indem er alles, was seinem Kreise naht, in ein Symbol umschafft, wird er selbst zum Symbol der Menschheit, und zwar in ihrer zartesten, reinsten und vollkommensten Gestalt.</p>

               <p>Der Begriff des Symbols wird nicht immer richtig gefasst, und oft mit dem der Allegorie verwechselt. In beiden wird allerdings eine unsichtbare Idee in einer sichtbaren Gestalt ausgedrückt, aber in beiden auf sehr verschiedene Weise. Wenn die Griechen den Bacchus nach Flügeln (III. 19, 6. Paus.) ^) zubenannten, den Mars in Fesseln bildeten, so waren dies allegorische Vorstellungen, und ebenfalls eine solche war die Ephesische Diana. Denn es war</p>

               <p>V Die Stelle lautet: „Oeüv öe oeßovoiv ol ravrr] Tov xe "A/uvx^.aZov y.al dtowaov, d^&amp;oTara Efioi Soxetv WiXny.a iTiovouä^ovrse' xpiXa yd() xaXovoiv ol ^coQists rä nxeQU, dvd'^iänovs Se olvos inaioei le xul dvuxovfl^ei yvc6juf]p ovSiv ri rjaaov 7]</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">OQVld'OS TITSQÜ."</title>
               </head>
               <pb n="3.217" xml:id="pbIII217"/>
               <p>eine deutlich gedachte Idee willkührlich an ein Bild geknüpft. Hingegen Bacchus und \'enus seihst, der Schlaf, den Musen als Liebling beigesellt (Paus. IL 31, 5.) i) und so viele andre Gestalten des Alterthums sind wahre und eigentliche S3^mbole. Denn indem sie von einfachen und natürlichen Gegenständen ausgehen, von einem von wohlthätig üppiger Kraft überHiessenden Jüngling, einem ALidchen, das, eben aufblühend, sich dieses Aufblühens mit Befremden bewusst wird, der Freiheit, mit der die Seele im Schlafe, aller Sorgen entfesselt, durch das leise verknüpfte Reich der Träume schweift, indem sie, sage ich, von diesen Gegenständen ausgehen, kommen sie zu Ideen, die sie vorher nicht kannten, ja die ewig an sich unbegreiflich bleiben, und sich abgesondert niemals rein auffassen lassen, ohne wenigstens ihrer Individualität und ihres eigentlichen Wesens beraubt zu werden, wie 2. B. die der Quellen der dichterischen Begeisterung, die, wie es Schiller so schön ausdrückt,-) hervorbricht, erst dann sich mächtig regt, wenn, wie im Schlafe die Glieder, die kälteren Kräfte gleichsam erstarrt ruhen, und das Leben, wie der Traum, mit einem neuen Glanz übergiesst. Je tiefer und schöner man z. B. in dem letzteren Fall die Idee des Schlafes fasst, wo der Mensch, im Vertrauen auf schützende Gottheiten, das wachsame Auge schliesst, die schützende Rechte entstrickt und sich nackt und wehrlos hingiebt, wo er freudig sich vom Getümmel des Lebens in den Schooss einsamer Nacht zurückzieht, froh selbst dem Genüsse entsagt, und sich nur dem reinsten und ätherischsten Theil seines Wesens, der nie schlummernden Einbildungskraft überlässt, wo er erwacht bald aus entzückenden Träumen mit wehmüthiger Rührung, dass er erst sein Daseyn gleichsam vernichten muss, um Götterseligkeit mit müheloser Ueberwindung der Schwierigkeiten zu schmecken, bald aus furchtbaren, tief erschüttert, dass Geister und Schicksale vielleicht tückisch ihm auflauern, die ihm die blendende Helle des Tages verbirgt, wo er endlich mit jedem Auf- und Niedergange der Sonne, wie in einem kurzen Vorspiel die grosse Bahn seines Daseyns immer von neuem vollendet und wieder beginnt — je tiefer und gehaltvoller erscheint ihm auch die in diesem</p>

               <p>V Die Stelle lautet: „EtiI öe uvtcö Movauis xal "Tttvoj ü'vovai, XeyovxBS Tov Vtivov d'eof fiähiara slvac (piXov zaZs Movaais." y Hier liegt doch wohl eine nicht ganz klare Erinnerung an die „Macht</p>

               <p>Gesanges" vor.<pb n="3.218" xml:id="pbIII218"/> Bilde ausgedrückte Idee. Denn das Symbol hat das Eigenthüm- liche, dass die Darstellung und das Dargestellte immer wechselsweise den Geist einladend nöthigen länger zu verweilen und tiefer einzugehen, da die Allegorie hingegen, wenn einmal die vermittelnde Idee aufgefunden ist, wie ein gelöstes Räthsel, nur kalte Bewunderung oder leichtes Wohlgefallen an anmuthig gelungner Gestalt zurücklässt.</p>

               <p>Die blosse und eigentliche Allegorie ist den Griechen sehr fremd, und gehört, wo sie sich findet, wohl noch meistentheils späten Zeiten an; denn wo der Sinn gewichen ist, die Symbole zu erkennen, werden sie leicht zur Allegorie herabgewürdigt.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>