<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Essai sur les langues du nouveau continent</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Dritter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif03humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="300" to="341"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1812">1812</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="3.300" xml:id="pbIII300"/>
            <p>10.</p>

            <head>
               <title type="main">Essai sur les langues du nouveau Continent.</title>
            </head>
            <p>§. I. Les peuples de l'Amerique offrent un vaste champ ä l'etude des langues. Un grand nombre de tribus et de nations dont la plupart menent une A^ie errante, ou sont sujettes au moins ä de frequentes migrations, ont du former un plus grand nombre de langues essentiellement differentes qu'on n'en trouve en Europa et en Asie oü la civilisation, qui commence toujours par reunir les peuplades isolees, a dejä ou termine, ou abandonne son ouvrage. La configuration du sol de l'Amerique contribue necessairement aussi ä la multiplicite des nations et des langues. Gar nul autre continent n'oppose ä la communication des peuples autant de lieuves qui ressemblent ä des lacs, autant de montagnes inaccessibles, autant de forets qu'on ne peut traverser que la häche ä la main, sans meme faire mention des inondations periodiques, de l'insalubrite de beaucoup de contrees, et de l'enorme dispro- portion entre la population et l'etendue du territoire. II en seroit donc gueres etonnant, si TAmerique offroit, relativement parlant, un plus grand nombre de langues qu'aucune des parties de Tancien continent. L'Europe actuelle certainement est tout aussi uniforme pour ses langues en comparaison de l'Amerique qu'elle Fest dans sa Vegetation. Depuis la Suisse jusqu'a l'extremite de la Livonie on entend parier Allemand ; par toute la partie Orientale de l'Europe, en Russie, en Pologne, en Boheme, dans beaucoup de districts de l'Allemagne et de la Hongrie, et une grande partie de la Turquie Europeenne on se fait comprendre aisement en parlant un des</p>

            <p>Handschrift (68 halbbeschriebene Folioseiten) im Archiv in Tegel.</p>

            <pb n="3.301" xml:id="pbIII301"/>
            <p>301 nombreux dialectes Slaves ; dans la partie occidentale on reconnoit Sans peine des langues issues d'une mere commune qui diirereroient encore moins entre elles, si la culture des scienccs et des arts et une literature brillante ne leur avoit donne a chacune un caractere et des Couleurs particulieres ; en Dannemark, en Suede et en Angleterre un Allemand retrouve pour peu qu'il ait l'oreille exercee, les sons de son sol natal. A peine existe-t-il encore une dixaine d'autres idiomes, relegues, le seul Hongrois excepte, dans des coins de TEurope, tombes en partage aux dernieres classes de la Societe, et s'acheminant d'annee en ann^e d'avantage vers leur extinction totale. La Haute Asie (car FAsie meridionale partage le sort de l'Europe) ressemble aussi en ceci d'avantage ä l'Amerique qui la rappelle par tant d'autres circonstances qu'il n'est peut-etre pas trop hazarde de nommer des Souvenirs. Beaucoup de langues nous y sont encore inconnües, et si nous passons ä des epoques plus reculees, les memes causes ont produit partout anciennement un plus grand nombre de nations et de langues. La seule ville de Dioscorias en Colchide reunissoit dans les tems de sa plus grande splendeur d'apres Timosthenes etPline<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Hist. nat. VI. 5.</hi></note> des etrangers de 300. nations qui necessitoient 130. Interpretes Romains; phenomene qui excite encore l'etonnement quand meme on soupconne le calcul de quelqu'exageration, qu'on admet que plusieurs de ces langues n'etoient que des dialectes difFerents, et qu'on suppose avec raison qu'une ville qui, situee ä l'extremite de la Mer noire, etoit rintermediaire du commerce de l'Interieur de l'Asie avec la Grece et l'Italie, devoit etre visitee par des nations fort eloignees. 11 faut cependant aussi avouer que l'Isthme entre la Mer noire et la Mer Caspienne nous montre encore aujourd'hui un melange ex- treme de nations differentes.</p>

            <p>§. 2. On a essaye de determiner, au moins par maniere d'evaluation approximative, le nombre des langues Americaines. Mais il est naturel que, connoissant encore si peu cet immense Continent, on ait du vaciller entre le nombre de 500. et 2000. 11 seroit absolument inutile de s'arreter a ces tentatives infructu- euses; mais il sera interessant de revenir dans la suite sur cette question, et de la borner ä des pa'is dont on connoit et les langues et la population avec plus d'exactitude. II sera possible de faire alors des comparaisons instructives avec les autres parties du<pb n="3.302" xml:id="pbIII302"/> 302 monde en etablissant le rapport qu'il y a entre la quantite des langues et la masse d'hommes qui les parlent. En attendant on concoit aisement qu'il doit arriver en Amerique qu'une langue ne soit parlee que de trois ou quatre, meme d'une seule famille qui, errante dans le desert, ou n'a jamais appartenü ä une plus grande association, ou en a perdü le souvenir, et ne communique avec aucune autre nation assez frequemment pour s'amalgamer avec eile. §. 3. Plusieurs langues Americaines dont on consen'^e encore les noms, n'existent plus; beaucoup qui nous sont inconnues auront eü le meme sort, et il est ä prevoir que toutes Celles oü les Europeens ont penetre, s'eteindront successivement. Les langues ne sont point destinees ä s'amalgamer ensemble; elles acquierent, comme la Grecque et TAllemande le prouvent, le plus de force en repoussant toujours uniquement de leur souche primitive; oü elles s'approchent l'une de l'autre, la plus foible doit ceder ; leur melange est toujours pernicieux, leur union seulement possible et bienfaisante oü elles fönt place toutes les deux ä une troisieme issue de leur sein. II n'existe plus des Atures que leurs tombeaux ; <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ansichten der Natur von Alex. v. Humboldt. I. p. 327. 328,</hi></note> beaucoup de langues Caribes ont peri avec les tribus qui les parloient; la langue Pericü en Californie se parloit encore au commencement du dernier siecle par 3000. hommes; ä l'ex- pulsion des Jesuites ils ne resterent plus que 300. de la nation entiere, et ceux-ci avoient oublie le langage de leurs Ancetres.**) On n'a qu'ä feuilleter les memoires et les lettres des Missionaires pour se convaincre du declin de la plupart des langues Indiennes sous la domination des Europeens. Mais aussi abandonnees a elles memes les nations Americaines doivent eprouver de grandes et de frequentes vicissitudes, et la vie des langues, s'il m'est permis de m'exprimer ainsi, doit y etre souvent ephemere et mobile. Les revolutions de la nature, et les guerres intestines des sauvages, surtout des nations anthropophages, aneantissent des peuplades en- tieres, ou les forcent ä quitter leurs anciennes demeures, et ä se disperser dans le desert. La vie Nomade eile meme isole faci- lement des familles et meme des individus, et un site qui promet</p>

            <p>*♦) Catalogo delle lingiie conosciute, opera dell'Abbate D. Lorenzo Hervas.p. 81.^) ^) Hervas' „Catalogo delle lingue conosciute e notizia della loro affinitä e di- versitä" war Cesena iy84 in sechs Bänden erschienen. Eine Würdigimg der Verdienste des Pater Hervas um die Sprachenkenntniss giebt Adelung, Mithridates oder allgemeine Sprachenkunde i, Ojo.<pb n="3.303" xml:id="pbIII303"/> une nourriture facile a gagner, ou une peche, ou chasse abondante, pcut aisement lixcr les hommes la ou Ics liens de la societe sont encore aussi faciles a dissoudre.</p>

            <p>§. 4. L'Amerique reproduit sans doute encore de nos jours ces phenomenes int^ressants qui nous eclairciroient sur les questions les plus importantes de Thistoire primitive des nations, et nous decouvriroient en quelque facon le mistere de la formation des langues, s'il nous etoit permis de les examiner de pres. Elle est probablement encore äpresent un vaste attelier, oü de nouveaux idiomes se forgent et transforment successivement. Or ce qui nous arrete le plus dans Tetude des langues, et nous force souvent de nous livrer a des conjectures, c'est le manque d'exemples histo- riquement connüs de langues naissantes. Le passage meme de la Grecque et Latine aux langues modernes qui en sont provenues, ne nous est que bien imparfaitement connü. II seroit donc du plus haut interet de voir dans le nouveau continent de pres et en entier ce dont nous rencontrons ä peine encore quelques foibles vestiges dans le nötre. Cct espoir restera cependant toujours chi- merique ; les voyageurs les plus intrepides n'abordent jamais que des nations que dejä un long espace de tems separe de leur ori- gine ; ils manquent au surplus ordinairement de tems et de moyens pour approfondir leur caractere et leur maniere de penser. Les langues se rattachent ä toutes les idees et a tous les sentimens a la fois, et leur forme et leur caractere n'est visible que lorsqu'on les considere dans toute Tetendue de leur cnsemble. Pour rendre compte de Celles des sauvages d'une maniere qui satisferoit ä la fois et l'historien et le philosophe, il faudroit donc passer sa vie dans le desert. Voilä ce que firent les Missionaires, et il faut avouer que c'est ä eux seuls que nous devons tout ce que nous savons des langues du nouveau continent. Mais ces hommes, si respectables d'ailleurs, n'etoient gueres faits pour approfondir des idiomes d'une structure hardie et entierement neuve pour eux, et il est triste ä voir quelles tortures ils se donnent ä eux memes et ä l'objet qu'ils traitent, pour le soumettre aux regles retrecies de la grammaire latine d'Antoine de NebrLxa, ou de tel autre Regent de College Espagnol. Des pages entieres sont employees ä discuter, si teile ou teile langue sauvage a un participe, un ge- rondif, un supin et cet. La partie lexicale, plus difficile et plus penible par sa nature, est plus defectueuse encore. Les Peres se sont bornes pour la plupart ä de minces Vocabulaires, et lorsqu'ils<pb n="3.304" xml:id="pbIII304"/> ont compile de veritables Dictionnaires, ils s'arretent inutilement ä une quantite immense de mots derives en omettant evidemment un grand nombre de racines qui seules offrent un veritable interet. Lorsqu'on rencontre des termes moraux, ou intellectuels, il faut encore etre bien sur ses gardes de ne pas s'arreter ä des mots fictifs qu'ayant toujours seulement pour but la facilite de precher et de transmettre nos idees Chretiennes ils se sont permis de forger. Occupes en general uniquement ä convertir les Sauvages, leur premier soin etoit de deraciner avec leurs anciens usages tout ce qui tenoit a leurs traditions et aux Souvenirs nationaux, et de changer de cette maniere entierement leur sisteme de penser et de sentir. Ils detruisoient donc en partie eux memes l'objet qu'on auroit interet de voir examine, developpe, et expose par eux.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Le grand objet de civiliser et de convertir les nations sauvages qui, regarde</hi></note> Mais combien nous serions heureux encore, si on avoit laisse plus de liberte aux Missionaires, et leur avoit fourni plus de moyens, pour penetrer d'avantage dans le pais, si l'intrigue et l'esprit de parti n'avoient pas, en supprimant l'Ordre des Jesuites qui peut-etre avoit besoin de reformes, aussi detruit avec acharnememe uniquement sous le point de vue de l'amour charitable qui devroit unir tous les hommes ensemble, seroit d'une si immense importance, a encore bien peu ete soumis ä un examen vraiment philosophique dont pourtant il est egalement susceptible, puisqu'aussi la religion ne peut etre transplantee dans les esprits et les coeurs qu'en commengant par suivre les principes generaux de l'enseignement et de l'education. Les Missionaires catholiques et Protestans ont toujours ou deracine l'ancien culte et donne le nouveau ä des hommes dont les idees ne pouvoient etre preparees ä le recevoir, ou ils se sont permis de laisser entrevoir ä leurs disciples quelques ressemblances entre les anciens et les nouveaux dogmes, et ä laisser subsister en quelque fagon les anciennes erreurs sous le nom de la verite. Cette derniere methode conduit naturellement a une conTersion purement illusoire ; mais aussi la premiere arrete, en faisant passer l'esprit, Sans les intermediaires necessaires, d'une extremite a une autre, les progres du developpement des facultes morales si necessaire ä l'affermissement des idees religieuses elles memes, et detruit le caractere individuel des nations. Tous les sauvages ont une idee de l'Etre supreme, et dans toutes les religions quelques barbares qu'elles soyent, se trouvent des traces de cet amour qui fait l'essence de la divinite. La marche naturelle seroit donc de purifier peu ä peu la religion des sauvages, sans les engager, soit par la force, soit par la persuasion ä devenir brusquement infideles et ingrats envers la croyance de leurs peres ä laquelle et leurs sentimens les plus nobles, et leurs affections les plus tendres doivent se rattacher, de leur faire voir insensiblement que la bonte divine a seme partout des (itincelles de la verite, mais qu'il existe une religion, oü sa source coule abondamment, et sans etre troublee par l'erreur, et qu'on a franchi d'im- mcnses distances, brave tous les dangers pour venir, sans autre interet que celui de la verite et de leur bonheur, la leur enseigner.<pb n="3.305" xml:id="pbIII305"/> ment leur ouvrage dans les parties les plus eloign^es de la terre qui excitera encorc retonnement de la post^rite, moins partiale, €t moins ingrate, si les Missionaircs eux niemes avoient ete plus soigneux de conserver<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ce fut une heureuse idee de l'Abbe Laurence Hervas, mort en 1809. ä Rome,</hi></note> leurs travaux relatifs aux langues Indiennes, et s'il etoit possihle seulement de recueillir et d'acqudrir tout ce qui en effet existe encore tant imprim^ qu'en manuscrit. Car c est sous tous ces differens rapports que tout ce qu'on possede sur les langues Americaines laisse encore beaucoup a desirer.</p>

            <p>§. 5. 11 ne laut donc point nous faire Illusion sur la defectuo- site de nos materiaux pour Tetude des langues du nouveau continent, tant par rapport au nombre retreci des idiomes dont nous avons connoissance, que par rapport ä l'insuffisance des notions de Celles dont il existe des grammaires et des Vocabulaires. C'est aussi cette consideration qui, jointe ä la nature meme de ces langues, doit fixer les points de vue d'oü il faut partir en travail- lant sur elles et en les presentant au Public.</p>

            <p>§. 6. Nous ne pourrons jamais nous flatter de parvenir ä etablir sur les donnees que nous avons, une opinion certaine sur le nombre de langues meres qui existent en Amerique, sur leur afrinite et leurs ramifications. Nous ne le pourrons meme pas avec certitude pour les parties les plus connues, comme p. e. pour les Intendances du Royaume de la Nouvelle Espagne les plus peuplees et les plus voisines de la Capitale. Une des langues les plus celebres, et vantee pour son harmonie et sa richesse en Voyelles dans le Mechoacan etoit la langue Tarasque qui nous est entierement inconnue. De 40 ä 50 langues qu'on parle encore apresent dans le Mexique nous avons des Grammaires de 7, et un bon Dictionnaire d'une seule. II doit arriver frequemment que nous possedions des notions de langues derivees dont nous ne connoissons point les primitives, et que tous ceux qui s'occupent de l'etude des langues, jugent maintenant, ce que seroit l'etude de ritalien sans la connoissance du Latin, ou du Latin meme sans Celle du Grec? II sera possible, et j'en suis fermement persuade. d'interroger peu d'annees apres leur expulsion les Exjesuites revenus de rAmerique en Italie sur les langues Indiennes que plusieurs d'eux possedoient parfaitement. II eut ete a desirer seulement que cet homme laborieux eüt eü plus d'ordre et de methode dans ses propres idees, et qu'il eüt surtout ecrit et imprime avec plus de correction les mots etrangers qu'il cite. Dans les articles de ses nombreux ouvrages que j'ai pu comparer avec d'autres livres, j'ai malheureusement trouve beaucoup d'inexactitudes. W. V. Humboldt, Werke. III. 20<pb n="3.306" xml:id="pbIII306"/> de decouvrir meme avec nos connoissances fragmentaires des traces extremement e^^dentes de Taffinite des Americains avec les peuples de l'ancien continent, mais nous devrons toujours nous abstenir de toute induction negative, ne pouvant jamais discerner, si ce dont nous cherchons envain des vestiges, n'en presente reellement pas, öu est seulement ignore par nous. Notre connoissance des nations du ncuveau continent restera donc toujours bien imparfaite encore, et bien des questions sur leur origine, leur affinite, leur Classification ne pourront etre resolues avant des recherches plus etendues et plus exactes faites sur les lieux memes. ]\Iais l'etude des langues Indiennes teile que nous pouvons la faire d'apres les donnees que nous possedons, nous offre un autre avantage egalement grand et important, celui d'etcndre nos idees sur les langues en generale sur la maniere dont elles se forment, sur leur affinite avec les nations qui les parlent; eile nous montre en grand ce dont nos langues cultivees consen'ent ä peine encore de foibles vestiges, nous decouvre par des ressemblances frappantes de langues Americaines avec des idiomes peu cultives de l'Europe que certaines particularites grammaticales n'ont pas besoin d'etre transmises d'une nation ä une autre, mais naissent partout d'elles memes, ne designent par consequent pas les regions oü ces langues prirent naissance, mais seulement l'epoque ä laquelle leur formation s'ar- reta, ne sont point geographiques, mais chronologiques, eile fournit enfin de nombreux exemples et les plus riches materiaux aux plus profondes meditations sur les causes et la notion de la diversite des nations et des langues. Ce sont donc ces considerations generales que j'aurai toujours en vue en tächant d'exposer le sujet que j'ai entrepris ä traiter, aussi clairement et aussi succinctement que possible. Je m'efforcerai constamment ä le presenter de maniere qu'il puisse contribuer ä connoitre d'avantage le domaine des langues en general, et ä determiner surtout ce qui en elles est essentiellement propre ä toutes sans exception, ce qui n'est du qu'ä des influences accidentelles, et ce qui constitue vraiment leur caractere et celui de la nation ä qui elles appartiennent.</p>

            <p>§. 7. Je ne me bornerai cependant gueres ä des reflexions g^ndrales sur les langues Americaines; mon soin principal sera au contraire de les faire connoitre elles memes au lecteur. Je lui presenterai des extraits complets de leurs Grammaires et y ajouterai des dictionnaires accompagnes d'une analyse raisonnee. Si j'ai nomm^ tantöt les materiaux dont je puis disposer, peu<pb n="3.307" xml:id="pbIII307"/> suffisans en comparaisoii de hi masse de choses qui iious restent inconnües, je puis la nommer tres-consid^rable en comparaison de ce qu'on a possdde jusqu'ici en Europe. Le zele in- fatigable du voyageur ä Touvrage duquel ce foible memoire est d^stin^ ä faire suite, a recueilli tout ce qu'il a trouve dans ce genre en Amerique; j'ai eü occasion de mon cöt6 de faire quelques acquisitions en Espagne, et j'ai surtout profite des memoires manuscrits que TAbbe Hen^as avoit fait dresser par les Exjesuites Italiens et Espagnols, qu'il n'a jamais publies et dont il m'a permis de prendre copie pendant mon sejour ä Rome, II y aura bien peu d'ouvrages imprimes ou de manuscrits Caches dans quelque Biblio- theque relatifs aux langues Americaines qui manquent ä notre collection.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>De pareils manuscrits sur des langues peu connues se trouvent quelquefois li,</hi></note> Mon but est maintenant de recueillir tous les ma- teriaux que renferment ces differens travaux, d'en choisir ceux qui ont de Tinteret sous le point de vue que je me propose qui n'est pas d'enseigner proprement ces langues, mais d'en exposer en detail la nature et Torganisation, et de rassembler ces donnees, methodiquement classees, dans un meme corps d'ouvrage, en les accom- pagnant des reflexions qui naissent naturellement et d'elles et de la comparaison de ces idiomes avec ceux de l'ancien continent. Un pareil travail aura, ce me semble, toujours l'avantage qu'aucun de mes lecteurs ne dependra de ma maniere individuelle de voir, que chacun pourra juger par lui-meme, et au lieu de trouver les materiaux informes dans lesquels j'ai du puiser, on aura devant soi tout ce qui appartient au sujet, rassemble et distribue de maniere ä faciliter la comparaison et le jugement, sans obliger ä un nouveau travail mecanique. Si on pouvoit se flatter que ce memoire passät l'Ocean, il seroit possible encore que les personnes instruites en Amerique, en trouvant reuni ici ä peu pres tout ce qu'on connoit en Europe des langues Indiennes, fussent encourages par lä ä l'etendre, le rectifier et le completter. II est infiniment ä regretter que jusqu'ici, si Ton excepte les Alissionaires, cette partie ait ete entierement negligee en Amerique. II y a si longtems que oü on s'y attend le moins. C'est ainsi que la Bibliotheque du Comte de Wrbna, Grand Chambellan de l'Empereur d'Autriche, renferme un dictionnaire manuscrit tres precieux de la langue Tagale. M^ Fabrega, savant estimable, s'en occupoit depuis quelquetems, mais son travail avanga lentement, puisqu'il ne pouvoit pas se procurer la grammaire de cette langue que j'ai ete cbarme de pouvoir lui fournir.<pb n="3.308" xml:id="pbIII308"/> la trafic des Negres est introduit ; on auroit eü une occasion extre- mement aisee de connoitre par eux un grand nombre de langues de Finterieur de l'Afrique; mais ä peine trouve-t-on quelques no- tices bien minces sur cet objet dans les ouvrages de quelques vo)'^ageurs.</p>

            <p>§. 8. II y a trois rapports sous lesquels je tächerai de pre- senter mon sujet. Ce sont les memes qu'il ne faudroit Jamals perdre de vue en traitant d'une langue quelconque, savoir:</p>

            <p>1. ses rapports avec les autres langues connues, ou plutot avec l'idee generale des langues qu'on peut se former soit en se livrant uniquement a la meditation, soit surtout en embrassant l'universalite des particularites de toutes les langues connues;</p>

            <p>2. ses rapports avec le caractere de la nation qui la parle; la maniere dont eile en depend, et l'intluence qu'elle exerce sur eile ä son tour;</p>

            <p>3. ses rapports avec la langue dont eile est issue; son origine, son affinite avec autres langues, retracees historiquement.</p>

            <p>Les recherches sur le premier de ces trois rapports dependent de l'etude des langues en general; Celles sur le second de la phi- losophie appliquee surtout ä l'examen des causes de la diversite morale des nations et des individus; Celles sur le troisieme de l'histoire. Qu'il me soit permis, avant que d'entrer en matiere, de dire quelques mots sur chacun de ces points en particulier.</p>

            <p>§. 9. Rapport d'un idiöme particulier avec les langues en general. — Quoique, s'il m'est permis de me servir de cette ex- pression, la charpente de toutes les langues soit ä peu pres la meme, il n'}^ en a neantmoins presqu'aucune qui ne se distingue par quelque particularite qu'on ne retrouve ou point du tout, ou du moins pas si distinctement dans les autres. II seroit entiere- ment chimerique de vouloir former de toutes ses differentes qua- lites une meme langue universelle, qui deviendroit vuide, si eile faisoit abstraction des caracteres distinctifs, et contradictoire, si eile les admettoit tous ä la fois. Mais toutes les langues, sans exception, se retrouvent, et toutes leurs particularites les plus divergentes entre elles se reunissent dans la faculte du langage de l'homme. Cette faculte est le point central de l'etude des langues, auquel tout doit y concourir, qui doit en determiner toutes les parties et toutes les Operations. Les hommes partagent ä peu pres partout les memes besoins et les memes forces physiques et morales, mais il restc un certain vague oü ils se distinguent les<pb n="3.309" xml:id="pbIII309"/> uns des autres, et se d^vancent mutuellement. Nous avons donc par la un domaine dont a la verit^ les limitcs sont invariablement tix^es 1. par la natiire des langues, comme instrumens consistant en un certain nombre de sons susceptibles d'un nombre determine de combinaisons; 2. par celle de rhomme, Tetendue possible de sa faculte d'appercevoir, de penser et de sentir, et la qualite de ses organes; 3. par les loix immuables des idees gen^rales auxquelles toutes les applications particulieres doivent s'assujettir, et 4. par les objets exterieurs qui nous environnent; mais qui dans ces limites admet une variete indefinie, et ä jamais inepuisable. L'etude des langues doit examiner, defricher et fertiliser ce domaine, et les recherches sur une langue quelconque ont par consequent toujours un double but, d'expliquer la langue particuliere par l'universalite de Celles que nous connoissons, et de jetter du iour sur les langues en general par eile; de mieux determiner Tetendue et la distribution du domaine que nous venons de decrire, par Texamen d'une langue particuliere, et d'apprendre ä connoitre les intentions et les moyens de celle-ci par les intentions et les mo3'ens de l'homme parlant, en general.</p>

            <p>§. 10. L'experience journaliere prouve que la connoissance d'une langue facilite celle d'une autre. Or on n'a qu'ä generaliser cette Observation pour se convaincre qu'on tächera envain de rendre compte d'une langue quelconque, et de l'expliquer d'une maniere vraiment satisfaisante, sans porter constamment, autant que possible, ces regards en meme tems vers l'universalite des langues connues. Chaque idiöme particulier est sous plusieurs points de vue fragment d'un ensemble plus grand dont il a ete detache; fragment par rapport ä ce qu'il a ete pendant toutes les vicissitudes de sa duree; fragment par rapport ä la souche d'oü il est issü; fragment enfin par rapport ä l'ensemble des langues qui existent ou ont existe dans l'univers. A ce dernier egard le mot de fragment n'est cependant gueres l'expression convenable. L'ensemble dont il est question ici, n'est point compose de ditferentes parties cooperant au meme resultat, mais de ditferentes manieres de s'ac- quitter, chacun en entier, des memes fonctions. Les langues, des qu'on fait abstraction de leurs affinites, sont plutöt des complemens, des pendans l'une de l'autre. En les considerant ainsi on parvient surtout ä s'elever au dessus du cercle retreci dans lequel confine necessairement Tetude isolee d'une seule, et comme ceci est neces- saire pour juger, l'etude generale des langues est eminemment<pb n="3.310" xml:id="pbIII310"/> Utile, et meme indispensable pour expliquer et juger meme une seule d'entr'elles. Plusieurs cjualites, renfermees naturellement dans l'idee d'une langue quelconque, sont parfaitement et eminem- ment exprimees dans teile ou teile langue, tandisqu'elles ne sont que legerement indiquees dans d'autres. Or ce n'est qu'ä l'aide des premieres qu'on peut s'en former une idee claire et complette dans ces dernieres. En enoncant p. e. une action, il est assez naturel d'y lier d'abord l'objet auquel eile a rapport. 11 n'est donc pas etonnant qu'il y ait des langues qui joignent si etroitement au verbe les pronoms regis par lui qu'ils servent ä en former la conjugaison. Toutes les langues Semitiques, les langues Turque et Persanne, la Finnoise et la Hongroise ont cette habitude, mais toutes n'adoptent cette methode que dans quelques cas, la derniere surtout n'en a conserve que de foibles traces;<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>La langue Hongroise ne le fait que dans la l. personne du singulier et lors-</hi></note> il n'y a absolu- ment que la langue Basque<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>C'est de lä surtout que naissent les 206. Conjugaisons de la langue Basque. Voy. mon memoire sur cette langue dans le 3. Volume de Mithridates, p. par Mr Vater.»)</hi></note> qui ait reduit cette habitude ä un sisteme parfait et si complet qu'il embrasse ä peu pres toutes les combinaisons possibles. Ce n'est donc aussi que par eile qu'on peut s'en former une idee entierement juste, et qu'on peut sentir, combien pcu la pesanteur et longueur embarrassante des formes grammaticales qui en resulte, est compensee par une plus grande clarte et precision qui peut en naitre quelquefois.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Je reviendrai dans la suitc sur cet objet pour examiner ä quelles familles de</hi></note> Ce que la langue Basque est pour ce cas-ci, la langue Mexicaine Test pour un autre semblable, c'est ä dire pour indiquer, si le Verbe est neutre, ou refiechi, ou transitif, si, dans ce dernier cas, il se rap- porte a un objet determine ou indetermine, ä une personne, ou a une chose, ou ä l'une et Tautre ä la fois? Toutes les langues doivent mettre un soin paniculier a distinguer des nuances aussi essentielles, et plusieurs le fönt immediatement en enoncant le que c'est le pronom de la 2. personne qui devroit etre ä l'accusatif. Elle n'ajoute meme pas alors cc pronom en guise d'affixe au verbe, mais changc la terminaison ordinaire: om, em en lak, lek; latlak, je le vois au lieu de latoni tegedit. langues cette particularite est propre, et si l'on peut en faire des inductions sur leur origine. II est rcmarquable en attendant que celle des langues Asiatiques qui se rapproche le plus des langues Occidentales et nommement de l'Allemand, le Persan, s'en sert le moins.</p>

            <p>») Gemeint ist die Erörterung oben S. 2^8.<pb n="3.311" xml:id="pbIII311"/> verbe. L'Allemande en change la voyelle radicale, nuance fine et delicate et qui ne se ressent en rien de la grossierete si souvent gratuitement attribuee aux premiers inventeurs des langues, le Basque ajoute dans quelques cas semblables une sillabe au milieu du mot. la langue Grecque a son Medium, la Hongroise distingue deux Conjugaisons entierement ditV^rentes pour le verbe qui regit un objet d^termin^, et celui dont l'objet reste vague ; mais la seule langue Mexicaine epuise tous les cas possibles a cet ^gard et entre dans des nuances si tines que p. e. en disant que je m'instruis dans quclque science, un seul pronom ajoute ou omis indique, si je veux dire que je suis mon propre Insmuteur fm-no-7ie-7/iac/iä'aJ ou si je ne veux point exprimer cette circonstance, et puis bien aussi en avoir un autre (iii-no-niaditia)<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>D'une maniere semblable te-machtüli est la doctrine que quelqu'un repaud autour de soi, ne-niachtilli l'etude qu'il fait lui meme.</hi></note> II est aise ä concevoir que chaque langue doit former de ses mots primitifs outre les composes, et outre ceux qui s'obtiennent par les terminaisons propres aux difterentes parties du discours, encore d'autres qui naissent de changemens qu'eprouve la partie radicale meme des primitifs ou par un changement de ses lettres, ou par l'addition de nouvelles. De la naissent des familles de mots qu'il est pos- sible quelquefois de poursuivre jusqu'aux combinaisons les plus simples des voyelles. Mais les Grecs sont les seuls qui, quoique bien eloignes de la formation uniforme des mots dans les langues Orientales, et a3'ant les plus longs et les plus varies, ont scu, doues des organes les plus fins et les plus delicats, et cherchant dans l'arrangement des elemens de leurs mots, sans jamais confondre aucun son, cette meme harmonie, facilite, precision et clarte qui les disiinguent si eminemment a tout autre egard, ont reussi telle- ment ä cultiver cette methode qu'on a pü etablir sur l'analogie constante qui se presente dans leur langue des regles fixes et invariables. Ces exemples auxquels on pourroit ajouter un grand nombre d'autres encore, suffirent pour prouver, combien l'etude simultanee de la structure de toutes les langues connues contribue a mieux approfondir chacune en particulier. Si ensuite on eleve Tetude philosophique et historique des langues ä une etude separee, independante de Tusage journalier des difterens langages, et digne d'etre traitee comme toute autre science quelconque, il s'entend de soi-meme qu'il faut parcourir tout leur vaste domaine, qu'il<pb n="3.312" xml:id="pbIII312"/> faut passer en revue d'un cote tous les differens problemes que chaque langue doit resoudre, pour connoitre Celles qui y suivent le meme sisteme, et d'un autre toutes les langues pour voir com- ment chacune forme un ensemble des differentes metiiodes qu'elle emplove, et etablir ainsi des classes bien precisement distinctes qui meme faites sous ditterens points de vue, peuvent etre tres variees de facon qu'une meme langue appartienne ä plusieurs ä la fois. U faut meme aller plus loin, s'elever, ä Taide de la Grammaire generale, au dessus de la masse des faits existans, et voir en quoi cette derniere reste incomplette et defectueuse. Ce n'est qu'ainsi que l'etude des langues pourra devenir veritablement une science, et qu'on pourra acquerir la facilite d'approfondir entierement et de juger sous tous ses rapports chaque langue donnee. Les avantages qui en resulteroient, sont incalculables ; mais on n'atteindra jamais au but, qu'en liant tout ä ces vues generales, et qu'en s'occupant scientifiquement des langues particulieres constamment comme de parties de ce vaste ensemble.</p>

            <p>§. II. Si la methode d'embrasser, autant que possible, l'uni- versalite des idiömes connüs est indispensable pour reduire l'etude des langues ä un sisteme scientifique, eile est egalement necessaire pour penetrer plus avant dans ce qui constitue le but de cette etude meme, la connoissance de Tetendue et des developpemens de l'esprit humain. C'est une verite generalement reconnue que les idees et la langue qui seit ä les exprimer, sont si etroitement liees ensemble qu'elles tiennent, ä bien peu de differences pres, constamment la meme marche, et sont assujetties ä une influence continuellement reciproque. L'organisation grammaticale et lexi- cale et l'ensemble des mots d'un idiöme admet ä la verite, en fixant des regles et des formes generales, encore une infinite de modifications particulieres dans l'application. C'est lä surtout en quoi consiste l'admirable nature des langues qui peuvent etre gene- ralement comprises par les hommes qui, separes par de longs inten-alles d'annees ou de distance, different le plus entr'eux, elles permettent neantmoins ä chacun d'y exprimer son individualite toute entiere, et ce qui plus est, contribuent meme, comme nous irons le voir d'abord, ä lui en former une plus stable et plus de- terminee. Chaque age, chaque classe de la societe, chaque auteur celebre, enfin si on regarde aux nuances les plus fines, chaque individu qui a l'esprit un peu cultivd, se forme dans le sein de la meme nation une langue a part, attache des idees autrement modifiees<pb n="3.313" xml:id="pbIII313"/> aux memes mots, et attire insensiblement le langage commun dans ce qu'il y a de plus essentiel, dans les nuances les plus in- times de la pensee et du sentiment. Voilä sur quoi repose en plus grande panie Tinteret de la discussion dans la conversation qui Sans doute est Toccupation et Ic ddlassement la plus noble de l'homme pcnsant. Elle nait ordinairement de l'acception differente donnee aux memes mots, parvient dans son cours au point oü Ton se reunit et s'entend mutuellement, mais trouve, en condui- sant plus avant dans le sujet, de nouvelles divergences fondees sur des nuances plus delicates encore qu'on n'avoit point appercües au commencement. En se rendant mutuellement compte de ses idees, on creuse d'avantage le sujet, plus on l'approfondit, plus il est difficile d'attacher la meme valeur aux memes termes, tant les nuances commencent ä devenir lines et deliees. Les langues se pretent ä toutes ses dilTerentes nuances, elles en sont meme plus parfaites, si elles savent en exprimer avec clarte et encrgie une plus grande diversite, mais cette souplesse et cette etendue vont pourtant seulement jusqu'ä un certain degre, et il existe in- dubitablement des manieres de penser et de sentir qu'on ne peut point acquerir en se servant des sa naissance de tel ou tel idiöme, et qu'on ne peut meme y exprimer, sans lui faire violence, ou alterer les idees. Quoiqu'en grande partie l'ouvrage des nations, les langues les maitrisent neantmoins, les retiennent captives dans un cercle determine, et forment ou indiquent au moins principale- ment la difference du caractere national. II en est de meme du genre humain, et de l'homme en general. Le developpement de ses facultes n'est pas seulement astreint aux conditions generales du langage, mais la marche reelle des langues, determinee par des causes beaucoup plus subalternes, mais egalement puissantes, ne laisse gueres que d'influer considerablement sur eile, et si, en examinant cette marche, on ne peut point parvenir ä fixer avec precision les bornes oü elles s'arreteront dans la suite, il est pos- sible au moins de rendre compte des revolutions qu'elles ont eprouvees jusqu'ici. L'etude generalisee des langues facilite par consequent la connoissance des progres successifs et meme des developpemens possibles de l'esprit humain. Tout ce qui existe sur notre globe obeit ä certaines loix, et suit une marche reguliere. C'est une Observation qu'on a faite souvent que meme les choses qui semblent dependre entierement du hazard, presentent une certaine regularite dans leurs vicissitudes. Or si l'homme est<pb n="3.314" xml:id="pbIII314"/> entraine naturellement ä poursuivre partout ces loix et cette marche reguliere et invariable, tantöt par la voye de la philosophie, tantöt par celle de l'histoire, il est certain que l'etude suffisamment generalisee des langues est un des principaux moy- ens pour decouvrir les Varietes et les changemens que peuvent presenter les facultes intellectuelles de la masse du genre humain, et pour en mesurer en quelque facon l'etendue. Chaque langue presente l'esprit humain tout entier; mais ayant toujours un ca- ractere particulier, eile ne le presente que d'un cöte. L'idee se generalise dejä beaucoup en comparant une ou deux autres avec eile; mais ce n'est qu'en ressemblant toutes Celles que nous con- noissons, que nous terminons vraiment Touvrage entrepris, et que nous possedons tout ce que l'histoire peut transmettre ä la Philosophie ou pour rectifier ses raisonnem^ens sur ce sujet, ou pour leur servir de fondement, ou d'appui. Tout ceci devient plus clair et plus evident, des qu'on applique les assertions generales ä quelque cas particulier. On a souvent observe que les termes qui servent dans differentes langues ä exprimer les memes objets, surtout s'il s'agit d'idees ou de sentimens, different beaucoup dans les nuances plus fines de leurs acceptions. En analysant exactement chacun de ses termes, en se determinant avec precision la valeur, et en les comparant ensuite ensemble, on acquiert une idee beaucoup plus parfaite et plus complette de l'objet meme qu'ils deno- tent. Chaque mot presentant une idee nuancee d'une certaine maniere, et ces nuances provenant d'un cöte de la nature de l'objet, de l'autre de la facon de le saisir, on apprend ä connoitre l'un et l'autre des qu'on s'eleve ä un point de comparaison general; tandisque le raisonnement purement abstrait ne conduiroit Jamals qu'imparfaitement ä etablir ces nuances, et par consequent ä em- brasser toute l'etendue et toutes les modifications de l'objet. On pourroit de cette maniere faire un travail aussi utile que piquant sur les Synonymes dans differentes langues. On se convaincroit pour lors que des qu'il est question d'idees morales, et des meme qu'on prend un mot qui designe un objet reel, avec toutes les id^es, ou sensations accessoires qu'il produit, il n'existe point de synonymes pas meme dans deux langues differentes, comme les traducteurs, et bien plus encore Icurs lecteurs s'en appercoivent si souvent sans le vouloir. En analysant et en comparant p. e. les mots qui dans les langues savantes de l'Antiquite, et nos modernes les plus cultiv^es d^signent les facultes intellectuelles de l'homme, on feroit<pb n="3.315" xml:id="pbIII315"/> un cours pratique de cctte partie de la Psychologie d'autant plus interessant qu'on y decouvriroit la maniere de penser et de sentir de nations entieres. Un travail de ce genre condiiiroit en meme tems a une infinite d'observations importantes et fines sur les rapports de ces facultes memes, sur le caractere de ces nations, Tinfluence qu'y exercent tantöt le climat, tantot Ics moeurs, et les evenemens historiques, enfin sur le genie particulier de chacune de ces langues. F2n dtendant cet examen a plus d'idiömes encore, on obsen'eroit comment les nations issues d'une meme souche ou vivant dans les memes situations, ont saisi et exprime a peu pres les memes rapports dans chaque idee; on remarqueroit ce qui dans les dilTerentes expressions appartient a la maniere de voir des peuples de la plus haute antiquite, et comment les idees se sont ou rectifiees, ou alterees et attenuees depuis. Si donc le rai- sonnement abstrait, en analysant et dissequant continuellement les objets, ou s'en tient quelquefois trop exclusivement ä leurs formes, en perdant de vue leur force veritable et primitive, ce travail rameneroit l'esprit surtout ä cette derniere en lui enseignant a re- garder les objets pour ainsi dire par l'organe de toutes les difte- rentes manieres de voir des nations, reunies ensemble avec intel- ligence et sagesse. Un autre point pour lequel on pourroit passer les differentes langues en revue, consiste dans les metaphores qui ont servi ä fixer les denominations de la plupart des objets, puisquMl n'y en a gueres aucun qui n'ait recu le nom dont on l'ap- pelle, pour teile ou teile qualite, teile ou teile ressemblance avec un autre. Ces rapports ne sont plus ä reconnoitre dans un grand nombre de cas, mais dans beaucoup d'autres on peut les retracer encore, et leur etude jette un jour admirable sur les liaisons qui existent entre les idees des hommes en general et de telles ou telles nations en particulier. On animeroit en outre singulierement le langage, si l'on pourroit, surtout par le moyen de Tenseigne- ment de la jeunesse, ressusciter ces antiques Souvenirs, metamorphoser par lä les mots qui souvent ne nous semblent que des sons inventes a plaisir, en de veritables hieroglyphes, et faire revivre dans la generation actuelle l'esprit des premiers inventeurs de la langue, naturellement plus neuf, plus pur, plus proche de Torigine des choses, plus simple et plus hardi dans ses conceptions. Mais qu'on se souvienne bien qu'en suivant la route indiquee ici, il ne faut jamais perdre de vue l'ensemble qu'on veut approfondir, l'organisation du langage en general, ou l'etendue de l'esprit humain,<pb n="3.316" xml:id="pbIII316"/> ses Varietes, et ses progres, en tant qu'il est influence ou qu'il depend de la langue dans laquelle il exprime ces idees. Quoique la totalite ä cet egard ne puisse jamais etre atteinte, il n'en faut pas moins y aspirer toujours. Des que l'esprit ne cherche qu'une multitude de cas differens, qu'il se contente d'avoir ramasse un nombre d'exemples de Varietes piquantes, il se distrait, ne trouve que des anomalies, et n'arrive jamais au point oü les divergences concourent ensemble, ni aux causes qui les ecartent l'une de l'autre. Si au contraire il a toujours en vue l'ensemble qui reunit ces dif- ferences en soi, il en comprend et la cause et le but, il s'appercoit des lacunes de ses connoissances, et devine surtout d'avance les cases qui seront remplies encore; il obtient en meme tems alors des resultats qui peuvent servir de base ä de nouvelles et de plus importantes recherches. Ce n'est donc que traitee d'apres cette methode que l'etude des langues peut fournir un des chapitres les plus interessans dans ce genre d'histoire qui, loin de s'arreter aux revolutions sousdaines du genre humain, täche de determiner, quelle etendue et quelle richesse de formes variees ses facultes morales et intellectuelles ont atteint jusqu'ici, quels fruits on en a recueilli, et quels autres on pourra en attendre encore.</p>

            <p>§. 12. Loin d'etre une occupation oiseuse, un luxe scienti- fique, une pareille etude comparative des langues apprend eminem- ment ä mieux manier la sienne propre, ä en tirer un plus grand parti, et ä l'ameliorer en elle-meme. D'apres ce qui a ete dit dans les deux precedens paragraphes, il ne peut plus rester douteux, que les langues s'expliquent reciproquement, et qu'on ne parvient ä en voir une seule dans son jour entier, que lorsqu'on s'eleve par des recherches qui tächent de les embrasser toutes, ä un point de comparaison generale. C'est principalement en con- noissant d'avantage l'instrument qu'il manie, que l'artiste en tout genre s'acquitte mieux de son ouvrage. Je ne parle cependant point ici autant des individus, que des nations entieres. Si l'etude philosophique et historique du langage etoit regardee comme une partie necessaire de l'instruction de tout homme cultive, si on avoit dejä fait tous les travaux qu'il faut posseder tous preparer, pour que chacun puisse en profiter en ne vouant ä cette partie qu'un tems proportionne au reste de ses occupations, si enfin on faisoit entrer dans tous les genres d'enseignement de toutes les classes de la nation autant de cette etude qu'ils pensent en com<pb n="3.317" xml:id="pbIII317"/>porter/) il est difficile a dire combicn la pr^cision et Tetendue de la lan^ue, et surtout la clarte des idees, et meme leur vivacite</p>

            <p>•) Un lecteur intelligent et impartial ne m'accusera pas de vouloir faire enseigner des langues etrang^res aux cnfans des classes indigcntcs de la nation. Le peuple ne doit connoitre et parier que sa langue maternelle ; il ne doit pas non plus savoir celleci scientifiquement; il importe meme tres-peu qu'il la parle avec une correction qui s'eloigne des habiludes de sa province ou de son canton ; mais il doit la sentir toute entiere, ce qu'il ne fait point toujours apresent, ce qui veut dire beaucoup, plus qu'on ne croit, et a quoi on parvicnt par de tout autres methodes, que par des raisonnemens secs et steriles. Ce n'est point ici l'endroit de developper ces idees; qu'il me soit permis seulement de faire deu.\ observations generales. L'enseignement du peuple, et celui des classes dont on n'attend point un travail presqu'entierement physique, sont naturellement complettcment differens par rapport aux objets qui doivent y entrer; on ne simpliäe meme pas assez ordinairement le premier, et lorsqu'on dit qu'il faut eclairer le peuple, repandre des lumieres parmi lui, ce sont-la des expressions, sinon louches, du moins fort imparfaites. Mais lorsqu'on porte ses regards du materiel des connois- sances sur les resultats qui naissent de l'enseignement pour Ics facultes memes de l'homme, les deux genres d'enseignement sc rapprochent bien d'avantage. Quoique applicable ä un cercle d'objets beaucoup plus retreci dans le peuple, la clarte et la pre- cision des idees, la justesse du raisonnement, la vivacite de l'imagination, la profondeur du sentiment, le sens droit et juste du bien et du mal, la force de la volonte, la pos- sibilite de sacrifier tout avantage temporel au devoir, doivent necessairement etre les memes dans toutes les classes de la nation, et le seront meme facilement, puisque, si un plus grand nombre d'objets contribue au developpement des facultes par des appli- cations plus variees, il offusque aussi souvent, et devient nuisible par lä. Une autre Observation est celle, que la langue est un moyen eminemment propre pour instruire le peuple par deux raisons evidentes. La premiere est que le peuple, vivant avec moins d'objets, et en etant naturellement plus frappe, ne nommant gueres que ce qu'il a vü, ou eprouve lui-meme, s'adonnant a un travail qui laisse pour la plupart la pensee libre, et ne connoissant gueres d'occupation mecanique des facultes intellectuelles, parlant peu, et seulement lorsque le besoin l'exige ou le sentiment y invite, eprouvant toujours une certaine difficulte a s'exprimer, des que l'idee est plus profonde, ou plus compliquee, n'elaguant enfin de son langage aucun terme energique, pourvü qu'il soit naturel et expressif, sent d'avantage la force des mots et ces rapports secrets qu'ils ont entr'eux et qui, provenant des sensations eprouvees par les premiers inventeurs des langues, ne peuvent etre saisies que par la vivacite, pas amortie encore, de sensations semblables. Les classes plus elevees de la societe se trouvent pour tous les points allegues dans un cas presqu'oppose, et il faut souvent premierement produire en elles, ce qui dans le peuple n'a besoin que d'etre purifie et rectifie. La seconde raison est que la langue, etant une et la meme pour toute la nation, et possedant la souplesse dont il a ete fait mention avant peu (§. Ii.), recele dans son sein tout absolument ce qui peut remuer le coeur, ou entrer dans l'esprit de l'homme, et porte par sa nature admirable et vrai- ment divine dans tous ceux qui s'en servent, imperceptiblement quelquechose de plus eleve et de plus divin qu'ils ne possedent en eux memes et ne decouvrent dans les objets environnans. Le peuple jouit donc de cette meme influence bienfaisante, et se sert en outre joumellement des memes mots et des memes phrases qui trouvent, hors de sa sphere, une application plus etendue et plus elevee, en recevant des nuances plus<pb n="3.318" xml:id="pbIII318"/> gagneroient par lä. II n'est point question ici de reformes qui doivent se faire ä dessein, ou de revolutions soudaines. Rien ne les comporte si peu que le langage; il ne veut suivre que l'impulsion que lui donne la nation entiere, que les progres lents, mais na- turels de ses developpemens. On a beau le surcharger, comme on fait beaucoup trop, de nouvelles expressions et de nouvelles tournures, il sait toujours s'en debarasser avec le tems, si elles ne conviennent pas ä sa nature, et ne sont point adoptees generale- ment. De meme que les langues, semblables en cela aux nuages dont la forme disparoit, et se perd dans un brouillard confus, lorsqu'on se trouve au milieu d'eux/) permettent difficilement qu'on analyse en detail ä quoi tient proprement leur force et leur individualite, de meme on ne peut influer sur elles qu'imperceptible- ment, et sans trop savoir soi-meme, comment s'exerce une pareille influence. Mais on peut etre sur aussi que chaque pas important que la nation fait vers un plus haut degre de perfection, produit aussi des resultats heureux sur elles, et ces resultats seront doublement considerables, si les progres qu'on fait, concernent precise- ment le langage, conduisent ä mieux en approfondir la nature et l'influence. L'etude generalisee des langues fixe surtout trois points importans: i. que les langues ne sont point des masses de signes conventionnels , assez indifierens en eux-memes, pourvü qu'ils soyent commodes ä employer, et faciles ä entendre, mais qu'elles tiennent immediatement aux idees des objets, et au caractere des nations ; 2. qu'on peut se former une idee du langage en general, des qualites qu'il pourroit reunir en lui, et qu'on devroit en exiger, mais qu'on ne trouve qu'eparses dans les langues particulieres, et que chaque langue particuliere d'un autre cöte a un caractere a eile qui, partant d'un meme point, dirigeant toutes ses proprietes fines, et il conserve par lä continuellement un lien avec ce qui ä beaucoup d'egards est au dessus de lui ; du fonds meme de ses pensees, et de ses sentimens, sans seulement alterer considerablement sa maniere habituelle de s'exprimer, il peut s'y elever lä oü ses facultes le permettent, et oii des circonstances Leureuses l'y invitent. C'est certainement un des soins les plus importans de ceux qui president ä l'instruction publique d'un pais qui comprend beaucoup plus en eile que les parties de l'enseignement et de Teducation seulement, de conserver ce lien, et de rendre la communication d'idees entre les differentes classes de la societe aussi libre et aussi facile, mais en meme tems aussi sagement dirigce que possible.</p>

            <p>V Denselben Gedanken aus einer nicht erhaltenen französischen Abhandlung über Sprachen zitiert Alexander von Humboldt, Voyage aux regions equinoxiales du nouveau continent, relation historique j, 4^6.<pb n="3.319" xml:id="pbIII319"/> vers un meme biit, et representant par-lä en quclque facon tout l'univers sous un meme type, est le depositaire de sa force et de la vie qui Tanime; 3. qu'on n'a vraiment approfondi unc langue, qu'en autant qu'on est pan'enü ä se rendre compte des liaisons de ses Jemens avec les id^es des objets, ou la nature des sensa- tions, et ä en bannir ainsi ce qui au premier abord semble arbitraire et conventionnel, et qu'on a reconnü ses rapports avec la nature du langage en general au point de concevoir pleinement, en combien ses qualites positives appartiennent a cette dcrnicre,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Les qualites particulieres d'une langue jointes ä Celles qui leur repondent dans</hi></note> et en combien l'exclusion d'autres constitue son caractere parti- culier. C'est par la qu'on reussit ä decouvrir la ligne delicate que les langues doivent tenir pour ne pas perdre leurs caracteres individuels, et ne pas les laisser devenir trop bornes et trop exclusifs. S'il etoit permis de penser que des idees saines et suffi- samment exactes sur ces trois points fussent repandües par une nation entiere dans les proportions, et avec les nuances qui con- viennent ä chacune des classes de ses individüs, cela seul suffiroit pour faire faire des progres inouis ä sa langue, pour l'empecher d'un cöte de tomber dans un etat de langueur et de Stagnation, et la presen'er de l'autre de toute reforme mal entendue et de- placee, et pour lui faire subir, au moins le plus tard possible, le sort qui semble menacer ä la longue toutes les langues de s'eloi- gner de leur premiere fraicheur, de se renfermer, en ne faisant que s'epurer continuellement, enfin dans un cercle trop borne, de devenir de siecle en siecle des hieroglyphes plus incxplicables pour ceux qui les parlent, et de perdre par lä insensiblement de les autres, servent a former par la voye de l'induction l'idee abstraite de la langue en general sous ce meme rapport. Cette idee admet p. e. que la langue seit eminemment propre ä peindre les objets, ou ä exciter le sentiment interieur. L'un n'est pas entiere- ment compatible avec l'autre dans une meme langue particuliere. Les deux qui possederoient ces qualites epuiseroient donc, en se complettant mutuellement, l'idee generale. La conjugaison du verbe, pour alleguer aussi un exemple de la partie purcment tech- nique des langues, peut se faire par la fiexion du mot meme, ou en lui ajoutant un verbe auxiliaire, en y joignant les pronoms des personnes qui agissent, ou sur qui l'on agit, ou en les en separant, et cet. cet. Les differentes langues qui adoptent l'un ou l'autre de ces modes, se partagent les avantages et les inconveniens que chacun en particulier entraine avec lui. On congoit par ces exemples combien on approfondit mieux une langue quelconque en apportant ä son etude l'esprit prepare par la meditation abstraite sur les qualites que les langues pourroient avoir, et par l'examen historique des Varietes que presentent reellement Celles qu'on connoit jusqu'ici, combien surtout ceci contribue ä mieux juger et mieux manier celle que l'on parle habituellement.<pb n="3.320" xml:id="pbIII320"/> force et de vivacite. Si la litterature des nations ne presente ordinairement qu'une seule epoque vraiment brillante, c'est certaine- ment en grande partie, puisqu'une langue inspire bien autrement, lorsqu'elle est encore neuve et fraiche, lorsqu'il y a encore bien des idees et des sentimens ä l'expression desquels eile ne s'est point essayee, lorsque le genie a encore besoin de toute sa force uniquement pour la maitriser et la dompter. Si je parle ici de l'utilite et meme de la necessite d'etudier beaucoup de langues, on concoit facilement, que c'est pour rectifier et etendre ses idees sur la sienne propre beaucoup plus que pour en posseder reelle- ment un grand nombre. Ceci tient souvent du luxe de Tesprit, et exige meme des precautions particulieres pour ne pas devenir nuisible, soit ä la clarte des idees, soit ä la facilite de s'enoncer avec purete et propriete. Tous ceux qui attachent avec raison un grand prix ä bien parier leur langue maternelle, se garderont de trop se livrer a l'habitude d'en parier d'etrangeres. En usant cependant des precautions necessaires, et en laissant toujours une preponderance decidee ä celle que Ton cultive de preference, Fexer- cice simultane de plusieurs langues a de tres-grands avantages, meme pour Tecrivain. II acquiert plus de facilite, s'accoutüme ä ne pas se renfermer dans un cercle trop etroit de tournures et d'expressions, et rend les idees qui tiennent toujours d'infiniment pres au langage, mais qui ne doivent pas etre asservies par lui, plus independantes de teile ou de teile maniere de les enoncer.</p>

            <p>§. 13. Je viens de prouver, combien il seroit utile et meme necessaire dans l'etude des langues de les embrasser toutes ä la fois, pour parv'enir par lä ä mieux approfondir la faculte meme du langage de Thomme. J'ai montre comment on pourroit faire reflechir pour lors la lumiere puisee a cette source sur les langues qu'on cultive en particulier. 11 me reste maintenant ä faire voir la possibilite de l'execution de cette idee qui au premier abord paroit trop vaste pour etre jamais realisee. Mais il faut separer les travaux pr^paratoires qui en etfct sont longs et difficiles, et .qui ne peuvent appartenir qu'ä ceux qui se vouent exclusivement ä ces etudes, de la maniere d'en repandre les resultats parmi le Public. On se convaincra pour lors sans peine que nous sommes bien doignes de vouloir empieter sur des occupations plus necessaires par un tems disproportionne donne ä Tapprentissage des langues. Nous contribuerons au contraire ä en abreger et en faciliter l'dtude, et surtout ä le rendre moins aride et plus generale<pb n="3.321" xml:id="pbIII321"/>ment utile. Les travaux preparate^ircs qui doivent rendre compte de la nature, des caractercs ditVerens, des avantages et des imper- fections, de Torigine et des aftinit^s, enfin des vicissitudes et des destinees de toutes les langues connues, exigeront pour base de tout raisonnement ulterieur une reunion systematique et raisonnee d'analyses exactes et complettes de chacune parmi elles. Les gram- maires sont en quelque facon de pareilles anahses, et elles en remplissent Tidee d'avantage, mieux elles sont faites, mais elles ont neantmoins im autre but qui, en exigeant plus de detail materiel, rend plus difficile Tappercu de Tensemble. Elles n'em- brassent d'ailleurs qu'une partie de la langue, en effleurant a peine son sisteme lexical. Qu'il me soit donc permis de m'expli- quer sur ce que j'entends par l'analyse dont il est question ici.</p>

            <p>§. 14. L'analyse parfaite d'une langue doit exposer i. tous les rapports de ses difterentes parties entr'elles, et 2. les rapports qui existent entre la langue, prise dans son enscmble, et la masse des idees et des objets qu'elle est destinee a exprimer et ä repre- senter. Ses rapports avec les autres langues qui sont les derniers, qui se presentent encore a l'examen, resultent d'eux memes de l'exposition de ces premiers, La masse des idees et des choses representee par une langue ne peut point etre proprement detachee d'elle, puisqu'il est impossible de s'en former, independamment du langage, une idee claire et distincte: mais on peut neantmoins les separer en quelque facon, et on le peut surtout par le moyen d'autres langues. Car toutes les langues ensemble ressemblent a un Prisme dont chaque face montreroit l'univers sous une couleur diiferemment nuancee. Vo3^ons maintenant, comment l'analyse par\-iendra ä ce but. On peut le regarder comme un principe certain et invariable que tout, sans exception, repose dans une langue sur une analogie ou evidente, ou secrette, et que sa struc- ture, jusques dans ses parties les plus fines, est une structure organique. Toutes les idees sont intimement liees ensemble, elles tiennent toutes l'une ä l'autre dejä par les rapports generaux qui les fönt comprendre sous des classes plus etendues; par lä meme elles etablissent ä nos yeux une liaison semblable parmi les objets, encore independamment de celle qui peut reellement exister dans ceux-ci par leur propre nature; l'espace et le tems sont des Con- tinus non interrompüs ; tout ce que nous connoissons en formes, en Couleurs, en qualites quelconques, se rappelle toujours mutuellement, et n'est reconnü par nous que par ses rapports avec ce</p>

            <p>W. V. Humboldt, Werke. III. 21<pb n="3.322" xml:id="pbIII322"/> 322 qui l'avoisme. D'un autre cöte les sons articules<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>C'est Tidce de son articule qui renferme tout ce qu'il y a de grand et de mystericux dans les langues. Ce n'est point ici l'endroit de developper cette idee, mais tout raisonnement metaphysique dans le langage doit partir de la. C'est en suivant cette route qu'on reconnoit veritablement que la parole devient tellement Tintcrmediaire entre l'homme et l'univers, que c'est eile qui le cree devant ses yeux, et le rend capable en meme tems lui-meme de concevoir et de sentir son ouvrage.</hi></note> qui forment les langues, presentent de meme des parties constamment contigües» se pretent toujours ä des variations subordonnees ä de certaines regles, et fönt decouvrir, meme sans qu'on le veuille, dans leurs reunions, separations et transpositions quelconques, sans cesse des convenances naturelles, des routes qu'ils suivent, des classes dans lesquelles ils se rangent d'eux memes. II existe en outre une liaison entre ces sons et les objets par les sensations analogues que produisent les uns et les autres. Or il n'est pas naturel que l'homme dont l'imagination au contraire saisit si volontiers tous les rapports identiques, se refuse ä suivre cette chaine immense qui le lie lui-meme ä l'univers. II pourroit moins encore l'inter- rompre en se formant une langue qui n'est jamais destinee pour un seul individü, mais pour une association entiere, qui, etablie par une Convention arbitraire, ne prendroit jamais racine ni dans l'esprit, ni dans le coeur des hommes, mais qui doit au contraire sortir du sein de leurs sentimens et de leurs idees. C'est donc toujours et des son premier commencement sur la partie qui en est dejä formee, qu'une langue continue ä s'etendre, et il est impos- sible par la nature des choses meme qu'il y entre jamais quelque- chose d'arbitraire ou d'entierement disparate, autant qu'elle reste abandonnee ä elle-meme. Separes par d'immenses lacunes de l'origine des nations et des langues, nous n'en connoissons tres- probablement aucune qui soit encore entierement dans ce cas. Aussi souvent qu'une nation eprouve des inlluences etrangeres dans la formation de sa langue, que deux tribus differentes amal- gament, en se reunissant, leurs idiömes, ou qu'un peuple subjugue adopte celui du vainqueur, l'ordre naturel est interverti, et l'ana- logie constanle fait place ä des anomalies, des inconsequences et souvent ä de veritables contradictions, dont le nombre s'augmente ä Proportion que la nation qui s'approprie une langue etrangere, est moins capable d'en comprendre et d'en saisir la structure. Les langues modernes, issues des anciennes, en fournissent de nombreux exemples. Mais aussi alors, meme dans les melanges.<pb n="3.323" xml:id="pbIII323"/> les plus bizarres, comme on les rencontre dans quelques contr^es de l'Europe qui furent occup^es par beaucoup de peuplades dilTe- rentes, le penchant naturel de rhomme de suivre partout des analogies connues, et d'en etablir de nouvelles, ne reste point oisif. Ainsi que Torganisation physique, en recevant un Corps etranger dans eile, ou aussi dans ses propres formations vicieuses, et meme monstrueuses. r^pete toujours son type original, et s'assimile tout ce qui s'approche d'elle, de meme les langues assujettissent, autant que possible, tous les elemens etrangers qu'elles adoptent, ä leur propre structure primitive; lä oü elles se confondent, ou se reunis- sent, Celle qui a le dessus impose ses loix, et son Organisation ä l'autre, et il en nait pour lors une nouvelle ayant des analogies et des regles particulieres. Quoiqu'il ne faille donc point se flatter de trouver dans les langues qui naissent de cette maniere, une analogie constante de structure, on y rencontrera toujours des series d'analogie plus ou moins longues, qu'une analyse exacte poursuivra jusqu'ä leur origine, et recueillira avec soin. Elle le fera d'autant plus que des le commencement de son travail eile n'a gueres pü se dissimuler qu'elle ne pourroit que rassembler des fragmens. Gar l'analogie füt eile aussi entierement constante, il n'est Jamals possible de la decouvrir en entier, et de la suivre jusques dans ses plus tines ramifications. Les langues subissant continuellement des changemens, il se perd des chainons dans la Serie de leurs variations, et il en nait des lacunes qu'il est impos- sible de remplir; separes par un Intervalle immense de l'origine des langues, ne pouvant gueres nous transplanter dans les idees et les sensations de ceux qui les premiers profererent ces sons qui par mille et mille alterations sont venüs jusqu'ä nous, vivant tres-probablement sous un ciel, sur un sol, au milieu d'un monde d'objets entierement differents, nous ne pouvons que rarement retracer avec exactitude les rapports delicats dont l'observation leur a fait allier certains sons ä de certains objets; eux memes peut-etre s'en seroient difficilement rendü compte. Gar une langue n'est Jamals, et meme probablement un mot rarement l'ouvrage d'un seul individü; le langage sort ä la fois de la bouche d'une famille, d'une tribu, d'une nation, on se devine, on s'entend, on parle meme avec le sentiment certain de devoir etre compris, ou devine, sans aucune Convention prealable qui d'ailleurs supposeroit dejä un langage forme. L'homme est mü par un desir irresistible de sociabilite, frappe fortement des objets exterieurs qui l'etonnent<pb n="3.324" xml:id="pbIII324"/> et l'excitent en meme tems ä la reaction, il sent le besoin de se creer dans la langue un intermediaire capable de lui rendre ses propres idees, en les jettant, pour ainsi dire, hors de lui, plus claires et plus distinctes, et les objets, en les convertissant dans des sons dependans de lui, plus maniables; il se sent la faculte du langage qui, appartenant une fois a sa nature, doit en eclorre comme la fleur et le fruit du bouton qui les recele; il est au reste doue des memes qualites avec tous les individüs de son espece, et vit avec ceux qui forment le premier langage avec lui, absolument dans les memes rapports. Toutes ces circonstances ensemble operent le prodige de l'origine des langues, qui ne peut Jamals etre explique, mais qui en quelque facon se reproduit purnellement sous nos yeux. Car tous ceux qui observent atten- tivement les enfans, conviendront que leur maniere d'imiter les sons de ceux qui les environnent, de saisir une infinite de mots ä la fois, d'en former sur un petit nombre d'inductions , sans aucune regle, les flexions d'une maniere pour la plupart parfaite- ment analogue au genie de la langue, est moins une maniere de l'apprendre que de la deviner et de la creer. Ce ne sont point des progres se succedant dans une proportion regulierement ac- celeree; il vient evidemment un moment oü, comme par Inspiration, toutes les difficultes paroissent vaincues; le tems qui s'est ecoule jusques-lä, semble avoir ete moins employe ä saisir peu ä peu un objet long, difficile, complique, qu'ä laisser prendre aux facultes intellectuelles le degre de maturite necessaire. L'enfant parle, comme il marche, quand il en a la force; le cahos de mots et de phrases qu'il a entendüs, qui, sans qu'on s'en soit appercu, ont opere dans sa tete, se debrouille tout a coup; il en possede la clef, toutes ses reminiscences lui deviennent utiles maintenant. Les grandes personnes qui parlent des langues etrangeres, eprouvent quelquechose d'entierement semblable. On n'apprend jamais tous les mots, toutes les phrases, on en devine toujours une bonne partie; c'est bien moins materiellement la langue, que la faculte de la concevoir qu'on acquiert. J'ai crü devoir rappeller par ces reflexions qu'il y a evidemment, meme dans l'apprentissage, et beaucoup plus dans la formation des langues, quelquechose qui ^chappe au raisonnement, meme ä l'observation, et dont il est impossible de se rendre compte, pour prouver qu'il ne faut point esperer de saisir tous les rapports qui existent meme encore reelle- ment dans les langues. Les transitions des id^es, les combinaisons<pb n="3.325" xml:id="pbIII325"/> de l'imagination se suivent si rapidement qu'il est difficile de s'en appercevoir meme dans un seul individü. Mais comment, si les langues sont touiours rouvrage d'une association, si chacun n'est, pour ainsi dire, sür du mot qu'il a profere, jusqu'ä ce qu'il lui revienne de la bouche d'un autre, comment alors concentrer dans un meme fover ce qui se compose des appercus, des sensations d'une nation ou du moins d'une tribu entiere? Nous avons vü qu'aucune langue ne conserve dans son ^tät actuel une analogie constante et partaite, et qu'il est impossible de saisir en entier Celle qui y existe reellement. II est donc n^cessaire que chaque analyse bien faite devra presenter d'un cöte un corps de regles et d'inductions plus ou moins generales, le Systeme complet des analogies qu'on peut encore decouvrir dans une langue, et de Fautre les elemens dont il n'est plus possible de rendre compte. Les grammaires et les dictionnaires oft'rent a peu pres Tun et l'autre; les premieres renferment tout ce qui est regle, tous les mots qui doivent etre confies, sans autre liaison, a la memoire, se trouvant dans les derniers. II y a cependant bien loin que cette Separation soit ce qu'elle devroit etre; la partie lexicale admet et exige encore un travail particulier qui n'a ete entrepris que par fragmens et dans peu de langues, il s'y trouve de nom- breuses analogies ä developper; quelques chapitres de la grammaire eprouvent par la egalement des changemens, et il reste plusieurs questions tres-interessantes qui äpresent sont presqu'entierement passees sous silence. Car c'est le premier devoir d'une analyse bien faite de se rendre un compte complet de tous les rapports qu'une langue peut presenter, soit avec eile meme, soit avec les objets qu'elle represente, et les idees qu'elle exprime, de proposer toutes les questions qui en naissent, et d'en essayer la Solution.</p>

            <p>§. 15. Si l'on possedoit des analyses telles que je viens de les decrire, de toutes les langues qui nous sont suffisamment connües pour ne pas laisser un pareil travail trop imparfait, il faudroit penser ä les reunir dans l'ouvrage general dont l'idee nous occupe ici. On possederoit de chacune de ces langues un Systeme complet de leur Organisation, et la collection egalement complette de leurs sons radicaux, et ces differens travaux forme- roient aussi deux parties differentes de l'ouvrage general. On a depuis que l'etude de la philosophie a ete appliquee ä plus d'ob- jets, forme et execute l'idee d'une grammaire generale dans la- quelle les parties et les regles des langues sont deduites de l'idee<pb n="3.326" xml:id="pbIII326"/> abstraite du langage et de la nature de rhomme. On pourroit en reunissant methodiquement rorganisation de toutes les langues connues former une grammaire, ou plutöt puisque l'idee de gram- maire est trop retrecie pour ce qui doit etre designe ici, un Systeme du langage non pas philosophiquement, mais historiquement general. Ce Systeme auroit necessairement une partie elementaire qui ne traiteroit que des lettres qui composent les langues, et de leurs rapports en tant qu'ils tiennent uniquement ä leurs sons et leur prononciation, une partie grammaticale qui prendroit en conside- ration la maniere de Her les mots pour en former un discours, enfin une partie lexicale qui cependant ne feroit pas l'enumeration des mots memes, mais renfermeroit simplement les regles et les analogies de leur formation. Chacune de ces parties commenceroit par l'exposition des idees abstraites qui la regardent, puisque tout ce qui est reel, doit etre classe, ordonne, et juge d' apres des idees generales, et donneroit apres le tableau des langues existantes. Ici on rangeroit en premier lieu ce que toutes les langues les plus diff'erentes ont de commun ensemble, feroit suivre apres ce qui appartient chaque fois ä un plus grand nombre d'elles, et des- cendroit ainsi successivement aux plus petites particularites. Toutes les langues qui se ressemblent sous quelque point de vue que cela soit, se trouveroient pour lors rang^es ensemble, et en descendant des Premiers chapitres aux derniers on se formeroit en meme tems une idee complette de leurs qualites distinctives. On verroit d'un seul coup d'oeil quels moyens varies l'homme a employ^ pour exprimer l'immensite des idees et des objets, et faciliteroit infiniment l'etude d'une langue particuliere par la connoissance prealable et successive de toutes ses soeurs en general et du genre, de la famille et de la classe ä laquelle eile appartient. On parviendroit aussi par cette methode et par eile seule, ä former, meme independamment des affinites historiques, des classes naturelles des langues telles que les etablissent les naturalistes quoiqu'il faille bien se garder de vouloir avec un objet d'une toute autre nature suivre la meme route qu'eux. La comparaison des racines de toutes les langues connues qui formeroit la seconde partie du travail, offriroit necessairement de nouvelles analogies qui ne pouvoient point etre appercues dans chacune en particulier, et qui entreront pour lors naturellement dans la premiere partie. Apres cela eile donnera des r^sultats extremement interessans sur les sons et les id^es primitives des nations. On a essay^ souven<pb n="3.327" xml:id="pbIII327"/> de faire des collections de sons radicaux d'un grand nombre de langues, mais tous ces essais ont du Schoner en plus grande partie, puisqu'on n'avoit pas suffisamment pensd aux travaux pr^- paratoircs qui doivent Ics preceder. Dans le projet de l'ouvrage dont ]e parle, tout est calcule sur un passage lent, mais sür du simple au complique, du particulier au gen^ral, et sur un tel examen des donnees reelles de fait qu'il exclue, autant que possible, toute con- iecture arbitraire. Avant que de comparer plusieurs langues, il faut premierement approfondir chacune d'elles en particulier, ce qui ne se fait point en feuilletant simplement son dictionnaire, mais uniquement par une etude plus lente et plus severe, et en Consultant surtout aussi les travaux de ceux qui se sont occupes exclusivement d'elle seule. Meme pour se preparer seulement ä des travaux sur les langues en general, il faut commencer par n'etudier longtems qu'une seule, s'attacher sourtout aux langues savantes de Tantiquite, et suivre la methode de ceux qui, en em- brassant toutes les parties de la philologie, se renferment dans la lecture des auteurs classiques. Ce n'est qu'en se familiarisant ainsi avec les plus belies langues que le genie de l'homme ait jamais maniees, qu'on apprend ä connoitre un grand nombre de rapports lins et delicats qui s'etablissent entre la pensee et son expression; et ce n'est aussi que dans cette ecole que Ton s'habitue a cette exactitude avec laquelle meme l'idiöme le plus barbare doit etre examine pour conduire ä des resultats vraiment interessans. Sans ce soin les connoissances les plus vastes en fait de langues restent toujours superficielles, et rien certainement n'est plus nui- sible a leur etude; il vaudroit sans contredit infiniment mieux de n'en savoir qu'une ou deux, s'il falloit racheter l'etendue des connoissances par un manque d'exactitude, ou de profondeur. En joignant aux deux travaux dont nous venons de parier, un tableau rapide, mais exact des destinees qu'ont eprouvees les nations, de leurs migrations, des epoques brillantes de leur perfectionnement, et de leur decadence, l'ouvrage general seroit termine, et formeroit de lui meme avec ceux qui existent dejä et qu'on ecrira encore sur les langues particulieres, retravailles seulement sous le meme point de vuc, une encyclopedie complette et universelle des langues connues.</p>

            <p>§. 16. 11 est presque superflü de developper encore de quelle maniere une pareille entreprise, vaste et difficile ä la v^rite, mais point impossible vü les immenses materiaux qui se trouvent dejä,<pb n="3.328" xml:id="pbIII328"/> soit rassembles dans des ouvrages destines a cet objet, soit disperses dans un grand nombre d'autres, pourroit etre mise ä profit par ceux qui ne se vouerxt point particulierement ä Tetude des langues. Ils n'en apprendroient point d'avantage, ils les apprendroient seulement d'une maniere ä la fois plus parfaite et plus facile. Pour se former une idee parfaitement juste et meme complette d'une langue par le moyen de son analN'se scientifique, il n'est gueres necessaire de charger sa memoire d'un grand nombre d'expressions etrangeres; on n'en a besoin que comme d'exemples isoles, le sisteme orga- nique de la langue se developpe et s'imprime ä l'aide du raisonne- ment; il ne s'agit point de mots, mais d'idees qu'on se rend fami- lieres. En concevant mieux la liaison de toutes les parties de la langue entre elles, en apprenant ä rendre compte d'une grande partie de ses qualites distinctives, et meme des elemens qui la composent, en faisant soi meme journellement sur cette voye de nouvelles decouvertes, on soulage la memoire, en augmentant le travail de Tobservation et du jugement qui n'a jamais rien de fatigant pour l'homme qui aime ä penser. On commence par regarder l'etude de toutes les langues comme un seul et vaste domaine, on en distingue des parties, on pandent ä s'y orienter, tout ce qu'on obsen'e et decouvre dans les langues qu'on connoit, tout ce qu'on entend par hazard meme des etrangeres se classe et se distribue de soi meme, partout oü l'on veut s'arreter et ap- profondir d'avantage, on le fait d'apres une juste methode, et avec fruit. Si l'on apprend les langues comme nous faisons commune- ment äpresent, en plus grande partie par la lecture et l'exercice de parier et d'ecrire, il est beaucoup plus difticile d'en concevoir pleinement une seule, et plus encore de retirer une utilite un peu marquee de Celles qu'on connoit imparfaitement. Si au contraire l'etude des langues etoit entierement sistematique, rien ne seroit perdü, aucune langue ne nous seroit etrangcre, il y en auroit un assez grand nombre dont nous connoitrions parfaitement l'organi- sation, sans meme du reste en savoir un seul mot, d'autres nous nous serions appropries plus ou moins aussi le materiel, quelques unes entin nous seroient familieres entierement pour les parier et les ecrire avec correction et propriete. En meme tems la faculte et rhabitude de saisir le genie de chacune se seroient tellement accrues en nous qu'en apprenant avec beaucoup plus de facilite, et meme sans maitre de nouvelles, nous ferions aussi moins de solecismes dans Celles que nous connoitrions deja. Je dois neant<pb n="3.329" xml:id="pbIII329"/>moins terminer ces reHexions par Tobservation que la mdthode actuelle d'apprendre Ics langues savantes entierement pour ellcs seules, et comme s'il n'en existoit point d'autres, et que nous n'eussions autre chosc a foire que de nous les approprier, doit touiours subsistcr et preceder une connoissance plus gdn^rale des langues. Cette etude bornee a un seul objet, mais tendant a Tap- profondir entierement, doit occuper, en excrcant mcme laborieuse- ment la memoire, la premiere epoque de la jeunesse; celle dont nous parlons ici, et qui est entierement scientitique, n'est faite que pour un age plus mür, eile doit deja trouver une masse de connoissances materielles sur laquelle eile puisse repandre du jour. Des tetes a qui Ton auroit enseigne de classcr, de ranger, de jugcr, cn negligeant de leur laisser le tems de recueillir, de combiner, d'inventer au risque meme de se confondre et de s'embarasser un moment, resteroient vuides necessairement, et possedant un talcnt Sans en avoir senti le besoin, en feroient un bien mince usage. Voila ce qui est pour ceux qui peuvent vouer beaucoup de tems ä la culture de leur esprit. Les autres classes de la societe ne doivent point sortir des bornes de leur langue maternelle, peu importe que ceux qui }' appartiennent, ayent une idee quclconque d'une autre; mais Tetude generalisee des langues doit avoir suffi- samment influe sur la connoissance de cette meme langue, et sur les idees des langues en general. Alors ceux qui enseignent le peuple, seront en etat de lui faire trouver dans la langue qu'il parle naturellement, beaucoup plus qu'il n'y auroit jamais decou- vert d'ailleurs, et de l'accoutumer ä un langage, assez precis et expressif pour exercer une intluence heureuse sur ses pensees et son caractere.</p>

            <p>§. 17. Rapports des langues avec le caractere des nations qui les parlent. — Nous touchons ici aux reflexions les plus interessantes que l'examen des langues peut faire naitre, mais en meme tems ä un point qu'il est impossible d'approfondir jamais entierement. Le caractere des nations, comme des individüs, tient immediatement a leur vie physique et morale; il en fait l'essence et le premier moteur, et quelques soyent nos efforts, nos recherches ne penetrent jamais jusques la; nous devons nous borner a le juger imparfaitement d'apres ses elTets, et sa maniere de s'annoncer. Celui des langues n'est pas plus facile ä saisir; attache ä tous les elemens qui les composent, il se derobe ä la vue, des que, ne se bornant pas ä l'appercevoir en grand, on essaye d'examiner ä quoi<pb n="3.330" xml:id="pbIII330"/> il tient en particulier; emanations immediates de ce qu'il y a de plus eleve et de plus mysterieux dans rhomme, aussi les langues ont un principe vital qui les anime. Quelque exacte et parfaite que soit Tanalyse que nous venons de decrire dans les paragraphes precedens. eile ne nous conduira jamais dans ce sanctuaire meme; familiarises par eile avec tous les details de T Organisation d'une langue, nous en concevrons infiniment mieux la nature et les rap- pons les plus intimes, mais ce ne sera toujours que par approxi- mation, et en restant ä une distance incommensurable du centre oü toutes ses diverses qualites se reunissent dans un meme foyer. La liaison intime qui des la naissance de l'homme, et des l'origine du genre humain s'est etablie, et s'etablit toujours encore entre la pensee et la langue, oflre ä Tesprit un des problemes les plus dif- ficiles dont la Solution conduit aux questions les plus abstraites de la metaphysique. Ce n'est point ici l'endroit d'entreprendre seule- ment de les aborder. Je me bornerai par consequent a quelques reflexions detachees qui auront principalement pour but de deter- miner sur quels points il faut fixer l'attention pour faire senir l'etude des langues ä jetter du jour aussi sur ce probleme, et a en faciliter du moins la Solution approximative. II est d'un grand interet dans toutes les recherches quelconques de ne negliger, autant que possible, aucun des rapports que presente le sujet, et d'avoir d'avance presentes ä la memoire les differentes questions que son examen peut eclaircir.</p>

            <p>§. i8. 11 y a deux assertions qu'on entend repeter souvent, et qui ont infiniment contribue ä faire meconnoitre la veritable nature du langage, puisqu'indubitablement vraies en general, elles ne le sont que jusqu'ä un certain point. Les mots, dit-on, sont les signes representatifs des idees et des objets; et le but des langues est de s'entendre mutuellement, et de vivre en societe avec ses semblables. II s'en suit apres de lui-meme qu'on ne regarde les langues point comme des decouvertes que l'homme est etonne de faire sur lui meme, mais comme une invention qui doit son origine ä un arrangement mutuel. On pourroit avec la meme verite etablir des principes entierement opposes. Les mots, pourroit on dire, sont de veritables objets, des choses et non pas des signes; le but du langage est de penser et de raisonner, Thomme füt-il aussi condamne ä une solitude absolue; et les langues ne sont ni sa decouverte, ni son invention, mais un don de la divinite. II est impossible de vraiment connoitre, non pas seulement de<pb n="3.331" xml:id="pbIII331"/> distinguer, a Taide des sens et de la r^miniscence, les objets qui nous environnent, sans avoir la faculte de penser, et il n'est pas possible de penser sans celle de se s^parer comme etre pensant de son objet, ce qui forme la base et la premiere condition de tollte conscience de soi meme, et de toute reflexion. Tout raison- nement, toute reflexion, toute connoissance des objets exterieurs, tout existence en qualite d'ctres intelligens seroient donc absolu- ment impossibles sans des instrumens tels que les langues qui s'adaptent egalement bien a toute Tetendue de nos pensees et de nos sentimens, et a i'immensite des choses existantes, et qui sont d'une maniere difficile ä concevoir, et plus difficile ä exprimer, mais certainement pas contradictoire, ä la fois notre ouvrage et independans de nous. Le langage se place entre l'univers et rhomme; il nous repr^sente bien le premier, mais d'apres sa facon; et nous sommes incapables de nous faire de quoi que ce soit, des notions claires, precises et propres a senir ä notre raisonnement sans Faide des mots, Lorsque nous laissons agir les objets sur nous, et que nous reagissons sur eux dans notre pensee, c'est donc bien moins avec eux qu'avec leurs pretendüs signes que nous sommes en contact. Uidee d'un signe exige qu'on puisse separer de lui d'une maniere entierement nette et precise l'objet signitie. Or qu'on essa3'e de faire cette Operation dans les langues. S'agit-il d'une idee morale, on ne peut, et encore seulement ä l'aide d'autres mots, que la delinir par une description circonstanciee, mais la definition la plus precise (ä moins que ce ne soit d'une id^e entierement composee par nous memes, et de donnecs exacte- ment determinees, comme on en rencontre dans les sciences, et qu'il est facile de decomposer, comme on les a construites) laisse un vague, et ne recoit son type individuel que par le mot meme qui la rend inutile. S'agit-il d'un objet corporel, on peut ä la verite montrer cet objet, mais en prononcant les mots de cheval, de chien, de ebene, de caillou cet., ce ne sont point ces etres isolement, c'est aussi la foule d'idees accessoires, que la seule circonstance que nous les designons par ces mots pr^cisement, nous amene, qui donnent des couleurs et des nuances ä notre idee et ä notre expression. Diff'erens signes entr'eux ne doivent avoir d'autre liaison que celle que leurs inventeurs ont voulü leur donner. Mais les elemens d'une langue partagent si parfaitement la nature de nos pensees et de nos sensations que chaque mot p. e. des qu'il s'agit d'une idee ou semblable, ou opposee, en se trouvant<pb n="3.332" xml:id="pbIII332"/> dans un autre rapport quelconque determine, rappelle ou produit d'autres qui sont dans les memes rapports avec lui, et les langues ont pour elles memes une analogie qui entraine d'autant plus sürement qu'elle est intimement liee ä notre maniere de penser. ^) Ce qui constitue definitivement les langues, est i. l'idee vague et confuse que nous recevons des objets par les sens et l'imagination qui suit uniquement leurs impressions, 2. la nature de nos fa- cultes morales et intellectuelles, et 3. celle de la langue elle-meme, comme d'un sisteme de combinaison d'elemens combinables d'une infinite de facons. La maniere dont depuis notre naissance jusqu'a notre mort nous nous representons l'univers, est continuellement determinee par cette triple influence; c'est le meme cas de la nation qui influe ä son tour sur nous; l'habitude et le tems rendent ces influences plus puissantes et presqu'irresistibles, et le monde dans lequel nous vivons est donc exactement celui dans lequel nous transplante l'idiöme que nous parlons. Rien surtout n'est si entrainant que la force du principe organique des langues memes. Comme il tient aux rapports secrets qui existent entre les idees, et entr' elles et les sons articules, il cree souvent ce qui nous frappe et nous etonne par sa justesse et sa beaute, sans que nous puissions nous en rendre raison. Les inventeurs des langues, ou pour mieux dire, ceux qui, les premiers, se sentirent assez de force de refiexion, assez d'inspiration produite par les impressions fraiches d'un monde nouveau et inconnü, et assez d'entrainement vers leurs semblables et de desir d'epandre leur coeur devant eux, pour que la parole put sortir de leurs levres, et repandre soudain une clarte nouvelle sur les objets, et sur eux-memes, peuvent etre compares aux poetes et aux artistes. Plein de son objet le peintre hazarde de jetter les premiers traits sur la toile, ces premiers coups du pinceau Tenhardissent, le guident, le condui- sent insensiblement plus loin, et il nait souvent sous ses mains des formes dont il n'auroit point ose deviner lui-meme la beaute et la sublimite. La liaison entre l'homme pensant et sentant et son langage etant si intime, c'est une question entierement oiseuse, si les langues sont les causes ou l'ouvrage du caractere national, s'il est forme par elles, ou s'il les forme lui-meme. L'influence est constamment reciproquc; l'homme est toujours la</p>

            <p>^J Nach „penser" gestrichen: „quand mcme nous nous ne puissions pas nous en rendre compte toujours"<pb n="3.333" xml:id="pbIII333"/> premiere source de tout ce qui se passe en lui et avec lui; mais il ne peilt agir sans se hxer, sans perdre de son independance. Tout ce qui rentre dans Tordre des choses reelles, doit obeir a des loix invariables. La pensee enchainee dans la parole doit suivre ces memes loix, et des que Thomme a fixe quelques mots de sa langue, eile commence ä le maitriser, en l'empechant de sortir de la direction qu'il a prise. Le premier jet est decisif, les langues reunissent, ou annoncent, pour ainsi dire, en naissant quelle sera leur destinee obscure et ephemere. Elles remplissent aussi dans ce cas toujours, si l'expression est permise, les fonctions journalieres de la pensee et du sentiment; mais elles ne nourris- sent ni Tune, ni Tautre, et ne les conduisent pas vers un per- fectionnement successif.^) Pendant longtems cependant le genie d'une nation est moins domine qu'inspire par sa langue; puis- qu'avoir l'inspiration exige qu'on presente des objets determines ä l'esprit, et lui prescrive une marche certaine. Mais il arrive ordinairement un moment oü l'intluence cesse insensiblement d'etre reciproque, et oü les langues exercent un empire absolü. Ce moment est pour la plupart celui, oü elles ont gagne une si grande etendue et consistance qu'elles deviennent plus un objet d'etude, que de reaction pour la nation; on s'occupe alors princi- palement a en determiner les bornes, a les epurer, a les fixer. Les Litteratures cessent de creer, et se contentent d'imiter les grands modeles. Cest dans les nations et leurs Litteratures ce que dans la machine humaine est le moment, oü, ä Tapproche de la vieillesse, les ramifications les plus fines des arteres commen- cent ä se fermer et ä s'ossifier, oü la mort s'annonce de loin uniquement puisqu'on ne fait plus de progres vers la vie. La difference est seulement que les nations sont susceptibles de rece- voir de nouveaux germes de vigueur et de jeunesse, et que la carriere qu'elles fournissent, ne peut jamais etre assimilee entiere- ment ä celle des individüs. D'apres ce que nous venons d'exposer, toutes les langues doivent etre intimement liees au caractere national, elles n'en sont meme qu'un type, qu'une expression fidele, mais ces rapports sont plus forts, plus actifs, plus evidens, plus les langues conservent avec une grande etendue une consequence</p>

            <p>^J Nach „successif" gestrichen: „et manquent elles-memes d'un principe qui pourroit les faire vivre et admirer longtems".<pb n="3.334" xml:id="pbIII334"/> severe de principes et d'analogies, plus leurs elemens sont lies de maniere ä se rappeller mutuellement. Gar il est bien peu probable que les idees de rhomme puissent Jamals rester, pour ainsi dire, oisives, comme placees l'une ä cöte de l'autre, dans sa tete. Tout dans le monde moral est action, mouvement, succession, et la pensee et le sentiment peuvent difficilement avoir d'autre existence reelle que d'etre penses ou sentis. II n'y a donc en nous d'idees que celle qui dans chaque moment nous occupe, toutes les autres existent uniquement dans eile, et par ses liaisons avec eile, ou plutöt avec la faculte de les reproduire lorsque l'oc- casion s'en presente. L'activite intellectuelle et morale depend par consequent surtout de la suite rapide, reguliere, et feconde en nouvelles combinaisons qui, principalement par le moyen de la langue, existe dans les idees et les sensations. Les langues et les nations influant ainsi toujours reciproquement les unes sur les autres, il n'est aucunement indifferent sous le point de vue de ses rapports avec le caractere national qu'un idiöme ait appartenü depuis un tems immemorial, et jusqu'ä ne plus laisser que des races obscures de son origine, au peuple, qui le parle, meme pas qu'il ait ete l'organe des idees de peuplades nombreuses, ou retreci dans un cercle etroit. Les langues meres par lesquelles nous ne pouvons comprendre que Celles dont Torigine n'est plus reconnoissable, puisent dans elles memes la Solution de la plupart des problemes qu'elles renferment; elles presentent ä l'esprit un sisteme plus complet dont toutes les parties sont plus strictement analogues, plus etroitement liees; elles repandent par lä plus de clarte et de precision dans les idees m^mes du peuple, influent surtout plus puissamment sur le caractere, et inspirent ceux qui se sentent la faculte de creer, par l'esprit d'un ensemble moins fragmentaire, plus beau, plus digne d'etre le type de l'univers et le depositaire des pensees et des sentimens d'une nation. Mais il y a plus. Les mots qui accompagnent constamment les memes sentimens et les memes pensees, et qui ont ete formes par elles, en conservent pour ainsi dire la teinte; les tournures des phrases retracent immediatement la marche de l'esprit ou plus rapide, ou plus lentc, plus reguliere, ou plus arbitraire de la nation; les sons enfin ont une magie inexprimable que nous eprouvons tous les jours. Compagnes de nos douleurs et de nos jouissances, temoins fideles des mouvemens les plus secrets de notre ame, les langues atWrent ä elles une partie de notre vie, la conservent et la trans<pb n="3.335" xml:id="pbIII335"/>mettent plus loin. Si pour lors ceux ä qui elles se communiquent, sont de la meme nation, et dispos^s par \ä ä recevoir et ä ^prouver ces memes impressions, il s'etablit une harmonie etroite entre tout ce qui appartient, aussi dans des contr^es distantes, ä la nation, ou y a appartenü dans les tems passes. Plus donc une nation est vaste, plus eile a, en se servant toujours du meme idiöme, passe par toutes les vicissitudes qu'eprouvent les petites et les grandes associations; plus sa langue s'amalgame avec le caractere de ceux qui la parlent, plus eile influe puissamment sur cux, plus eile les familiarise avec tout ce qui attriste, ou soulage, ennoblit, ou degrade Thumanite. C'est sous ce rapport qu'on peut dire qu'une langue a plus ou moins de caractere eile meme, et en communique un plus ou moins prononce ä ceux qui la parlent. L'examen philosophique d'un idiöme ne doit ndgliger aucun de ces rapports. II doit juger en combien et de quelle manicre une langue donnee tient au caractere national, et comment il y influe reciproquement; il doit ensuite rechercher avec soin ce qui en eile etablit proprement cette liaison reciproque, et quelles sont Celles de ses qualites dans lesquelles eile se prononce d'avantage. Sans vouloir anticiper sur une pareille recherche, on prevoit qu'elle roulera surto.ut sur la nature des sons qui composent la langue, et leurs differentes combinaisons, sur les idees accessoires qui dans la plupart des mots sont liees ä ce qu'on pourroit nommer leur partie objective, et dans lesquelles se prononce le penchant dominant de la nation, le point de vue sous lequel eile embrasse l'uni- vers, et enfin le genre de mouvement qui regne dans la marche de la construction. Si ces objets principaux conspirent entr'eux, et avec le caractere national, les rapports de la langue avec ce dernier possedent une force et une intimite indisibles ; dans le cas contraire la liaison est moins etroite. Mais toujours on trouvera dans toutes les langues outre leur aptitude generale ä devenir les organes de nos pensees, un cöte distinctif qui les rend particu- lierement cheres ä la nation qui les parle. Dans la Latine ce cöte distinctif est evidemment la gravite pathetique; dans la Grecque la douce facilite d'exprimer, sans appret, tous les mouvemens de l'ame dans une diction toujours abondante et expressive; dans l'Allemande une teinte de serieux et de sentimentalite, et ainsi du reste. L'equilibre qui existe ou qui manque dans une langue entre cette aptitude generale, et ce penchant particulier qui menace toujours de degenerer en vice, et porte le germe de sa<pb n="3.336" xml:id="pbIII336"/> decadence en lui. est sourtout ce qui decide de sa perfection et de la duree probable de son existence.</p>

            <p>§. 19. Si les langues sont reellement si etroitement liees au caractere national, il s'ensuit qu'elles doivent presenter les memes Varietes avec lui. La diversite des nations nait d'un concours de causes physiques et souvent accidentelles, mais il en resulte un avantage moral si evident qu'on pourroit le regarder comme le but pour lequel eile eüt ete instituee ä dessein. Uhomme ne peut developper ses facultes qu'en suivant une route indi^äduellement tracee pour lui; il faut donc qu'il y ait un principe de Separation dans le genre humain. Mais il ne peut pas les developper non plus, etant seul, et sans s'associer d'autres individus; il faut donc qu'il 3^ ait egalement un principe de reunion entre lui et ses semblables. Or cette action combinee de Separation et reunion se trouve dans la diversite des nations, et 3^ est si forte que les nations sont toujours egalement disposees ä former de plus grandes reunions au dehors d'elles, et ä admettre des separations plus particulieres dans leur sein. Plus ces deux principes se trouvent dans une juste proportion, plus ils se fortitient reciproquement; plus le resultat en est beau et frappant. Les langues contribuent beaucoup plus puissamment, que nulle autre cause, ä cet eloignement et rapprochement successif. Car si l'homme s'ecarte naturelle- ment volontiers de ceux dont il ne comprend pas le langage; les langues fournissent d'un autre cöte, en consen^ant dans toute leur diversite toujours la meme nature en general, le seul mo3^en de communication veritable, fönt decouvrir beaucoup plus de rapports qu'on n'en eüt suppose, et forment de nouveaux liens, tout en resserrant d'avantage ceux qui existent dejä. Ce n'est donc pas seulement sur le caractere national en general qu'elles influent, mais encore sur sa diversite, et cela d'une maniere egalement puissante et salutaire. Car si les caracteres des individus et des nations se composent originairement du temperamcnt, des sensations ph3^siques, des ecarts d'une Imagination fougueuse, de pas- sions irresistibles, les langues y apportent la double regularite des sons et des idees, et domptent insensiblement, en ajoutant ä la clarte des idees une musique qui calme les sens, la violence des sensations et des passions. Elles creent, pour ainsi dire, un nou- veau champ oü le caractere national peut developper et deployer son individualite; et si l'on compare les dilferentcs epoques d'une nation qui n'a point admis des elemens etrangers dans sa culture,<pb n="3.337" xml:id="pbIII337"/> on verra qu'etant toujours le meme il se presente seulement touiours comme dans une nouvclle spherc, sous des formes toujours plus tines, mieux prononcees, et plus propres a exercer le raisonnement et Tesprit. II recoit ses derniers d^veloppemens de la litterature, et c'est ainsi qail faut bien soigneusement distinguer dans Texamen d'une nation son caractere national primitif (c'est ä dire sa Constitution physique, sa physiognomie, sa maniere de sentir et d'agir consideree, autant que possible, en tant qu'elle est independante de la pensee et du raisonnement), sa langue, et sa litterature. Ces trois choses sont toujours etroitement liees en- semble, et le principe de perfection et surtout celui de la duree possible de la litterature d'un peuple depend principalement de ces deux circonstances : quel est le caractere primitif de la nation, et en combien la langue en l'epurant, et en etendant sa sphere, a pü lui conserv^er sa force et son originalite? Les langues sont aussi ici des intermediaires, et doivent etre nourries de tout ce que les nations, depuis I'epoque de la vie nomade et sauvage, ont possede de vigueur et de force, pour faire eclorre la plus belle de leurs produaions. II suit de lä naturellement que tout jugement quelconque sur la litterature d'une nation doit toujours avoir pour base une etude profonde et une connoissance parfaite de sa langue. La Variete de caractere entre les langues est aussi grande que celle des nations elles-memes, et eile n'est point seulement une difference dans le degre de perfection que chacune a acquise. Ce n'est meme pas du tout de celle-ci, mais de la variete qu'on ne peut point taxer d'imperfection, que nous parlons. Car il resulte de la nature de l'homme qui embrasse une immensite de manieres d'etre, et de Celle de l'individü qui n'en peut adopter qu'une seule a la fois, qu'il existe plusieurs routes qui conduisent egalement bien vers la perfection qu'on peut nommer ideale, et les langues suivent aussi en cela entierement la nature de l'homme. Egalement riches, flexibles, et sonores, elles peuvent etre entierement differentes non pas seulement par les moyens qu'elles employent, mais encore par les resultats qu'elles produisent en presentant les objets plutöt sous telles que sous telles couleurs, en faisant agir l'esprit sur eux plutöt de teile que de teile autre maniere. Toutes ces nuances se sentent aisement, mais il est tres-difficile de les decrire et d'en rendre compte; il faut surtout se garder de vouloir, en les devinant, pour ainsi dire, d'avance, etablir des classes pour les y ranger sistematiquement. L'individualite repose sur le premier jet qui se</p>

            <p>W. V. Humboldt, Werke. UI. 22<pb n="3.338" xml:id="pbIII338"/> fait, ou, pour employer une Image plus frappante encore, sur le premier point de cn'stallisation de la matiere, cette premiere ori- gine, entierement prononcee d'abord, est fixee et determinee par un concours de circonstances toutes reelles, et par consequent toutes egalement individuelles. Pour arriver de lä ä des idees generales, il faut depouiller l'objet de tout ce qui le caracterise principalement, le reduire ä un squelette ou ä des contours vagues et incertains. II est du caractere des hommes, et de celui des langues, comme des ph3'siognomies. On les reconnoit, on les juge meme au premier coup d'oeil, et Ton s'y perd, quand on veut les examiner pour rendre compte de leur difference. Toutes les pretendues regles de la beaute, quoique prises des plus beaux modeles, sont vagues et ä peu pres inutiles, et en analysant bien ce qui est vraiment parfait ä cet egard, il faut convenir que la perfection y depend d'une certaine harmonie des traits, d'une proportion iuste, delicate,. quelquefois hardie entre la masse de la matiere, et la forme qui la domine, d'une expression de force et de douceur, qui toutes ne sauroient etre decrites, mais seulement devinees par le genie createur de Tartiste. II est vrai que dans les langues on peut expliquer et rendre un compte net et precis de beaucoup de qualites particulieres qui influent puissamment sur leur caractere; mais on a beau reunir ces qualites distinctives, le veritable caractere n'en est gueres plus e^ddent; il consiste toujours, tel qu'il est reellement, dans un, on ne sait quoi qui echappe au raison- nement. Cette Observation est cependant seulement dirigee contre une erreur ä laquelle le raisonnement induit facilement, celle de croire qu'on a rendü et epuise un objet, lorsqu'on est venu seulement ä bout d'examiner tous les rapports qu'on a pü saisir sur lui. Du reste on peut en eßet decrire et rendre compte jusqu'ä un certain point du caractere des langues sans rien lui öter de son originalite, et plus elles ont ete cultivees, plus on peut les appercevoir sous des formes variees; plus un pareil examen offre de l'interet. II seroit difficile p. e. d'imaginer quelquechose de plus attrayant qu'une analyse comparative du caractere des deux langues savantes de l'Antiquite. Une langue qui s'est essaye suc- cessivement sur tout ce que l'homme connoit de plus eleve et de plus delicat, offre un tableau ä la fois riebe et varie de l'esprit de tous ceux qui l'ont parlee; et son analyse est une espece de Biographie intellectuelle des genies qu'elle a produits, d'autant plus interessante qu'elle y lie en meme tems la maniere de sentir et<pb n="3.339" xml:id="pbIII339"/> d'agir de la nation en g^neral qui cn grande partie est la source de ses destin^es, de sa gloire et de sa decadence.</p>

            <p>§. 20. L'^tLide de cette diversite du caractere des langues offre deux points egalement dignes de fixer notre attention: l'idee de Tensemble de tous ces dilVerens idiömes, et celle de Tindividualit^ de chacun en particulier. Tout ce que je viens d'exposer jusqu'ici, conspire ä prouver que chaque langue donnee devroit toujours etre etudi^e comme un fragment du langage g^n^ral du genre humain. Ici, comme partout, il y a trois objets qui epuisent tout ce qui est important ou interessant pour l'homme: I. l'idee de l'universalite ; 2, le point isole oü il se trouve en son particulier; 3. le rapport qui existe entre lui et l'idee generale, doublement considere, d'abord tel qu'il est, et ensuite tel qu'il peut devenir par Tintluence d'une application heureuse et constante. Or pour connoitre le langage g^neral du genre humain, pour se faire une idee au moins approximative de son etendue, de sa Souplesse pour adopter des formes variees, de la possibilite d'y exprimer toutes les nuances des sentimens et des idees, et de la diversite des moyens qu'il y employe, il ne reste d'autre moyen que d'examiner les idiömes particuliers sous le point de vue de leur difference, et de leur individualite pour voir ce que chacune ajoute ä l'idee que nous avons pü nous former jusques lä de l'ensemble. II ne faut cependant point s'abuser. Aucune recherche historique ne pouvant conduire ä la totalite absolue d'une idee generale, c'est toujours le raisonnement philosophique et abstrait qui doit determiner ce qui appartient au langage en general. Mais ce raisonnement dont la nature est de generaliser, est peu propre ä trouver les Varietes particulieres, et il faut par consequent l'aider du secours de l'histoire et de l'experience. 11 restcra toujours impossible aussi par cette voye de s'assurer, pour ainsi dire, de la masse entiere des varietes existantes ; mais il ne s'agit point non plus de composer (ce qui seroit entierement chimerique) peniblement l'idee generale de la langue de la connoissance de tous les idiömes particuliers, mais seulement d'exercer l'esprit par l'examen de leur diversite ä saisir avec promptitude et precision ce qui les distingue les unes des autres, et ä se former par lä une idee, toujours uniquement approximative, du pouvoir et des bornes de la langue en general. Gar le genre humain a, de meme qu'une nation et qu'un individü, sa sphere d'idees dont il ne sauroit sortir, et une langue d'un type et d'un caractere de<pb n="3.340" xml:id="pbIII340"/>termines, avec la difference seulement, que ce type et ce caractere admettent au dedans de leurs limites respectives un nombre inde- finissable de varietes par lesquels seuls ils peuvent etre appercüs et approfondis. L'exercice de generaliser les langues particulieres en est naturellement aussi en meme tems un pour s'approprier avec facilite ce qui les caracterise chacune en elle-meme. L'indivi- dualite et la totalite, ces deux extremites de nos idees et de nos connoissances, s'expliquent toujours reciproquement, et ne peuvent etre comprises que l'une par le secours de l'autre. Mais si Ton pament ä s'assurer de la connoissance de ces deux grands points, il est immense, comment alors, surtout dans les langues, on perfectionne aisement ce que d'abord on avoit simplement le dessein de connoitre. Les langues etant dans ce cas tout ä la fois et le but et l'organe de nos recherches, il est naturel que chaque de- couverte faite sur elles leur devienne utile en meme tems dans la pratique. Car comme la comparaison d'un idiöme particulier avec les loix generales du langage fait distinguer ce qui dans ses proprietes est simplement vicieux, et ce qui, comme vraiment caracteristique, offre un avantage reel, il est naturel qu'on täche toujoufs d'avantage d'elaguer le premier, de faire ressortir ce dernier, et de lui former ainsi un caractere qui n'est exclusif que par l'impossibilite de reunir plusieurs avantages differens ä la fois, mains dont toutes ces differentes qualites forment un ensemble tel qu'on ne s'appercoive pas meme de l'absence de Celles qui lui manquent. L'organisation des langues n'est pas purement meca- nique, et quoiqu'il y ait en effet des regles et des loix certaines pour determiner sous quelques rapports le degre de leur perfection, il y en a d'autres, et des plus interessans qui ne peuvent etre juges que par l'imagination et le sentiment. Tout ce qui tient ä leur caractere, est surtout de cette nature. Elles ressemblent en ceci aux ouvrages de l'art, et sont susceptibles d'une beaute ideale que plusieurs parmi elles pourroient posseder, que quelques unes possedent reell ement, et qui pourroit devenir l'appanage de toutes, sans qu'elles perdissent en rien de leur caractere distinctif. C'est bien au contraire sur une individualite fortement prononcee que toute beaute ideale repose foncierement. Se penetrer entiere- ment du caractere de sa langue maternelle, etudier, par la comparaison constante d'autant idiömes que possible, la nature gene- rale du langage, se former une idee nette et pr^cise des beautes de differentes langues ou anciennes ou etrangeres, separer avec</p>

            <pb n="3.341" xml:id="pbIII341"/>
            <p>341 s^verite dans sa propre les qualites caracteristiques qui ne sont que des imperfections, de Celles qui peuvent conduire a un deve- loppement progressif, et avoir tout ceci constamment bien präsent en r^crivant et en la parlant, est par cons^quent un moyen in- faillible de la conduire vers une perfection iddale, et Fentreprise reussira toujours a mesure que cette maniere d'etudier les langues et de manier la sienne propre seront plus generales. Tant il est imponant de repandre dans une nation des idees saines et lumineuses sur sa langue, d'introduire une methode convenable et adaptee aux ditVerentes classes de la societe pour l'enseigner, et de rendre parmi ceux qui se livrent aux sciences plus methodique et plus etendue l'etude des langues en general.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>