<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über das vergleichende Sprachstudium in Beziehung auf die verschiedenen Epochen der Sprachentwicklung</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Vierter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif04humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1905">1905</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="1" to="34"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1820">1820</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="4.1" xml:id="pbIV1"/>
            <head>
               <title type="main">Ueber das vergleichende Sprachstudium in Beziehung</title>
            </head>
            <p>auf die verschiedenen Epochen der Sprachentwicklung.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vorgelesen den 29. Junius 1820. V Statt dieses Absatzes standen ursprünglich die drei folgenden : „I. Das vergleichende Sprachstudium hat erst seit der grösseren Ausbreitung der Länder- und Völkerkunde, und seit dem gleichzeitigen Aufblühen mehrerer</hi></note></p>

            <p>I. Das vergleichende Sprachstudium kann nur dann zu sichren und bedeutenden Aufschlüssen über Sprache, Völkerentwicklung und Menschenbildung führen, wenn man es zu einem eignen, seinen Nutzen und Zweck in sich selbst tragenden Studium macht. Auf diese Weise wird zwar allerdings selbst die Bearbeitung einer einzigen Sprache schwierig. Denn wenn auch der Totaleindruck jeder leicht aufzufassen ist, so verliert man sich, wie man den Ursachen desselben nachzuforschen strebt, in einer zahllosen Menge scheinbar unbedeutender Einzelheiten, und sieht bald, dass die Wirkung der Sprachen nicht sowohl von gewissen grossen und entschiednen Eigenthümlichkeiten abhängt, als auf dem gleich- massigen, einzeln kaum bemerkbaren Eindruck der Beschaffenheit ihrer Elemente beruht. Hier aber wird gerade die Allgemeinheit des Studiums das Mittel, diesen feingewebten Organismus mit Deutlichkeit vor die Sinne zu bringen, da die Klarheit der in viel- fach verschiedner Gestalt doch immer im Ganzen gleichen Form die Forschung erleichtert.^)</p>

            <p>Handschrift von Schreibei'hand (6'] halbbeschriebene Folioseiten) mit eigen- händigen Korrekturen Humboldts im Archiv in Tegel. Ebenda ist eine Abschriß von derselben Schreiberhand (^i Quartseiten) erhalten. — Erster Druck: Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der königlich preußischen Akademie der Wissenschaften aus den Jahren 1820— 182 1 S. 2^9 — 26b (1822).</p>

            <p>W. V. Humboldt, Werke. IV. I<pb n="4.2" xml:id="pbIV2"/> j. Wenn es aber ein Mittel giebt, in jenes Dunkel zu dringen, und diesen feingewebten Organismus mit Deutlichkeit vor die Sinne zu bringen, so ist es gerade die Allgemeinheit des Studiums, welche zwar die Forschung durch die Menge des Stoffs erschwert, und augenblicklich verwirrt, aber sie auch eben so sehr durch die Klarheit der in vielfach verschiedener Gestalt wiederkehrenden Form erleichtert." y „2" verbessert aus „4". ^) Nach „hat" gestrichen: „wie vermuthlich dasselbe in Absicht der Thier- und Pßanzenwelt, und vielleicht sogar des Menschen der Fall gewesen ist".<pb n="4.2" xml:id="pbIV2"/> empfundene Absonderung gewisser Formen für bestimmte Fälle, durch Ausmerzung des U eberflüssigen, durch Abglättung des rauh Tönenden geht in der, im Augenblick ihrer Gestaltung armen, unbehülflichen und unscheinbaren Sprache, wenn ihr die Gunst des Schicksals blüht, eine neue Welt von Begriffen, und ein vor- her unbekannter Glanz der Beredsamkeit auf.<note type="footnote" n="2.^)" resp="gnd-118554727"><hi>Wie unsre Erdkugel grosse Umwälzungen durchgangen ist, ehe sie die jetzige Gestaltung der Meere, Gebirge und Flüsse angenommen, sich aber seitdem wenig verändert hat;^) so giebt es auch in den Sprachen einen Punkt der vollendeten Organisation, von dem an der organische Bau, die feste Gestalt sich nicht mehr abändert. Dagegen kann in ihnen, als lebendigen Erzeugnissen des Geistes, die feinere Ausbildung, innerhalb der gegebenen Gränzen, bis ins Unendliche fortschreiten. Die wesentlichen grammatischen Formen bleiben, wenn eine Sprache einmal ihre Gestalt gewonnen hat, dieselben; diejenige, welche kein Geschlecht, keine Casus, kein Passivum, oder Medium unterschieden hat, ersetzt diese Lücken nicht mehr;^) ebensowenig nehmen die grossen Wortfamilien, die Hauptformen der Ableitung ferner zu. Allein durch Ableitung in den feineren Verzweigungen der Begriffe, durch Zusammensetzung, durch den inneren Ausbau des Gehalts der Wörter, durch ihre sinnvolle Verknüpfung, durch phantasie- reiche Benutzung ihrer ursprünglichen Bedeutungen, durch richtig mit einander in Verbindung stehender Nationalliteraturen wahrhaft emporkommen können. Doch auch jetzt beschäftigt man sich mehr damit zum Behuf einzelner Zwecke und Untersuchungen, als man dasselbe zu einem eignen, und in sich selbst vollendeten Studium macht. Dennoch kann es nur auf diese Weise zu sichren und bedeutenden Aufschlüssen über Sprache, Völkerentwicklung und Menschenbildung führen. 2. Allein selbst die Prüfung und Zergliederung einer einzigen Sprache bietet bei jedem Schritt ungemeine Hindernisse dar. Der Ursprung sowohl der gram- matischen Formen, als des Wortbaues verliert sich in das Dunkel der Vorwelt. Der spätere imd dermalige Zustand gewährt zwar einen klaren und bestimmten Totaleindruck, aber so wie man den Ursachen von diesem nachspürt, verliert man sich in einer zahllosen Menge für sich imbedeutender Einzelheiten. Denn die Wirkung der Sprachen hängt nicht sowohl von gewissen grossen und ent- schiednen Eigenthümlichkeiten ab, als sie auf dem gleichmässigen, einzeln kaum bemerkbaren Eindruck der Beschaffenheit aller ihrer Elemente beruht.</hi></note><note type="footnote" n="3.^)" resp="gnd-118554727"><hi>Es ist eine bemerkenswerthe Erscheinung, dass man wohl noch keine Sprache jenseits der Gränzlinie vollständigerer grammatischer Gestaltung gefunden, keine in dem flutenden Werden ihrer Formen überrascht hat.-) Es muss, um diese Behauptung noch mehr geschichtlich zu prüfen, ein hauptsächliches Streben bei dem Studium der Mundarten wilder Nationen bleiben, den niedrigsten Stand der Sprachbildung zu bestimmen, um wenigstens die unterste Stufe auf der Organisationsleiter der Sprachen aus Erfahrung zu kennen. Meine bisherige aber hat mir bewiesen, dass auch die sogenannten rohen und barbarischen Mundarten^) schon Alles besitzen, vv^as zu einem vollständigen Gebrauche gehört, und Formen sind, in welche sich, wie es die besten und vorzüglichsten erfahren haben, in dem Laufe der Zeit das ganze Gemüth hineinbilden könnte, um, vollkommner oder unvoll- kommner, jede Art von Ideen in ihnen auszuprägen.^)</hi></note><note type="footnote" n="4.^)" resp="gnd-118554727"><hi>Es kann auch die Sprache nicht anders, als auf einmal entstehen, oder um es genauer auszudrücken, sie muss in jedem Augenblick ihres Daseyns dasjenige besitzen, was sie zu einem Ganzen macht. Unmittelbarer Aushauch eines organischen Wesens in dessen sinnlicher und geistiger Geltung, theilt sie darin die Natur alles Organischen, dass Jedes in ihr nur durch das Andre, und Alles nur durch die eine, das Ganze durchdringende Kraft besteht. Ihr Wesen wiederholt sich auch immerfort, nur in engeren und weiteren Kreisen, in ihr selbst ; schon in dem einfachen Satze liegt es, soweit es auf grammatischer Form beruht, in vollständiger Einheit, und da die Verknüpfung der einfachsten Begriffe das</hi></note><note type="footnote" n="V)" resp="gnd-116890657"><hi>}3" verbessert aus „5". ^) Nach „hat" gestrichen: „Zwar dürße es vermessen seyn, dies geradehin und unbedingt zu behaupten".</hi></note></p>

            <p>y Nach „Mundarten" gestrichen: „wenn nur die Hülfsmittel zureichen, einen richtigen Begriff von ihnen zu erlangen".<pb n="4.4" xml:id="pbIV4"/> ganze Gewebe der Kategorien des Denkens anregt, da das Positive das Negative, der Theil das Ganze, die Einheit die Vielheit, die Wirkung die Ursach, die Wirklichkeit die Möglichkeit und Noth- wendigkeit, das Bedingte das Unbedingte, eine Dimension des Raumes und der Zeit die andre, jeder Grad der Empfindung die ihn zunächst umgebenden fordert und herbeiführt, so ist, sobald der Ausdruck der einfachsten Ideenverknüpfung mit Klarheit und Bestimmtheit gelungen ist, auch der Wortfülle nach, ein Ganzes der Sprache vorhanden. Jedes Ausgesprochene bildet das Unausgesprochene, oder bereitet es vor.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „vor" gestrichen: „Denn auch die Töne machen eine Reihe aus, deren Vollständigkeit einerseits durch die Sprachwerkzeuge, und ihre Art zu</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „auszuprägen" gestrichen: „Vorläufig lässt sich daher die obige Behauptung schon jetzt, als wahr annehmen."</hi></note><note type="footnote" n="5.^)" resp="gnd-118554727"><hi>Es vereinigen sich also im Menschen zwei Gebiete, welche der Theilung bis auf eine übersehbare Zahl fester Elemente, der Verbindung dieser aber bis ins Unendliche fähig sind, und in welchen jeder Theil seine eigenthümliche Natur immer zugleich als Verhältniss zu den zu ihm gehörenden darstellt. Der Mensch besitzt die Kraft, diese Gebiete zu theilen, geistig durch Reflexion, körperlich durch Articulation, und ihre Theile wieder zu verbinden, geistig durch die Synthesis des Verstandes, körperlich durch den Accent, welcher die Silben zum Worte, und die Worte zur Rede vereint. Wie daher sein Bewusstseyn ^) mächtig genug geworden ist, um sich diese beiden Gebiete mit der Kraft durchdringen zu lassen, welche dieselbe Durchdringung im Hörenden bewirkt,*) so ist er auch im Besitz des Ganzen beider Gebiete. Ihre wechselseitige Durchdringung kann nur durch eine und dieselbe Kraft geschehen, und diese nur vom Verstände ausgehen. Auch lässt sich die Articulation der Töne, der ungeheure Unterschied zwischen der Stummheit des Thiers, und der menschlichen Rede nicht physisch erklären.^) Nur die Stärke des Selbstbewusstseyns nöthigt der körperlichen Natur die scharfe Theilung, und feste Begränzung der Laute ab, die wir Articulation nennen. wii'ken, anderseits durch die Abstufung und Verbindung dieser Wirkungsarten gegeben und bedingt ist."</hi></note></p>

            <p>V j&gt;5" verbessert aus „7". ^J Nach „Bewusstsein" gestrichen : „als vertiunft- und sprachbegabtes Wesen". *J Nach „bewirkt" gestrichen : „da kein Sprechen, ohne ein Verstehen, gedacht werden kann".<note type="footnote" n="6.^)" resp="gnd-118554727"><hi>Die feinere Ausbildung hat sich schwerlich gleich an das erste Werden der Sprache angeschlossen. Sie setzt Zustände vor- aus, welche die Nationen erst in einer langen Reihe von Jahren durchgehen, und inzwischen wird gewöhnlich das Wirken der einen von dem Wirken andrer durchkreuzt. Dieses Zusammenfliessen mehrerer Mundarten ist eins der hauptsächlichsten Momente in der Entstehung der Sprachen; es sey nun, dass die neu hervorgehende mehr oder weniger bedeutende Elemente von den andren, sich mit ihr vermischenden empfange, oder dass, wie es bei der Verwilderung und Ausartung gebildeter Sprachen geschieht, des Fremden wenig hinzukomme, und nur der ruhige Gang der Entwicklung unterbrochen, die gebildete Form verkannt, und entstellt, und nach andren Gesetzen gemodelt und gebraucht werde.</hi></note><note type="footnote" n="7.^)" resp="gnd-118554727"><hi>Die Möglichkeit mehrerer, ohne alle Gemeinschaft unter einander, hervorgegangener Mundarten lässt sich im Allgemeinen nicht bestreiten. Dagegen giebt es auch keinen nöthigenden Grund, die hypothetische Annahme eines allgemeinen Zusammenhanges aller zu verwerfen.-^) Kein Winkel der Erde ist so unzugänglich, dass er nicht Bevölkerung und Sprache habe anderswoher be- kommen können; und wir vermögen nicht einmal über die, von der jetzigen vielleicht ganz verschiedene ehemalige Vertheilung der Meere und des festen Landes abzusprechen. Die Natur der Sprache selbst, und der Zustand des Menschengeschlechts, solange es noch ungebildet ist, befördern einen solchen Zusammenhang. Das Be- dürfniss, verstanden zu werden, nöthigt, schon Vorhandenes und Verständliches aufzusuchen, und ehe die CiviHsation die Nationen mehr vereinigt, bleiben die Sprachen lange im Besitz kleiner Völkerschaften, die, ebensowenig geneigt, ihre Wohnsitze dauernd zu behaupten, als fähig, sie mit Iiirfolg zu vertheidigen, sich oft gegenseitig verdrängen, unterjochen und vermischen, was natürlich auf ihre Sprachen zurückwirkt. Nimmt man auch keine gemein-</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „^" verbessert aus „8". *j „7" verbessert aus „g". ^) Statt dieser zwei Sätze hieß es ursprünglich: „Es läßt sich als riiöglich denken, und es ist sogar wahrscheinlich, daß es ursprünglich, an verschiedenen Theilen des Erdbodens, mehrere, ohne einige mittelbare, oder unmittelbare Gemeinschaß, bloss aus der Sprachfähigkeit der Nationen, welchen sie angehörten, ent- standene Sprachen gegeben hat. Allein von diesem Urzustände ist unsre Kunde durch eine unübersteigbare Klufi getrennt; in den dazwischen verstrichenen Jahr-</hi></note></p>

            <pb n="4.4" xml:id="pbIV4"/>
            <pb n="4.6" xml:id="pbIV6"/>
            <p>schaftliche Abstammung der Sprachen ursprünglich an, so mag doch leicht später kein Stamm unvermischt geblieben seyn.^) Es muss daher als Maxime in der Sprachforschung gelten, solange nach Zusammenhang zu suchen, als irgend eine Spur davon erkennbar ist, und bei jeder einzelnen Sprache wohl zu prüfen, ob sie aus Einem Gusse selbstständig geformt, oder in grammatischer, oder lexicalischer Bildung mit Fremdem, und auf welche Weise vermischt ist ? ^)<note type="footnote" n="8.^)" resp="gnd-118554727"><hi>Drei Momente also können zum Behuf einer prüfenden Zergliederung der Sprachen unterschieden werden: die erste, aber vollständige Bildung ihres organischen Baues ; die Umänderungen durch fremde Beimischung, bis sie wieder zu einem Zustande der Stätigkeit gelangen; ihre innere und feinere Ausbildung, wenn ihre äussere Um- gränzung (gegen andre) und ihr Bau im Ganzen einmal unveränderlich feststeht.</hi></note></p>

            <p>V Statt „und wir vermögen — geblieben sein" hieß es ursprünglich: „wir vermögen nicht einmal hierüber verneinend abzusprechen, da vor Jahrtausenden eine ganz andre Vertheilung der Meere, und des festen Landes Statt gehabt haben kann, als die jetzige ist; wir haben also keinen nöthigenden Grund, die hypothe- tische Annahme eines allgemeinen Zusammenhanges aller Sprachen zu verwerfen. 10. Die Natur der Sprache selbst aber befördert einen solchen Zusammenhang. Um einen neuen Begriff zu bezeichnen, bedienen wir uns einer neuen Anwendung, oder einer Umänderung eines schon vorhandenen Lautes. Da der Redende zum Zweck hat, verstanden zu seyn, so ßieht er das Unbekannte, und knüpft das Neue an das schon Dagewesene an. Die Wörter, und ihre Geschlechter wandern von Jahrhundert zu Jahrhundert, und von Sprache in Sprache über. Vielen Wurzelwörtern kann man bis in die Sprachen des frühesten Alter- thums folgen, und ihr Ursprung mag noch viel weiter hinter ihrem ersten Erscheinen für uns liegen. Selbst wenn die Sprachen keine gemeinschaftliche Abstammung haben, ist doch vielleicht späterhin kein Stamm unvermischt geblieben."</p>

            <p>•J Nach „ist" gestrichen : „Man kann zwar, auch ohne eine solche Prüfung, mit Recht vermuthen, dass keine sich ungemischt bis zu uns erhalten, und bei dem unendlichen Hin und Herziehen, und dem Fluten der Nationen durch einander in allen Welttheilen ihre ursprüngliche Eigenthümlichkeit rein bewahrt hat. Denn es liegt in dem Zustande des Menschengeschlechts, welcher der Civilisation vorhergieng, dass die Sprachen lange nur im Besitz kleiner Völkerstämme bleiben konnten, und wiederum dass diese, ebensowenig geneigt, ihre Wohnsitze dauernd zu behaupten, als fähig, sie mit Erfolg zu vertheidigen, sich oft gegenseitig verdrängen, imterjochen und vermischen mussten, was natürlich auch auf ihre Sprachen zurückwirkte. Allein wo die Spur der Vermischimg sichtbar geblieben ist es, zur Kenntniss der einzelnen Sprache, tmd zur Aufklärung der Ideen über die Entstehung der Sprachen überhaupt, wichtig, sie genau zu verfolgen."<pb n="4.7" xml:id="pbIV7"/> Die beiden ersten lassen sich <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „sich" gestrichen: „nach dem im Vorigen Gesagten". ^J „der dritte" verbessert aus „es, ob man die Sprache bloss in ihrem orga-</hi></note> nicht mit Sicherheit von einander absondern. Aber einen entschiedenen und wesentlichen Unterschied begründet der dritte.^) Der Punkt, welcher ihn von den andren trennt, ist der der vollendeten Organisation, in welchem die Sprache im Besitz und freien Gebrauch aller ihrer Functionen ist, und über den hinaus sie in ihrem eigentlichen Bau keine Veränderungen mehr erleidet. Bei den Töchtersprachen der Lateinischen, bei der NeuGriechischen und bei der Englischen, welche für die Möglichkeit der Zusammensetzung einer Sprache aus sehr heterogenen Theilen eine der lehrreichsten Erscheinungen, und der dankbarsten Gegenstände für die Sprachuntersuchung ist, lässt sich die Organisationsperiode sogar geschichtlich verfolgen, und der Vollendungspunkt bis auf einen gewissen Grad ausmitteln; die Griechische finden wir, bei ihrem ersten Erscheinen, in einem, uns sonst bei keiner bekannten Grade der Vollendung, aber sie betritt, von diesem Moment an, von Homer bis auf die Alexandriner, eine Laufbahn fortschreitender Ausbildung; die Römische sehen wir einige Jahrhunderte hindurch gleichsam ruhen, ehe feinere und wissenschaftliche Gultur in ihr sichtbar zu werden beginnt.<note type="footnote" n="9.^^)" resp="gnd-118554727"><hi>Die hier versuchte Absonderung bildet zwei verschiedene Theile des vergleichenden Sprachstudiums, von deren gleichmässiger Behandlung die Vollendung desselben abhängt.*) ^)Die Verschiedenheit der Sprachen ist das*^) Thema, welches aus der Erfahrung, und an der Hand der Geschichte bearbeitet werden soll, und zwar in ihren Ursachen und ihren Wirkungen, ihrem Verhältniss zu der Natur, zu den Schicksalen, und den Zwecken der Menschheit. Die Sprachverschiedenheit tritt aber in doppelter Gestalt auf, einmal als naturhistorische Erscheinung, als unvermeidliche Folge der nischen Bau, in ihren zur Erreichung ihres Zwecks nothwendigen Eigenschaßen, oder in der Ausbildung untersucht, welche den einmal organisirten das fernere Leben der Nation, und vor allem Wissenschaft, Literatur und Kunst ertheilen".</hi></note></p>

            <p>^J „g" verbessert aus „12". *) Dieser Satz hieß ursprünglich : „Die Merkmale des hier getitachten Unter- schiedes ßiessen zwar in der Wirklichkeit manchmal zusammen, allein es war nothwendig, denselben zum Behuf des vergleichenden Sprachstudiums aufzustellen, weil er zwei durchaus verschiedene Theile desselben bildet, von deren gleich<pb n="4.8" xml:id="pbIV8"/>Verschiedenheit, und Absonderung der Völkerstämme, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„lo" verbessert aus „14". *) Nach „des" gestrichen: „allgemeinen". ^J Nach „bezeichnen" gestrichen: „Diese letzte lässt sich nur bei Sprachen anstellen, die eine Literatur besitzen. Denn die Ausbildung entsteht durch den Gebrauch, und in einer Sprache, die nicht zu schriftlicher, oder tnündlicher Auf-</hi></note> als Hinder- niss der unmittelbaren Verbindung des Menschengeschlechts ; dann als intellectuell-teleologische Erscheinung, als Bildungsmittel der Nationen,-) als Vehikel einer reicheren Mannigfaltigkeit, und grösseren Eigenthümlichkeit intellectueller Erzeugnisse, als Schöpferin einer, auf gegenseitiges Gefühl der Individualität gegründeten, und dadurch innigeren Verbindung des gebildeten Theils des Menschengeschlechts. Diese letzte Erscheinung ist nur der neueren Zeit eigen, dem Alterthum war sie bloss in der Verbindung der Griechischen und Römischen Literatur, und da beide nicht zu gleicher Zeit blühten, auch so nur unvollkommen bekannt.</p>

            <p>10.'^) Der Kürze wegen, will ich, mit Uebersehung der kleinen Unrichtigkeit, welche daraus entsteht, dass die Ausbildung auch auf den schon feststehenden Organismus Einfluss hat, und dass dieser, auch ehe er diesen Zustand erreichte, schon die Einwirkung jener erfahren haben kann, die beiden beschriebenen Theile des^) vergleichenden Sprachstudiums durch die Untersuchung des Organismus der Sprachen, und die Untersuchung der Sprachen im Zustande ihrer Aus- bildung bezeichnen.^)</p>

            <p>Der Organismus der Sprachen entspringt aus dem allgemeinen Vermögen und Bedürfniss des Menschen zu reden, und stammt von der ganzen Nation her; die Cultur einer einzelnen hängt von besondren Anlagen und Schicksalen ab, und beruht grossentheils auf nach und nach in der Nation aufstehenden Individuen. Der Organismus gehört zur Physiologie des intellectuellen Menschen,</p>

            <p>V Nach „Völker Stämme" gestrichen: „und Nationen". y Nach „Nationen" gestrichen: „die nur in gleichmässigem Fortschreiten mit ihrer Sprache ihr geistiges Ziel erreichen".</p>

            <p>bewahrung ihrer Producte gelangt, geht das durch den Gebrauch Gewonnene zwar in die Sprache über, ist aber darin selten noch nach Zeit und Art seines Ent- stehens einzeln erkennbar.</p>

            <p>15. Der Unterschied zwischen diesen beiden Seiten, welche eine Sprache der Betrachtung darbieten kann, fällt schon bei geringer Ueberlegung in die Augen."<pb n="4.9" xml:id="pbIV9"/> die Ausbildung zur Reihe der geschichtlichen Entwickelungen.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„So — zeigen" verbessert aus „16. Der Mannigfaltigkeit der gramma- tischen Formen der einzelnen Sprachen liegt die allgemeine Graynmatik, ihrem Wörtervorrathe die logische Eintheilung der allgemeinen, von der Erfahrung un-</hi></note> Die Zergliederung der Verschiedenheiten des Organismus führt zur Ausmessung und Prüfung des Gebiets der Sprache und der Sprachfähigkeit des Menschen; die Untersuchung im Zustande höherer Bildung zum Erkennen der Erreichung aller menschlichen Zwecke durch Sprache.-) Das Studium des Organismus fordert, soweit, als möglich, fortgesetzte Vergleichung, die Ergründung des Ganges der Ausbildung Isoliren auf dieselbe Sprache, und Eindringen in ihre feinsten Eigenthümlichkeiten , daher jenes Ausdehnung, diese Tiefe der Forschung. Wer folglich diese beiden Theile der Sprachwissenschaft wahrhaft verknüpfen will, muss sich zwar mit sehr vielen verschiedenartigen, ja, wo möglich, mit allen Sprachen beschäftigen, aber immer von genauer Kenntniss einer einzigen, oder weniger ausgehen. Mangel an dieser Genauig- keit bestraft sich empfindlicher, als Lücken in der, doch nie ganz zu erreichenden Vollständigkeit. So bearbeitet kann das Erfahrungsstudium der Sprachvergleichung zeigen,'^) auf welche verschiedene Weise der Mensch die Sprache zu Stande brachte, und welchen Theil der Gedankenwelt es ihm gelang in sie hinüberzuführen? wie die Individualität der Nationen darauf ein, und die Sprache auf sie zurückwirkte? Denn die Sprache, die durch sie erreich- baren Zwecke des Menschen überhaupt, das Menschengeschlecht in seiner fortschreitenden Entwicklung, und die einzelnen Nationen sind die vier Gegenstände, welche die vergleichende Sprachforschung in ihrem w'echselseitigen Zusammenhang zu betrachten hat.</p>

            <p>II.*) Ich behalte Alles, was den Organismus der Sprachen betrift, einer ausführlichen Arbeit vor, die ich über die Amerikay Nach „Entwicklungen" gestrichen: „welche den Charaktei' der Sprache und Nation bilden".</p>

            <p>"^J Nach „Sprache" gestrichen: „Die Einsicht in den Organismus ist der in den Bau des menschlichen Körpers, und seiner Lebensverrichtungen zu vergleichen ; aus der Kenntniss des gebildeten Zustands geht die Anschauung und das Gefühl des Charakters sowohl der Sprache, als der Nation hervor." abhängigen Begriffe, von der Tafel der Kategorien, imd den allgemeinsten Verhältnissen der Zeit und des Raumes an, und die Gesammtheit historischer Kunde, und praktischer Wirksamkeit, verbunden mit jenen allgemeinen Begriffen, zum Grunde. Das Erfahrungsstudium der Sprachvergleichung muss zeigen".<pb n="4.10" xml:id="pbIV10"/> nischen unternommen habe. Die Sprachen eines grossen, von einer ^) Menge von Völkerschaften bewohnten und durchstreiften Welttheils, von dem es sogar zweifelhaft ist, ob er jemals mit andren in Verbindung gestanden hat, bieten für diesen Theil der Sprachkunde einen vorzüglich günstigen Gegenstand dar. Man findet dort, wenn man bloss diejenigen zählt, über welche man ausführlichere Nachrichten besitzt, etwa 30. noch so gut, als ganz unbekannte Sprachen, die man als eben so viel neue Naturspecies ansehen kann, und an welche sich eine viel grössere Anzahl anreihen lässt, von denen die Data unvollständiger sind. Es ist daher wichtig, diese sämmtlich genau zu zergliedern.^) Denn was der allgemeinen Sprachkunde noch vorzüglich abgeht, ist, dass man nicht hinlänglich in die Kenntniss der einzelnen Sprachen eingedrungen ist, da doch sonst die Vergleichung noch so vieler nur wenig helfen kann. Man hat genug zu thun geglaubt, wenn man ein- zelne abweichende Eigenthümlichkeiten der Grammatik anmerkte, und mehr, oder v/eniger zahlreiche Reihen von Wörtern mit ein- ander verglich. Aber auch die Mundart der rohesten Nation ist ein zu edles Werk der Natur, um, in so zufällige Stücke zerschlagen, der Betrachtung fragmentarisch dargestellt zu werden. Sie ist ein organisches Wesen, und man muss sie, als solches, behandeln. Die erste Regel ist daher, zuvörderst jede bekannte Sprache ^) in ihrem inneren Zusammenhange zu studiren , alle darin aufzufindende Analogien zu verfolgen, und systematisch zu ordnen,*) um dadurch die anschauliche Kenntniss der gramma^J Nach „eine}'" gestrichen: „unübersehbaren".</p>

            <p>*J Nach „zergliedern" gestrichen : „um die meisten bis jetzt zweifelhaß gebliebenen Punkte an ihnen zu prüfen". ^) Nach „Sprache" gestrichen: „soweit es die Hülfsmittel zulassen". *•) Nach „ordnen" gestrichen: „Die blosse Notiz, dass diese oder jene Sprachen keine Geschlechtsandeutung, keine Casus, kein Passivum, oder Medium haben, dass sie die Pronomina zur Bildung des Verbum am Anfang, oder am Ende anfügen, u. s. f., führt die Untersuchungen über die Sprache überhaupt, selbst über die Abstammung einzelner um Weniges weiter. Man kann diese Kenntniss höchstens mit der anatomischen des thierischen Körpers vergleichen, aus welcher auch bei weitem noch nicht die Einsicht in die Lebensverrichtungen desselben hervorgeht.</p>

            <p>Die Physiologie der Sprachen muss, um bei der Gra^nmatik stehen zu<pb n="4.11" xml:id="pbIV11"/> tischen Ideenverknüpfung in ihr, des Umfangs der bezeichneten Begriffe, der Natur dieser Bezeichnung, und des ihr beiwohnenden, mehr, oder minder lebendigen geistigen Triebes nach Erweiterung und Verfeinerung, zu gewinnen. Ausser diesen Monographien der ganzen Sprachen, fordert aber die vergleichende Sprachkunde andre einzelner Theile des Sprachbaues, z. B. des Verbum durch alle Sprachen hindurch. Denn alle Fäden des Zusammenhanges sollen durch sie aufgesucht, und verknüpft werden, und es gehen von diesen einige, gleichsam in der Breite, durch die gleichartigen Theile aller Sprachen, und andre, gleichsam in der Länge, durch die verschiedenen Theile jeder Sprache. Die ersten erhalten ihre Richtung durch die Gleichheit des Sprachbedürfnisses und Sprachvermögens aller Nationen, die letzten durch die Individualität jeder einzelnen. Durch diesen doppelten Zusammenhang erst wird erkannt, in welchem Umfang der Verschiedenheiten das Menschengeschlecht, und in welcher Consequenz ein einzelnes Volk seine Sprache bildet, und beide, die Sprache, und der Sprachcharakter der Nationen, treten in ein helleres Licht, wenn man die Idee jener in so mannigfaltigen individuellen Formen ausgeführt, diesen zugleich der Allgemeinheit, und seinen Neben- gattungen gegenübergestellt erblickt. Die wichtige Frage, ob und wie sich die Sprachen, ihrem inneren Bau nach, in (blassen, wie etwa die Familien der Pflanzen, abtheilen lassen, kann nur auf diese Vv^eise gründlich beantwortet werden. Das bisher darüber Gesagte bleibt, wie scharfsinnig es geahndet seyn möchte, ohne strengere factische Prüfung, dennoch nur Muthmassung. Die Sprachkunde, von der hier die Rede ist, darf sich aber nur auf Thatsachen, und ja nicht auf einseitig und unvollständig ge- sammelte stützen. Auch zu der Beurtheilung der Abstammung der Nationen von einander nach ihren Sprachen müssen die Grund- sätze durch eine noch immer mangelnde genaue Analyse solcher Sprachen und Mundarten gefunden werden, deren V^erwandtschaft anderweitig historisch erwiesen ist. Solange man nicht auch in diesem Felde vom Bekannten zum Unbekannten fortschreitet, befindet man sich auf einer schlüpfrigen und gefährlichen Bahn.^) dingenden, und veranlassenden Umstände, dieser nothwendigen, oder zufälligen Analogien machen das grammatische System der Sprache aus."<note type="footnote" n="12.^)" resp="gnd-118554727"><hi>Wie genau und vollständig man aber auch die Sprachen in ihrem Organismus untersuche, so entscheidet, wozu sie vermittelst desselben werden können, erst ihr Gebrauch. Denn was der zweckmässige Gebrauch dem Gebiet der Begriffe abgewinnt, wirkt auf sie bereichernd und gestaltend zurück. Daher zeigen allein der lexicalische fordert, wenn der Organistnus der Sprache auch von dieser Seite klar werden soll, eine viel systematischere, und diesem Zweck mehr angepasste Methode. Die bisher meistentheils angewandte ist, selbst für die Be- iirtheilung der Verwandtschaft der Sprachen durch Etymologie, wenig genügend. Ehe man zwei Wörter von zwei Sprachen etymologisch mit einander sicher vergleichen kann, müssen sie erst jedes in seiner eignen etymologisch festgestellt seyn. Dazu aber gehört aufs wenigste, dass man wisse, was sie ursprünglich, was in erweiterter Anwendung bedeuten. Bei den jetzt so oft beliebten Zusammenstellungen von Wörtern für Sonne, Mond, Erde, Auge u. s. J. ist zu wetten, und in unzähligen Fällen nachzuweisen, dass man zusammengesetzte und metaphorische Ausdrücke mit einfachen und eigentlichen, daher völlig Unähnliches mit einander vergleicht. Es ist überhaupt zu bedauern, dass es in der Etymologie zwar sehr viel gewagte, imd bloss auf scharfsinnigem Rathen beruhende Einfälle giebt, dagegen noch sehr an zweckmässigeyi, allein freilicli nur durch ihren Nutzen und ihre Mühsamkeit verdienstlichen Arbeiten fehlt. So kenne ich noch nicht einmal eine Zusammenstellimg der Wörter des Italiänischen, oder Französischen, die aus dem Lateinischen, oder andren Sprachen herstammen, nicht einmal der des Lateinischen selbst, die imbezweifelt Griechischen Ursprungs sind, und derer, die man vergebens foltert, um sie auf diese Weise abzuleiten. Bei solchen Arbeiten wäre vorzüglich zu empfehlen, nur das irgend Gewisse aufzufassen, und alles sehr Zweifelhafte in Eine Classe der Unbekannten zusammenzuwerfen. Es schadet viel weniger, eine Menge von Fällen rmentschieden zu lassen, als den Geist imd die Methode des Studiums durch Zidassung von Vermuthungen, und blossen Einfällen zu verrücken, und zu verderben. Man thut immer wohl, das Gebiet dieser Sprachuntersuchungen, als ein naturhistorisches zu betrachten, auf dem nur die Erfahrung, d. i. hier die Evidenz, oder die Induction aus zahlreichen Fällen ein Urtheil begründen darf. Dass jeder etymologischen Vergleichung in zwei Sprachen die Untersuchung des Lautsystems beider vorausgehen miisste, versteht sich von selbst. Die üblichen Veränderungen der Buchstaben, ihr Gebrauch müssen bekannt seyn; denn bei verschiedenen Lautsystemen ersetzen sich verwandte Buch- staben manchmal gegenseitig, und gelten dadurch, etytnologisch genommen, gleich. Die verschiedenen Arten imd Grade der Verwandtschaft müssten auch im Allgemeinen festgestellt werden, welches zwei abgesonderte Arbeiten erfordert, eine Aufzählung der verschiedenartigen Fälle, wie geschichtlich nachzuweisen ist, dass Nationen sich getrennt, verbunden, verzweigt und vermischt haben, und eine ge- naue Analyse der Sprachen imd Mundarten, deren Verwandtschaft unbestritten ist. Solange man nicht auf diese Weise aus dem Bekannten sichere Erfahrungs- sätze abgezogen hat, befindet man sich bei der Beurtheilung des Unbekannten auf einer schlüpfrigen und gefährlichen Bahn."</hi></note></p>

            <pb n="4.12" xml:id="pbIV12"/>
            <pb n="4.13" xml:id="pbIV13"/>
            <p>erst solche Untersuchungen, als sich vollständig nur bei den ge- bildeten anstellen lassen, ihre Angemessenheit zur Erreichung der Zwecke der Menschheit.^) Hierin also Hegt der Schlussstein der Sprachkunde, ihr Vereinigungspunkt mit Wissenschaft und Kunst. Wenn man sie nicht bis dahin fortführt, nicht die Verschiedenheit des Organismus in der Absicht betrachtet, dadurch die Sprachfähigkeit in ihren höchsten und mannigfaltigsten Anwendungen zu ergründen, so bleibt die Kenntniss einer grossen Anzahl von Sprachen doch höchstens für die Ergründung des Sprachbaues überhaupt, und für einzelne historische Untersuchungen fruchtbar, und schreckt den Geist nicht mit Unrecht von dem Erlernen einer Menge von Formen, und Schällen zurück, die am Ende doch immer zu demselben Ziel führen, und dasselbe, nur mit andrem Klange, bedeuten. Abgesehen vom unmittelbaren Lebensgebrauch, behält dann nur das Studium derjenigen Sprachen V\'ichtigkeit, welche eine Literatur besitzen, und es wird der Rücksicht auf diese untergeordnet, wie es der ganz richtig gefasste Gesichtspunkt der Philologie ist, insofern man dieselbe dem allgemeinen Sprach- studium entgegensetzen kann, welches diesen Namen führt, weil</p>

            <p>^J Statt dieser drei Sätze hieß es ursprünglich: „ig. Dies alles habe ich jedoch nur berührt, um ungefähr anzudeuten, in welchem Sinne ich glaube, dass die Untersuchung des Organismus der Sprachen genonnyien werden müsse. Denn sonst würde noch sehr Vieles über die Methode des grammatischen und lexicalischen Theils zu bemerken, vorzüglich aber bei dem letzten auszuführen gewesen seyn, wie durch die verbimdene Betrachtung des Lautsystems, der Wortbildung durch Ableitung und Zusammensetzung, und der Uebertragung von Begriffen auf Begriffe zu prüfen ist, inwiefern eine Sprache erlaubt imd einladet, einen grösseren, oder geringeren Theil der Sinnen- imd Gedankenwelt in den Kreis ihrer Darstellung hinüberzuziehen, und mit welchem Grade der Bestimmtheit für den Verstand, und der Klarheit und Lebendigkeit für die Anschauung und die Phantasie ihr dies gelingt? Doch gehört die letzte mehr zu der Verschiedenheit der ge bildeten Sprachen, bei der ich jetzt allein stehen bleibe.</p>

            <p>20. Solange man sich nur mit dem Organismus der Sprachen beschäßigt, betrachtet man sie bloss als Werkzeuge zu möglichem Gebrauch. Was aus ihnen werden kann, muss erst dieser entscheiden. Der zweckmässige Gebrauch wird aber für sie immer zur Bildimg; was sie im Gebiet der Begriffe erwerben, wirkt auf sie bereichernd zurück. Alle Folgerungen aus der Vergleichung des Organismus der Sprachen sind unmittelbar nur für die Einsicht in die Sprache selbst wichtig; erst solche Untersuchungen, als sich vollständig nur bei den gebildeten anstellen lassen, zeigen ihre Angemessenheit zur Erreichung der Zwecke<pb n="4.14" xml:id="pbIV14"/> es die Sprache im Allgemeinen zu ergründen strebt, nicht weil es alle Sprachen umfassen will, wozu es vielmehr nur wegen jenes Zweckes genöthigt wird.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „als" gestrichen: „von Gott". y Nach „wäre" gestrichen: „Gemeinschaftliches Aufbauen derselben von ihren Elementen an durch allmähliges Zeigen und Deutlichmachen der Gegen</hi></note>13.2) Werden wir nun aber so zu den gebildeten Sprachen hingedrängt,^) so fragt es sich zuvörderst, ob jede Sprache der gleichen, oder nur irgend einer bedeutenden Cultur fähig ist? oder ob es Sprachformen giebt, die nothwendig erst hätten zertrümmert werden müssen, ehe die Nationen hätten die höheren Zwecke der Menschheit durch Rede erreichen können? Das Letztere ist das Wahrscheinlichste.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dieser Satz hieß ursprünglich: „Sowohl die Natur der Sache, als die Betrachtung mehrerer bestehenden Sprachen macht das Letzte in hohem Grade wahrscheinlich."</hi></note> Die Sprache muss zwar, meiner vollesten Ueberzeugung nach , als ^) unmittelbar in den Menschen gelegt angesehen werden; denn als Werk seines Verstandes in der Klarheit des Bewusstseyns ist sie durchaus unerklärbar. Es hilft nicht, zu ihrer Erfindung Jahrtausende und abermals Jahrtausende einzuräumen. Die Sprache Hesse sich nicht erfinden, wenn nicht ihr Typus schon in dem menschlichen Verstände vorhanden wäre.*') Dam.it der Mensch nur ein einziges Wort wahrhaft, nicht als blossen sinnlichen Anstoss,'^) sondern als articulirten, einen Begriff bezeichnenden Laut verstehe, muss schon die Sprache ganz, und im Zusammenhange in ihm liegen. Es giebt nichts Einzelnes in</p>

            <p>V Nach „wird" gestrichen: „Nur über diejenigen Sprachen, welche den Punkt ihrer Vollendung erreicht haben, lässt sich ein vollgültiges Urtheil fällen; was daher von der möglichen Erweiterung und Verfeinerung der Sprachen überhaupt soll ausgesagt werden können, muss an den vollendeten, d. i. den gebildeten, gep?'üft werden. Freilich versteht es sich von selbst, dass eine lebende Sprache, ohne Möglichkeit absoluten Stillstandes, sich immerfort entweder ihrer Vollendung nähert, oder davon herabsinkt, nicht anders, als der intellectuelle und moralische Mensch selbst. Allein die Punkte ihres festen Organismus und ihrer vollendeten Ausbildung lassen sich doch relativ, und im Ganzen bestimmen, und nur davon kann hier die Rede seyn."</p>

            <p>V »^3" verbessert aus „20". y „ Werden — hingedrängt" verbessert aus „Da wir eine grosse Menge von Sprachen kennen, welche niemals irgend einen Grad der Bildung erreicht haben".</p>

            <p>stände ist durchaus unausführbar."<pb n="4.15" xml:id="pbIV15"/> der Sprache, jedes ihrer Elemente ^) kündigt sich nur als Theil eines Ganzen an. So natürlich die Annahme allmähliger Ausbildung der Sprachen ist, so konnte die Erfindung nur mit Einem Schlage geschehen.^) Der Mensch ist nur Mensch durch Sprache; um aber die Sprache zu erfinden, müsste er schon Mensch seyn. So wie man wähnt, dass dies allmählig und stufenweise, gleichsam umzechig, geschehen, durch einen Theil mehr erfundner Sprache der Mensch mehr Mensch werden, und durch diese Steigerung wieder mehr Sprache erfinden könne, verkennt man die Untrenn- barkeit des menschlichen Bewusstseyns, und der menschlichen Sprache, und die Natur der Verstandeshandlung, welche zum Begreifen eines einzigen Wortes erfordert wird, aber hernach hinreicht, die ganze Sprache zu fassen. Darum aber darf man sich die Sprache nicht als etwas fertig Gegebenes denken, da sonst ebensowenig zu begreifen wäre, wie der Mensch die gegebene verstehen, und sich ihrer bedienen könnte. Sie geht nothwendig aus ihm selbst hervor, und gewiss auch nur nach und nach, aber so, dass ihr Organismus nicht zwar, als eine todte Masse, im Dunkel der Seele liegt, aber als Gesetz die Functionen der Denk- kraft bedingt, und mithin das erste Wort schon die ganze Sprache antönt und voraussetzt. Wenn sich daher dasjenige, wovon es eigentlich nichts Gleiches im ganzen Gebiete des Denkbaren giebt, mit etwas andrem vergleichen lässt, so kann man an den Naturinstinct der Thiere erinnern, und die Sprache einen intellectuellen der Ver- nunft nennen. So wenig sich der Instinct der Thiere aus ihren geistigen Anlagen erklären lässt, ebensowenig kann man für die Erfindung der Sprachen Rechenschaft geben aus den Begriffen, und dem Denkvermögen der rohen und wilden Nationen, welche ihre Schöpfer sind. Ich habe mir daher nie vorstellen können, dass ein sehr consequenter, und in seiner Mannigfaltigkeit künst- licher Sprachbau grosse Gedankenübung voraussetzen, und eine verloren gegangene Bildung beweisen sollte. Aus dem rohesten Naturstande kann eine solche Sprache, die selbst Product der Natur, aber der Natur der menschlichen Vernunft ist, hervorV Nach „Elemente" gestrichen : „man möge es grammatisch, oder lexicalisch betrachten".</p>

            <p>^J Dieser Satz hieß ursprünglich: „Die Sprache entsteht daher, wie auch im Vorigen gesagt worden, nur auf einmal. Die Annahme eigentlicher und all<pb n="4.16" xml:id="pbIV16"/>gehen.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Statt dieser zwei Sätze hieß es lu'sprünglich : „Sie ist eben so gross bei dem einfachen Zusammenfassen eines Begriffs in einem Wort zum Behufe der Rede, und die Vernunft, die dieses vermag, vermöchte eben so gut jenes. Man würde also einen Culturzustand auch dazu, folglich vor der Sprache selbst an- nehmen müssen. Auf der andren Seite kann aber die Sprache auch ebensowenig etwas fertig Gegebenes seyn. Denn sonst wäre dieselbe Schwierigkeit vorhanden, zu begreifen, wie der Mensch die gegebene verstehen, und sich ihrer bedienen könnte. Soviel sich also das ausser aller Erfahrung Liegende, imd doch nicht bloss durch den Gedanken Erreichbare fassen lässt, muss die Sprache aus dem Menschen, wie ein Naturinstinct der Vernunft hervorgehen, zwar allerdings nach und nach, aber so, dass das erste gesprochene Wort schon die ganze Sprache antönt und voraussetzt. Allein wie der Mensch in Allem sich vom Thiere unter-</hi></note> Consequenz, Gleichförmigkeit, auch bei verwickeltem Bau, ist überall Gepräge der Erzeugnisse der Natur, und die Schwierigkeit, sie hervorzubringen, ist nicht die hauptsächlichste. Die wahre der Spracherfindung liegt nicht sowohl in der Aneinanderreihung und Unterordnung einer Menge sich auf einander beziehender Verhältnisse, als vielmehr in der unergründlichen Tiefe der einfachen Verstandeshandlung, die überhaupt zum Verstehen und Hervorbringen der Sprache auch in einem einzigen ihrer Elemente gehört. Ist dies gegeben, so folgt alles Uebrige von selbst, und es kann nicht erlernt werden, muss ursprünglich im Menschen vorhanden seyn.^) Der Instinct des Menschen aber ist minder gebunden, und lässt dem Einflüsse der Individualität Raum. Daher kann das "Werk des Vernunftinstincts zu grösserer oder geringerer Vollkommenheit gedeihen, da das Erzeugniss des thierischen eine stätigere Gleichförmigkeit bewahrt, und es widerspricht nicht dem Begriffe der Sprache, dass einige in dem Zustande, in welchem sie uns erscheinen, der vollendeten Ausbildung wirklich unfähig wären. Die Erfahrung bei Uebersetzungen aus sehr verschiedenen Sprachen, und bei dem Gebrauche der rohesten und ungebildetsten zur Unterweisung in den geheimnissvollsten Lehren einer geoffenbarten Religion zeigt zwar, dass sich, wenn auch mit grossen Verschiedenheiten des Gelingens, in jeder jede Ideenreihe ausdrücken lässt. Dies aber ist bloss eine Folge der allgemeinen Verwandtschalt aller, und der Biegsamkeit der BeV Nadi „hervorgehen" gestrichen : „Anomalie, häufiges Abreissen der Fäden des Ziisamvienhanges kann allerdings zufällige Störungen, geschichtliche Ereignisse, Einmischen menschlicher Bildung, welche das überfiüssig Scheinende wegwirft, andeuten. Allein".</p>

            <p>scheidet, so ist auch sein Instinct minder . . . ."<pb n="4.17" xml:id="pbIV17"/> griffe, und ihrer Zeichen. Für die Sprachen selbst und ihren Einfluss auf die Nationen beweist nur was aus ihnen natürlich hervorgeht; nicht das, wozu sie gezwängt werden können, sondern das, wozu sie einladen und begeistern.</p>

            <p>14.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „anknüpf en" gestrichen : „aufweiche mehrere Beobachtungen führen, und die sich auch aus allgemeinen Begriffen rechtfertigen lässt".</hi></note> Den Gründen der Unvollkommenheit einiger Sprachen mag die historische Prüfung im Einzelnen nachforschen.-) Dagegen muss ich hier eine andre Frage anknüpfen : ^) ob nemlich irgend eine Sprache zur vollendeten Bildung reif ist, ehe sie nicht mehrere Mittelzustände, und gerade solche durchgangen ist, durch welche die ursprüngliche Vorstellungsweise dergestalt gebrochen wird, dass die anfängliche Bedeutung der Elemente nicht mehr völlig klar ist? Die merkwürdige Beobachtung, dass eine charakteristische Eigenschaft der rohen Sprachen Consequenz, der ge- bildeten Anomalie in vielen Theilen ihres Baues ist, und auch aus der Natur der Sache geschöpfte Gründe machen dies wahrscheinlich. Das durch die ganze Sprache herrschende Princip ist Arti- culation; der wichtigste Vorzug jeder feste und leichte Gliederung; diese aber setzt einfache, und in sich untrennbare Elemente voraus. Das Wesen der Sprache besteht darin, die Materie der Erscheinungswelt in die Form der Gedanken zu giessen; ihr ganzes Streben ist formal, und da die Wörter die Stelle der Gegenstände vertreten, so muss auch ihnen, als Materie, eine Form entgegen- stehen, welcher sie unterworfen werden. Nun aber häufen die ursprünglichen Sprachen gerade eine Menge von Bestimmungen in dieselbe Silbengruppe, und sind sichtbar mangelhaft in der Herrschaft der Form. Ihr einfaches Geheimniss, welches den Weg anzeigt, auf welchem man sie, mit gänzlicher Vergessenheit unsrer Grammatik, immer zuerst zu enträthseln versuchen muss, ist, das in sich Bedeutende unmittelbar an einander zu reihen. Die Form wird in Gedanken hinzu verstanden, oder durch ein in sich bedeutendes Won, das man auch als solches nimmt, mithin als Stoff, gegeben. Auf der zweiten grossen Stufe des Fortschreitens weicht<pb n="4.18" xml:id="pbIV18"/> die stoffartige Bedeutung dem formalen Gebrauch, und es entstehen daraus grammatische Beugungen, und Wörter grammatischer, also formaler Bedeutung. Aber die Form wird nur da angedeutet, wo sie durch einen einzelnen, im Sinn der Rede liegenden Umstand, gleichsam materiell, nicht wo sie durch die Ideenverknüpfung formal gefordert wird. Der Plural wird w^ohl als Vielheit, aber der Singular nicht gerade als Einzelnes, sondern nur als der Be- griff überhaupt gedacht, Verbum und Nomen fallen zusammen, wo nicht gerade Person, oder Zeit auszudrücken ist; die Gram- matik waltet noch nicht in der Sprache, sondern tritt nur im Fall des Bedürfnisses auf. Erst wenn kein Element mehr, als formlos, gedacht, und der Stoff, als Stoff, ganz in der Rede besiegt wird, ist die dritte Stufe erstiegen, welche aber insofern, dass auch in jedem Element die Form hörbar angedeutet wäre, kaum die ge- bildetsten Sprachen erreichen, obgleich darauf erst die Möglichkeit architektonischer Eurythmie im Periodenbau beruht. Auch ist mir keine bekannt, deren grammatische Formen nicht noch, selbst in ihrer höchsten Vollendung, unverkennbare Spuren der ursprüng- lichen SilbenAgglutination an sich trügen. Solange nun auf den früheren Stufen das Wort, als mit seiner Modification zusammengesetzt, nicht als in seiner Einfachheit modificirt erscheint, fehlt es an der leichten Trennbarkeit der Elemente, und wird der Geist durch die Schwerfälligkeit des Bedeutenden, mit der jedes Grund- theilchen auftritt, niedergedrückt, nicht durch Gefühl des Formalen wieder zu formalem Denken angeregt. Der dem Naturstande noch nahe stehende Mensch verfolgt auch eine einmal angenom- mene Vorstellungs weise leicht zu weit, denkt jeden Gegenstand, und jede Handlung mit allen ihren Nebenumständen, trägt dies in die Sprache über, und wird nachher wieder von ihr, da der lebendige Begriff doch in ihr zum Körper erstarrt, überwältigt.^) Dies nun auf das wahre Maass zurückzuführen, und die Kraft des materiell Bedeutenden zu mindern, ist Kreuzung der Nationen und Sprachen durch einander ein höchst wirksames Mittel. Eine neue Vorstellungsweise gesellt sich zu der bisherigen, die sich vermischenden Stämme kennen gegenseitig nicht die einzelne Zu<pb n="4.19" xml:id="pbIV19"/>sammensetzung der Wörter ihrer Mundarten, sondern nehmen sie bloss als Formeln im Ganzen auf, das Unbequemere und Schwerfälligere weicht, bei der Möglichkeit der Wahl, dem Leichteren und Fügsameren, und da Geist und Sprache nicht mehr so ein- seitig verwachsen sind, so übt jener eine freiere Gewalt über diese aus. Der ursprüngliche Organismus wird allerdings gestört, aber die neu hinzutretende Kraft ist wieder eine organische, und so wird das Gewebe ununterbrochen, nur nach grösserem und mannigfaltigerem Plane fortgesetzt.') Das anscheinend verwirrte und wilde Durcheinanderziehen der Völkerstämme der Urzeit bereitete also die Blüthe der Rede, und des Gesanges in lange darauf folgenden Jahrhunderten vor.^)<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „14" verbessert aus „21". V Dieser Satz hieß ursprünglich: „Worin dies aber liegt, wie es erkannt werden kann, woraus es entspringt, dies ist in der Sprachwissenschaft aus Erfahrung, von der ich hier allein rede, wieder die Sache der historischen Prüfung auszumachen."</hi></note></p>

            <p>1 5.^) Auf die eben berührte Unvollkommenheit einiger Sprachen darf aber hier nicht gesehen werden.*) Nur durch die Prüfung gleich vollkommener, oder doch solcher, deren Unterschied nicht bloss dem Grade nach gemessen werden kann, lässt sich die allgemeine Frage beantworten, wie die Verschiedenheit der Sprachen überhaupt im Verhältniss zur Bildung des Menschengeschlechts anzusehen ist? ob nur als ein zufälliger, das Leben der Nationen begleitender Umstand, der aber mit Geschicklichkeit und Glück benutzt werden kann, oder als ein nothwendiges , sonst durch nichts zu ersetzendes Mittel zur Bearbeitung des Ideengebiets? Denn zu diesem neigen sich alle Sprachen, wie convergirende Strahlen, und ihr Verhältniss zu ihm, als ihrem gemeinschaftlichen Inhalt, ist daher der Endpunkt unsrer Untersuchung.^) Kann</p>

            <p>V Dieser Satz hieß ursprünglich: „Da beständig wieder eine neu organi- sirende Kraft hinzutritt, so wird der gestörte Organismus immer gleich wieder, und durch den Reichthum hinzugekommener Elemente besser hergestellt, als er vorher war." y Dieser Satz hieß ursprünglich: „Wenn man dies als richtig annehmen darf, so sieht man, wie das .... vorbereitete." y „15" verbessert aus „22". V Statt dieses Satzes hieß es ursprünglich: „Auch unter den gebildeten Sprachen ist unläugbar ein Unterschied grösserer und geringerer Vollkommenheit, und nicht bloss jede Art, sondern auch nicht jeder Grad der Vollendung ist in allen erreichbar. Allein diese einzelnen gleichsam nicht gelungenen Versuche können nicht zur Beurtheilung dessen dienen, was der Mensch durch Sprache vermag."</p>

            <p>•y Nach „Untersuchung" gestrichen: „2j. Die Sprachen sind aber nicht bloss Darstellungen der Gegenstände, und Gedanken, sondern auch Beförderungs<pb n="4.20" xml:id="pbIV20"/>dieser Inhalt von der Sprache unabhängig, oder ihr Ausdruck für ihn gleichgültig gemacht werden, oder sind beide dies schon von selbst, so hat die Ausbildung und das Studium der Verschieden- heit der Sprachen nur eine bedingte und untergeordnete, im entgegengesetzten Fall aber eine unbedingte, und entscheidende Wichtigkeit.</p>

            <p>i6.^) Am sichersten wird dies beurtheilt an der Vergleichung des einfachen Worts mit dem einfachen Begriff. Das Wort macht zwar nicht die Sprache aus, aber es ist doch der bedeutendste Theil derselben, nemlich das, was in der lebendigen Welt das Individuum.-) Es ist auch schlechterdings nicht '^) gleichgültig, ob eine Sprache umschreibt, was eine andre durch Ein Wort ausdrückt; nicht bei grammatischen Formen, da diese bei der Umschreibung,*) gegen den Begriff einer blossen Form, nicht mehr als modificirte Ideen, sondern als die Modification angebende erscheinen ; aber auch nicht in der Bezeichnung der Begriffe. Das ^) Gesetz der Gliederung leidet nothwendig, wenn dasjenige, was sich im Begriff als Einheit darstellt, nicht ebenso im Ausdruck erscheint. also, ausser dem in ihnen selbst liegenden unmittelbaren, auch noch ein subjectives, vom Gebrauche abhängiges mittelbares. Wenn auch in sich jede Sprache gleich tauglich wäre, jeden Begriff , und jede Ideenreihe darzustellen, so könnte doch eine, oder die andre angemessener auf den menschlichen Geist überhaupt, oder auf diese, oder jene Nation insbesondre einwirken, Begriffe aufzufassen, und Ideenreihen zu erzeugen. Dass dies nun wirklich der Fall sey, und dass vorzüglich eine Nation nur dann grosse und geniale geistige Fortschritte macht, wenn ihre eigenthümliche Sprache den dazu nöthigen Grad der Bildung erlangt hat, wird leicht jeder zugeben, und es würde überflüssig seyn, sich dabei aufzuhalten. Es kommt daher hier nur auf das wirkliche und unmittelbare Verhältniss der Sprache zu ihrem Inhalte an, nicht auf den Grad, in welchem sie den Geist zur Thätigkeit aufregt."<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „i6" verbessert aus „24". -) Nach „Individuum" gestrichen: „Es kann unter Gattungen begriffen, mit andren in Reihen sinnvoll zusammengestellt werden. Man kann in der Zergliederung des Inhalts der Sprache nur bis auf das Wort zurückgehen, da die Theile des Worts, insofern sie nicht selbst Wörter ausmachen, der eignen Bedeutung ermangeln; es besitzt Einheit und bestimmte Gestalt, innerlich durch den Begriff, den es ausdrückt, äusserlich durch seinen Laut und Accent; es steht in Verwandtschafts- und Abstammungsverhältnissen mit andren Wörtern, und kann sein Geschlecht aus sich fortpflanzen."</hi></note></p>

            <p>'j Nach ,,nicht" gestrichen: „wie man wohl manchmal wähnt". *) Nach „Umschreibung" gestrichen: „zum Nachtheil der Bestimmtheit und Leichtigkeit des Ausdrucks, und".<pb n="4.21" xml:id="pbIV21"/> und die ganze lebendige Wirksamkeit des Worts, als Individuum, fällt für den Begriff weg, dem es an einem solchen Ausdrucke fehlt. Dem Verstandesact, welcher die Einheit des Begriffes hervorbringt, entspricht, als sinnliches Zeichen, die des Worts, und beide müssen einander im Denken durch Rede möglichst nahe begleiten. Denn wie die Stärke der Reflexion Trennung und Individualisirung der Töne durch Articulation hervorbringt, so muss diese wieder trennend und individuahsirend auf den Gedankenstoff' zurückwirken, und es ihm möglich machen, vom Un- geschiedenen ausgehend, und zum Ungeschiedenen, der absoluten Einheit, hinstrebend, diesen Weg durch Trennung zurückzulegen.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Statt dieser zwei Sätze hieß es ursprünglich: „Nimmt man nun aber ein Wort, mit seinem Begriff, so kayin der letzte, wenn demselben nicht ein in der Wirklichkeit vorzuzeigender Gegenstand entspricht, ohne das Wort nur durch</hi></note><note type="footnote" n="17.^)" resp="gnd-118554727"><hi>Das Denken ist aber nicht bloss abhängig von der Sprache überhaupt, sondern, bis auf einen gewissen Grad, auch von jeder einzelnen bestimmten. Man hat zwar die Wörter der verschiedenen Sprachen mit allgemein gültigen Zeichen vertauschen wollen, wie dieselben die Mathematik in den Linien, Zahlen, und der Buchstabenrechnung besitzt. Allein es lässt sich damit nur ein kleiner Theil der Masse des Denkbaren erschöpfen, da diese Zeichen, ihrer Natur nach, nur auf solche Begriff"e passen, welche durch blosse Construction erzeugt werden können, oder sonst rein Definition mitgetheilt werden, oder durch Versetzung des Vermögens der Anschauung, oder Empfindung in den Zustand, welcher ihn zu erzeugen erfordert wird. Beide Methoden geben nicht den Begriff selbst, als solchen, die erste nur seine Bestandtheile, die letzte das, ihm in der inneren Wahrnehmung entsprechende wirkliche Object. Um beides in den Begriff zu verwandeln, ist eine neue Handlung des Verstandes, eine Synthesis nothwendig, welche das einzeln Wahrgenommene in Einheit verknüpft, und das real empfimdene Seyn in ein ideales verwandelt. Das sinnliche Mittel, diese Synthesis zu bewirken, das, woran sie sich in jedem Augenblick leicht imd mühelos wiederholen lässt, ist das Wort; Einheit des Begriffs und des Worts fallen also im Denken und Reden genau zusammen. Ueberhaupt aber, und dies braucht nicht erst hier bewiesen zu werden, ist alles Denken, ohne Sprache, dunkel und in einander fiiessend; wie die Stärke der Reflexion im thierischen Körper, ihn zur Menschheit erhebend, die Articulation der Töne hervorbringt, so macht erst wieder diese, als körperliches Mittel, und sinnliches Zeichen, das Trennen, Heßen und Individualisiren des Gedankenstoffs möglich, der, von Ungeschiedenem ausgehend, und zum Ungeschiedenen, der absoluten Einheit, hinstrebend, diesen Weg nur durch Trennung zurücklegen konnte."</hi></note></p>

            <p>*j „ly" verbessert aus „25".<pb n="4.22" xml:id="pbIV22"/> durch den Verstand gebildet sind.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Statt dieser drei Sätze hieß es ursprünglich: „Indess ist es nicht meine Absicht, hier von der Abhängigkeit des Denkens von der Sprache übei-haupt zu reden. Da ich mich bloss mit dem vergleichenden Sprachstudium, und der Ver-</hi></note> Wo aber-) der Stoff innerer Wahrnehmung, und Empfindung zu Begriff"en ■^) gestempelt werden soll, da kommt es auf das individuelle Vorstellungsvermögen des Menschen an, von dem seine Sprache unzertrennlich ist.*) Alle Versuche, in die Mitte der verschiedenen einzelnen allgemeine Zeichen für das Auge, oder das Ohr zu stellen, sind nur abge- kürzte Uebersetzungsmethoden, und es vi^äre ein thörichter Wahn, sich einzubilden, dass man dadurch, ich sage nicht, aus aller Sprache, sondern auch nur aus dem bestimmten und beschränkten Kreise seiner eigenen hinausträte. Es lässt sich zwar allerdings ein solcher Mittelpunkt aller Sprachen suchen, und wirklich finden, und es ist nothwendig, ihn, auch bei dem vergleichenden Sprachstudium, sowohl dem grammatischen, als lexicalischen Theile, nicht aus den Augen zu verlieren. Denn in beiden giebt es eine Anzahl von Dingen, welche ganz a pi'iori bestimmt, und von allen Bedingungen einer besondren Sprache getrennt werden können. Dagegen giebt es eine weit grössere Menge von Begriffen, und auch grammatischen Eigenheiten, die so unlösbar in die Individualität ihrer Sprache verwebt sind, dass sie weder am blossen Faden der inneren Wahrnehmung zwischen allen schwebend erhalten, noch, ohne Umänderung, in eine andre übertragen werden können. Ein sehr bedeutender Theil des Inhalts jeder Sprache schiedenheit der Sprachen beschäftige, so kommt auch nur die Abhängigkeit des Denkens von einer bestimmten Sprache, und jene allgemeine nur insofern in Betracht, als sie auf diese Einßuss hat. Will man nun in diesem Sinne an die Stelle der Sprache zum Behuf des Verständnisses etwas andres setzen, so hat man zwei, sich sogleich darbietende Mittel: das Vorzeigen der sinnlichen Gegenstände, und die Anwendimg allgemeiner Zeichen, wie die Mathematik dieselben in den Linien,, den Zahlen, und der Buchstabenrechnimg besitzt. Diese beiden Methoden erschöpfen aber nicht die ganze Masse des De7tkbaren, und alle Vej'suche, die letzte auf alle Begriffe auszudehnen, haben mislingen müssen, da sie, ihrer Natur nach, nur auf solche passen kann, welche durch blosse Construction des Raumes und der Zeit, als der Formen der reinen Anschauung, erzeugt werden können, oder die sonst auf andre Weise rein selbstgebildet sind." y Nach „aber" gestrichen : „eine solche Form fehlt, oder wo".</p>

            <p>^J Nach „Begriffen" gestrichen: „verknüpft und".<pb n="4.23" xml:id="pbIV23"/> Steht daher in so unbezweifelter Abhängigkeit von ihr, dass ihr Ausdruclv für ihn nicht mehr gleichgültig bleiben kann.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „welches" gestrichen : „auf die eben gesagte Weise". V Nach „Eindruck" gestrichen: „den das Wort hervorbringt". ^) Nach „sich" gesU'ichen: „im Dunkeln der Seele, und ohne dass es der Sprechende einzeln bemerkt".</hi></note></p>

            <p>18.-) Das Wort, welches-^) den Begriff erst zu einem Indivi- duum der Gedankenwelt macht, fügt zu ihm bedeutend von dem Seinigen hinzu, und indem die Idee durch dasselbe Bestimmtheit empfängt, wird sie zugleich in gewissen Schranken gefangen ge- halten. Aus seinem Laute, seiner Verwandtschaft mit andren Wörtern ähnlicher Bedeutung, dem meistentheils in ihm zugleich enthaltenen Uebergangsbegriff zu dem neu bezeichneten Gegen- stande, welchem man es aneignet, und seinen Nebenbeziehungen auf die Wahrnehmung, oder Empfindung entsteht ein bestimmter Eindruck,*) und indem dieser zur Gewohnheit wird, trägt er ein neues Moment zur Individualisirung des in sich unbestimmteren, aber auch freieren Begriffs hinzu. Denn an jedes irgend bedeutendere Wort knüpfen sich ^) die nach und nach durch dasselbe angeregten Empfindungen, die gelegentlich hervorgebrachten Anschauungen und Vorstellungen, und verschiedene Wörter zusammen bleiben sich auch in den Verhältnissen der Grade gleich, in welchen sie einwirken. So wie ein W^ort ein Object zur Vorstellung bringt, schlägt es auch , obschon oft unmerklich , eine , zugleich seiner Natur, und der des Objects entsprechende Empfindung an, und die ununterbrochene Gedankenreihe im Menschen ist von einer ebenso ununterbrochenen Empfindungsfolge begleitet, die aller- dings durch die vorgestellten Objecte, allein zunächst, und dem Grade, und der Farbe nach, durch die Natur der Wörter, und der Sprache bestimmt wird.**) Das Object, dessen Erscheinung im y Statt dieser drei Sätze hieß es ursprünglich : „Allein was sich in ihm zusammenstellen lässt, kann, nach dem Vorigen, nie von gleichem Umfange mit der Sprache selbst seyn. Eine Menge von Begriffen kann daher nur vermittelst der Sprache gebildet, und nur in einer bestimmten Sprache aufgefasst werden, und ein sehr bedeutender Theil des Inhalts der Sprache steht daher in unbezweifelter Abhängigkeit von ihr. Es ist auch nicht zu denken, dass ihr Ausdruck für ihn gleichgültig seyn, oder gemacht werden könnte."<pb n="4.24" xml:id="pbIV24"/> Gemüth immer ein durch die Sprache individualisirter, stets gleich- massig wiederliehrender Eindruck begleitet, wird auch in sich auf eine dadurch modificirte Art vorgestellt. Im Einzelnen ist dies wenig bemerkbar, aber die Macht der Wirkung im Ganzen liegt in der Gleichmässigkeit , und beständigen Wiederkehr des Eindrucks. Denn indem sich der Charakter der Sprache an jeden Ausdruck, und jede Verbindung von Ausdrücken heftet, erhält die ganze Masse der Vorstellungen eine von ihm herrührende Farbe.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „iS" verbessert aus „26".</hi></note></p>

            <p>iq.^) Die Sprache ist aber kein freies Erzeugniss des einzelnen Menschen,^) sondern gehört immer der ganzen Nation an; auch in dieser empfangen die späteren Generationen dieselbe von früher da gewesenen Geschlechtern. Dadurch dass sich in ihr die Vorstellungsweise aller Alter, Geschlechte, Stände, Charakter- und Geistesverschiedenheiten desselben Völkerstamms, dann, durch den Uebergang von Wörtern und Sprachen, verschiedener Nationen, endlich, bei zunehmender Gemeinschaft, des ganzen Menschengeschlechts mischt, läutert, und umgestaltet, wird die Sprache der grosse Uebergangspunkt von der Subjectivität zur Objectivität, von der immer beschränkten Individualität zu Alles zugleich in sich befassendem Dase3^n. Erfindung nie vorher vernommener Lautzeichen ^) lässt sich nur bei dem, über alle menschliche Erfahrung hinausgehenden Ursprung der Sprachen denken. Wo der Mensch irgend bedeutsame Laute ^) überliefert erhalten hat, bildet er seine Sprache an sie an , und baut ^) nach der durch sie gegebenen Analogie seine Mundart aus. Dies liegt in dem Bedürfniss, sich verständlich zu machen, in dem durchgängigen Zusammenhange aller Theile und Elemente jeder Sprache, und aller Sprachen unter einander,'^) und in der Einerleiheit des Sprachvermögens. ^) Es y Nach „Laute" gestrichen : „kennt, oder". ^) Nach „baut" gestrichen: „nach seiner eigenthiimlichen Weise, aber noth- wendig auch in ihrer Natur, und".<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „ig" verbessert aus „27". ^J Nach „Menschen" gestrichen: „welcher sich ihrer bedient". 'j Nach „Lautzeichen" gestrichen : „auch bei ganz neuen Gegenständen, oder einem noch so wortarmen Völkerstamm".</hi></note></p>

            <p>y Nach „einander" gestrichen : „soweit Zusammenhang unter Nationen auf noch so entfernte Weise Statt gefunden hat".</p>

            <p>'j Nach „Sprachvermögens" gestrichen: „aller Menschen überhaupt. Auch in eine nie gehörte Sprache würde sich eine Nation, wie in eine menschliche, nach denselben Forderungen, und mit denselben Mitteln, die auch sie macht, und besitzt, eingerichtete Wohnung leicht und bequem hineinbauen; wenn ihr nur<pb n="4.25" xml:id="pbIV25"/> ist auch, selbst für die grammatische Spracherklärung, wichtig, fest im Auge zu behalten, dass die Stämme, welche die auf uns gekommenen Sprachen bildeten, nicht leicht zu erfinden, aber da, wo sie selbstthätig wirkten, das von ihnen Vorgefundene zu ver- theilen und anzuwenden hatten. Von vielen feinen Nuancen grammatischer Formen lässt sich nur dadurch Rechenschaft geben. Man würde schwerlich verschiedene Bezeichnungen für sie er- funden haben; dagegen war es natürlich, die schon vorhandenen verschiedenen nicht gleichgültig zu gebrauchen. Die Hauptelemente der Sprache, die Wörter, sind es vorzüglich, die von Nation zu Nation überwandern. Den grammatischen Formen wird dies schwerer, da sie, von feinerer intellectueller Natur, mehr in dem Verstände ihren Sitz haben, als materiell, und sich selbst erklärend, an den Lauten haften. Zwischen den ewig wechslenden Geschlechten der Menschen, und der Welt der darzustellenden Ob- jecte stehen daher eine unendliche Anzahl von Wörtern, die man, wenn sie auch ursprünglich nach Gesetzen der Freiheit erzeugt sind, und immerfort auf diese W^eise gebraucht werden, ebensowohl, als die Menschen und Objecte, als selbstständige, nur ge- schichtlich erklärbare, nach und nach durch die vereinte Kraft der Natur, der Menschen, und Ereignisse entstandene Wesen ansehen kann. Ihre Reihe erstreckt sich so weit in das Dunkel der Vorwelt hinaus, dass sich der Anfang nicht mehr bestimmen lässt; ihre Verzweigung umfasst das ganze Menschengeschlecht, so weit je Verbindung unter demselben gewesen ist; ihr Fortwirken, und ihre Forterzeugung könnte nur dann einen Endpunkt finden, wenn alle jetzt lebende Geschlechter vertilgt, und alle Fäden der Ueberlieferung auf einmal abgeschnitten würden. Indem nun die Nationen sich dieser, schon vor ihnen vorhandenen Sprachelemente bedienen, indem diese ^) ihre Natur der Darstellung der Objecte beimischen, ist der Ausdruck nicht gleichgültig, und der Begriff nicht von der Sprache unabhängig.-) Der durch die Sprache beeinige wenige Data überliefert wären, leicht die Fäden des ganzen Gewebes auffinden, das ja auch sie nach denselben Gesetzen, und aus demselben Vernunfttriebe heraus zusammensetzt".</p>

            <p>V Nach „diese" gestrichen: „wie weiter oben gesagt ist".<pb n="4.26" xml:id="pbIV26"/> dingte Mensch v/irkt aber wieder auf sie zurück, und jede besondre ist daher das Resultat drei verschiedner, zusammentreffender Wirkungen, der realen Natur der Objecte, insofern sie den Eindruck auf das Gemüth hervorbringt, der subjectiven der Nation, und der eigenthümlichen der Sprache durch den fremden ihr beigemischten Grundstoff, und durch die Kraft, mit der alles einmal in sie Uebergegangene, wenn auch ursprünglich ganz frei geschafi'en, nur in gewissen Gränzen der Analogie Fortbildung erlaubt.^) Reflexion, durch eine Gewaltthat des Verstandes, von aller eignen Einwirkung des Worts abstrahiren. Das erste ist nur bei wenigen, oben angegebenen Gattungen von Begriffen möglich, und das letzte nie der Fall der Nationen, welchen die Sprachen ihr Entstehen verdanken. Es könnten aber auch auf diese Weise nur Wörter und einzelne Wortverbindungen zu Stande kommen, nie eine gatize Sprache, welche den Menschen immer ganz in Anspruch nimmt, und ihm nie erlaubt, so wie bei jener Abstraction geschehen muss, sein Receptivitätsvermögen willkührlich zu verschliessen."</p>

            <p>V Statt „der subjektiven — erlaubt" hieß es ursprünglich: „der eigenthümlichen der Sprache, und der subjectiven des Individuums, welches sich ihrer bedient. Auf dieser letzten beruht es, dass auch der Einzelne seine eigne Sprache haben kann, wenn er Wörter und Redensarten zwar auf allgemein verständliche Weise, aber zugleich doch in seiner Art aufnimmt und wiedergiebt, und dass die Sprache derselben Nation in verschiedenen Zeiten in Umfang imd Art Aende- rungen erfährt.</p>

            <p>28. Es giebt eine, obgleich jetzt imter ims wohl selten gewordene Ansicht der Sprache, nach der sie eiji Inbegriff mehr oder weniger willkührlich verabredeter Zeichen, und daher gleichgültig für den ihr untergelegten Inhalt wäre so dass sich in jeglicher Jegliches gleich gut ausdrücken Hesse, ja jede, wenn man sich nur ganz mit ihr vertraut gemacht hätte, zur Hervorbringung jedes Geistes- products gleich günstig wäre, es müsste ihr denn die nöthige Ausbildung fehlen, oder ihre ursprüngliche Anlage durch nicht wieder gut zu machende Fehler verunstaltet seyn. Dieser Irrthum, der schon durch das bisher Gesagte hinlänglich widerlegt ist, rührt vorzüglich aus der Meynung her, dass die Sprache von dem Gedanken aus entstände, das vorher deutlich Gedachte in Worte gekleidet würde. In dem wahren Wesen der Dinge verhält es sich allerdings auch also ; die Natur alles Denkbaren steht mit dem menschlichen Gemüthe in immittelbarer Verbindung, macht Eins mit ihm aus, und bestimmt dasjenige, was, wie die Sprache, aus ihm hervorgeht. Allein in der Erscheinung, worauf es hier ankommt, ist es gerade wrigekehi-t ; der Gedanke geht aus der Sprache hervor, imd trägt in dieser Entstehung ihre Natur an sich. Der Mensch denkt nur vermittelst der Sprache; je reicher diejenige ist, deren er sich bedient, je leichter imd freier in ihren Bewegungen, desto fruchtbarer wird sie unter seinen Händen in neuen Verbindungen, desto weiter und tiefer dringt er in das Gebiet der Wahrheit ein."</p>

            <pb n="4.27" xml:id="pbIV27"/>
            <p>20.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „enthalten" gestrichen : „und es verdient dies daher auch noch mehr im Einzelnen ausgeführt zu werden."</hi></note> Durch die gegenseitige Abhängigkeit des Gedankens, und des Wortes von einander leuchtet es klar ein, dass die Sprachen nicht eigentlich Mittel sind, die schon erkannte Wahr- heit darzustellen, sondern weit mehr, die vorher unerkannte zu entdecken.") Ihre Verschiedenheit ist nicht eine von Schällen und Zeichen, sondern eine Verschiedenheit der Weltansichten selbst. Hierin ist der Grund, und der letzte Zweck aller Sprachuntersuchung enthalten. =') Die Summe des Erkennbaren liegt, als das von dem menschlichen Geiste zu bearbeitende Feld, zwischen allen Sprachen, und unabhängig von ihnen, in der Mitte; der Mensch kann sich diesem rein objectiven Gebiet nicht anders, als nach seiner Erkennungs- und Empfindungsweise, also auf einem subjectiven Wege, nähern. Gerade da, wo die Forschung die höchsten und tiefsten Punkte berührt, findet sich der von jeder besonderen Eigenthümlichkeit am leichtesten zu trennende mechanische und logische Verstandesgebrauch am Ende seiner Wirksamkeit, und es tritt ein Verfahren der inneren Wahrnehmung und Schöpfung ein, von dem bloss soviel deutlich wird, dass die ob- jective Wahrheit aus der ganzen Kraft der subjectiven Individualität hervorgeht. Dies ist nur mit und durch Sprache möglich. Die Sprache aber ist, als ein Werk der Nation, und der Vorzeit, für den Menschen etwas Fremdes ; er ist dadurch auf der einen Seite gebunden, aber auf der andren durch das von allen früheren Geschlechten in sie Gelegte bereichert, erkräftigt, und angeregt. Indem sie dem Erkennbaren, als subjectiv, entgegensteht, tritt sie dem Menschen, als objectiv, gegenüber. Denn jede ist ein Anklang der allgemeinen Natur des Menschen, und wenn *) zwar auch der Inbegriff aller zu keiner Zeit ein vollständiger Abdruck der Subjectivität der Menschheit werden kann, nähern sich die Sprachen doch immerfort diesem Ziele. Die Subjectivität der ganzen Menschheit wird aber wieder in sich zu etwas Objectivem. Die ursprüngliche Uebereinstimmung zwischen der Welt und dem Menschen, auf welcher die Möglichkeit aller Erkenntniss der Wahry „20" verbessert aus „29". ') Nach „entdecken'^ gestrichen: „ihr Einßiiss erstreckt sich über alles, was der Mensch denkt und empfindet, beschliesst und vollbringt, und"<pb n="4.28" xml:id="pbIV28"/> heit beruht, wird also auch auf dem Weg der Erscheinung stück- weise und fortschreitend wiedergewonnen. Denn immer bleibt das Objective das eigentlich zu Erringende, und wenn der Mensch sich demselben auf der subjectiven Bahn einer eigenthümlichen Sprache naht, so ist sein zweites Bemühen, wieder, und Wäre es auch nur durch Vertauschung einer SprachSubjectivität mit der andren,') das Subjective abzusondern, und das Object möglich rein davon auszuscheiden.-)</p>

            <p>21.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „andern'^ gestrichen: „vermöge der Uebertragung in eine andre</hi></note> Vergleicht man in mehreren Sprachen die Ausdrücke für unsinnliche Gegenstände, so wird man nur diejenigen gleichbedeutend finden, die, weil sie rein construirbar sind, nicht mehr, und nichts anders enthalten können, als in sie gelegt worden ist. Sprache".</p>

            <p>'^) Hier ist folgender Abschnitt gestrichen: „jo. Diese Betrachtung der Leichtigkeit des Uebergangs vom Subject zum Object, und umgekehrt durch die Sprache führt wieder auf ihre innerste Natur zurück. Es ist eine bekannte Erfahrung, die sich durch das Lesen der Schriftsteller aller gebildeten Nationen bestätigen liisst, dass ein Wort, ohne an allgemeiner Verständlichkeit zu verlieren, im Gebrauch eines einzelnen Schriftstellers eine anders modificirte Bedeutung erhält, und dass sehr viele eine Umänderung der ihrigen im Laufe der Zeit erfahren. Jeder, welcher zu feinerem Denken und Empfinden aufgelegt ist, findet auch in der Spi-ache seine Eigenthümlichkeit, legt sie hinein, oder drückt sie darin aus. Die Sprache schmiegt sich auf diese Weise jeder Individualität an, und es bildet sich in der der Nation eine besondere der Individuen. Um diese Beugsamkeit gegen das Objective und gegen verschiedene Kreise der Individualität zugleich zu besitzen, darf die Sprache weder ganz ein Abbild des Darzustellenden, noch bloss ein Zeichen für dasselbe, und muss doch Beides zugleich seyn. Als Abbild dürfte sie der Willkühr des Gebrauchs gar keinen Spielraum übrig lassen; als Zeichen müsste sie bloss diese Willkühr an sich tragen, da das beste Gedankenzeichen unstreitig dasjenige ist, was, frei von allem Stoff, nur das Gepräge des Gesetzes wiedergiebt, nach dem es gebildet ist. Die Lösung dieses anscheinenden Widerspruchs beruht darauf, dass die Sprache allerdings Abbild des Denkbaren, als Darzustellenden, aber nur seiner Form, imd dadurch zugleich Zeichen ist, weil alles Denkbare entweder durch seine Form immittelbar gegeben erscheint, oder an ihr in die Seele zurückgeführt werden kann. Die Form des Denkbaren, auf ihre allgemeinsten Functionen zurückgeführt, ist Trennung, Verbindung und Organismus, ihr Typus in der Sprache die Articulation, welche den Ausdruck jeder Form an jedem Gedankenzeichen in Einheit des Tons möglich macht, so dass das also geformte Gedankenzeichen wieder Element neuer Verbindung werden kann; die Articulation endlich ist unmittelbarer Ausfiuss des Bewusstseyns in der körperlichen Organisation. Die höchsten Zwecke der Sprache führen daher auf das Gesetz zurück, das, wie wir früher sahen, ihre Möglichkeit selbst bedingt."<pb n="4.29" xml:id="pbIV29"/> Alle übrigen schneiden das in ihrer Mitte liegende Gebiet, wenn man das durch sie bezeichnete Object so benennen kann, auf verschiedene Weise ein und ab, enthalten weniger und mehr, andre und andre Bestimmungen. Die Ausdrücke sinnlicher Gegenstände sind wohl insofern gleichbedeutend, als bei allen derselbe Gegenstand gedacht wird, aber da sie die bestimmte Art ihn vorzustellen ausdrücken, so geht ihre Bedeutung darin gleichfalls auseinander. Denn die Einwirkung der individuellen Ansicht des Gegenstandes auf die Bildung des Wortes bestimmt, solange sie lebendig bleibt, auch diejenige, wie das Wort den Gegenstand zurückruft. Eine grosse Menge von Wörtern entspringt aber aus der Verbindung sinnlicher und unsinnlicher Ausdrücke, oder aus der intellectuellen Bearbeitung jener, und alle diese theilen daher das sich nicht so wieder findende individuelle Gepräge der letzteren, wenn auch das der ersteren sollte im Laufe der Zeit erloschen seyn. Denn da die Sprache zugleich Abbild und Zeichen, nicht ganz Product des Eindrucks der Gegenstände, und nicht ganz Er- zeugniss der Willkühr der Redenden ist, so tragen alle besondren in jedem ihrer Elemente Spuren der ersteren dieser P^.i genschaften, aber die jedesmalige Erkennbarkeit dieser Spuren beruht, ausser ihrer eigenen Deutlichkeit, auf der Stimmung des Gemüths, das Wort mehr als Abbild, oder mehr als Zeichen nehmen zu wollen. Denn das Gemüth kann, vermöge der Kraft der Abstraction, zu dem letzteren gelangen, es kann aber auch, indem es alle Pforten seiner Empfänglichkeit öfnet, die volle Einwirkung des eigenthüm- lichen Stoffes der Sprache aufnehmen. Der Redende kann durch seine Behandlung zu dem einen, und dem andren die Richtung geben, und der Gebrauch eines dichterischen, der Prosa fremden Ausdrucks hat oft keine andre Wirkung, als das Gemüth zu stimmen, ja nicht die Sprache, als Zeichen anzusehen, sondern sich ihr in ihrer ganzen Eigenthümlichkeit hinzugeben. Will man diesen zwiefachen Gebrauch der Sprache in Gattungen einander gegenüberstellen, welche ihn schärfer trennen, als er es in der Wirklichkeit seyn kann, so lässt sich der eine der wissenschaft<pb n="4.30" xml:id="pbIV30"/>OQ I. Über das vergleichende Sprachstudium und auf gewisse Theile und Behandlungsarten der Erfahrungswissenschaften anwendbar; bei jeder Erkenntniss, welche die un- getheilten Kräfte des Menschen fordert, tritt der rednerische ein. Von dieser Art der Erkenntniss aber fliesst gerade auf alle übrigen erst Licht und Wärme über ; nur auf ihr beruht das Fortschreiten in allgemeiner geistiger Bildung, und eine Nation, welche nicht den Mittelpunkt der ihrigen in Poesie, Philosophie und Geschichte, die dieser Erkenntniss angehören, sucht und findet, entbehrt bald der wohlthätigen Rückwirkung der Sprache, weil sie, durch ihre eigne Schuld, sie nicht mehr mit dem Stoffe nährt, der allein ihr Jugend und Kraft, Glanz und Schönheit erhalten kann. In diesem Gebiet ist der eigentliche Sitz der Beredsamkeit, wenn man nem- lich darunter, in der weitumfassendsten, und nicht gerade gewöhnlichen Bedeutung,^) die Behandlung der Sprache insofern versteht, als sie entweder von selbst wesentlich auf die Darstellung der Objecte einwirkt, oder absichtlich dazu gebraucht wird. In dieser letzteren Art kann die Beredsamkeit auch, mit Recht, oder Unrecht, in den wissenschaftlichen, und den Geschäftsgebrauch übergehen. Der wissenschaftliche Gebrauch der Sprache muss wiederum von dem conventioneilen geschieden werden. Beide gehören insofern in Eine Glasse, als sie, die eigenthümliche Wirkung der Sprache, als eines selbstständigen Stoffes, vertilgend, dieselbe nur als Zeichen ansehen wollen. Aber der wissenschaftliche Gebrauch thut dies auf dem Felde, wo es statthaft ist, und bewirkt es, indem er jede Subjectivität von dem Ausdruck abzuschneiden, oder vielmehr das Gemüth ganz objectiv zu stimmen versucht, und der ruhige und vernünftige Geschäftsgebrauch folgt ihm hierin nach; der conventioneile Gebrauch versetzt diese Behandlung der Sprache auf ein Feld, das der Freiheit der Empfänglichkeit bedürfte, drängt dem Ausdruck eine,^) nach Grad und Farbe bestimmte Subjectivität auf, und versucht es, das Gemüth in die gleiche zu versetzen. So geht er hernach auf das Gebiet des rednerischen über, und bringt entartete Beredsamkeit und Dichtung hervor. Es giebt Nationen, welche, nach der Individualität ihres Charakters, den einen, oder andren dieser falschen Wege einschlagen, oder dieser richtigen einseitig verfolgen; es giebt solche, die ihre Sprache mehr, oder minder glücklich be<pb n="4.31" xml:id="pbIV31"/>in Beziehung auf die verschiedenen Epochen der Sprachentwicklung. 21. 22. 51 handeln; und wenn das Schicksal es fügt, dass ein, dem Gemüthe, Ohr und Ton nach, vorzugsweise für Rede und Gesang gestimmtes Volk gerade in den entscheidenden Congelationspunkt des Orga- nismus einer Mundart eintritt, so entstehen herrliche, und durch alle Zeit hin bewunderte Sprachen. Nur durch einen solchen glücklichen Wurf kann man das Hervorgehen der Griechischen erklären.^)</p>

            <p>22.-) Diesen letzten und wesentlichsten Anwendungen der Sprache kann der ursprüngliche Organismus derselben nicht fremd seyn. In ihm liegt der erste Keim zur folgenden Ausbildung, und die beiden, im Vorigen geschiedenen Theile des vergleichenden Sprachstudiums finden hier ihre Verbindung. Aus der Erforschung der Grammatik, und des Wortvorrathes aller Nationen, soweit Hülfsmittel dazu vorhanden sind, und aus der Prüfung der schrift- lichen Denkmale der gebildeten muss die Art, und der Grad der Ideenerzeugung, zu welcher die menschlichen Sprachen gelangt sind, und in ihrem ^) Baue der Einfluss ihrer verschiedenen Eigenschaften "*) auf ihre letzte ^) Vollendung zusammenhängend und lichtvoll dargestellt werden.")</p>

            <p>V Nach „erklären" gestrichen : „Das von den Nationen, wie von den Individuen zu Erstrebende ist die volle Geltung des Subjectiven und Objectiven in der Sprache, die Versetzung beider auf das ihnen zukommende Gebiet, die höchste Empfänglichkeit des Gemüths für die Individualität der Sprache, und die höchste Freiheit, sie zur Erkenntniss der Wahrheit, und zur Erzeugung und Befruchtung von Ideen anzuwenden."</p>

            <p>•) „22" verbessert aus „^2". ^) Nach „ihrem" gestrichen : „in seiner Anlage wohl einfachen, aber in seinen Einzelheiten verwickelten".</p>

            <p>*J Nach „Eigenschaften" gestrichen: „und Modificationen" . ^) Nach „letzte" gestrichen: „Anwendung und". *j Nach „werden" gestrichen: „Nur auf diesem Wege kann Alles, wozu und wodurch die Sprachen wirken, seine richtige Stellung erhalten, nur auf ihm klar werden, wie die Verschiedenheiten ihres Baues und ihrer Vorzüge, und die Gleichheit ihrer Formen, und ihres Gehalts neben einander bestehen können. Denn das eine, und das andre erregt abwechslend die Verwunderung des zergliedernden Sprachforschers. Die Gleichheit stammt aus der Idealität der Organisation des menschlichen Gemüths, und der Allgemeinheit der Verstandesgesetze und Vernunftformen; die Verschiedenheit aus der Mannigfaltigkeit der Functionen der körperlichen Organe, der Einbildungskraft, und der Empfindungsweise. Daher ist der eigentliche Sitz der Verschiedenheit das Lautsystem jeder Nation, gleich<pb n="4.32" xml:id="pbIV32"/>0 2 I. Über das vergleichende Sprachstudium</p>

            <p>23.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Statt „ihr Ziel — führen" hieß es ursprünglich : „das Ziel festzusetzen, welches die Norm der Beurtheilung aller einzelnen Verschiedenheiten an die Hand geben muss. Die beiden so enge verbundenen Theile des Sprachstudiums, der Organismus aller Sprachen, imd die Beschaffenheit ihres Charakters in dem ganzen Umfange ihres Gebrauches, welche nur an den gebildeten recht sichtbar wird, scheinen bisher viel zu abgesondert behandelt worden zu seyn. Dennoch gewinnt der erste nur in Beziehung auf den letzten Bedeutsamkeit, und wenn man, wie das vergleichende Sprachstudium es soll, die historische Kunde der vor-</hi></note> Es ist hier nur meine Absicht gewesen, das Feld aer vergleichenden Sprachuntersuchungen im Ganzen zu überschlagen, ihr Ziel festzustellen, und zu zeigen, dass, um es zu erreichen, der Ursprung und die Vollendung der Sprachen zusammengenommen werden muss. Nur auf diesem Wege können diese Forschungen dahin führen,'^) die Sprachen immer weniger als willkührliche Zeichen anzusehen, und, auf eine, tiefer in das geistige Leben eindessen Stelle setzen Hesse; die Verschiedenheit ist ferner sehr wirksam in der bildlichen Uebertragung eines Begriffs auf den andren, und in der Beziehung der Eindrücke auf das Gefühl; endlich in den untergeordneten, von dem Lautsystem, der Einbildungskraft, und der Empfindung abhängigen grammatischen Formen. Dagegen herrscht die Gleichheit in den höheren dieser Formen, der Unterordnung der Begriffe in höhere und niedrigere Gattungen, und dem Umfange des Ideenkreises, da es den Menschen mehr vergönnt ist, tiefer tmd sorgsamer, einer, als der andre, das Allen gegebene Gebiet zu durcharbeiten, als dessen Grunzen einseitig zu überschreiten."<pb n="4.33" xml:id="pbIV33"/> greifende Weise, in der Eigenthümlichkeit ihres Baues Hülfsmittel zur Erforschung und Erkennung der Wahrheit, und Bildung der Gesinnung, und des Charakters aufzusuchen. Denn wenn <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Denn wenn" verbessert aus „j4. Wenn, wie im Vorigen behauptet worden".</hi></note> in den, zu höherer Ausbildung gediehenen Sprachen eigne Weltansichten liegen, so muss es ein Verhältniss dieser nicht nur zu einander , sondern auch zur Totalität aller denkbaren -) geben. Es ist alsdann mit den Sprachen, wie mit den Charakteren der Menschen selbst, oder um einen einfacheren Gegenstand zur Ver- gleichung zu wählen, wie mit den Götteridealen der bildenden Kunst, in welchen sich Totalität aufsuchen, und ein geschlossener Kreis bilden lässt, da jedes das allgemeine, als gleichzeitiger Inbegriff aller Erhabenheiten nicht individualisirbare Ideal von Einer bestimmten Seite darstellt. Dass dies je in irgend einer Gattung der Vorzüge rein vorhanden wäre, darf man allerdings nicht wähnen, und man würde der Wirklichkeit nur Gewalt anthun, wxnn man Charakter- oder Sprachverschiedenheiten historisch so darstellen w^ollte. Allein die Anlagen und nur nicht rein durchgeführten Richtungen sind vorhanden, und es lässt sich weder bei Menschen und Nationen, noch bei Sprachen eine Charakterbildung (die nicht Unterwerfung der Aeusserungen unter ein Gesetz, sondern Annäherung des Wesens an ein Ideal ist) denken, als wenn man sich auf einer Bahn begriffen ansieht, deren, durch die Vorstellung des Ideals gegebene Richtung bestimmte andre, erst alle Seiten desselben erschöpfende voraussetzt. Der Zustand der Nationen, auf welchen dies in ihren Sprachen Anwendung finden kann, ist der höchste und letzte, zu welchem Verschiedenheit der Völkerstämme führen kann ; er setzt verhältnissmässig grosse Menschenmassen voraus, weil die Sprachen diese erfordern, um sich zu ihrer Vollendung zu erheben. Ihm zum Grunde liegt der niedrigste, von dem wir ausgiengen, der aus der unvermeidlichen Zerstückelung und Verzweigung des Menschengeschlechts entsteht, und dem die Sprachen ihren Ursprung schuldig sind ; dieser setzt viele und kleine Menschenmassen voraus, weil das Entstehen der Sprachen in diesen leichter ist, und viele sich mischen und zusammenfliessen müssen, wenn reiche und bildsame hervorgehen sollen. In beiden y „denkbaren" verbessert aus „der Natur des Gegenstandes nach, mög- lichen".<pb n="4.34" xml:id="pbIV34"/> vereinigt sich, was in der ganzen Oeconomie des Menschengeschlechts auf Erden gefunden wird, dass der Ursprung in Naturnothwendigkeit , und physischem Bedürfniss hegt, aber in der fortschreitenden Entwicklung beide den höchsten geistigen Zwecken dienen.^) y Nach „dienen" gestrichen : „Alle noch erkennbaren Fäden des Zusammenhanges zwischen diesen Endpunkten der Nationen- und Sprachverschiedenheit aufzusuchen, und in Ein möglichst zusammenhängendes Gewebe zu verknüpfen, ist das vergleichende Sprachstudium bestimmt."<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „2^" verbessert aus „SS"handenen Sprachen, mit Absonderung aller fremdartigen Zwecke, bloss in der Absicht, sie zu ergründen, zum Gegenstande der Forschung macht, muss man notlnvendig den Ursprung und die Vollendung der Sprache zusammennehmen. Neben dem vergleichenden, also historischen Sprachstudium, giebt es ein philosophisches. Dies führt zur reinen Sprachwissenschaft, die man bei jenem immer im Auge behalten muss. Jenes ist aber darum nicht eine Geschichte der Sprachen, welche das Entstehen einer aus der andren, ihr Blühen und Ausarten aus den nothwendigen und zufälligen darauf einwirkenden Ursachen herleiten müsste. Es verhält sich zu dieser, wie die manchmal versuchte philosophische Geschichte zur eigentlich erzählenden. Es hat aber ein weit sichreres Fundament, als die philosophische Geschichte, da die Veränderungen des Menschengeschlechts, wenn man auch Alles auf den einzigen Punkt der Cultur und Civilisation zurückführt, doch auf einer Menge in ihren Gründen gar nicht zu erforschender Ursachen beruhen, die Untersuchung der Sprachen aber einen Stoff bearbeitet, der haupt- sächlich allgemeinen, in der Natur des menschlichen Gemüths selbst gegründeten Gesetzen gehorcht. Das vergleichende Sprachstudium lehrt, in welchem Grade und Umfange, imd in welcher Verschiedenheit das Menschengeschlecht die Sprache</hi></note></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>