<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die Aufgabe des Geschichtschreibers</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Vierter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif04humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1905">1905</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="35" to="56"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1821">1821</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="4.35" xml:id="pbIV35"/>
            <p>2.</p>

            <head>
               <title type="main">Ueber die Aufgabe des Geschichtschreibers.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vorgelesen den 12. April 1821.</hi></note> <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„des Geschichtschreibers" verbessert aus „welche der Geschichtschreiber zu lösen hat".</hi></note></title>
            </head>
            <p>Die Aufgabe des Geschichtschreibers ist die Darstellung des Geschehenen. Je reiner und vollständiger ihm diese gelingt, desto vollkommener hat er jene gelöst. Die einfache Darstellung ist zugleich die erste, unerlassHche Forderung seines Geschäfts, und das Höchste, was er zu leisten vermag. Von dieser Seite betrachtet, scheint er nur auffassend und wiedergebend, nicht selbstthätig und schöpferisch.</p>

            <p>Das Geschehene aber ist nur zum Theil in der Sinnenwelt sichtbar, das Uebrige muss hinzu empfunden, geschlossen, er- rathen werden. Was davon erscheint, ist zerstreut, abgerissen, vereinzelt; was dies Stückwerk verbindet, das Einzelne in sein wahres Licht stellt, dem Ganzen Gestalt giebt, bleibt der unmittel- baren Beobachtung entrückt. Sie kann nur die einander begleitenden, und auf einander folgenden Umstände wahrnehmen, nicht den Innern ursachHchen Zusammenhang selbst, auf dem doch allein auch die innere Wahrheit beruht.^) Wenn man die unbedeutendste^) Thatsache zu erzählen versucht,*) aber^) streng nur</p>

            <p>Handschrift (24 halbbeschriebene Folioseiten) im Archiv in Tegel. — Erster Druck: Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der königlich preußischen Akademie der Wissenschaften aus den Jahren 1820 — 1821 S. ^05—322 (1822).</p>

            <p>y Dieser Satz fehlt in der Handschrift. y Nach „unbedeutendste" gestrichen: „und ganz vor den eignen Augen vorgegangene".</p>

            <p>*J Nach „versucht" gestrichen: „auf der einen Seite, ohne Ursach, oder Absicht zu ergründen bei ihr stehen bleiben".<pb n="4.36" xml:id="pbIV36"/> nß 2. Über die Aufgabe das sagen will, was sich wirklich zugetragen hat, so bemerkt man bald, wie, ohne die höchste Vorsicht im Wählen und Abmessen der Ausdrücke, sich überall kleine Bestimmungen über das Vorgegangene hinaus einmischen, woraus Falschheiten, oder Unsicher- heiten entstehen. Selbst die Sprache trägt dazu bei, da ihr, die aus der ganzen Fülle des Gemüths quillt, oft Ausdrücke fehlen, die von allen Nebenbegriffen frei sind. Daher ist nichts so selten, als eine buchstäblich wahre Erzählung, nichts so sehr der Beweis eines gesunden, wohlgeordneten, rein absondernden Kopfes, und einer freien, objectiven Gemüthsstimmung ; daher gleicht die histo- rische Wahrheit gewissermassen den Wolken, die erst in der Ferne vor den Augen Gestalt erhalten; und daher sind die Thatsachen der Geschichte in ihren einzelnen verknüpfenden Umständen wenig mehr, als die Resultate der Ueberlieferung und Forschung, die man übereingekommen ist, für wahr anzunehmen, weil sie, am meisten wahrscheinlich in sich, auch am besten in den Zusammenhang des Ganzen passen. Mit der nackten Absonderung des wirklich Geschehenen ist aber noch kaum das Gerippe der Begebenheit ^) gewonnen. Was man durch sie erhält, ist die noth wendige Grundlage der Geschichte,'-) der Stoff zu derselben, aber nicht die Geschichte selbst. Dabei stehen bleiben, hiesse die eigentliche, innere, in dem ursachlichen Zusammenhang gegründete '■^) Wahrheit einer äusseren, buchstäblichen, scheinbaren aufopfern, gewissen Irrthum wählen, um noch ungewisser Gefahr des Irrthums zu entgehen. Die Wahrheit alles Geschehenen beruht auf dem Hinzukommen jenes oben erwähnten unsichtbaren Theils jeder Thatsache, und diesen muss daher der Geschichtschreiber hinzufügen. Von dieser Seite betrachtet, ist er selbstthätig, und sogar schöpferisch, zwar nicht indem er hervorbringt, was nicht vorhanden ist, aber indem er aus eigner Kraft bildet, was er, wie es wirklich ist, nicht mit blosser Empfänglichkeit wahrnehmen konnte. Auf verschiedene Weise, aber ebensowohl, als der Dichter, muss er das zerstreut Gesammelte in sich zu einem Ganzen verarbeiten.</p>

            <p>Es mag bedenklich scheinen, die Gebiete des Geschichtschreibers und Dichters sich auch nur in Einem Punkte berühren zu lassen.</p>

            <p>V Nach „Begebenheit" gestrichen: „oder Handlung". y Nach „Geschichte" gestrichen: „aber auch nicht mehr, als Grundlage".<pb n="4.37" xml:id="pbIV37"/> Allein die Wirksamkeit beider ist unläugbar eine verwandte. Denn wenn der erstere, nach dem Vorigen, die Wahrheit des Geschehenen durch die Darstellung nicht anders erreicht, als indem er das Unvollständige und Zerstückelte der unmittelbaren Beobachtung ergänzt und verknüpft, so kann er dies,^) wie der Dichter, nur durch die Phantasie. Da er aber diese '-) der Erfahrung und der Ergründung der Wirklichkeit unterordnet,^) so liegt darin der, jede Gefahr aufhebende Unterschied. Sie wirkt in dieser Unterordnung nicht als reine Phantasie, und heisst darum*) richtiger Ahndungsvermögen und Verknüpfungsgabe. Doch wäre hiermit allein der Geschichte noch ein zu niedriger Standpunkt angewiesen. Die Wahrheit des Geschehenen scheint wohl einfach, ist aber das Höchste, was gedacht werden kann. Denn wenn sie ganz er- rungen würde, so läge in ihr enthüllt, was alles Wirkliche, als eine nothwendige Kette, bedingt. Nach dem Nothwendigen muss daher auch der Geschichtschreiber streben, nicht den Stoff, wde der Dichter, unter die Herrschaft der Form der Nothwendigkeit geben, aber die Ideen, welche ihre Gesetze sind, unverrückt im Geiste behalten, weil er, nur von ihnen durchdrungen, ihre Spur bei der reinen Erforschung des Wirklichen in seiner Wirklichkeit finden kann.</p>

            <p>Der Geschichtschreiber umfasst alle Fäden irrdischen Wirkens und alle Gepräge überirrdischer Ideen; die Summe des Daseyns ist, näher oder entfernter, der Gegenstand seiner Bearbeitung, und er muss daher auch alle Richtungen des Geistes verfolgen.^) Speculation, Erfahrung und Dichtung sind aber nicht abgesonderte, einander entgegengesetzte und beschränkende Thätigkeiten des Geistes, sondern verschiedne Strahlseiten derselben.</p>

            <p>Zwei Wege also müssen zugleich eingeschlagen werden, sich der historischen Wahrheit zu nähern, die genaue, panheilose, kritische Ergründung des Geschehenen, und das Verbinden des Erforschten, das Ahnden des durch jene Mittel nicht Erreichbaren. Wer nur dem ersten dieser Wege folgt, verfehlt das Wesen der</p>

            <p>V Nach „dies" gestrichen : „nicht, wie der Philosoph, durch die Erforschung der Kräfte an sich, sondern".</p>

            <p>-) Nach „diese" gestrichen : „nicht frei wirken lassen darf, sondern sie". *j In der Handschrift: „unterordnen muss".</p>

            <p>*■) In der Handschrift beginnt dieser Satz : „Sie ist (gestrichen : „ihrer Frei- heit beraubt") nicht reine (verbessert aus „mehr") Phantasie, sondern heisst".<pb n="4.38" xml:id="pbIV38"/> Wahrheit selbst, wer dagegen gerade diesen über dem zweiten vernachlässigt, läuft Gefahr sie im Einzelnen zu verfälschen. Auch die schlichte Naturbeschreibung kommt nicht aus mit der Herzählung und Schilderung der Theile, dem Messen der Seiten und Winkel, es liegt noch ein lebendiger Hauch auf dem Ganzen, es spricht ein innrer Charakter aus ihm, die sich beide <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In der Handschrift: „Walten". 'j Nach „fordert" gestrichen: „Den neueren Memoiren darf man es nicht zum Vorwurf macheyi, dieser Vorzüge der älteren zu entbehren. Die Naivetaet</hi></note> nicht messen, nicht bloss beschreiben lassen. Auch sie wird zu dem zweiten Mittel zurückgedrängt, welches für sie die Vorstellung der Form des allgemeinen und individuellen Daseyns der Naturkörper ist. Es soll, auch in der Geschichte, durch jenen zweiten Weg nichts Einzelnes gefunden, noch weniger etwas hinzugedichtet werden. Der Geist soll nur dadurch, dass er sich die Form alles Geschehenden zu eigen macht, den wirklich erforschbaren Stoff besser verstehen, mehr in ihm erkennen lernen, als es die blosse Verstandesoperation vermag. Auf diese Assimilation der forschenden Kraft und des zu erforschenden Gegenstandes kommt allein alles an. Je tiefer der Geschichtsforscher die Menschheit und ihr Wirken-) durch Genie und Studium begreift, oder je menschlicher er durch Natur und Umstände gestimmt ist, und je reiner er seine Menschlichkeit walten lässt, desto vollständiger löst er die Aufgabe seines Geschäfts. Dies beweisen die Chroniken. Bei vielen entstellten Thatsachen, und manchen sichtbaren Mährchen kann den guten unter ihnen niemand einen Grund gerade der ächtesten historischen Wahrheit absprechen. An sie schliessen sich die älteren unter den sogenannten Memoiren an, obgleich die enge Beziehung auf das Individuum in ihnen schon oft der allgemeinen auf die Menschheit Eintrag thut, den die Geschichte, auch bei Bearbeitung eines einzelnen Punktes, fordert. •'^)</p>

            <p>Ausserdem dass die Geschichte, wie jede wissenschaftliche Beschäftigung, vielen untergeordneten Zwecken dient, ist ihre Bearbeitung nicht weniger, als Philosophie und Dichtung, eine freie, in sich vollendete Kunst. Das ungeheure Gewühl der sich drängenden Weltbegebenheiten, zum Theil hervorgehend aus der Beschaffenheit des Erdbodens, der Natur der Menschheit, dem</p>

            <p>V Dies Wort fehlt in der Handschriß.<pb n="4.39" xml:id="pbIV39"/> Charakter der Nationen und Individuen, zum Theil wie aus dem Nichts entsprungen, und wie durch ein Wunder gepflanzt, abhängig von dunkel geahndeten Kräften, und sichtbar durchwaltet von ewigen, tief in der Brust des Menschen gewurzelten Ideen, ist ein Unendliches, das der Geist niemals in Eine Form^) zu bringen vermag, das ihn aber immer reizt, es zu versuchen, und ihm Stärke giebt, es theilweise zu vollenden. Wie die Philosophie nach dem ersten Grunde der Dinge, die -) Kunst nach dem Ideale der Schönheit, so strebt die Geschichte nach dem Bilde des Menschenschicksals in treuer Wahrheit, lebendiger Fülle, und reiner Klarheit, von einem dergestalt auf den Gegenstand gerichteten Gemüth empfunden, dass sich die Ansichten, Gefühle, und Ansprüche der Persönlichkeit ^) darin verlieren und auflösen. Diese Stimmung hervorzubringen und zu nähren, ist der letzte Zweck des Geschichtschreibers, den er aber nur dann erreicht, wenn er seinen nächsten, die einfache Darstellung des Geschehenen, mit gewissenhafter Treue verfolgt.</p>

            <p>Denn der Sinn für die Wirklichkeit ist es, den er zu wecken, und zu beleben bestimmt ist, und sein Geschäft wird subjectiv durch die Entwicklung dieses Begriffs, so wie objectiv durch den der Darstellung umschrieben. Jede geistige Bestrebung, wodurch auf den ganzen Menschen gewirkt wird, besitzt etwas, das man ihr Element, ihre wirkende Kraft, das Geheimniss ihres Einflusses auf den Geist*) nennen kann, und was von den Gegenständen, die sie in ihren Kreis zieht, so sichtbar verschieden ist, dass sie oft nur dienen, dieses auf neue und veränderte Weise vor das Gemüth zu bringen. In der Mathematik ist dies die Isolirung auf Zahl und Linie, in der Metaphysik die Abstraction von aller Erfahrung, in der Kunst die wundervolle Behandlung der Natur, dass Alles aus ihr genommen scheint, und doch nichts auf gleiche Weise in ihr gefunden wird. Das Element, worin sich die Geschichte bewegt, ist der Sinn für die Wirklichkeit, und in ihm liegen das Gefühl der Flüchtigkeit des Daseyns in der Zeit, und der Abhängigkeit von vorhergegangenen und begleitenden Ur- sachen, dagegen das Bewusstseyn der Innern geistigen Freiheit,</p>

            <p>V Nach „Form" gestrichen: „unter Eine Idee". *j Nach „die" gestrichen: „bildende". ^) „Persönlichkeit" verbessert aus „Individualität".<pb n="4.40" xml:id="pbIV40"/> 40 und das Erkennen der Vernunft, dass die Wirklichkeit, ihrer scheinbaren ZufälHgkeit ungeachtet, dennoch durch innere Noth- wendigkeit gebunden ist.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „lösen" gestrichen: „von ihnen durchdrungen". ^) Nach „bewegen" gestrichen: „Er muss immer aufs neue den Kreisgang des Menschengeschickes durchlaufen, wo die rohe Gewalt der Naturkräfte nie-</hi></note> Wenn man im Geist auch nur Ein Menschenleben durchläuft, wird man von diesen verschiednen Momenten, durch welche die Geschichte anregt und fesselt, ergriffen, und der Geschichtschreiber muss, um die Aufgabe seines Geschäftes zu lösen,'-') die Begebenheiten so zusammenstellen, dass sie das Gemüth auf ähnliche Weise, als die Wirklichkeit selbst, bewegen.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „möge" gestrichen: „und es verschwindet daher hier der Unter</hi></note>Von dieser Seite ist die Geschichte dem handlenden Leben verwandt. Sie dient nicht sowohl durch einzelne Beispiele des zu Befolgenden, oder Verhütenden, die oft irre führen, und selten belehren. Ihr wahrer und unermesslicher Nutzen ist es, mehr durch die Form, die an den Begebenheiten hängt, als durch sie selbst, den Sinn für die Behandlung der Wirklichkeit zu beleben, und zu läutern, zu verhindern, dass er nicht in das Gebiet blosser ^) Ideen überschweife, und ihn doch durch Ideen zu regieren, auf dieser schmalen Mittelbahn aber dem Gemüth gegenwärtig zu erhalten, dass es kein andres erfolgreiches Eingreifen in den Drang der Begebenheiten giebt, als mit hellem Blick das Wahre in der jedesmal herrschenden Ideenrichtung zu erkennen, und sich mit festem Sinn daran anzuschliessen.^)</p>

            <p>Diese innere Wirkung muss die Geschichte immer hervorbringen, was auch ihr Gegenstand se3'n möge,*') ob sie ein zu sammenhängendes Gewebe von Begebenheiten, oder eine einzelne</p>

            <p>^J „dennoch — ist" verbessert aus „durch eine innere, auf Ideen beruhende Nothwendigkeit gebunden seyn muss, und das Streben diese zu ergründen" .</p>

            <p>mals das Streben des freien Geistes zu hemmen vermag, dieser zwar oft unterliegt, dann aber, auf unvorhergesehene Weise, aus höherer, unbesiegbarer Kraß, dennoch was wahr ist und recht, durchbricht, und Boden und Wurzel gewinnt."</p>

            <p>*') „blosser" verbessert aus „der reinen". ^) „dass es — anzuschliessen" verbessert aus „dass kein absichtliches Wirken den Drang der Begebenheiten geradezu aufzuhalten, oder abzuändern vermag, dass es ihn aber wohl zu leiten im Stande ist, wenn es sich selbst an ihn anschliesst, und aus ihm hervorgegangen scheint".</p>

            <pb n="4.41" xml:id="pbIV41"/>
            <p>41 erzähle. Der Geschichtschreiber, der dieses Namens würdig ist,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„ein eingebildeter — derselben" verbessert aus „ihre Schönheit, oder ihre Brauchbarkeit für die Anwendung".</hi></note> muss jede Begebenheit als Theil eines Ganzen, oder, was dasselbe ist, an jeder die Form der Geschichte überhaupt darstellen.</p>

            <p>Dies führt auf die genauere Entwicklung des Begriffs der von ihm geforderten Darstellung. Das Gewebe der Begebenheiten liegt in scheinbarer Verwirrung, nur chronologisch und geographisch gesondert, vor ihm da. Er muss das Nothwendige vom Zufälligen trennen, die innere Folge aufdecken, die wahrhaft wirkenden Kräfte sichtbar machen, um seiner Darstellung die Gestalt zu geben, auf der nicht etwa ein eingebildeter, oder ent- behrlicher philosophischer Werth, oder ein dichterischer Reiz derselben,-) sondern ihr erstes und w^esentlichstes Erforderniss, ihre Wahrheit und Treue beruht. Denn man erkennt die Begebenheiten nur halb, oder entstellt, wenn man bei ihrer ober flächlichen Erscheinung stehen bleibt; ja. der gewöhnliche Be obachter mischt ihnen alle Augenblicke Irrthümer und Falschheiten bei. Diese werden nur durch die wahre Gestalt verscheucht, die sich allein dem von Natur glücklichen, und durch Studium und Uebung geschärften Blick des Geschichtforschers enthüllt. Wie hat er es nun anzufangen, um hierin glücklich zu seyn?</p>

            <p>Die historische Darstellung ist, wie die künstlerische, Nachahmung der Natur. Die Grundlage von beiden ist das Erkennen der wahren Gestalt, das Herausfinden des Nothwendigen, die iVb- sonderung des Zufälligen. Es darf uns daher nicht gereuen, das leichter erkennbare Verfahren des Künstlers auf das mehr Zweifeln unterworfne des Geschichtschreibers anzuwenden.</p>

            <p>Die Nachahmung der organischen Gestalt kann auf einem doppelten Wege geschehen ; durch unmittelbares Nachbilden '^} der äusseren Umrisse, so genau Auge und Hand es vermögen, oder von innen heraus, durch vorhergängiges Studium der Art, w'\e die äusseren Umrisse aus dem Begriff und der Form des Ganzen entstehen, durch die Abstrahirung ihrer Verhältnisse, durch eine Arbeit, vermittelst welcher die Gestalt erst ganz anders, als</p>

            <p>'J Nach „ist" gestrichen : „darf keine aus der Verbindung herausreissen, in der alle in der That stehen".<pb n="4.42" xml:id="pbIV42"/> 42 der unkünstlerische Blick sie wahrnimmt, erkannt, dann von der Einbildungskraft dergestalt aufs neue gebohren wird, dass sie, neben der buchstäblichen Uebereinstimmung mit der Natur, noch eine andre höhere Wahrheit in sich trägt. Denn der grosseste Vorzug des Kunstwerks ist, die in der wirklichen Erscheinung ver- dunkelte, innere Wahrheit der Gestalten offenbar zu machen. Die beiden eben genannten Wege sind durch alle Zeiten und alle Gattungen hindurch die Kriterien der falschen und ächten Kunst. Es giebt zwei, der Zeit und der Lage nach, sehr weit von einander entfernte Völker, die aber beide für uns Anfangspunkte der Cultur bezeichnen, die Aeg}^ptier und Mexicaner, an welchen dieser Unter- schied überaus sichtbar ist. Man hat, und mit Recht, mehrfache Aehnlichkeiten zwischen beiden gezeigt, beide mussten über die furchtbare Klippe aller Kunst hinweg, dass sie das Bild zum Schriftzeichen gebrauchten, und in den Zeichnungen der letzteren findet sich auch nicht Eine richtige Ansicht der Gestalt, da bei den ersteren in der unbedeutendsten Hieroglyphe Stil ist.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Es kam hier nur darauf an, das über die Kunst Gesagte mit einem Beispiele zu belegen ; ich bin daher weit entfernt, hierdurch ein entscheidendes Urtheil über die Mexicaner zu fällen. Es giebt sogar Bildwerke von ihnen, wie der von meinem Bruder</hi></note> Sehr natürlich. In den Mexicanischen Zeichnungen ist kaum<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In der Handschrift: „auch nicht". ^) Statt „mitgebrachte — Museum" hat die Handschriß: „dem hiesigen Königlichen Museum geschenkte KopfK</hi></note> eine Spur von Erahndung innrer Form, oder Kenntniss organischen mitgebrachte Kopf im hiesigen Königlichen Museum,'^) welche ein günstigeres Zeugniss über ihre Kunstfertigkeit fällen lassen. Wenn man bedenkt, wie wenig hoch hinauf unsre Kenntniss der Mexicaner geht, und welches geringe Alter die Gemälde haben, die wir kennen, so wäre es sehr gewagt, ihre Kunst nach demjenigen zu beurtheilen, was sehr leicht aus den Zeiten ihres äussersten Verfalls herrühren kann. Dass Ausgeburten der Kunst sogar neben ihrer höchsten Ausbildung bestehen können, ist mir ungemein auffallend an kleinen bronzenen Figuren gewesen, die man in Sardinien findet, denen man wohl ansieht, dass sie von Griechen, oder Römern herstammen, die aber in der Unrichtigkeit der') Verhältnisse den Mexicanischen nichts nachgeben. Eine Sammlung dieser Art findet sich im CoUegium Romanum in Rom. Es ist auch aus andren Gründen wahrscheinlich, dass die Mexicaner in einer früheren Zeit, und in einer andren Gegend, auf einer viel höheren Stufe der Bildung standen , selbst die historischen, in den Werken meines Bruders sorgfältig gesammelten, und mit einander verglichenen*) Spuren ihrer Wanderungen deuten darauf hin.<pb n="4.43" xml:id="pbIV43"/> Baues, alles geht also auf Nachahmung der äussren Gestalt hinaus. Nun aber muss der Versuch des Verfolgens der äusseren Umrisse der unvollkommenen Kunst gänzlich mislingen, und alsdann zur Verzerrung führen, da hingegen das Aufsuchen des Verhältnisses und Ebenmasses auch aus der Unbehülflichkeit der Hand und der Werkzeuge hen^orleuchtet.</p>

            <p>Wenn man den Umriss der Gestalt von innen heraus verstehen will, muss man auf die Form überhaupt, und ^) auf das Wesen des Organismus zurückgehn, also auf Mathematik und Naturkunde. Diese giebt den Begriff, jene die Idee der Gestalt. Zu Beidem muss, als Drittes, Verknüpfendes, der Ausdruck der Seele, des geistigen Lebens hinzukommen.-') Die reine Form aber, v^ie sie sich darstellt in der S3^mmetrie der Theile, und dem Gleichgewicht der Verhältnisse,^') ist das Wesentlichste, und auch das Früheste, da der noch frische, jugendliche Geist mehr von der reinen Wissenschaft angezogen wird, diese auch eher durchzubrechen vermag, als die, mancherlei Vorbereitung fordernde der Erfahrung. Dies ist an den Aegyptischen und Griechischen Bild- werken offenbar. Aus allen tritt zuerst Reinheit und Strenge der Form, die kaum Härte fürchtet, hervor, die Regelmässigkeit der Kreise und Halbkreise, die Schärfe der Winkel, die Bestimmtheit der Linien; auf diesem sicheren Grund erst ruht der übrige^) äussere Umriss. Wo noch die genauere Kenntniss der organischen Bildung fehlt, ist dies schon in strahlender Klarheit vorhanden, und als der Künstler auch ihrer Meister geworden war, als er fliessende Anmuth zu verleihen, göttlichen Ausdruck einzuhauchen verstand, wäre es ihm nie eingefallen, durch diese zu reizen, wenn er nicht für Jenes gesorgt hatte. Das Unerlassliche blieb ihm auch das Erste und Höchste.</p>

            <p>Alle Mannigfaltigkeit und Schönheit des Lebens hilft daher dem Künstler nicht, wenn ihr nicht in der Einsamkeit seiner Phantasie die begeisternde Liebe zur reinen Form gegenüber steht. Dadurch wird es begreiflich, wie die Kunst gerade in einem Volk entstand, dessen Leben wohl nicht das beweglichste und an- muthigste war, das sich schwerlich durch Schönheit auszeichnete,<pb n="4.44" xml:id="pbIV44"/> dessen tiefer Sinn aber sich früh auf Mathematik und Mechanik wandte, das an ungeheuren, sehr einfachen, aber streng regel- mässigen Gebäuden Geschmack fand, das diese Architektonik der Verhähnisse auch auf die Nachahmung der menschhchen Gestalt übertrug,^) und dem sein hartes Material das Element jeder Linie streitig machte. Die Lage des Griechen war in allem verschieden ; reizende Schönheit, ein reich bewegtes, zuweilen selbst regelloses Leben, eine mannigfaltige, üppige Mythologie umgaben ihn, und sein Meissel gewann dem bildsamen Marmor, ja in der ältesten Zeit dem Holze, leicht jede Gestalt ab. Desto mehr ist die Tiefe und der Ernst seines Kunstsinns zu bewundern, dass er, ungeachtet aller dieser Lockungen zu oberflächlicher Anmuth, die Aegyptische Strenge nur noch durch gründlichere Kenntniss des organischen Baues erhöhte.</p>

            <p>Es mag sonderbar scheinen, zur Grundlage der Kunst nicht ausschliessend ^) den Reichthum des Lebens, sondern zugleich -) die Trockenheit mathematischer Anschauung zu machen. Aber es bleibt darum nicht minder wahr, und der Künstler bedürfte nicht der beflügelnden Kraft des Genies, wenn er nicht bestimmt wäre, den tiefen Ernst streng beherrschender Ideen in die Erscheinung freien Spiels umzuwandeln. Es liegt aber auch ein fesselnder Zauber in der blossen Anschauung der mathematischen Wahrheiten, der ewigen Verhältnisse des Raumes und der Zeit, sie mögen sich nun an Tönen, Zahlen, oder Linien offenbaren. Ihre Betrachtung gewährt durch sich selbst eine ewig neue Befriedigung in der Entdeckung immer neuer Verhältnisse und sich immer vollkommen lösender Aufgaben.^) In uns schwächt nur den Sinn für die Schönheit der Form reiner Wissenschaft zu frühe und vielfache Anwendung.</p>

            <p>V /" der Handschrift: „hinübertrug". ') Diese Wörter fehlen in der Handschrift. y Nach „Aiijgaben" gestrichen : „Sie ist die Grundlage alles richtigen Denkens und alles beredten Ausdrucks, aller bildenden und musicalischen Künste, wie der Schönheit der organischen Geschöpfe ; auf ihr beruht selbst das Gefallen an der Natur, die wohl durch Abwechslung der Hügel und Thäler, Mannigfaltigkeit der Gewächse, Schmelz der Farben reizt, aber nur durch die Reinheit und Schönheit der Formen fesselt und bezaubert, der einfach erhabnen der Gebirge, der lieblich hingleitenden der Hügel, und der strenger inathematischen, dem unmittelbaren Walten der Schöpfung entsprungenen, der unermesslichen Linie, welche das Meer am Horizonte begränzt, der Kreisbahn der Sonne und des Monds, den ewig</p>

            <pb n="4.45" xml:id="pbIV45"/>
            <p>Die Nachahmung des Künstlers geht also von Ideen aus, und die Wahrheit der Gestalt erscheint ihm nur vermittelst dieser. Dasselbe muss, da in beiden Fällen die Natur das Nachzuahmende ist, auch bei der historischen statt finden, und es fragt sich nur, ob und welche Ideen es giebt, die den Geschichtschreiber zu leiten im Stande sind?</p>

            <p>Hier aber fordert das weitere Vorschreiten grosse Behutsamkeit, damit nicht schon die blosse Erv^ähnung von Ideen die Rein- heit der geschichtlichen Treue verletze. Denn wenn auch der Künstler und Geschichtschreiber beide darstellend und nachahmend sind, so ist ihr Ziel doch durchaus verschieden. Jener streift nur die flüchtige Erscheinung von der Wirklichkeit ab, berührt sie nur, um sich aller Wirklichkeit zu entschwingen , dieser sucht bloss sie, und muss sich in sie vertiefen. Allein gerade darum, und weil er sich nicht begnügen kann bei dem losen äussren Zusammenhange des Einzelnen, sondern zu dem Mittelpunkt gelangen muss, aus dem die wahre Verkettung verstanden werden kann, so muss er die Wahrheit der Begebenheit auf einem ähnlichen W^ege suchen, als der Künstler die Wahrheit der Gestalt. Die Ereignisse der Geschichte liegen noch viel weniger, als die Erscheinungen der Sinnenwelt, so often da, dass man sie rein abzulesen vermöchte, ihr Verständniss ist nur das vereinte Erzeugniss ihrer Beschaffenheit,^) und des Sinnes, den der Betrachter hinzubringt, und wie bei der Kunst, lässt sich auch bei ihnen nicht Alles durch blosse Verstandesoperation eines aus dem andren logisch herleiten, und in Begriffe zerlegen; man fasst das Rechte, das Feine, das Verborgene nur auf, weil der Geist richtig, es aufzufassen, gestimmt ist. Auch der Geschichtschreiber, wie der Zeichner, bringt nur Zerrbilder hervor, wenn er bloss die ein- zelnen Umstände der Begebenheiten, sie so, wie sie sich scheinbar darstellen, an einander reihend, aufzeichnet, wenn er sich nicht strenge Rechenschaft von ihrem Innern Zusammenhange giebt, sich die Anschauung der wirkenden Kräfte verschaft, die Richtung, die sie gerade in einem bestimmten Augenblick nehmen, erkennt, der Verbindung beider mit dem gleichzeitigen Zustand, und den vorhergegangenen \^eränderungen nachforscht. Um dies aber zu können, muss er mit der Beschaffenheit, dem Wirken, der gegen- seitigen Abhängigkeit dieser Kräfte überhaupt vertraut seyn, wie</p>

            <pb n="4.46" xml:id="pbIV46"/>
            <p>46 die vollständige Durchschauung des Besondren immer die Kenntniss des Allgemeinen voraussetzt, unter dem es begriffen ist.^) In diesem Sinn muss das Auffassen des Geschehenen -) von Ideen geleitet seyn.</p>

            <p>Es versteht sich indess freilich von selbst, dass diese Ideen aus der Fülle der Begebenheiten selbst hervorgehen, oder genauer zu reden, durch die, mit acht historischem Sinn unternommene Betrachtung derselben im Geist entspringen, nicht der Geschichte, wie eine fremde Zugabe, geliehen werden müssen, ein Fehler, in welchen die sogenannte philosophische Geschichte leicht verfällt. Ueberhaupt droht der historischen Treue viel mehr Gefahr von der philosophischen, als der dichterischen Behandlung, da diese wenigstens dem Stoff Freiheit zu lassen gewohnt ist. Die Philosophie schreibt den Begebenheiten ein Ziel vor,^) dies Suchen nach Endursachen, man mag sie auch aus dem Wesen des Menschen und der Natur selbst ableiten wollen, stört und verfälscht alle freie Ansicht des eigenthümlichen Wirkens der Kräfte. Die teleologische Geschichte erreicht auch darum niemals die lebendige Wahrheit der Weltschicksale, weil das Individuum seinen Gipfel- punkt immer innerhalb der Spanne seines flüchtigen Daseyns finden muss, und sie daher den letzten Zweck der Ereignisse nicht eigentlich in das Lebendige setzen kann, sondern es in ge- wissermassen todten Einrichtungen, und dem Begriff eines idealen Ganzen sucht; sey es in allgemein werdendem Anbau und Bevölkerung des Erdbodens, in zunehmender Cultur der Völker, in innigerer Verbindung aller, in endlicher Erreichung eines Zu- standes der Vollkommenheit der bürgerlichen Gesellschaft, oder in irgend einer Idee dieser Art. Von allem diesem hängt zwar unmittelbar die Thätigkeit und Glückseligkeit der Einzelnen ab, allein was jede Generation davon, als durch alle vorigen errungen, empfängt, ist nicht Beweis, und nicht einmal immer gleich bildender Uebungsstoff" ihrer Kraft. Denn auch was Frucht des Geistes und der Sinnesart ist, Wissenschaft, Kunst, sittliche EinV Statt dieses Satzes hieß es ursprünglich: „Dies und was höher und tiefer, als dies, liegt, die Idee, welche Alles regiert, aus der und zu der Alles fliesst, ist für ihn, was dem Künstler die Verhältnisse, der Begriff, die reine Form der Gestalt."<pb n="4.47" xml:id="pbIV47"/> richtung, verliert das Geistige, und wird zur Materie, wenn nicht der Geist es immer von neuem belebt. Alle diese Dinge tragen die Natur des Gedankens an sich, der nur erhalten werden kann, indem er gedacht wird.</p>

            <p>Zu den wirkenden und schaffenden Kräften also hat sich der Geschichtschreiber zu wenden. Hier bleibt er auf seinem eigen- thümlichen Gebiet. Was er thun kann, um zu der Betrachtung der labyrinthisch verschlungenen Begebenheiten der Weltgeschichte, in seinem Gemüthe eingeprägt, die Form mitzubringen, unter der allein ihr wahrer Zusammenhang erscheint,^) ist diese Form von ihnen selbst abzuziehen. Der Widerspruch, der hierin zu liegen scheint, verschwindet bei näherer Betrachtung.-) Jedes Begreifen einer Sache setzt,'') als Bedingung seiner Möglichkeit, in dem Begreifenden schon ein Analogon des nachher wirklich Begriffenen voraus, eine vorhergängige, ursprüngliche Ueberein- stimmung zwischen dem Subject und Object. Das Begreifen ist keineswegs ein blosses Entwickeln aus dem ersteren, aber auch kein blosses Entnehmen vom letzteren, sondern beides zugleich. Denn es besteht allemal in der Anwendung eines früher vorhandenen Allgemeinen auf ein neues Besondres.*) Wo zwei Wesen durch gänzliche Kluft getrennt sind, führt keine Brücke der Verständigung von einem zum andren, und um sich zu ver- stehen, muss man sich in einem andren Sinn schon verstanden haben. Bei der Geschichte ist diese vorgängige Grundlage des Begreifens sehr klar, da Alles, was in der Weltgeschichte wirksam ist, sich auch in dem Innern des Menschen bewegt. Je tiefer daher das Gemüth einer Nation alles Menschliche empfindet, je zarter, vielseitiger und reiner sie dadurch ergriffen wird, desto mehr hat sie Anlage, Geschichtschreiber im wahren Sinne des Worts zu besitzen. Zu dem so Vorbereiteten muss die prüfende Uebung hinzukommen, welche das Vorempfundene an dem Gegenstand berichtigend versucht, bis durch diese wiederholte Wechselwirkung die Klarheit zugleich mit der Gewissheit hervorgeht. Auf diese Weise entwirft sich der Geschichtschreiber durch</p>

            <p>V In der Handschriß: „erscheinen kann". ^) Dieser Satz heisst in der Handschrift: „Auch liegt hierin nur ein scheinbarer Widerspruch."<pb n="4.48" xml:id="pbIV48"/> das Studium der<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In der Handschrift: „allem".</hi></note> schaffenden Kräfte der Weltgeschichte ein allgemeines Bild der Form des Zusammenhanges aller Begebenheiten, und in diesem Kreis liegen die Ideen, von denen im Vorigen die Rede war.^) Sie sind nicht in die Geschichte hineingetragen, sondern machen ihr Wesen selbst aus. Denn jede todte und lebendige Kraft wirkt nach den Gesetzen ihrer Natur, und Alles, was geschieht, steht, dem Raum und der Zeit nach, in un- zertrennlichem Zusammenhange. In diesem erscheint die Geschichte, wie mannigfaltig und lebendig sie sich auch vor unsrem Blicke bewegt, doch wie ein todtes, unabänderlichen Gesetzen folgendes, und durch mechanische Kräfte getriebenes Uhrwerk. Denn eine Begebenheit erzeugt die andre, Mass und Beschaffenheit jeder Wirkung wird durch ihre Ursach gegeben, und selbst der frei scheinende Wille des Men- schen findet seine Bestimmung in Umständen, die längst vor seiner Geburt, ja vor dem Werden der Nation, der er angehört, unabänderlich angelegt waren. Aus jedem einzelnen Moment die ganze Reihe der Vergangenheit, und selbst der Zukunft berechnen zu können, scheint nicht in sich, sondern nur wegen mangelnder Kenntniss einer Menge von Zwischengliedern unmöglich. Allein es ist längst erkannt, dass das ausschliessende Verfolgen dieses Weges gerade abführen würde von der Einsicht in die wahrhaft schaffenden Kräfte, dass in jedem ^) Wirken, bei dem Lebendiges im Spiel ist, gerade das Hauptelement sich aller Berechnung entzieht, und dass jenes scheinbar mechanische Bestimmen doch ursprünglich frei wirkenden Impulsen gehorcht.</p>

            <p>Es muss also, neben dem mechanischen Bestimmen einer Begebenheit durch die andre, mehr auf das eigenthümliche Wesen der Kräfte gesehen werden, und hier ist die erste Stufe ihr physiologisches Wirken. Alle lebendigen Kräfte, der Mensch, wie die Pflanzen, die Nationen, wie das Individuum,*) das Menschengeschlecht, wie die einzelnen'"^) Völker, ja selbst die Erzeugnisse des Geistes, so wie sie auf einem, in einer gewissen Folge fort^J Nach „der" gestrichen: „allgemeinen und besondren". V Nach „war" gestrichen : „und von denen aus allein ihm die wahre Gestalt derselben erscheinen kann".<pb n="4.49" xml:id="pbIV49"/> gesetzten Wirken beruhen, wie Literatur, Kunst, Sitten, die äussere Form^) der bürgerlichen Gesellschaft, haben Beschaffenheiten, Entwicklungen, Gesetze mit einander gemein. So das stufenweise Erreichen eines Gipfelpunkts, und das allmählige Herabsinken davon, den Uebergang von gewissen Vollkommenheiten zu ge- wissen Ausartungen u. s. f. Uniäugbar liegt hierin eine Menge geschichtlicher Aufschlüsse, aber sichtbar wird auch hierdurch nicht das schaffende Princip selbst, sondern nur eine Form erkannt, der es sich beugen muss, w^o es nicht an ihr einen erhebenden und beflügelnden Träger findet. Noch weniger zu berechnen in seinem Gange, und nicht so- wohl erkennbaren Gesetzen unterworfen, als nur in gewisse Ana- logieen zu fassen, sind die ps3'chologischen Kräfte der mannigfaltig in einander greifenden menschlichen Fähigkeiten, Empfin- dungen, Neigungen und Leidenschaften. Als die nächsten Triebfedern der Handlungen, und die unmittelbarsten Ursachen der daraus entspringenden Ereignisse beschäftigen sie den Geschichtschreiber vorzugsweise, und werden am häufigsten zur Erklärung der Begebenheiten gebraucht. Aber diese Ansicht gerade erfordert die meiste Behutsamkeit. Sie ist am wenigsten welthistorisch, würdigt die Tragödie der Weltgeschichte zum Drama des Alltaglebens-) herab, verführt zu leicht, die^) einzelne Begebenheit aus dem Zusammenhange des Ganzen herauszureissen, und an die Stelle des Weltschicksals ein kleinliches Getriebe persönlicher Beweggründe zu setzen. Alles wird auf dem von ihr ausgehenden Wege in das Individuum gelegt, und das Individuum doch nicht in seiner Einheit und Tiefe, seinem eigentlichen Wesen erkannt. Denn dies lässt sich nicht so spalten, analysiren, nach Erfahrungen beurtheilen, die, von Vielen genommen, auf Viele passen sollen. Seine eigenthümliche Kraft geht alle menschliche Empfindungen und Leidenschaften durch, druckt aber allen ihren Stempel, und ihren Charakter auf.</p>

            <p>Man könnte den Versuch machen, nach diesen drei, hier angedeuteten Ansichten, die Geschichtschreiber zu classificiren, aber die Charakteristik der wahrhaft genialischen unter ihnen würde durch keine, ja nicht durch alle zusammengenommen erschöpft.</p>

            <p>V Nach „Form" gestrichen: „des Gottesdienstes und",<pb n="4.50" xml:id="pbIV50"/> Denn diese Ansichten selbst erschöpfen auch nicht die Ursachen des Zusammenhangs der Begebenheiten, und die Grundidee, von welcher aus allein das Verstehen dieser in ihrer vollen Wahrheit möglich ist, liegt nicht in ihrem Kreise. Sie umfassen nur die, in regelmässig sich wieder erzeugender Ordnung überschaubaren Erscheinungen der todten, lebendigen und geistigen Natur, aber keinen freien und selbständigen Impuls einer ursprünglichen Kraft ; jene Erscheinungen geben daher auch nur Rechenschaft von regelmässig, nach erkanntem Gesetz, oder sichrer Erfahrung wiederkehrenden Entwicklungen;<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„wiederkehrenden Entwicklungen" verbessert aus „bewährter Folge".</hi></note> was aber, wie ein Wunder entsteht, sich wohl mit mechanischen, physiologischen und psychologischen Erklärungen begleiten, aber aus keiner solchen wirklich ableiten lässt, das bleibt innerhalb jenes Kreises auch nicht bloss unerklärt, sondern unerkannt.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „unerkannt" gestrichen : „ Und die auf solche Weise, wie Wunder, da stehende Erscheinungen sind es doch, von denen der Gang der Begebenheiten</hi></note></p>

            <p>Wie man es immer anfangen möge, so kann das Gebiet der Erscheinungen nur von einem Punkte ausser demselben begriffen werden, und das besonnene Heraustreten ist eben so gefahrlos, als der Irrthum gewiss bei blindem Verschliessen in demselben. Die Weltgeschichte ist nicht ohne eine '^) Weltregierung ver- ständlich.</p>

            <p>Mit dem Festhalten dieses Gesichtspunkts ist gleich der bedeutende Vortheil gewonnen, das Begreifen der Begebenheiten nicht für abgeschlossen zu erachten durch jene aus dem Kreise der Natur genommenen Erklärungen. Uebrigens wird aber frei- lich dem Geschichtschreiber dadurch der letzte, schwierigste und wichtigste Theil seines Wegs wenig erleichtert. Denn es ist ihm kein Organ verliehen, die Plane der Weltregierung unmittelbar zu erforschen, und jeder Versuch dazu dürfte ihn, wie das Aufsuchen von Endursachen, nur auf Abwege führen. Allein die ausserhalb der Naturentwicklung liegende Leitung der Begeben- heiten offenbart sich dennoch an ihnen selbst, durch Mittel, die, wenn gleich nicht selbst Gegenstände der Erscheinung, doch an solchen hängen, und an ihnen, wie unkörperliche Wesen, erkannt werden, die man aber nie wahrnimmt, wenn man nicht, hinausim Grossen Impuls und Leitung empfängt."<pb n="4.51" xml:id="pbIV51"/> tretend aus dem Gebiet der Erscheinungen, im Geiste in dasjenige^) übergeht, aus dem sie ihre Abkunft haben. An ihre Erforschung ist also die letzte Bedingung der Lösung der Aufgabe des Geschichtschreibers geknüpft.</p>

            <p>Die Zahl der schaffenden Kräfte in der Geschichte wird-) durch die unmittelbar in den Begebenheiten auftretenden ^) nicht erschöpft. Wenn der Geschichtschreiber auch alle einzeln, und in ihrer Verbindung durchforscht hat — die Gestalt, und die Umwandlungen des Erdbodens, die Veränderungen des Klima's, die Geistesfähigkeit und Sinnesart der Nationen, die noch eigenthüm- lichere Einzelner, die Einflüsse *) der Kunst und Wissenschaft, die tief eingreifenden und weit verbreiteten ^) der ^) bürgerlichen Einrichtungen '^) — so bleibt ein noch mächtiger wirkendes, nicht in unmittelbarer Sichtbarkeit auftretendes, aber jenen Kräften selbst den Anstoss und die Richtung verleihendes Princip übrig, nemlich Ideen, die, ihrer Natur nach, ausser dem Kreise der Endlichkeit liegen, aber die Weltgeschichte in allen ihren Theilen durchwalten und beherrschen.</p>

            <p>Dass solche Ideen sich offenbaren, dass gewisse Erscheinungen, nicht erklärbar durch blosses, Naturgesetzen gemässes Wirken,**) nur ihrem Hauch ihr Daseyn verdanken, leidet keinen Zweifel, und ebensowenig, dass es mithin einen Punkt giebt, auf dem der Geschichtschreiber, um die wahre Gestalt der Begebenheiten zu erkennen, auf ein Gebiet ausser ihnen verwiesen wird.'')</p>

            <p>Die Idee äussert sich aber auf zwiefachem Wege, einmal als Richtung, die anfangs unscheinbar, aber allmählig sichtbar, und zuletzt unwiderstehlich, Viele, an verschiedenen Orten, und unter</p>

            <p>V In der Handschrift: „das". y Nach „wird" gestrichen: „aber". y Nach „auftretenden" gestrichen: „noch".</p>

            <p>*■) Nach „Einflüsse" in der Handschrift: „der Sprache". *j In der Handschrift: „die mächtigeren und weiter verbreiteten".</p>

            <p>'^) Nach „der" gestrichen: „Religion und".</p>

            <p>'j „Einrichtungen" verbessert aus „Gesellschaft". ^) „durch — Wirken" verbessert aus „durch das Wirken irrdischer Kräfte". ^) Nach „wird" gestrichen : „ Wollte er diesem Winke zu folgert verweigern, und Alles in der Erscheinung allein auch durch sie erklären, so würde er alle Begebenheiten als auf natürlichem Wege entsprungen ansehen müssen. Es giebt aber unläugbar Erscheinungen, die, gleich Wundern, in der Geschichte da stehen, und es sind dies gerade die, ohne welche der innere und wahre Zusammenhang</p>

            <pb n="4.52" xml:id="pbIV52"/>
            <p>52 verschiedenen Umständen ergreift ; dann als Krafterzeugung, welche in ihrem Umfang und ihrer Erhabenheit nicht aus den begleiten- den Umständen herzuleiten ist. Von dem Ersteren finden sich die Beispiele ohne Mühe, sie sind auch kaum in irgend einer Zeit verkannt worden. Aber es ist sehr wahrscheinlich, dass noch viele Begebenheiten, die man jetzt auf mehr materielle und mechanische Weise erklärt, auf diese Art angesehen werden müssen.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In der Handschrift folgt hier : „ Von den ältesten Wanderungen der Völker ist dies neuerlich gleich scharfsinnig und geistvoll geschehen, und gezeigt worden, dass, was ynan einem zufälligen und regellosen Drängen der Stäyjime zuschrieb,</hi></note></p>

            <p>Beispiele von Krafterzeugungen, von Erscheinungen, zu deren Erklärung die umgebenden Umstände nicht zureichen, sind das oben erwähnte Hervorbrechen der Kunst in ihrer reinen Form-) in Aeg}^pten, und vielleicht noch mehr die plötzliche Entwicklung freier, und sich doch wieder gegenseitig in Schranken haltender ^) Individualität in Griechenland, mit welcher Sprache, Poesie und Kunst auf einmal*) in einer Vollendung da stehen, zu der man vergebens dem allmählichen Wege nachspürt. Denn das Bewundernswürdige der Griechischen Bildung, und was am meisten den Schlüssel zu ihr enthält, hat mir im.mer geschienen, dass, da den Griechen ^) alles Grosse, was sie verarbeiteten, von in Kasten getheilten Nationen überkam, sie von diesem Zwange frei blieben, aber immer ein Analogon beibehielten, nur den strengen Begriff in den loseren der Schule und freien Genossenschaft milderten, und durch vielfachere Theilung des urnationellen Geistes, als es je in einem Volke gegeben hat, in Stämme, Völkerschaften und einzelne Städte, und durch wieder eben so aufsteigende Verbindung, die Verschiedenheit der Individualität zu dem regsten Zu- sammenwirken brachten. Griechenland stellt dadurch eine, weder vorher, noch nachher jemals**) da gewesene Idee nationeller Individualität auf, und wie in der Individualität das Geheimniss alles in religiösen Ideen seinen Grund hatte.'' — Hier hat Hutnboldt Creuzers „Symbolik und Mythologie der alten Völker" im Sinne, deren zweite Außage i8ig zu erscheinen begonnen hatte.</p>

            <p>y „Form" verbessert aus „Ideen-Form". ^) „und sich — haltender" fehlt in der Handschrift.<pb n="4.53" xml:id="pbIV53"/> Daseyns liegt, so beruht auf dem Grade, der Freiheit, und der Eigenthümlichkeit ihrer Wechselwirkung alles weltgeschichtliche Fortschreiten der Menschheit.</p>

            <p>Zwar kann auch die Idee^) nur in der Naturverbindung auftreten, und so lässt sich auch bei jenen Erscheinungen eine Anzahl befördernder Ursachen, ein Uebergang vom Unvollkommneren zum Vollkommneren nachweisen, und in den ungeheuren Lücken unsrer Kunde mit Recht voraussetzen. Aber das Wundervolle liegt darum nicht minder im Ergreifen der ersten Richtung, dem Sprühen des ersten Funkens. Ohne diesen können keine be- fördernden Umstände wirken, keine Uebung, kein allmähliges Vorschreiten, auch Jahrhunderte hindurch, zum Ziel führen. Die Idee kann sich nur einer geistig individuellen Kraft anvertrauen, aber dass der Keim, welchen sie in dieselbe legt, sich auf seine Weise entwickelt, dass diese Weise dieselbe bleibt, wo er in andere Individuen übergeht, dass die aus ihm aufspriessende Pflanze durch sich selbst ihre Blüthe und ihre Reife erlangt, und nachher welkt und verschwindet, wie immer die Umstände und Individuen sich gestalten mögen, dies zeigt, dass es die selbständige Natur der Idee ist, welche diesen Lauf in der Erscheinung vollendet. Auf diese Art kommen in allen verschiedenen Gattungen des Daseyns, und der geistigen Erzeugung Gestalten zur Wirklichkeit, in denen sich irgend eine Seite der Unendlichkeit spiegelt, und deren Eingreifen ins Leben neue Erscheinungen hervorbringt. In der Körperwelt, da es bei dem Erforschen der geistigen immer ein sichernder Weg bleibt, die Analogie in jener zu verfolgen, darf man kein Entstehen so bedeutend neuer Gestalten erwarten. Die Verschiedenheiten der Organisation haben einmal ihre festen Formen gefunden, und obgleich sie sich innerhalb dieser niemals in der organischen Individualität erschöpfen, so werden diese feinen Nuancen nicht unmittelbar, kaum -) in ihrem Wirken auf die geistige Bildung sichtbar. Die Schöpfung der Körperwelt geht im Räume auf einmal, die der geistigen allmählig in der Zeit vor, oder die erstere findet wenigstens eher ihren Ruhepunkt, auf dem die Schöpfung sich in der einförmigen Forterzeugung verliert. Viel näher aber, als die Gestalt, und der körperliche Bau, stehet dem Geistigen das organische Leben, und<pb n="4.54" xml:id="pbIV54"/> die Gesetze beider finden eher Anwendung auf einander. In dem Zustande der gesunden Kraft ist dies minder sichtbar, wiewohl sehr wahrscheinlich auch in ihm Veränderungen der Verhältnisse und Richtungen vorkommen, welche verborgenen Ursachen folgen, und epochenweise das organische Leben anders und anders stimmen. Aber im abnormen Zustand des Lebens, in den Krankheitsformen giebt es unläugbar ein Analogon von Richtungen, die, ohne er- klärliche Ursachen, plötzlich, oder allmählich entstehen, eignen Gesetzen zu folgen scheinen, und auf einen verborgnen Zusammenhang der Dinge hinweisen. Dies bestätigen vielfache ^) Beobach- tungen, wenn es auch vielleicht erst spät dahinkommen wird, davon einen historischen ^) Gebrauch zu machen.</p>

            <p>Jede menschliche Individualität ist eine in der Erscheinung wurzelnde Idee, und aus einigen leuchtet diese so strahlend hervor, dass sie die Form des Individuums nur angenommen zu haben scheint, um in ihr-^) sich selbst zu offenbaren. Wenn man das menschliche Wirken entwickelt, so bleibt, nach Abzug aller das- selbe bestimmenden Ursachen, etwas Ursprüngliches in ihm zurück, das, anstatt von jenen Einflüssen erstickt zu werden, vielmehr sie umgestaltet, und in demselben Element liegt ein unaufhörlich thätiges Bestreben, seiner inneren, eigenthümlichen Natur äusseres Daseyn zu verschaffen. Nicht anders ist es mit der Individualitaet der Nationen, und in vielen Theilen der Geschichte ist es sichtbarer an ihnen, als an den Einzelnen, da sich der Mensch in gewissen Epochen, und unter gewissen Umständen gleichsam heerden- weise entwickelt. Mitten in den durch Bedürfniss, Leidenschaft und scheinbaren Zufall geleiteten Begebenheiten der Völker wirkt daher, und mächtiger, als jene Elemente, das geistige Princip der Individualität fort; es sucht der ihm inwohnenden Idee Raum zu verschaffen, und es gelingt ihm, wie die zarteste Pflanze durch das organische Anschwellen ihrer Gefässe Gemäuer sprengt, das sonst den Einwirkungen von Jahrhunderten trotzte. Neben der Richtung, welche Völker und Einzelne dem Menschengeschlecht durch ihre Thaten ertheilen, lassen sie Formen geistiger Individualität zurück, dauernder und wirksamer, als Begebenheiten und Ereignisse.</p>

            <pb n="4.55" xml:id="pbIV55"/>
            <p>Es giebt aber auch idealische Formen, die, ohne die mensch- liche Individualität selbst zu seyn, nur mittelbar sich auf sie beziehen. Zu diesen gehören die Sprachen. Denn obgleich der Geist der Nation sich in jeder spiegelt, so hat auch jede eine frühere, mehr unabhängige Grundlage, und ihr eignes Wesen, und ihr innerer Zusammenhang sind so mächtig und bestimmend, dass ihre Selbständigkeit mehr Wirkung ausübt, als erfährt, und dass jede bedeutende Sprache als eine eigenthümliche Form der Erzeugung und Mittheilung von Ideen erscheint.</p>

            <p>Auf eine noch reinere und vollere Weise verschaffen sich die ewigen Urideen alles Denkbaren Daseyn und Geltung, die Schönheit in allen körperlichen und geistigen Gestalten, die Wahrheit in dem unabänderlichen Wirken jeder Kraft nach dem ihr inwohnenden Gesetz, das Recht in dem unerbittlichen Gange der sich ewig richtenden und strafenden Begebenheiten.</p>

            <p>Für die menschliche Ansicht, welche die Plane der Weltregierung nicht unmittelbar erspähen, sondern sie nur an den Ideen erahnden kann, durch die sie sich offenbaren, ist daher alle Geschichte nur ^) Verwirklichung einer Idee, und in der Idee liegt zugleich die-) Kraft und das'') Ziel; und so gelangt man, indem man sich bloss in die Betrachtung der schaffenden Kräfte^) vertieft, auf einem richtigeren Wege zu den Endursachen, welchen der Geist natürlich nachstrebt. Das Ziel der Geschichte kann nur die Verwirklichung der durch die Menschheit darzustellenden Idee seyn, nach allen Seiten hin, und in allen Gestalten, in welchen sich die endliche Form mit der Idee zu verbinden vermag, und der Lauf der Begebenheiten kann nur da abbrechen, wo beide einander nicht mehr zu durchdringen im Stande sind.</p>

            <p>So wären wir also dahin gekommen,^) die Ideen aufzufinden, welche den Geschichtschreiber leiten müssen, und können nun zurückkehren zu der oben zwischen ihm und dem Künstler angestellten \^ergleichung. Was diesem die Kenntniss der Natur, das Studium des organischen Baus, ist jenem die Erforschung der als handlend und leidend ^) im Leben auftretenden Kräfte ; was</p>

            <p>V In der Handschrift beginnt dieser Satz: „Alle Geschichte ist daher nur". ^J Nach „die" gestrichen: „schaffende". *) Nach „das" gestrichelt: „letzte". *J „Kräfte" verbessert aus „Ursachen".<pb n="4.56" xml:id="pbIV56"/> diesem Verhältniss, Ebenmass, und der Begriff der reinen Form, sind jenem die sich still und gross im Zusammenhange der Weltbegebenheiten ^) entfaltenden, aber nicht ihnen angehörenden Ideen. Das Geschäft des Geschichtschreibers in seiner letzten, aber einfachsten Auflösung ist Darstellung des Strebens einer Idee, Dase3^n in der Wirklichkeit zu gewinnen. Denn nicht immer gelingt ihr dies beim ersten Versuch, nicht selten auch artet sie aus, indem sie den entgegenwirkenden Stoff nicht rein zu bemeistern vermag. Zwei Dinge sind es, welche der Gang dieser Untersuchung festzuhalten getrachtet hat: dass in Allem, was geschieht, eine nicht unmittelbar wahrnehmbare Idee waltet, dass aber diese Idee nur an den Begebenheiten selbst erkannt werden kann. Der Geschichtschreiber darf daher nicht, Alles allein in dem materiellen Stoff suchend, ihre Herrschaft von seiner Darstellung ausschliessen; er muss aufs mindeste den Platz zu ihrer Wirkung offen lassen; er muss ferner, weiter gehend, sein Gemüth empfänglich für sie und regsam ") erhalten, sie zu ahnden, und zu erkennen ; aber er muss vor allen Dingen sich hüten, der Wirklichkeit eigenmächtig geschaffene ^j Ideen anzubilden, oder auch nur über dem Suchen des Zusammenhanges des Ganzen etwas von dem lebendigen Reichthum des Einzelnen aufzuopfern.*) Diese Freiheit und Zartheit der Ansicht muss seiner Natur so eigen geworden seyn, dass er sie zur Betrachtung jeder Begebenheit mitbringt; denn keine ist ganz abgesondert vom allgemeinen Zusammenhange,^j und von Jeglichem, w^as geschieht, liegt, wie oben gezeigt worden, ein Theil ausser dem Kreis unmittelbarer Wahrnehmung. Fehlt dem Geschichtschreiber jene Freiheit der Ansicht, so erkennt er die Begebenheiten nicht in ihrem Umfang, und ihrer Tiefe; mangelt ihm ^) die schonende Zartheit, so verletzt er ihre einfache und lebendige ') Wahrheit.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „itn Zusammenhange der Weltbegebenheiten" verbessert aus „von einem den Weltbegebenheiten fremden Gebiete aus".</hi></note></p>

            <p>y Statt „empfänglich — regsam" hat die Handschrifi: „reizbar". ^) In der Handschrift: „selbstgeschaffene". *) „oder — aufzuopfern" fehlt in der Handschrift. y Hier folgt in der Handschrift: „der Begebenheiten". ^) Nach „ihn" gestrichen : „auf der andren Seite".</p>

            <p>"') Diese beiden Worte fehlen in der Handschrift.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>