<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Versuch einer Analyse der mexikanischen Sprache</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Vierter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif04humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1905">1905</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="233" to="284"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1821">1821</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="4.233" xml:id="pbIV233"/>
            <p>4-</p>

            <head>
               <title type="main">Versuch</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">einer Analyse</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">der Mexicanischen</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">Sprache.</title>
               </head>
               <p>Es ist ein Vorzug des Sprachforschers , dass er sich , wie Neigung, Hülfsmittel, oder zufällige Veranlassungen die Richtung geben, mit gleichem Interesse zu den Sprachen roher und wilder, und gebildeter und hochverfeinerter Nationen wenden kann. Er muss sogar, wenn er sein weites Gebiet gründlich kennen lernen, und vollkommen durchmessen wäll, diese beiden äussersten Gränzen desselben immer abwechselnd besuchen, und was noch mehr ist, in dem Zustande der Verfeinerung einer Sprache ihren ursprünglichen nie aus dem Auge verlieren. Denn die Sprache überhaupt ist das Eigenthum, und das von ihnen selbst nicht verstandene Werk der beginnenden Nationen; die von zahlreichen Völker- schaaren durchzogene Wildniss ist die Werkstatt der Töne, die Jahrhunderte später als Rede und Dichtung an unser Ohr schlagen, und das Erhabene, Uebermenschliche , wahrhaft Göttliche der Sprache empfängt sie in diesen dunkeln Uranfängen von dem Geist, der die durch Liebe und Abneigung sich immer zugleich verbindende und abstossende, und dadurch zu einzelnen Völkerhaufen gestaltende Menschheit durchweht; was das Individuum, auch in den herv^orragendsten Köpfen, in unsterblichen Meistern der Rede und des Gesanges hinzufügt, abschneidet und modelt, ist gegen jenen Urschatz immer nur wenig und unbedeutend, und auch sie werden nur durch ihn begeistert, gehoben, und getragen.</p>

               <p>Man ist daher von dem Vorurtheil zurückgekommen, dass nur die Sprachen, die eine Literatur besitzen, das Studium be<pb n="4.234" xml:id="pbIV234"/>lohnten, und fängt dagegen an zu fühlen, dass die Literatur, um Frische und Kraft zu bewahren, selbst auf jenen roheren und ungeregelten, aber reichen Naturvorrath zurückgehen muss. Es giebt zwar eine grosse Anzahl von Sprachen, welche nie einen Grad der Veredlung erreicht haben, und man kann sogar annehmen, dass der Bau mehrerer ihn gar nicht zulassen würde. Denn da sie an dem Schicksale der Nationen hängen, so müssen unvollständig bleibende, verkrüppelte und verstümmelte unter ihnen vorkommen. Allein da auch diese doch immer das Gepräge an sich tragen, welches ihnen der Mensch in seiner inneren Ursprüng- lichkeit aufdrückt, und nur unvollkommner bleiben, weil die Menschenrasse, zu der sie gehören, in ihrem Wachsthum und Gedeihen Hemmungen erfährt, so gewährt auch ihr Studium reiche Aufschlüsse über die Natur und die Entstehung der Sprachen, und über das Sprachvermögen überhaupt.</p>

               <p>Verdienen aber auf diese Weise die Sprachen der Wilden oder solcher Nationen, die, trotz einer gewissen Halbcultur, doch barbarisch geblieben sind, ein aufmerksames und anhaltendes Studium, so sind die Amerikanischen dessen in doppeltem Grade würdig.</p>

               <p>Die Völker der neuen Welt bieten dem Sprachstudium ein weites Feld zur Bearbeitung dar. Eine grosse Anzahl von Stämmen und Geschlechten, von welchen die meisten ein herumirrendes Leben führen, oder doch zu häufigen Wanderungen veranlasst werden, haben natürlich eine grössere Menge wesentlich ver<pb n="4.235" xml:id="pbIV235"/>Böhmen, vielen Provinzen Deutschlands und Ungerns, und einem grossen Theil der Europaeischen Türkei verständigt man sich leicht mit Hülfe einer der zahlreichen Slavischen Mundarten; in dem v^'estlichen Theil erkennt man ohne Mühe Sprachen, die, von einer gemeinschaftlichen Mutter abstammend, einander noch ähnlicher seyn würden, wenn Wissenschaft und Kunst, und eine glänzende Literatur ihnen nicht einen bestimmten Charakter, und eine eigenthümliche Farbe gegeben hätten. Kaum giebt es ausser diesen noch acht bis zehn andre Sprachen, welche, das einzige Ungrische ausgenommen, in Winkel Europas zurückgedrängt, und den niedrigsten Classen der Gesellschaft anheimgefallen sind, und sich von Jahr zu Jahr mehr ihrem Untergange nähern. Das nördliche x\sien (denn das mittägliche ist unsrem Welttheil ähnlicher) gleicht auch hierin, wie in so vielen andren Punkten, Amerika. Wie hier, so sind auch dort, und aus ähnlichen Ursachen, vormals eine grössere Menge von Nationen und Sprachen entstanden. Die einzige Stadt Dioscorias in Colchis vereinigte nach den Nachrichten, die uns Plinius aufbewahrt hat, in den Zeiten ihres grossesten Glanzes Fremde aus 300. Völkerschaften, welche 130. Römischer Dollmetscher bedurften; eine Erscheinung, die immer noch in Staunen setzt, wenn die Rechnung auch übertrieben seyn mag, wenn sich auch annehmen lässt, dass viele dieser Sprachen in der That nur verschiedene Mundarten waren, und wenn eine am Ende des Schwarzen Meeres gelegene den Handel des Innern Asiens mit Griechenland und Italien vermittelnde Stadt allerdings auch von sehr entfernten Nationen besucht werden musste. Es kommt hierzu noch die auch zu unsern Tagen gemachte Beobachtung, dass auf der Landenge zwischen dem Schwarzen und Caspischen Meer sehr viele verschiedene Nationen und Sprachen mit einander vermischt sind.</p>

               <p>Man hat versucht, die Zahl der Amerikanischen Sprachen zu bestimmen, allein bei der geringen Kenntniss, die man noch von diesem Welttheil besitzt, ist es natürlich, dass man hat zwischen 500. und 2000. schwanken müssen. Mit grösserer Gewissheit lässt sich von einzelnen Theilen sprechen, und so redet man, nach den geringsten Angaben, in dem Königreich Mexico 20. verschiedene einheimische Sprachen.*) Nimmt man nun die Bevölkerung etwa<pb n="4.236" xml:id="pbIV236"/> 2u 6 Millionen<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>ib. p. 65.</hi></note> an, so kämen 300,000. Menschen auf eine Sprache. Einige darunter sind aber auf eine viel geringere Zahl beschränkt, da die Mexicanische oder Aztequische einen sehr grossen Theil des Landes allein für sich einnimmt. Da es Fälle giebt, dass in America zwei, drei, ja auch einzelne Familien in der Wildniss umherstreifen, so kann es selbst kommen, dass einige Sprachen auf so unbedeutende Menschenhaufen beschränkt sind, wenn diese gerade nie zu einem grösseren Stamme gehört, oder das Andenken daran verloren haben, und auch in ihrem jetzigen Zustande nicht mit andren verkehren.</p>

               <p>Mehrere noch, dem Namen nach, bekannte Amerikanische Sprachen (wie auch einige Europaeische , die indess wohl nur Mundarten waren) sind untergegangen; viele, uns unbekannt gebliebene, können dasselbe Loos gehabt haben, allen in Gegenden, wo Europaeer hingedrungen sind, steht es in kürzerer, oder längerer Zeit bevor. Von den Atures sind nur noch ihre Gräber übriggeblieben;<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>A. V. Humboldts Ansichten der Natur. I. p. 327. 328.</hi></note> mehrere Caribischen Stämme sind mit ihren Sprachen verschwunden; die Pericu Sprache in Californien wurde am Anfange des vorigen Jahrhunderts noch von 3000. Menschen gesprochen. Zur Zeit der Vertreibung der Jesuiten waren diese auf 300. geschmolzen, die schon sämmtlich Spanisch konnten, und so lässt sich auch diese Sprache als erloschen ansehn. Aehnliche Beispiele finden sich häufig in den Berichten der Missionarien. Allein auch ohne die Verfolgung, welche die Europaeer gegen die einheimischen Sprachen ausüben, muss das Leben der America- nischen beweglicher und ephemerischer seyn. Die grossen Naturrevolutionen, und die inneren Zwistigkeiten und Kriege der wilden, vorzüglich der menschenfressenden Stämme vernichten ganze Völkerschaften auf einmal, oder zwingen sie, ihre Wohnsitze zu verlassen, und sich in der Wüste zu zerstreuen. Das Nomadenleben selbst vereinzelt die Familien, und sogar Individuen, und für Menschen, bei denen noch alle Bande der Gesellschaft locker sind, ist ein Ort, der mühelose Nahrung, guten Fischfang oder reichliche Jagd ^) darbietet, ein hinlänglicher Reiz, den Stamm zu verlassen, und sich zu vereinzeln. So entstehen nicht allein in America</p>

               <p>V Statt „Jagd" hat die Handschrift „Nahrung", was ich nach Band j, joj verbessert habe.<pb n="4.237" xml:id="pbIV237"/> schwerer grosse Völkerhaufen, sondern die vorhandenen gehen auch leichter aus einander.</p>

               <p>America bringt vermuthlich noch in unsern Tagen jene merk- würdigen Erscheinungen hervor, welche über die wichtigsten Punkte der Urgeschichte der Menschheit Licht und Gewissheit verbreiten würden, wenn es uns erlaubt wäre, sie in der Nähe zu beobachten. Das Innere dieses noch so wenig durchsuchten Welttheils ist höchst wahrscheinhch noch jetzt eine Werkstatt neugeschaffener, oder neugebildeter Sprachen, und gerade der Mangel an geschichtlichen Beispielen entstehender Sprachen ist dasjenige, was uns in unsrem Sprachstudium am meisten aufhält, und uns so oft zwingt, uns Muthmassungen zu überlassen, wo wir auf geschichtlichen Grund fussen möchten. Selbst den Uebergang des Griechischen zum Lateinischen, und dieses zu den abendländischen Sprachen Europas kennen wir nur äusserst mangelhaft. Es wäre daher ungemein wichtig, in den Wildnissen eines sich erst bevölkernden Erdstrichs dasjenige zu beobachten, wovon wdr in dem unsrigen kaum einige unbedeutenden Spuren antreffen. Allein diese Hofnung wird immer chimärisch bleiben. Auch die unerschrockensten Reisenden kommen gewöhnlich nur zu Nationen, welche schon eine lange Zeit von ihrem Ursprünge trennt, und es fehlt ihnen überdiess meistentheils an Zeit, und Mitteln den Charakter, und die Denkungsweise der Völker kennen zu lernen. Die Sprachen aber heften sich an alle Ideen und Empfindungen, und ihre Eigenthümlichkeit springt nur dann in die Augen, wenn man sie in ihrem vollen Umfange, und als Ganze betrachtet. Um von denen der Wilden auf eine Weise Rechenschaft zu geben, welche zugleich den Geschichtschreiber und den Philosophen befriedigte, müsste man sein Leben in der Wüste zugebracht haben.</p>

               <p>Dies thaten die Missionarien, und man muss bekennen, dass wir ihnen allein alles schuldig sind, was wir von den Sprachen der neuen Welt bis jetzt wissen. Allein diese sonst so ehrwürdigen Männer waren doch wenig geeignet Sprachen zu ergründen, deren kühner Bau ihnen durchaus neu war. Es ist traurig zu sehen, welche Gewalt sie sich, und den Sprachen anthun, um sie in die engen Regeln der lateinischen Grammatik Antonios von Nebrixa, oder irgend eines andren Spanischen Schulpedanten zu zwängen. Ganze Seiten füllen sie mit Untersuchungen an, ob diese oder jene wilde Sprache ein Participium, oder Supinum, oder Gerundium hat. Noch verkehrter und mangelhafter ist der an sich schwierigere<pb n="4.238" xml:id="pbIV238"/> lexicalische Theil ihrer Arbeiten behandelt. Sie beschränken sich meistentheils nur auf dürftige Vocabeln-Register, und wenn sie wahre Wörterbücher abfassen, so halten sie sich unnützerweise bei einer zahllosen Menge von abgeleiteten Wörtern auf, und übergehen offenbar eine grosse Menge von Sprachwurzeln, welche allein wahrhaft interessant seyn würden. Wenn man darin auf moralische und intellectuelle Ideen stösst, so muss man sich wohl vor bloss erdichteten Wörtern hüten, welche die Väter der Missionen, immer nur ihren Zweck, christliche Ideen in die fremde Sprache überzutragen, und zu predigen, im Auge habend, sich zu bilden erlauben. Da sie überhaupt nur mit der Bekehrung der Wilden beschäftigt waren, so war ihre erste Sorge, mit den alten Gebräuchen alles auszurotten , was mit Tradition und National- erinnerung zusammenhieng, und auf diese Weise die ganze Denkungs- und Empfindungsweise der Völker umzuändern. Sie zerstörten daher zum Theil selbst den Gegenstand, den man durch sie ergründet, entwickelt, und dargestellt wünschte.</p>

               <p>Das grosse Geschäft der Bildung und Bekehrung wilder Nationen, so wichtig es auch schon aus dem Gesichtspunkte der Liebe betrachtet erscheint, welche alle Menschen vereinigen sollte, hat noch sehr wenig eine wahrhaft philosophische Prüfung erfahren, deren es doch vollkommen fähig ist, da auch die Religion nur nach den allgemeinen Grundsätzen des Unterrichts, und der Erziehung in den Verstand, und das Herz gepflanzt werden kann. Die catholischen und protestantischen Missionarien haben, fast ohne Ausnahme, den alten Cultus ganz ausrotten zu müssen geglaubt, und geben den neuen ohne gehörige Vorbereitung hin; oder sie lassen wohl gar eine Aehnlichkeit der alten, und neuen Dogmen durchblicken, und gewissermassen die alten Irrthümer unter dem Namen der Wahrheit bestehen. Das letzte kann nur eine Scheinbekehrung zur Folge haben; allein auch das erste ist schädlich. Es zwingt zu einem plötzlichen Uebergange von einem Aeussersten zum andren, hemmt dadurch die, zur Befestigung der<pb n="4.239" xml:id="pbIV239"/> oder Ueberredung zur Untreue und Undankbarkeit gegen den Glauben ihrer Väter zu bringen, an den sich ihre edelsten Empfindungen, und ihre zartesten Neigungen anschliessen müssen, ihnen allmählig zu zeigen, dass die göttliche Güte überall Funken der Wahrheit ausgestreut hat, dass es aber eine Religion giebt, in der ihr Quell unversiegbar, und nicht durch Irrthum getrübt, fliesst, und dass Menschen, ohne alles andre Interesse, als das an der Wahrheit, und ihrem Glück, über weite Meere gesetzt sind, und unzähligen Gefahren getrutzt haben, um sie in dieser Religion zu unterrichten.</p>

               <p>Dieser Mängel der Missionararbeiten ungeachtet wären wir noch sehr glücklich, wenn man den Missionaren mehr Freiheit verstattet, und sie mehr unterstützt hätte, in das Innere des Landes eindringen zu können, und wenn der Jesuiterorden nur eine wohl- thätige Umformung erhalten hätte, statt dass man mit Erbitterung bis in jene entfernten Erdstriche hin seine Werke zerstört hat, die noch lange das Staunen der weniger partheiischen und undank- baren Nachwelt erregen werden. Zu wünschen wäre auch, dass die Missionarien selbst mehr Sorgfalt auf die Aufbewahrung ihrer Arbeiten über die Sprachen der Amerikanischen Völker gewendet hätten, und dass es nur noch möglich seyn möchte, alles zusammenzubringen, was noch wirklich theils gedruckt, theils handschriftlich vorhanden ist.</p>

               <p>Es war daher ein glücklicher Einfall des 1809. in Rom verstorbenen Abate Laurentius Hervas die aus Spanien vertriebenen Exjesuiten, welche in Italien von ihren Pensionen lebten, und von denen viele in America gewesen waren, über die Americanischen Sprachen zu befragen, sich ihre Arbeiten mittheilen zu lassen, und sie selbst zu neuen aufzufordern. Dieser arbeitsame Mann hätte nur mehr Ordnung und Methode haben, und sich in seinen eignen zahlreichen W^erken mehr vor Ungenauigkeit hüten sollen. Ich habe durch ihn Abschriften aller dieser Arbeiten erhalten, welche hernach Herr Professor Vater bei der Bearbeitung des Mithridates benutzt hat. Gedruckte Sprachlehren und Wörterbücher sind mir auf andren Wegen zugekommen, allein die bedeutendsten an Zahl und Seltenheit hat mein Bruder aus America mitgebracht.</p>

               <p>Mit diesen Hülfsmitteln, nach den umfassenden, genauen, und scharfsinnigen Arbeiten Vaters,^) und den wichtigen Untersuchungen,</p>

               <p>V hn dritten Bande des Mithridates (Berlin 1812—16) hatte Vater die<pb n="4.240" xml:id="pbIV240"/> welche die Werke meines Bruders, vorzüglich die Schilderung NeuSpaniens, die erläuternden Abhandlungen zu den Denkmalen der Americanischen Völker/) und die eigentliche Reisebeschreibung enthalten, die ein ganz neues Licht über die Völker- und Sprachenkunde, so wie die Bevölkerung Americas verbreitet haben, und durch die man diesen ganzen Gegenstand, den rein linguistischen Theil abgerechnet, der nicht meines Bruders Zweck war, wirklich erschöpft nennen kann, wird es jetzt allerdings möglich, etwas Vollständigeres über die Sprachen der neuen Welt zu leisten. Demun geachtet dürfen wir uns aber nicht verhehlen, dass unser Studium derselben doch immer noch sehr mangelhaft bleibt, theils wegen der geringen Anzahl von Sprachen , von welchen wir ausführlichere Darstellungen besitzen, theils wegen der Unzulänglichkeit dieser Darstellungen selbst. Diese Betrachtung, verbunden mit der Natur der Sprachen selbst, muss daher auch den Gesichtspunkt bei ihrer Bearbeitung bestimmen.</p>

               <p>Wir dürfen uns nie schmeicheln zur Vollständigkeit und Genauigkeit über die Zahl , Verv/andtschaft und Verzweigung der Americanischen Sprachen zu gelangen. Nicht einmal bei den be- völkertsten, und der Hauptstadt am nächsten gelegenen Provinzen Neu-Spaniens ist dies mit völliger Gewissheit möglich. Eine der berühmtesten Sprachen, ausgezeichnet durch ihren Wohlklang und ihren Reichthum an Vocalen, war die Taraskische in Mecho- acan, von welchem die heutige Intendancia von Valladolid einen Theil ausmacht. Gerade von dieser aber fehlt uns Grammatik und Wörterbuch, obgleich beides vorhanden war,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Mithridates. III. c. 125.</hi></note> und einige Exjesuiten in Italien sich noch wenigstens des Vater-Unser's und der Zahlwörter erinnerten, die Hervas hat abdrucken lassen.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Aritmetica delle nazioni. p. 107.</hi></note> Unter allen Sprachen NeuSpaniens besitzen wir nur von sieben Grammatiken, und ein brauchbares Wörterbuch nur von einer einzigen. Wir stossen gewiss hierbei auf Töchtersprachen, deren Muttersprachen uns unbekannt sind, und man urtheile nun, was amerikanischen Sprachen behandelt und schon früher ('Leipzig 1810J seine „ Untersuchungen über Amerikas Bevölkerung aus dem alten Kontinente" veröffentlicht.</p>

               <p>^J „Essai politique sur le royaume de la nouvelle Espagne", Paris 181 Ij „Vues des Cordilleres et monuments des peuples indigenes de l'Amerique", Paris iSlO. Beide Werke erschienen fast gleichzeitig auch in deutscher Übersetzung ; vgl. die Inhalts<pb n="4.241" xml:id="pbIV241"/>das Studium des Italienischen ohne das Lateinische wäre, selbst das des Lateinischen ohne das Griechische. Gewiss reicht das, was wir besitzen, noch hin, um Verwandtschaften zwischen den Americanern, und den Völkern der alten V^-'elt zu entdecken, allein wir werden nur selten negative Behauptungen und Schlüsse aufstellen können. Denn wenn wir Spuren, nach denen wir forschen, vermissen, so kann dies sehr leicht nur an der Mangelhaftigkeit unsrer Kenntnisse liegen. Ohne neue, und ausgedehntere Untersuchungen an Ort und Stelle werden daher sehr viele Fragen über die Entstehung und Classification der Völker und Sprachen ewig unbeantwortet bleiben. Allein einen andren, höchst wichtigen Nutzen, den unsre Begriffe über die Sprachen überhaupt, und ihre Entstehung zu erweitern, und zu berichtigen, kann uns das Studium der Americanischen Sprachen, auch in seiner heutigen Gestalt, gewähren, da hierzu einzelne, als Beispiele und Beweise hinreichen. Die Americanischen Sprachen zeigen uns dasjenige im Grossen, wovon unsre gebildeten nur noch schwache Spuren an sich tragen; wir entdecken durch ihre Vergleichung mit den unausgebildeten Volksmundarten Europas, dass gewisse grammati- calische Eigenheiten nicht gerade brauchen, von einer Nation der andern überliefert zu seyn, nicht sowohl den Geburtsort, als die Bildungsepoche der Sprachen anzeigen, daher nicht geographisch, sondern chronologisch sind; sie liefern uns endlich die schätz- barsten Materialien zur Erforschung der Ursachen, und der Natur der Verschiedenheit der Nationen und Sprachen. Auf diesen Zweck vorzüglich werde ich daher auch die gegenwärtige Unter- suchung gründen. Ich werde aber für jetzt allein bei der Mexicanischen Sprache stehen bleiben, und eine Monographie dieser versuchen. Zu dieser Wahl bestimmt mich, ausser der Wichtigkeit, und der weiten Verbreitung dieser Sprache, die man als die herrschende in Mittel- America ansehen kann, die Reichhaltigkeit der Materialien zu ihrem Studium. Denn nur auf solche lässt sich eine tiefe, und ins Detail gehende Untersuchung, wie ich sie beabsichte, gründen. Nur solche Untersuchungen der merkwürdigsten einzelnen Americanischen Sprachen aber können, nach der Vaterschen Bearbeitung des Adelungischen Mithridates, den Gegenstand noch wirklich weiter führen. In der Vollständigkeit der Aufzählung der Sprachen, der Bestimmung ihrer Verwandtschaft, soweit sie sich jetzt wenigstens muthmasslich bestimmen lässt, der Darstellung des<pb n="4.242" xml:id="pbIV242"/> grammatikalischen Baues, so weit es der Zwecli erforderte, und der Raum erlaubte, der Mittheilung interessanter Sprachproben, und ihrer Zergliederung, der Angabe der Quellen endlich leistet dies trefliche Werk, dessen keine andre Nation sich rühmen kann, alles, was sich nur immer fordern lässt. Da ich bei meiner Arbeit, um Wiederholungen zu vermeiden, dasselbe zum Grunde legen werde, so wird mich vorzüglich der lexicalische Theil des Mexica- nischen beschäftigen, den Vater mehr zur Seite liegen lassen musste. Doch werde ich allerdings nicht umhin können, auch den grammatikalischen vollständiger und detaillirter darzustellen, als es die Absicht seines Werkes gestattete. Die meinige wird auch darin verschieden seyn, dass ich, weniger auf die Abstammung der Mexicaner, und ihre Verwandtschaft mit andern Americanischen, oder ausländischen Stämmen hinsehend, vorzüglich nach fruchtbaren Resultaten für die Kenntniss des Baues der Sprachen überhaupt, und die Vergleichung mehrerer unter einander suchen werde.</p>

               <p>Ueber den Zweck dieser Vergleichung, und die Vortheile, welche sich daraus ziehen lassen, sey es mir erlaubt, noch einige Betrachtungen hinzuzufügen, um die Art festzustellen, wie ich glaube, dass das Sprachstudium überhaupt, und das jeder einzelnen Sprache behandelt werden müsste.</p>

               <p>Wiewohl alle Sprachen im Ganzen ungefähr denselben Bau haben, und gleichen Gesetzen folgen, so giebt es doch schwerlich eine, die sich nicht noch durch irgend eine besondre Eigenthüm- lichkeit von den anderen unterschiede. Alle diese Verschiedenheiten in Einer allgemeinen Sprache vereinigen, und auf diese Weise alle zerstreuten Vorzüge verbinden zu wollen, würde ein durchaus chimärisches Unternehmen seyn. Eine solche allgemeine Sprache würde widersprechend in sich, wenn sie alle distinctiven Charaktere der einzelnen aufnehmen, leer, wenn sie dieselben gegen einander ausgleichen wollte. Allein alle einzelne Sprachen finden sich zusammen, alle noch so entgegengesetzte Eigenthüm- lichkeiten vereinigen sich in dem Sprach vermögen des Menschen. Dieses Vermögen ist der Mittelpunkt des Sprachstudiums, auf dem alles in demselben hingehen, der alle Theile, und alle Operationen desselben leiten muss.</p>

               <p>Das Menschengeschlecht hat ungefähr überall dieselben Bedürfnisse, und dieselben körperlichen und geistigen Kräfte, aber es bleibt doch in Mass und Beschaffenheit etwas Unbestimmbares<pb n="4.243" xml:id="pbIV243"/> übrig, worin sie sich von einander unterscheiden, einander voreilen, oder zurüclibleiben. Wir haben daher darin ein Gebiet, das, neben der allgemeinen Gleichförmigkeit, innerhalb seiner Gränzen eine ganz unbestimmbare, und ewig unerschöpfliche Mannigfaltigkeit bewahrt. Doch auch dies Gebiet ist scharf be- granzt einmal durch die Natur der Sprachen, als Werkzeuge, die aus einer bestimmten Zahl von Lauten bestehen, und nur eine bestimmte Anzahl von Verbindungen dieser zulassen; dann durch die Natur des Menschen, die Beschaffenheit seiner Organe, und den möglichen Umfang seiner Fähigkeit wahrzunehmen, zu denken, und zu empfinden; ferner durch die unabänderlichen Gesetze der allgemeinen Ideen, welchen alle besondre Anwendungen untergeordnet bleiben müssen; endlich durch die äusseren, uns um- gebenden Gegenstände. Dieses Gebiet, der Raum gleichsam, der frei bleibt nach unten und oben zvvischen dem niedrigsten, unausbleiblichen Bedürfniss, und der höchsten Ausbildung, nach den Seiten hin für die mannig- faltigste Erreichung derselben Stufen durch verschiedene Mittel, ist das Feld, welches durch das allgemeine Sprachstudium erforscht, bearbeitet, und befruchtet werden muss. Alle Untersuchungen besonderer Sprachen können folglich, und sollten billigerweise immer den doppelten Zweck haben, die besondre Sprache durch die Allgemeinheit aller bekannten, und diese, die Sprachen überhaupt, durch die besondere aufzuklären, von dem Standpunkte dieser aus unsre Kenntniss des Umfanges, und der Vertheilung des eben beschriebenen Gebiets zu berichtigen, und zu erweitern, und den Charakter und Bau der besondren Sprache durch die Natur des redenden Menschen überhaupt zu erläutern.</p>

               <p>Die Kenntniss einer Sprache wird sichtlich durch die einer andren erleichtert, und es ist kaum möglich, irgend eine auf wahrhaft genügende Weise in ihren Gründen zu erklären, ohne dabei die Vergleichung so vieler andren, als immer möglich, zu Hülfe zu nehmen. Jede einzelne Sprache ist in mehr als einer Hinsicht ein Fragment; einmal in Beziehung auf das, was sie durch alle Wechsel ihrer Dauer hindurch gewesen ist; dann in Beziehung auf den Stamm, von dem sie herkommt; endlich in Beziehung auf das Ganze aller noch, oder ehemals vorhandenen Sprachen des Erdbodens. In dieser letzten Hinsicht aber w^ürde sie uneigentlich ein Fragment heissen. Das Ganze, von dem wir hierbei sprechen, ist nicht aus mehreren mit einander zu einem<pb n="4.244" xml:id="pbIV244"/> Zweck wirkenden Theilen zusammengesetzt; es besteht vielmehr aus mehreren Methoden, dieselben Verrichtungen immer ganz, aber verschieden zu vollbringen. In dieser Rücksicht sind die Sprachen, wenn man nicht ihre Verwandtschaft in Betrachtung zieht, mehr Complemente eine der andren.</p>

               <p>Einige Beispiele werden diese Erklärung der Eigenthümlich- keiten einer Sprache durch die andre besser ins Licht setzen. Es ist nicht unnatürlich, bei der Erwähnung einer Handlung zugleich den Gegenstand hinzuzufügen, auf welchen sie sich bezieht. Es ist daher nicht zu verwundern, dass es Sprachen giebt, welche die Pronomina, die vom Verbo regiert werden, so nah an dieses heften, dass sie Theile der Conjugation desselben werden. Alle Semitischen Sprachen, die Türkische und Persische, die Finnische und Ungrische haben diese Gewohnheit, allein alle thun dies nur in einigen Fällen, und die Ungrische namentlich hat bloss eine schwache Spur davon übrig behalten. Sie bezeichnet nemlich bloss den einzigen Fall, wo die i. Person des Singulars das Pronomen der zweiten Singularis im Accusativ regiert, und auch da heftet sie nicht das gewöhnliche Pronomen an, sondern ändert die Endigung; doch liegt in dieser vermuthlich ein verloren ge- gangenes Pronomen zum Grunde. So sagt man nicht lafo7n tegedit, ich sehe dich, sondern mit einem Wort latlak. Die einzige Vaskische Sprache*) hat diese Einverleibung des regierten Pronomens in ein so vollständiges und regelmässiges System gebracht, dass fast alle möglichen Fälle darin vereinigt sind. Nur in ihr kann man sich daher einen durchaus klaren Begriif dieser Eigenthüm- lichkeit machen, die zwar in einzelnen Fällen der Rede mehr Klarheit und Bestimmtheit giebt, aber im Ganzen dadurch bei weitem nicht soviel Vortheil bringt, als die Sprache schleppend und schwerfällig macht. Inwiefern diese Eigenheit auf Gleichheit des Ursprungs dieser Sprachen schliessen lässt, wird an einem andren Ort untersucht werden müssen. Merkw^ürdig ist es indess, dass diejenigen Morgenländischen Sprachen, welche sich den abendländischen am meisten nähern, wie z. B. die Persische am spar- samsten von derselben Gebrauch machen.</p>

               <p>Was die Vaskische Sprache für diesen Fall, das ist die Mexi- canische für einen andren, nemlich anzuzeigen, ob ein Verbum<pb n="4.245" xml:id="pbIV245"/> ein neiitrum, oder ein reflectirtes, oder ein transitives ist, und ob es im letzten Fall sich auf einen bestimmten, oder unbestimmten Gegenstand, eine Person, oder Sache, oder auf beides zugleich bezieht? In allen Sprachen müssen diese Fälle sorgfältig unterschieden werden, und mehrere drücken diese Modalitaeten unmittelbar am Verbo selbst aus. Im Deutschen wird der Wurzel- vocal durch den Umlaut (fallen und fällen) ^) verändert, eine feine, und zarte Bildungsform, die, wie mehrere Bestimmungen dieser Art, wohl aber erst in späterer Zeit fest geworden seyn mag."^) Im Vaskischen wird eine Silbe in die Mitte des Worts eingeschoben; die Griechische Sprache hat ihr Medium; die Ungrische besitzt zwei durchaus verschiedene Conjugationsformen für die Verba mit bestimmtem Gegenstand, und mit unbestimmtem. Allein nur die Mexicanische erschöpft alle hierbei vorkommende Fälle, und geht in die feinsten Nuancen dieser Unterschiede ein. So wird in der \^erbalform ni-no-machf-ia durch die blosse Zwischenschiebung von nc in id-iw-ne-machtia angedeutet, dass ich selbst mein eigner Lehrmeister bin, und ebenso ist te-machtüli die Lehre, ne'7nachtilli die eigne Lehre jedes für sich selbst, das Studium, so dass der Begrift' des Mediums auch auf Substantiva übergeht.</p>

               <p>Dass bei der Wortbildung, ausser den zusammengesetzten Wörtern, und den durch Bestimmungssilben geformten, noch andre aus den Stammwörtern durch Hinzufügung, oder Veränderung von Buchstaben entstehen, und auf diese Weise Wortfamilien nachgewiesen werden können, findet sich in jeder Sprache, allein die Griechische allein unter den Europaeischen besitzt darin s^'ste- matische und vollständige Regelmässigkeit.</p>

               <p>Diese Beispiele zeigen schon zur Genüge, wieviel das vergleichende Studium der Sprachen zur besseren Ergründung jeder einzelnen beiträgt. Allein das philosophische und geschichtliche Studium der Sprachen verdient auch noch anders aufgefasst, zu einem besondren, von dem täglichen Gebrauche der Sprachen abgesonderten erhoben, und dann gleich jeder andren eignen Wissen- schaft behandelt zu werden, und alsdann muss man natürlich das ganze Gebiet desselben umfassen, auf der einen Seite die Reihe der Aufgaben durchgehen, welche jede Sprache zu lösen hat, um<pb n="4.246" xml:id="pbIV246"/> diejenigen aufzufinden, welche dabei dieselbe Methode befolgen, auf der andren die Reihe der Sprachen, um zu erforschen, wie jede aus den verschiedenen, von ihr angewandten Methoden ein Ganzes bildet. Auf diesem Wege gelangt man zur Absonderung bestimmter Classen, die in so verschiedener Hinsicht abgetheilt werden können, dass dieselbe Sprache mehreren zugleich angehören kann. Ist durch die \^ollendung dieses Geschäfts geschicht- lich, so weit es sich thun lässt, ausgemittelt, wie das menschliche Sprachvermögen in der Wirklichkeit verfährt, und zu welchen Resultaten dasselbe es bis jetzt in verschiedenen Zeiten und Erdstrichen gebracht hat; so kann man nachher noch einen Schritt weiter gehen, sich über die Masse der vorhandenen Thatsachen erheben, und sehen, worin dieselbe noch mangelhaft und unvollständig ist. Dadurch erst wird das Sprachstudium wahrhaft zur Wissenschaft gestaltet, und die Möglichkeit gegeben, jede einzelne Sprache leicht zu ergründen, und zu beurtheilen. Die hiervon zu erwartenden Vortheile sind kaum zu berechnen, aber das Ziel kann nur erreicht werden, wenn man alles Einzelne immer an jene allgemeinen Ansichten anschliesst, und keine Sprache, welche sie sey, anders wissenschaftlich behandelt, als wie einen Theil jenes grossen und unermesslichen Ganzen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „fallen und fällen'^ verbessert aus „hangen und hängen". ') „die — mag" verbessert aus „die beweist, wie unrichtig man oft die ersten Spracherfinder der Rohheit beschuldigt".</hi></note></p>

               <p>Durch ein so nach Vollständigkeit und Methode strebendes Zusammenfassen der Sprachen würde man auch in demjenigen, was das Ziel aller philosophischen Untersuchungen ist, in der Kenntniss des Umfangs, und der Entwicklung des menschlichen Geistes bedeutendere Fortschritte machen. Die Begriffe und die Sprache halten, enge zusammen verbunden, ungefähr immer den gleichen Gang, und üben einen wechselseitigen Einfluss auf ein- ander aus. Zwar lässt die grammaticalische und lexicalische Form, und die ganze Wörtermasse einer Sprache, wenn sie auch gewisse Regeln und Bildungen fest bestimmt, doch in der Anwendung eine unendliche Menge von Modificationen zu, und gewährt dem Geiste immer noch eine grosse Freiheit. Die wunderbare Natur der Sprachen besteht gerade darin, dass, indem sie von Menschen verstanden werden können, die in den grossesten Zwischenräumen des Raums, oder der Zeit leben, sie doch wiederum jedem erlauben, seine Eigenthümlichkeit darin auszuprägen, ja sogar noch dazu beitragen, eine entschiednere, und beständigere in ihm zu bilden. Jedes Alter, jeder Stand der Gesellschaft, jeder berühmte Schrift<pb n="4.247" xml:id="pbIV247"/>volle Mensch bildet sich mitten im Schooss seiner Nation, und allen verständlich seine eigne Sprache, verbindet mit denselben Wörtern anders moditicirte Begriffe, und zieht nach und nach die gemeinschaftliche Sprache in diesen engeren Kreis, in die feinsten Falten des Gedankens, und der Empfindung hinein. Die Sprachen schmiegen sich allen diesen verschiedenen Nuancen an, sie sind sogar in dem Grade vollkommener, in welchem sie eine grössere Verschiedenheit mit Klarheit und Kraft auszudrücken vermögen. Allein diese Biegsamkeit, und dieser Umfang haben doch eine gewisse Gränze, und es giebt ganz unbezweifelter Weise Arten zu denken, und zu empfinden, die man nicht erwerben kann, wenn man sich von Kindheit an dieser, oder jener Sprache bedient. Denn wenn auch allenfalls jede Jedes auszudrücken vermag, so begeistert nicht jede zu Jedem, und in dieser erweckenden, begeisternden, und befruchtenden Kraft der Sprachen liegt ihr schönster und wichtigster Eintluss. Obschon also grösstentheils das Werk der Nationen, beherrschen die Sprachen sie dennoch, halten sie in einem gewissen Kreise befangen, und sind es, die ganz vorzüglich den Nationalcharakter bilden, oder bezeichnen.</p>

               <p>Ebenso ist es nun auch mit dem Menschengeschlecht, und dem Menschen überhaupt. Die Entwicklung seiner Fähigkeiten ist nicht bloss an die allgemeinen Bedingungen der Sprache gebunden, auch der wirkliche, durch weit mehr untergeordnete aber gleich mächtige Ursachen bestimmte Gang der Sprachen wirkt wesentlich auf dieselbe ein, und lassen sich, durch die Prüfung dieses Ganges, auch nicht die Gränzen bestimmen, bei welchen der menschliche Geist wird stehen bleiben müssen, so ist es doch möglich, in enger Vergleichung der Sprache von dem schon durch ihn zurückgelegten Wege, und den Revolutionen, die seine Entwicklung erfahren hat, Rechenschaft zu geben. Man er- wäge hierbei nur, welche Riesenschritte der menschliche Geist unter der Leitung der Griechischen Sprache gemacht, wie sich ihr, in einem entschieden andren Charakter, die Römische gegenübergestellt, wie diese und jene verschieden auf die Neueren gewirkt hat; wie endlich etwas ganz Neues, und bis dahin unbekanntes entstanden ist, als sich die Deutsche Sprache in ihrer sicheren Ausbildung mit der V^ertrautheit mit der Griechischen vereinigte.</p>

               <p>Jede Sprache stellt den menschlichen Geist ganz dar, allein da jede von einer bestimmten Nation gesprochen wird, und einen<pb n="4.248" xml:id="pbIV248"/> bestimmten Charakter besitzt, nur von Einer Seite. Die Ansicht erweitert sich schon, wenn man nur einige mit einander vergleicht; allein vollendet wird das Werk erst, wenn man alle be- kannten zusammenfasst. Erst alsdann besitzt man alles, was die Geschichte der Philosophie zu überliefern vermag, um ihre Betrachtungen über das geistige Fortschreiten der Menschheit zu berichtigen , oder denselben zur Stütze , und zur Grundlage zu dienen.</p>

               <p>Das Gebiet der Vorstellungen wird ganz anders durch den trocknen, zergliedernden Verstand, als durch die schaffende Phantasie der Sprachertinder abgetheilt. Aus der Masse des un bestimmten, gleichsam formlosen Denkens reisst ein Wort eine gewisse Anzahl von Merkmalen heraus, verbindet sie, giebt ihnen durch die Wahl der Laute, die Verbindung mit andern verwandten Wörtern, die Hinzufügung zufälliger Nebenbestimmungen Gestalt und Farbe, und individualisirt sie dadurch. Auf diese Weise entstehen in verschiedenen Sprachen Begriffe, auf welche der Verstand in Einer, ohne diese Hülfe, für sich nie gekommen wäre. Um sich dies anschaulich zu machen, darf man nur die Begriffe, auf welche die bloss logische Zergliederung der Geistes und Empfindungsvermögen führt, mit den mannigfaltigen Bezeich- nungen derselben in den hauptsächlichsten Europaeischen Sprachen vergleichen. Jede enthält Merkmale, und Nuancen, die keine Definition zu erschöpfen vermag, jede ist neuer Verbindungen fähig, jede fruchtbar zur Erzeugung neuer Begriffe. Diese Methode, das Feld des Denkens durch die Verschiedenheit der Sprachen auszumessen, ist noch wenig versucht worden, allein sie ist darum nicht weniger möglich und wichtig. Es giebt in keiner Sprache für unkörperliche Gegenstände vollkommen gleichsinnige, nur sinnverwandte Wörter. Man kann sich alle, durch welche mehrere Sprachen denselben Begriff zu bezeichnen meynen, wie Begränzungen desselben Raumes im Gebiete des Denkens vorstellen, die aber einander nirgend vollkommen decken, die zum Theil auch über den Raum in einen andern überschiessen, und wieder vielleicht alle einen Theil desselben, um von einer andren Sprache mit eingegränzt zu werden, frei lassen. Dies Hesse sich auf eine interessante Weise an den Wörtern: ipvx^], anima, äme, alma, Seele, sota u. s. w. und an vielen andern dieser Art im Einzelnen darthun. Diese Vergleichungen lassen sich aber fast nur bei Sprachen anstellen, welche eine Literatur besitzen, sie<pb n="4.249" xml:id="pbIV249"/> erfordern ein tiefes Eindringen in jede einzelne, und so reich und fruchtbar ist die ewig junge, und ewig bewegliche Sprache, es lässt sich nie der wahre Sinn, das Ganze aller verbundenen Merkmale eines solchen Worts als eine bestimmte, und vollendete Grösse angeben. Die Zeit nimmt davon ab, ändert, setzt hinzu, die Wörter werden ärmer und reicher an Gehalt, schärfer oder loser bestimmt. Bei der Sprache sind die schaffenden Urkräfte des Menschen thätig, das tief liegende Vermögen, dessen Dase}^ und Natur nicht begriffen, aber nicht abgeläugnet werden kann. So ist es bei ihrer ersten Gestaltung, so auch bei ihrem genievollen Gebrauch, da, nach dem sehr glücklichen Ausdruck einer vor einigen Jahren hier gelesenen Abhandlung, nur die Rede bleiben darf, die einen neuen Moment im Leben der Sprache selbst bildet.*) Der Geist, mit dem wir begreifen, vergleichen, ordnen, betrachten, durchw^andert die inneren Schöpfungen der Sprache, gleich der ihn umgebenden äussern, wie eine fremde, und sie, die im Grunde die Form seines Denkens ist, wird ihm wieder zum Stoff, den er aufs neue zu Ideen verarbeitet, der ihn zu Erzeugung neuer weckt und befruchtet. Man müsste in der Sprache die Göttlichkeit ihres Wesens, und ihr trauliches Anschmiegen an die menschliche Bedürftigkeit verkennen, wenn man nicht in ihr eigentlich die Organisation des geistigen Menschen finden wollte. Sie stammt aus ihm, und kann doch nicht von ihm erfunden seyn. Sie ist mehr als ein Instinct der Intellectualitaet, da nicht eine Verrichtung des geistigen Lebens, sondern dies Leben selbst in ihr besteht, ihr Typus, und ihre Functionen sind der Organismus des Geistes, wie die Bildung der Muskelfasern, der Kreislauf des Bluts, die Verzweigung der Nerven der Organismus des Körpers. Indem wir nun durch die Vergleichung mehrerer Sprachen auf die Beziehungen der sinnverwandten Ausdrücke in denselben aufmerk- sam werden, zeichnet sich uns die Bedeutung, und der Umriss der Wörter der unsrigen bestimmter und schärfer.</p>

               <p>Von einer andren Seite her führt dieselbe Vergleichung einen eigenthümlichen Sinn zu, der sie von bloss verabredeten Begriffs- zeichen unterscheidet, als wofür sie zu nehmen der Alltagsgebrauch zu sehr verleitet. Die Benennungen der meisten Gegenstände sind von gewissen Eigenschaften, oder Aehnlichkeiten hergenommene</p>

               <p>*j Schleiermachers Abhandlung über die verschiedenen Methoden des Ueber- setzens. S. 6.<pb n="4.250" xml:id="pbIV250"/> Metaphern. Dies macht die etymologisirende Vergleichung ausländischer Sprachen so ungewiss, da, wenn auch die eigentlichen Bedeutungen verschieden sind, die ursprünglichen, von welchen jene hergeleitet wurden, sehr nahe verwandt se^^n können. Um diese letzteren aber zu ergründen, muss man eine Sprache tief kennen, und selbst in unsrer eignen sind sie oft gar nicht mehr aufzufinden, indem die Zeit ihre Spuren verwischt. In sehr vielen Fällen aber sind diese Urbedeutungen sehr gut zu erkennen, und da wirft nun ihr vergleichendes Studium in mehreren Sprachen ein bewundernswürdiges Licht auf die Ideenverbindungen der Menschen überhaupt, und dieser oder jener Nation insbesondre. Was aber noch wichtiger ist, so gewöhnt dies Studium den Geist, in den Wörtern mehr als zufällige Laute, verabredete Zeichen zu sehen. Gelänge es nun durch ein solches auf das Ganze der Sprachen gerichtetes Studium jene Urerinnerungen wieder zu wecken, die Wörter gleichsam zu Hieroglyphen zu machen, über das heutige Geschlecht einen Theil des Geistes der Spracherfinder auszugiessen, der natürlich neuer, reiner, dem Ursprung der Dinge näher, einfacher und kühner in seinen Verknüpfungen war, so würde sich ein ganz andres Leben, und eine ganz andre Frische über die Rede, und durch ihre Zurückwirkung über das Denken verbreiten.</p>

               <p>Diese Beispiele, an welche sich viele andre anreihen Hessen, sind hinlänglich zu zeigen, wie durch das hier geschilderte vergleichende Studium das unbedeutendste Element der Sprache der armseligsten Wilden zu einem wichtigen Material in der Geschichte und der Philosophie der Menschheit werden kann, und wie, wieder vom Allgemeinen zurück, die einzelne, welche jeder spricht, sich vor seinem Geiste überhaupt sinniger und gehaltvoller, in den Be- griffen bestimmter, in der Erscheinung lebendiger entwickelt. Es kommt nur auf die Gewöhnung an, die Elemente und Formen aller Sprachen als verwandt, und als Ausflüsse des allgemeinen, sie alle umfassenden Sprachvermögens der Menschheit anzusehen.</p>

               <p>Allein dieser Hinblick auf ein Ganzes, diese Bedingung der Totalitaet muss nie vernachlässigt werden. Ohne sie ist die Mannigfaltigkeit nur verwirrend, und es giebt nichts Trostloseres, als das absichtliche, oder zufällige Aneinanderreihen des Verschiednen, Entfernten, und Unähnlichen, das zu nichts anderem führt, als eine Anzahl sonderbarer Erscheinungen neben einander zu stellen. An Vollständigkeit des geschichtlichen Stoffes ist nicht zu denken,<pb n="4.251" xml:id="pbIV251"/> obgleich alles, wozu nur irgend Material vorhanden ist, durch die Bearbeitung erschöpft werden muss. Auch alles Bekannte ist, und bleibt ewig nur Bruchstück. Jene Bedingung der Totalitaet aber wird erfüllt, wenn die Behandlung systematisch ist, das Verwandte zu verbinden, das sich Fremde zu trennen strebt, und wenn der Geist ununterbrochen thätig ist, nach den Datis der Erfahrung immer den ganzen möglichen Raum zu überschlagen, die unaus- gefüllt bleibenden Fächer anzudeuten, das Vorhandene nie als zufällig abgerissenes Bruchstück, sondern als integrirenden Theil des Ganzen zu betrachten. Auf diese Weise lässt sich die philosophische Geschichte desjenigen zusammensetzen, was der Mensch in allen Erdstrichen, und alle Zeiten hindurch in Rücksicht auf Sprache versucht und erreicht, was vermittelst ihrer in Wissenschaft und Kunst, Denken und Empfinden an Gebiet erobert, bearbeitet, und befruchtet hat. Die Resultate dieses Studiums lassen sich dann wieder nach den Ursachen zusammenstellen, die auf dieselben, sey es climatisch, oder chronologisch, oder politisch ge- wirkt haben; kurz wenn einmal durch die wahre Richtung des Studiums die Bahnen vom Einzelnen zum Ganzen, und von diesem zurück wirklich geöfnet sind, so gehet die Anzahl der möglichen und nützlichen \'erknüpfungen wahrhaft ins Unermessliche.</p>

               <p>Dass diese Art des Sprachstudiums einen grossen Einliuss auf die Behandlung der Muttersprache ausüben muss, ist natürlich, es ist dies aber hier nicht der Ort auszuführen. Von dem ausschliesslichen Schreiben in dieser sollte man, soviel möglich, nie abweichen. Aber die Verbindung der Uebung sich in mehreren Sorachen auch wissenschaftlich auszudrücken damit bringt eine grössere Unabhängigkeit von den Zufälligkeiten in Bedeutung und Wortform hervor, und macht, dass man den Ausdruck gehaltvoller und vielseitiger dem Begriff" anschmiegt. Es giebt daher zwei durchaus verschiedene Arten, die Sprachen zu Studiren, eine besondre für den Gebrauch des Verstehens, Redens und Schreibens, und eine allgemeine für die Einsicht in die Sprachen, ihren Zusammenhang, und ihren Einfluss auf den menschlichen Geist überhaupt. Man darf auch nicht glauben, dass das letztere nur die verfolgen können, w^elche sich ausschliess- lich, oder hauptsächlich der Sprachkunde widmen. Wenn der Stoff" einmal geläutert, die Vorarbeiten einmal gemacht sind, fordert das allgemeine Sprachstudium nicht mehr Zeit, oder Anstrengung, als ein andrer philosophischer, oder geschichtlicher Lehrcursus.<pb n="4.252" xml:id="pbIV252"/> Das Zeitraubende und Mühevolle bei der Spracherlernung liegt in den Einzelheiten, der Menge der Wörter, Beugungen, Formen, dem ganzen Gedächtnisskram. Alles des aber kann man beim allgemeinen Sprachstudium entrathen, oder bedarf desselben höchstens nur beispielsweise. Wesentlich kommt es nur auf den allgemeinen T3^pus, das System, die Grundsätze an, die doch nur in Worten gelehrt werden können und müssen, und so kann man einen genaueren und vollständigeren Begriff vom Arabischen haben, als die meisten, die es genau kennen, ohne selbst nur ein Wort davon zu wissen oder zu verstehen. Das Studium lässt ferner Grade zu, und es hängt also von jedem ab, wie weit er in das- selbe eingehen will. Es gewährt dabei endlich noch den Vortheil, dass mit demselben die oberflächlichste Kenntniss einer Sprache interessanter wird, als sonst eine selbst ziemlich geläufige einer andren, deren praktischer Gebrauch nicht gerade nah liegt.</p>

               <p>Allerdings aber fordert dies Studium auf diese Weise anstellen zu können, Vorarbeiten, w^elche jetzt nicht vorhanden sind, und ihre methodische Verknüpfung in Ein System, das alsdann als eine Encyclopaedie der gesammten Sprachkunde gelten könnte. Den Grund dazu muss eine genaue Untersuchung jeder einzelnen unter den bekannten Sprachen legen, eine vollständige, regelmässige und gleichförmige Zergliederung derselben. Erst wenn diese vollendet ist, lässt sich das Ganze zusammenfügen. Wie nun in diesem das Allgemeine und Besondre in ununter- brochner Wechselwirkung stehen muss, so würde auch zuerst das Sprachvermögen mit seinen Functionen im Allgemeinen, demnächst die Masse der einzelnen Sprachen zu betrachten seyn. Philosophisch müsste erörtert werden, worin eigentlich der Organismus der Sprache besteht, und darauf geschichtlich, wie vielerlei Arten desselben die Sprachkunde aufzuzählen weiss. In diesem ersten allgemeinen Theile würden nicht, wie im zweiten die Sprachen durch alle Theile ihres Baues, sondern diese Theile durch alle Sprachen verfolgt. Man erhielte daher hier die Aufzählung aller menschlichen Sprachlaute, die Beschreibung und Geschichte der Declination, des Verbi durch alle Zeiten und Völker. An den grammaticalischen Theil schlösse sich der lexicalische, eine Zusammenstellung aller Wurzellaute, eine raisonnirende Musterung derselben mit ihren Familien, Verwandtschaften und Verzweigungen. Die Beziehung der Töne und ihrer Verbindungen auf die Welt, als das zu Bezeichnende, die Art, wie sich das allgemeine Sprach<pb n="4.253" xml:id="pbIV253"/>vermögen ihrer bemeistert, sie darstellt, bearbeitet, vollendete die allgemeine Untersuchung. Auf dies Zusammennehmen aller Sprachen folgte die Absonderung der einzelnen. Hier würden sie ihren Verwandtschaften nach classenweise aufgestellt, alle ihre Elemente, Formeln, Regeln in ihnen zu einem Ganzen vereinigt, und der individuelle Charakter, die individuelle Weltvorstellung daraus hergeleitet. Ich habe diesen Abriss mit Fleiss in so wenige Worte, als möglich gefasst, weil es ein undankbares Geschäft ist, von möglichen literarischen Arbeiten zu reden, von denen sich wohl der Plan ohne grosse Mühe entwirft, aber die Ausführung mit den grossesten Schwierigkeiten verbunden ist.</p>

               <p>Von diesem hier geschilderten Standpunkt des allgemeinen Sprachstudiums aus will ich eine Analyse der Mexicanischen Sprache, als einen Theil desselben versuchen. Ich halte mich dazu gewissermassen verpflichtet, da nicht leicht ein andrer Sprachliebhaber in Deutschland sich im Besitz der gleichen Hülfsmittel befinden dürfte. Ich unternehme diese Arbeit auch mit grösserer Zuversicht, als ich sonst bei einer literarischen haben würde, weil die Aufgabe: was sich aus der Mexicanischen Sprache, als einer der vorzüglichsten unter den Americanischen, für Resultate über die Abstammung, Verwandtschaft, und den innern Zusammenhang der Sprachen ergeben? was dieselbe von dem schon bisher über Sprachen Beobachteten bestätigt, oder widerlegt, oder was sie zu diesem schon gesammelten Vorrath hinzufügt? doch gelöst werden muss, wenn der Sprachkunde nicht eine w^esentliche Lücke bleiben soll. Ich schmeichle mir auch, auf jeden Fall etwas Nützliches dadurch zu bewirken, weil, wenn meine eigenen Bemerkungen weniger Werth haben sollten, meine Arbeit immer Kundigeren einen Stoft' zur Benutzung darbieten, und sie, bei der un- systematischen Anordnung der Grammatiken, und der in dem Lexicon herrschenden Verwirrung, der Mühe überheben wird, diesen erst selbst zu sammeln, und zu sichten.</p>

               <p>Die Geschichte, und die äusseren Verhältnisse und Schicksale der mexicanischen Sprache, so viel sich darüber auffinden lässt, ist im Mithridates<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>III. c. p. 85-93.</hi></note> bereits genügend auseinandergesetzt. Ich gehe daher sogleich zu dem Baue der Sprache selbst über.</p>

               <p>Die gewöhnlichen Hülfsmittel zur Kenntniss desselben sind Grammatik und Wörterbuch, und zur Erlernung einer Sprache<pb n="4.254" xml:id="pbIV254"/> zum Behuf des Verstehens, und des Gebrauches sind dieselben auch hinreichend, und bei weitem die zweckmässigsten. Eine Zergliederung aber, welche die Sprachlvunde überhaupt aufhellen, und also tiefer, und ohne alle praktische Absicht, in die Natur der Sprache dringen soll, fordert weniger und mehr. Sie kann mancher Einzelheiten entrathen, allein sie muss weit vollständiger jede Spur der Analogie, und alles, was sich nur einigermassen auf Regeln bringen lässt, jede leiseste Spur wirklichen Zusammenhanges verfolgen, da die blosse Erlernung hiervon nur das aufnimmt, was dem Gedächtniss Erleichterung verschaft. Die Zergliederung in linguistischer Hinsicht verschmäht auch blosse Muthmassungen nicht, und lässt sich auf die Lösung vieler Fragen ein, die, ohne den Gebrauch anzugehen, nur die geschichtliche und philosophische Beurtheilung der Sprache angehen. Sie strebt eigentlich nach der Lösung der zwiefachen Aufgabe : aus welchen Urlauten, und auf welche Weise die Sprache erst ihren Wörter- vorrath, dann die verbundene Rede zusammensetzt? und in welchem Grade der Zweckmässigkeit, oder Vorziiglichkeit, und auf welche Art sie der Nation, die sie redet, zum Organ wird, die Welt in sich aufzufassen, Ideen zu bearbeiten und hervorzubringen, das geistige Wirken der Menschheit zu theilen, oder zu fördern?</p>

               <p>Immer aber bleibt es nothwendig, den lexicalischen und gram- maticalischen Theil zu trennen. Ich fange mit dem ersten an, und zwar so, dass ich ihn zuerst an und für sich in der Zusammensetzung und Natur seiner Elemente, dann im Verhältniss zu dem durch ihn zu bezeichnenden Stoff betrachte. Der grammaticalische Theil wird leichter verständlich seyn, wenn man bereits mit dem ganzen Material der Sprache bekannt ist, und allgemeine Betrach- tungen werden, als aus dem Ganzen gezogene Endresultate den Schluss machen können.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">I.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">Lexicalischer Theil.</title>
               </head>
               <p>Zerlegung desselben in seine Elemente. System der Zusammen- setzung derselben.</p>

               <p>Den grossesten und unangenehmsten Kampf hat der Sprach- forscher mit dem Aufsuchen der wahren Laute einer fremden<pb n="4.255" xml:id="pbIV255"/> nung derselben zu bestehen. Es fehlt noch bis jetzt an einer irgend vollständigen Tonleiter der Buchstabenlaute, und an einer sichren Anweisung, jedem fremden darin seine Stelle anzuweisen. Wäre aber auch beides vorhanden, so verlangte der Gebrauch ein geübteres Ohr, und mehr Sorgfalt, als sich gewöhnlich voraus- setzen lässt. Die Mexicanische Sprache ist indess von dieser Seite nicht schwierig, alle ihre Buchstaben scheinen wie bei uns ausgesprochen zu werden. Nur das fz, das für einen einfachen Buchstaben gilt, scheint schwierig zu treffen zu seyn. Tapia Zenteno^) beschreibt es als einen Zischlaut, der mit geschlossenen Zähnen hervorgebracht wird. \"etancourt ^) lässt die Zunge nicht an die Zähne, sondern mit voller Kraft an den Gaumen schlagen.</p>

               <p>Es fehlen in der Sprache d, d,/,j, r, II {das doppelte Spanische), il (n con tilde). Gewöhnlich fügt man den fehlenden noch g, s und V hinzu. Allein g wird in einigen Fällen durch li ersetzt. CihuatV") lautet, wie ctgtiatL^) Z hat denselben Ton etwa, wie s, und die Silbe ua wird von den Weibern gewöhnlich va ausgesprochen. Von dieser Eigenthümlichkeit besondrer Aussprache, oder eignen Sprachgebrauchs beider Geschlechter, der häufiger bei den Americanischen Sprachen vorkommt, wird bei Gelegenheit andrer, wo es w^ichtiger ist, näher zu reden se3^n.</p>

               <p>Den meisten uns bekannten Americanischen Sprachen fehlen mehrere Buchstaben, den einen diese, den andern jene. Am constantesten ist der Alangel von d und /. Allein im Ganzen sind diese fehlenden Laute solche, die durch andre ersetzt, und leicht mit ihnen verwechselt werden, b und /, d und t, l und r, g und //, s und z, li und v. Der Unterschied liegt also oft nur in der be- ständig weicheren, oder härteren Aussprache. Indess ist es nicht immer so. Denn einigen, der Othomitischen, und zum Teil der Mixteca, fehlen beide solcher Buchstaben zugleich, z. B. / und r. Wo zu einer Nation, wie zu den Coras, welchen das / fehlt, ein Mexicanisches Wort mit diesem Buchstaben übergeht, setzen sie kein r an seine Stelle, sondern lassen nur das / aus. Eben die Coras, deren Sprache sonst der Mexicanischen sehr gleicht, scheinen auch zu beweisen, dass verwandte Stämme solche Verschiedenheiten haben können. Bei den Naticks unterscheiden sich</p>

               <p>V Über beide Grammatiken vgl. Adelung und Vater, Mithridates ^, ^, gr. y „Cihuatl" verbessert aus „Huahua". ^j „ciguatl" verbessert aus „guagua".<pb n="4.256" xml:id="pbIV256"/> drei Dialecte dadurch, dass sie an denselben Stellen, nach ihrer Verschiedenheit, /, n und r haben. V^iel mag auch an der Be- zeichnung liegen, und so ist dies Fehlen von Buchstaben nicht charakteristisch zu nennen. Auch in andren Sprachen findet es sich. Das eigentliche f war auch dem Griechischen fremd, oder bloss in der Aspiration, dem Digamma, vorhanden.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dass das Griechische &lt;f nicht wie unser f gesprochen wurde, ist sichrer, als dass das lateinische f genau unsern Laut hatte. Wenn man aber, was man noch davon kennt, zusammennimmt, so scheint mir das letztere v/ahrscheinlich, dagegen</hi></note> Es kommt gleichfalls wenigstens nicht ursprünglich , sondern bei fremden, angenommenen Wörtern, oder durch Verwechslung mit andren Consonanten vor in der Vaskischen, den Slavischen,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Dobrowsky's Entwurf zu einem allgemeinen Etymologicon der Slawischen Sprachen. S. 3.</hi></note> Esthnischen und Lettischen Sprache, dagegen findet es sich in allen Töchtersprachen des Lateinischen, allen Deutschen, dem Gaelischen, Kym- rischen und Ungrischen. Unter den Orientalischen Sprachen hat dasselbe die Arabische, und Persische, die Hebraeische und Chal- daeische nicht. Das Sanskrit ermangelt desselben; denn fha ist nur das aspirirtc pa***) Diese flüchtige, und bei weitem nicht vollständige Uebersicht scheint zu beweisen, dass an sich aller- dings verwandte Sprachen, wie die Slavischen, sich hierin ähnlich sind, allein auch solche, deren Verwandtschaft sich nicht abläugnen lässt, wie Sanskrit, Persisch (was seinerseits zum Arabischen zurückführt), Griechisch, Lateinisch, Deutsch, ihn haben und entbehren. Die Aussprache mag wohl eher, als alles andre, climatisch seyn, und es scheint, als wenn der Westen Europas, seinen südlichsten Theil, da das Vaskische auch hier Ausnahme macht, abgerechnet, den härteren Hauchlaut entweder, wenn er von Asien muss man wohl unterscheiden, wie es ursprünglich ausgesprochen, und wie den Griechischen Buchstaben später nachgemodelt wurde. Das Verdammungsurtheil, das Quincti- lian darüber ausspricht, und die Thatsache, dass der Grieche den Namen Fundanius nicht aussprechen konnte, scheinen hier entscheidend. Es entsprach daher wohl auch nicht ganz dem Digamma, gewiss aber nicht dem f, wie denn überhaupt bei Hauchen (und ein Hauchbuchstabe ist f immer nur), wo der Grad entscheidend ist, Identitaet der Laute nicht einmal verlangt werden muss. Dass der yLaut dem Griechischen fremd war, und die Römer ihn also auf ganz verschiedene Griechische Wörter übertrugen, zeigt die etymologische Untersuchung der Wörter, in welchen ein f vorkommt. Die griechischen Stammwörter haben da entweder den Spiritus asper: felis, allov^og, frigeo, (iiyto) ; ß : ßuo, ß).voj, fremo, ßQe/uco ; tt .• figo, Trr'iycj ; &lt;f : fero, rfSQco. Vgl. Schneiders Elementarlehre der lat. Sprache. I. S. 262 — 267.<pb n="4.257" xml:id="pbIV257"/> mit herkam (wie die Vergleichung des Persischen vermuthen lässt), nicht abgelegt, oder angenommen habe. Kj^mrisch und Gaelisch sind wahrhaft WestEuropaeische Ursprachen, und die Lateinische Sprache hat mir immer eine doppelte Natur zu haben geschienen, einen in leicht darstellbarer Formation aus dem Griechi- schen stammenden Theil, und einen, an dem alle graecisirende Etymologie verunglückt, der aus WestEuropa kommen mag, wenn auch er wieder in vielen Wörtern mit demjenigen, nament- lich Deutschen Wörtervorrath gleich seyn mag, der mit dem Griechischen denselben Ursprung hat. Gemeinschaftlicher Mangel, oder Besitz einzelner Buchstaben giebt also keinen sichren Abstammungscharakter ab. Ol Idingt wie im Französischen. Das End// bekommt eine Aspiration, so dass hierin auch der yTon der Sprache nicht fehlt.</p>

               <p>Q vor lii ist wie k\ vor ua, und ue wie cna. X hat den Griechischen Laut. (Tapia Zenteno p. 3.)</p>

               <p>O und U wird häufig verwechselt, so dass es ungewiss ist, ob Gott teotl (was jedoch für das richtigere gilt) oder teutl auszusprechen ist. Das it nähert sich mehr dem 0, als umgekehrt. Z und f scheinen durchaus gleichlautend, tlazotla und ilagotla, ebenso /, i und y. Ich habe aber doch lieber mich strenge an die Orthographie meiner Quellen, ob sie gleich wechselt, gehalten, als eine Gleichförmigkeit einführen mögen.</p>

               <p>Diphthongen, obgleich die Grammatiken darüber schweigen, finde ich gar keine, es müssten denn quauitl, und ähnliche Wörter, wie nicht scheint, in zwei Silben, statt dreier, ausgesprochen werden.</p>

               <p>Die Silben sind sehr einfach, meistentheils nur von zwei, höchstens drei Buchstaben. Die von vieren sind nur in Verbindungen mit // häufig, und kommen sonst bloss mit d vor. Trotz des häufigen / kennt das Mexicanische keine andre Verbindung dieses Buchstabens, als mit t, weder mit /, noch c, und in allen Americanischen Sprachen sind die Verbindungen von ■mutis mit liqiiidis selten. Doch hat die Mixteca Sprache die sehr ungewöhnliche von tn. Es möchte wohl seyn, dass Sprachen, die ihrem Ursprung noch nahe sind, überall diese Silben wenig kannten, die vielleicht erst später aus Zusammenziehungen entstanden sind. Bei mehreren Worten mehrerer Sprachen ist dies deutlich nach<pb n="4.258" xml:id="pbIV258"/>ZU einem Laut. S^ könnte nur in 2I vorkommen. Aber dies scheint nie in derselben Silbe zu stehen. Die in den Europaeischen Sprachen so häufige Bezeichnung der Stätigkeit durch diesen Laut fällt also hier hinweg.</p>

               <p>Ueber die Gestalt der Wörter lässt sich nicht mit Bestimmtheit urtheilen, da die Art der Verbindung der Silben im Schreiben zu unsicher ist. Ob die Silben, Pronomina und Praepositionen, welche die Sprache immer unmittelbar an das Verbum anschliesst, Ein Wort ausmachen, oder mehrere, liesse sich nur ausmachen, wenn man Kenntniss des Accentes besässe. Denn wo nicht unzertrennlich mit einander zusammenhängende Wörter doch Eine Wortform bilden sollen, muss der Accent sie beherrschend zusammenhalten. Ohne dieses Hülfsmittel bleiben die verschiedenen verknüpften Wörter nur im S^aäi construdo neben einander, allein immer einzeln stehen. Es ist auf keine Weise gleichgültig, ob auch für sich allein bestehen könnende Ideen in Ein Wort verbunden werden, oder nicht, nicht für den Begriff, in welchem die logische Form immer der der Sprache folgt, und dieser gemäss enger, oder loser verknüpft, unterordnet, oder neben einander stellt, und noch weniger für den Wohllaut der Rede, da in der gebundenen und ungebundenen die Worteinschnitte eine wichtige Rolle spielen. Es ist aber auch nicht immer leicht zu bestimmen, was Ein Wort ausmacht. Die innere Unzertrennlichkeit der Elemente, und der Accent leiten allerdings dabei. Allein wie soll es mit der Enclisis gehalten werden, die nicht bloss im Griechischen, sondern im Englischen, Deutschen, im Grunde, der Natur der Sache nach, in allen Sprachen gefunden wird? Machen die unter derselben liegenden Wörter nicht wahre Theile des Hauptworts aus? Im Griechischen scheint dies kaum zu bezweiflen, obgleich vielleicht noch immer eine Art von Pause beobachtet worden seyn mag, um eine Nuance der Begriffsbestimmung und des Silbeneinschnitts in einer so über alles sinnigen und v^^ohl- lautenden Sprache mehr zu besitzen. Würde es auch nur auffallend scheinen, wenn im Deutschen diejenigen accentlosen Pronomina, deren Buchstabenbau es gut zulässt, unmittelbar an das Verbum geheftet würden, und man will s tu statt wMÜst du<pb n="4.259" xml:id="pbIV259"/> diese Stellung mehr als etwas andres zu beweisen, indem die Endsilbe des Worts den acutus empfängt, und da die Rede doch noch fortläuft, ihren Ton also den folgenden Silben mittheilt. Aber hatte alsdann das Wort wirklich zwei gleiche Accente, oder ordnete die Aussprache den einen dem andren unter, wie wir sehr häufig z. B. in Nothwendigkeit, lorbeerumkränzt u. s. f. thun? Denn dass die Endsilbe wäre bei dieser Betonung abgerissen, und mit den Encliticis zu einem neuen Wort gestempelt worden, ist weniger glaublich, obwohl der Apostroph eine solche Trennung, oder eigentlicher Halbverbindung zweier Wörter allerdings hervorbringt. Einen andren Fall, in welchem die Worttheilung nur für das Auge vorhanden ist, liefert der Artikel, den man höchstens als einen tonlosen Vorschlag des Worts ansehen kann, und also immer mit in sein Gebiet hineinziehen muss.</p>

               <p>Von den Accenten des Mexicanischen kommt bloss ein sehr kurzes, und ganz unzulängliches Kapitel in Figueroa's Grammatik vor, aus dem man aber doch lernt, dass die Vocale vor der Endigung // theils kurz, wie in teil, theils lang, wie in atl sind, eine Notiz, die man wohl weiter ausgeführt wünschen möchte. Er führt an dieser Stelle an, dass gewisse Vocale, wie a in tatli sich mit einem Sprunge, saüillo , den er hernach durch ein Schluchzen, einen Aufenthalt erklärt, aussprächen. Tapia Zenteno nennt die Lehre von diesem saltülo eine unnütze Belästigung der Anfänger, und sagt, dass er sich auf keine Regel bringen lasse. Es geht aber nichts desto weniger daraus hervor, dass die Vocale Verschiedenheiten in der Aussprache annehmen, von denen unsre Hülfsmittel uns gar keine Rechenschaft geben. Diese Aussprache der Vocale mit einem Sprung, oder Aufenthalt dazwischen ist auch in der Othomi Sprache, w^elche die schwierigste für die Aussprache scheint. In dieser aber unterscheidet man diese Aussprache mit dem Sprung von der mit Schluchzen, die andre Vocale haben, und die viel härter seyn soll.</p>

               <p>Auf diese Weise besteht die Mexicanische Sprache aus sehr langen, oder doch sehr enge verbundenen Wörtern, die aus vielen und ganz kleinen Silben, meistentheils nur von zwei Buchstaben zusammengesetzt sind, einer grossen Menge von / und unglaublich vielen Verbindungen dieses Buchstabens mit t. Neben dem // herrschte vorzüglich ch und das zischende iz. Es ist in ihr endlich ein Ueberliuss an verdoppelten Silben, vorzüglich im Anfange der Wörter. Sie kann daher weder einen vollen, noch würdigen Ton<pb n="4.260" xml:id="pbIV260"/> haben, sondern mehr einen abgebrochenen, klingelnden, lallenden. Wenn, wie es mir ausgemacht scheint, diese ursprüngliche Naturmusik einer Sprache von dem wesentlichsten Einfluss auf die nachherige künstlerische und wissenschaftliche Ausbildung der Sprachen, und der Nation selbst ist, da auch im Dichten der unbestimmte Ton oft der Erfindung der Gedanken vorausgeht, so lässt sich aus der Mexicanischen allerdings wenig Günstiges schliessen. Freilich ist aber auch unsre Bekanntschaft mit ihr, vorzüglich von dieser Seite, zu gering.</p>

               <p>Kein Wort fängt mit / an. Um nun gleich auf die einfachsten Grundlaute der Sprache zu kommen, scheint es am besten, nach alphabetischer Ordnung alle diejenigen Wörter herzusetzen, die unbezweifelt Wurzelwörter sind. Ich habe nemlich zuerst aus dem grossen gedruckten Wörterbuche die Wörter ausgezogen, welche nicht sichtlich abgeleitete, oder zusammengesetzte sind, und dadurch ein zweites Wörterbuch von etwa 2,000. Wörtern gebildet. Von zusammengesetzten habe ich darin nur die aufgenommen, die in einfacher Form nicht vor- handene Primitiua enthalten. Es versteht sich aber von selbst, dass darunter gewiss eine beträchtliche Anzahl sind, die von einfacheren abgeleitet sind, und die ich nur nicht als solche habe erkennen können. Aus diesen werde ich jetzt hier wieder die aus- sondern, welche die aller einfachsten, und daher nicht leicht zu bezweiflen sind. Ich werde daher in diesem Register nicht über zweisilbige Wörter hinausgehen. Wirklich alle Wurzeln rein und vollständig auszuscheiden, dazu möchte wohl unsre Sprachkunde noch bei keiner Sprache hinreichen. Ich lasse die einsilbigen Wurzeln den zweisilbigen vorausgehen, und ein vorzüglicher Zweck bei dieser Zusammenstellung ist der, die Vergleichung mit andren Sprachen zu erleichtern, die allemal schwer und unsicher bleibt, solange eine solche scheidende Sichtung nicht vorgenommen ist.</p>

               <p>Einsilbige Wurzellaute. A — die verneinende Partikel bei Zusammensetzungen theils mit Nominibus, theils mit Verbis. Die volle, allein stehende Negation ist auw. Hiervon ist nun entweder a die Abkürzung, oder für sich die volle Verneinung. Ich glaube das letztere, und halte mo für einen Zusatz. Mo ist in einigen Fällen das Pronomen der 2. Person, in andern der<pb n="4.261" xml:id="pbIV261"/> lichkeit mit dem « privatiuo bleibt auffallend, und ich halte es für sehr zweifelhaft, dass das a eine Abkürzung von avEv, «7'« und aycLv sey. Es scheint mir weit natürlicher, dass derselbe Vocal (in der zweiten Bedeutung auch mit o verwechselt in o/&lt;wg) mit verschiednem Ton und Geberde die Hauptbedeutung enthalten habe, und die andren Silben nur Zusätze sind. Ac — Wer, welcher; davon aca, einer ....</p>

               <p>Ich habe in dem Vorigen versucht, die einfachsten Wortelemente der Mexicanischen Sprache zu geben, zu welchen die vorhandenen Hülfsmittel aufzusteigen erlauben. Ich werde nun zeigen, wie aus denselben die Wörter, deren sich die Rede bedient, sie mögen einfache, oder zusammengesetzte seyn, gebildet, hernach wie die so gebildeten Wörter zu der zusammenhängenden Rede verbunden werden. Das letztere ist das bestimmte und eigent- liche Geschäft der Grammatik, obgleich man auch das erste, die Bildung von Substantiven aus Verbis, von Adjectiuen aus beiden u. s. f. wohl mit in die Grammatik aufnimmt, und Alles in ihr zusammenfasst, was sich auf Regeln zurückbringen lässt.</p>

               <p>Man kann bei der Entwicklung des Systems einer Sprache einen doppelten Weg wählen, einen analytischen, oder synthetischen. Mir hat es am besten geschienen, vor dem Leser den ersten, für mich den letzten zu nehmen. Durch die Nothwendigkeit, beide durchzumachen, wird das Gebiet der Sprache besser durchforscht ; und die anahiische Methode v^^ürde auch den Leser, wenigstens den der Sprache noch unkundigen, verwirren, da die synthetische das System derselben vor seinen Augen gleichsam aufbaut.</p>

               <p>Kein Nomen, Substantiuum oder Adjectiuum, endigt, soviel ich habe beobachten können, wenn es für sich steht, in seinen Wurzellaut, oder besteht allein aus demselben. Allen kommt eine Endigung, welche sie als nomina bezeichnet, hinzu. A, te, naca sind nur die Wurzellaute von Wasser, Stein, Fleisch, zu diesen Substantiven selbst werden sie erst durch tl in atl, teil, nacatl. Eben so der W^urzellaut izia erst in iztac zum Adjectiue weiss. Von einem Fall, wo zwar auch der Wurzellaut nicht allein steht,</p>

               <pb n="4.262" xml:id="pbIV262"/>
               <p>Dagegen verlieren sich, wie die Grammatik lehren wird, einige dieser Endigungen wieder in einigen Fällen, wenn das Wort durch eine grammatische Zusammensetzung vorn anwächst. So wird aus : Mutter, nantli in der Zusammensetzung: meine Mutter, nonan. Bei der Pluralform bleibt bei einigen Wörtern die Endigung tl auch ohne Anwachs im Anfang weg, so dass dann die Wurzel wirklich allein übrigbleibt, welches aber auch der einzige Fall ist. Tlacail, Person, pl. tlaca. Doch bleibt der Ton auch dann nicht ganz derselbe, indem der Endvocal dann aspirirt wird. Durch die blosse Verdopplung der Anfangssilbe verliert sich die Endigung manchmal, aber nicht immer. Tetco, Götter, feietl, Steine.</p>

               <p>Das erste deutet auf der einen Seite ein Streben in der Sprache an, nichts Formloses in sich zurückzulassen; aber es ist auf der andren ein Beweis der Aengstlichkeit roher Nationen jede Nebenbestimmung an einem Wort durch eigne angehängte Laute zu unterscheiden.</p>

               <p>Das letzte verdient Aufmerksamkeit, ob es sich in andren Sprachen auch findet.</p>

               <p>Die Endsilben des Nomens sind: a(ya), c, ca, can, co, e, hua, yan, in, yotl, li, litztli, 7t, ni, o, pü, po, pol, qiii, tic, tl, tla(llo), tlanfllan), tli(lli), to7t, tontli, tsm, tzintli, zolli.</p>

               <p>Von diesen trägt an sich:</p>

               <p>I., das Substantiuum :</p>

               <p>I., ueberhaupt, und ohne dass die Endigung eine bestimmte Classe bezeichnet: tl,tli,m. In diese Laute endigt der bei weitem grösste Theil der Mexicanischen Substantiuen. TU verbindet sich wieder mit andern Endigungen, woraus entstehen litstli, da, wenn bei diesen Wörtern die Endigung verloren geht, litz bleibt, to7itli, tzintli, wo man die einfachen Endungen to7i, und tzi7i auch hat. Eine ähnliche Verbindung von yo und tl mag auch in yotl zum Grunde liegen.</p>

               <p>Von tu kommt li, was die Grammatiken, als eine eigne Endung aufführen. Aber es findet sich nur da, wo ein / vorhergeht, und ist bloss die Endigung ///, aus welcher nur in der Aussprache die beiden / das / in ihrer Mitte ausgestossen haben. Eben so sind die Endungen tlan und la7i dieselben, wie Vetancourt in seiner Grammatik ausdrücklich /c»/. 30. bemerkt. Die so gebildete Endung<pb n="4.263" xml:id="pbIV263"/> Das erste / kommt alsdann von der Endigung des Passivs lo. Mati, lehren, machtüo, gelehrt werden, tlamachtüli, die gelehrete Sache, die Lehre, Doctrin, oder der in einer Sache Unterrichtete, der Schüler. Der \''orschlag tla gehört nicht sowohl zur Substantiv- formation, als er den Unterschied der Bedeutung angiebt. In tla liegt der Begriff einer Sache, so wie in tc einer Person. Daher tcmaditilli, der Unterricht, die Lehre, als gegen eine Person ge- richtet; nemachtüli, der Selbstunterricht, das Studium. Ob nun alle in /// endigende Wörter von Passiuis stammen.^ ist, wo die Wurzel unbekannt ist, schwer zu sagen. Manchmal lässt es sich allerdings da aufweisen, wo die Bedeutung ganz verschieden ist. So heisst qitalli gut, und qua kauen, essen. Daher tlaqualli, die Speise, und in dem Sinne des rohen Menschen, hernach qualli alles Gute überhaupt. Die Ver\A^andtschaft beider Ausdrücke zeigt das Verbum qtmltia, das zugleich heisst machen, dass einer gut werde, und machen, dass einer esse. Im letzten Fall wird nur gewöhnlich tla, etwas, vorgesetzt. Callt, das Haus, ist ungezweifelt desselben Ursprungs, es mag nun von ca, stehen, sich befinden, oder von einem \A^ort herkommen, das ich wohl in Compositis, aber nicht als einfaches Wort finde, was verbinden, zusammen- fügen bedeutet. Allein in tlalli, die Erde, und andren dürfte es für jetzt unmöglich seyn, die Entstehung aus einer Passivform nachzuweisen, und daher musste der Endung li auch hier, nicht bloss bei den Verbalien erwähnt werden.</p>

               <p>2., als von einem Verbo herkommend afyaj, ca, liiztli, ni, qui, yotl})</p>

               <p>Es bedarf kaum der Bemerkung, dass auch Endungen, die hier nicht genannt sind, dem Verbo zur Umbildung in Nomina angehängt werden können ; so wie hinwiederum mehrere der hier aufgeführten auch andre Redetheile, als Verba, in i^eue Nomina verwandeln. Ich erwähne hier nur derjenigen Endungen, welche hauptsächlich den Verbis dienen, und gewisse Classen von Substantiven hervorbringen, so wie auch um hier dasjenige mitV Hier ist folgender Absatz gestrichen: „Es werden hier nur diejenigen Endungen erwähnt, durch welche Verba so gewöhnlich und regelmässig in Nomina verwandelt werden, dass man sie mit Participien gewissermassen ver- wechslen kann. Sonst versteht es sich, dass auch andre Endungen, in Verbindung mit Verbis, Substantive bilden. So von tlagotla, lieben, tlagotli, eine geliebte kostbare Sache , von micqui , sterben , miccoyan , Ort wo gestorben wird, Sterblichkeit."<pb n="4.264" xml:id="pbIV264"/> zunehmen, was von den Participien des Mexicanischen gesagt werden kann. Ich werde daher hier auch nicht bloss von Substantiven reden, und alle Adjectivformen ausschliessen können. So ängstliche Theilungen sind bei Sprachen, in welchen eine so genaue Absonderung der Redeformen nicht vorhanden ist, nicht anwendbar, und Sprachen dieser Art werden durch das Hineinzwängen in unsre grammatische Form wirklich entstellt. Alles was man sich erlauben kann, ist von dieser Form soviel beizubehalten, als zum logischen Ordnen des Stoffs, und zur Ver- gleichung mit andren Sprachen nothwendig ist.</p>

               <p>Auch bei der noch unvollkommensten Behandlung der Sprache musste sich das Bedürfniss zeigen, die in einem Zeitworte ausgedrückte Handlung, mit ihren Nebenbestimmungen, als bleibend, mithin als Zustand, Person, oder Eigenschaft zu bezeichnen. Dies geschieht entweder durch eine Umschreibung mit einem pronomine relatnio : der, welcher schreibt, oder einem Verbale : der Schreiber, oder einem Participio : der Schreibende. Das Participium ist ein feiner, in seinem Unterschiede von dem Verbale nicht leicht festzuhaltender Begriff. Die wahre Natur des Verbi muss so vollständig, als möglich in ihm bleiben, allein da sie in einem (nemlich formalen, da man bei grammatischen Untersuchungen immer nur von der Geltung des Redetheils in der Rede, nicht an sich reden muss) Fortschreiten besteht, für den Augenblick, zum Behuf der Rede, gefesselt, angehalten erscheinen. Das verbale Substantiuum, oder Adjectiuum kümmert sich dagegen nicht um die grammatische Natur des Verbi, von dem es herstammt, es legt dieselbe ab, und behält nur den Begriff". Im Participium liegen gewöhnlich nur wirkHche Nebenbestimmungen des Verbi, vorzüglich die der Zeit, obgleich es auch den vollkommensten Sprachen darin an Vollständigkeit fehlt, und da dasselbe hierdurch genau an das Verbum gebunden ist, so pflegen auch die Bildungsregeln eben so beständig, und unveränderlich zu seyn, als für die Zeiten und Personen selbst. Aus diesem Grunde wird das Participium mit Recht zum Verbo gezählt. Seine eigentliche Participialnatur aber, die immer darin besteht, in der Form eines Nomens, doch noch, so viel als möglich, die Function des Verbi zu verrichten, äussert sich auch durch seine Stellung in der Construction. Nur wo es sich recht nah an das Verbum des Satzes anschliesst, und selbst ganz als Verbum gedacht werden muss, erscheint sie wahrhaft; in den übrigen Fällen tritt das Participium geradezu in die Classe der Verbalien.<pb n="4.265" xml:id="pbIV265"/> Jenes nun geschieht recht eigentlich nur da, wo das Participium Praesentis, oder Futuri, wie sonst ein Aduerbium an das Verbum angeschlossen, daher nicht in das Substantiuum, als dessen Eigen- schaft eingeschachtelt, sondern erst das Substantiuum allein, dann in Verbindung mit dem Verbo des Satzes, und endlich so verbunden mit der im Participio enthaltenen Bestimmung gedacht wird. Dies giebt den Unterschied zwischen den beiden Ausdrücken: der kämpfende Held siegt, und der Held siegt kämpfend.^) Bei der Sprache, und dem \^ortrag kommt es nicht bloss auf das, was man sich vorstellt, sondern auf die Art des Vorstellens an. Nun ist diese bei diesem Participialgebrauch lebendiger, da die Handlung, die Bewegung vorherrscht, und die Nomen-Natur des Participii doch das Ganze in Ein Bild (da die Auflösung in Verba mehrere an einander reihen würde) und ohne Einschiebsel (wie es durch Auflösung in Constructionen mit Conjunctionen geschieht) zusammendrängt. A^ermöge dieser \^erbum-Natur construirt auch das Participium den Theil der Rede, der von ihm regiert wird, anders, als das Nomen: der ihn liebende, von ihm geliebte Mann. Die Participien Passiui verstatten indess den zwiefachen hier geschilderten Gebrauch nicht in dem gleichen Mass, und nähern sich mehr wahren Adjectiuen.-) Nur die absoluten Participial- constructionen der Alten Sprachen machen hier eine völlige Ausnahme. Sie könnten gar nicht mit Adjectiuen gemacht werden, da sie nur durch die Verbum-Natur der Participien verständlich sind, wenn gleich die wirkliche Auflösung in das Verbum nur ein Hülfsmittel der Schule ist, und, wie alle solche Hülfsmittel, die Construction eigentlich zerstört. Die grosse Freiheit in diesen Constructionen ist einer der edelsten Vorzüge der Griechischen Sprache.</p>

               <p>Es entsteht nun die Frage, wie die Sprache die Participien als solche bezeichnet, und hierüber klarer zu werden, kann die genaue Untersuchung jeder einzelnen allerdings beitragen.</p>

               <p>Die Mexicanische hat zuerst den einfachen Wtg, jeder dritten Person jeder Zeit des Verbi die Silbe in vorzusetzen. Te-midia,</p>

               <p>V l&gt;lach „kämpfend" gestrichen : „Den festen Zusammenhang dieser Participien mit dem Verbo sieht man daraus, dass sie sich viel natürlicher in Verba, welche mit jenem durch eine Copula verbunden werden (der Held kämpft imd siegt), als in Umschreibungen mit dem Relatiuo , . . ."<pb n="4.266" xml:id="pbIV266"/> er tödtet jemanden, in-temictia, tödtend. Allein dies in ist ein eigenes Wort, eine Art von indeclinablem Relatiuum, die Beziehung eines Worts in der Gonstruction auf das andre anzuzeigen, und die Grammatik ist so unvollkommen, dass dasselbe für ganz ver- schiedne Beziehungen gebraucht wird. Jene Form ist also einer Umschreibung mit dem Relatiuo: der, welcher tödtet gleich zu achten. Dies /;/ wird selbst mit dem Substantiuo: Mörder verbunden : in-tcinictia-ni, und heisst dann bloss : der, welcher der Mörder ist. Denn: Seyn, als blosse Copula, wird immer aus- gelassen.</p>

               <p>Die zweite Bezeichnungsart ist die Hinzufügung mehrerer Endungen zum Verbo. Allein diese Endungen bilden im Grunde nur Verbal-Substantiua und Adjectiua. Tlazotlani, der Liebhaber; Üazotlaloni, liebenswürdig. Vom Verbo bleibt dabei weder Person, noch Zeitbestimmung. Nur Passiv- und Activform lässt sich mehrentheils unterscheiden. Dunkel sieht man auch, dass die Sprache nach einem Unterschiede, dessen Bezeichnung ihr nur nicht gelungen ist, gesucht hat. So kann man von tlacuüoa, etwas mahlen oder schreiben, die beiden Verbalformen tlacuüo , und ttacuüoani machen. Allein die erste bezeichnet mehr den Mahler überhaupt, die letzte den eben mahlenden. Die erste ist vom Praeterito , die andre vom Praesenti gebildet. Vetancourts Gr. fol. 13. Doch geht dieser Unterschied, soviel man sehen kann, gar nicht durch die ganze Sprache.<pb n="4.267" xml:id="pbIV267"/> weil der Ursprung der Participien in vielen Sprachen wohl eine solche Verbindung der Verbalformen mit einer Postposition gewesen seyn möchte. Im Mexicanischen wird die letzte bis zu an abgekürzt,^) wenn das Verbum in i endigt. So to-ncmi-an, unsere Lebenszeit. Die Grammatiker sagen sogar bis zum blossen n\, allein ich finde keine andre Fälle, als die genannten. Im Vas- kischen verwandelt die blosse Hinzusetzung eines n jede Person des \^erbi in ein Participium.*) Die Aehnlichkeit hiervon mit dieser Mexicanischen Wortformation fällt in die Augen.</p>

               <p>Die Endungen, welche Verbal-zz^/mk« bilden, sind nun theils solche, die sich den Participien mehr nähern, theils andre.</p>

               <p>Die Endung ni macht Verbalia aus actiuis und passinis. Die Grammatiken setzen zwar für letztere 07Ü. Allein das o kommt von der Passivendung lo, oder co, so dass das \'erbale sich in loni, oder com endigt. In der actiuen Bedeutung entspricht das Verbal-7?(?/;Z(P« dem Participium im Praesens, und den lateinischen Substantiven in or\ in der passiven dem Participio in diis, und den Adjectiven in bilis. Tlazotla-ni, der Liebende, Tlazotla-lo-ni, liebensvv'ürdig. Diese zuletzt genannte Form in oiii drückt auch Instrumental-Substantiven aus, doch alsdann muss vorn das Object angedeutet werden, auf welches sich das Verbum bezieht. Hiiüeco, gegeisselt werden, Imtteco-m, der zu Geisselnde, te-huiteco-ni, die Menschengeissel (da te Zeichen der Person ist), tta-Jmiteco-ni, die Peitsche für das Vieh (da tla Sachen andeutet, wozu das Vieh gerechnet wird). Beide Ausdrücke sind nur wie das Allgemeine vom Besondren verschieden, der Begriff' Instrument muss hinzu- gedacht werden. Bei verbis neutris drückt man ihn auch so aus, dass man das ;// bloss an ihre Impersonalien heftet, die denn den Zusatz vorn, als netära, nicht haben können. Micqui, sterben, micoa, man stirbt, micoani patli, Trank, durch den man stirbt, Gift. Man kann auch der actiuen Form mit ni das handelnde Pronomen vorsetzen, oder was einerlei ist, der Person des Verbi das ni anhängen, allein dies giebt keine eigne Form, sondern ist nur ein Satz mit ausgelassner Copula. Ni-tlazotla, ich liebe, ni-tlazotla-ni, ich (bin) ein Liebender. Nach Tapias (S. 37.) ausdrücklicher Bemerkung bleibt der Sinn auch ohne ni derselbe. Was heisst dies<pb n="4.268" xml:id="pbIV268"/> anders, als dass, was hier i. Person des Verbi, Participium u. s. f. genannt wird, gar keine grammatischen Formen sind, sondern dass man bloss verschiedene Wörter so an einander hängt, dass ihre Stellung die Verbindung, und mithin den Sinn bestimmt. Nur weil nicht jedes dieser Elemente mehr für sich verständlich ist, und daher jetzt bloss als grammatische Inflexion Geltung erhält, ist von Grammatik zu sprechen. Allein die Aufgabe, die schweriich je gelöst werden dürfte, ist nur, ob es in allen Sprachen einst eben so, und ob es nur in einer einzigen, z. B. der Mexicanischen durchgängig so ist, dass alle Inflexion nur Anhängung einst mit eignem Sinn selbstständiger Elemente ist? Damit hängt zusammen, dass man dies actiue ni auch bei der Wurzel des Verbi auslassen, oder hinzusetzen kann, wenn nur der Gegenstand vorn angedeutet ist: te-namaca , an einen verkaufen, und davon der Verkäufer entweder eben so, oder te-namaca-ni.</p>

               <p>Bloss in actiuer Bedeutung gebräuchlich ist qni. Nur wenn es mit Neutris verbunden Vvdrd, kann es auch passiue Bedeutung erhalten. So palanqui, eine verfaulende, verfaulte Sache. Dies qui wird nicht an die Wurzel des Verbi, sondern an die 3. Fers, sing, des Praeteriti gehängt, der einzigen gewissermassen künstlich geformten Zeitform. Pia, bewahren, im Praet. pix ; daher tlapix-qiii, der Etwas-Bewahrer, der Priester.</p>

               <p>Dem qui entspricht beim Passiuo tli, oder, wie schon bemerkt, wenn ein / vorhergeht, ///. Tegi, mahlen, tcz-qui, die mahlt, da das Mahlen des Mais gewöhnlich auf Handmühlen von den Weibern verrichtet wird, tez-tli, auch durch eine nicht ungewöhnliche Buchstabenverwechslung (Tapia. S. 20.) tex-tli, Mehl, Teig. Diese passiue Bedeutung bleibt dieser Endung, auch wenn sie von dem Praet. actiid abgeleitet wird, wie manchmal geschieht. Haben dann die- selben Verba ein Passivum in lo, so kann man zwei Passivverbalien von ihnen machen: in ///, und tli. So von chilnia, machen. Ha- chihua-l-li und tla-chihu-tli, etwas Gemachtes. Aus dieser Bezeichnungsart entstehen aber Zweideutigkeiten, wie schon oben erwähnt ist, dass tla-machtil-li sowohl den Schüler, als die Doctrin bedeutet. Denn da machtil-li nur anzeigt, dass gelehrt, und tla, dass etwas gelehrt wird, so bleibt das Subject unbestimmt, und kann ebensowohl die Sache, als die Person se3^n. Vetancourt. 17.</p>

               <p>Ganz verschieden von Participiis, und abstracte Substantiue bildend sind die Endungen a (ya), litztli, ca, yotl, cayotl.<pb n="4.269" xml:id="pbIV269"/> ya, SO wie die passiue in ca, hat die Eigenthümlichkeit, dass sie nur da gebraucht wird, wo dem Worte vorn die Bezeichnung der Person vorgesetzt wird, von welcher die Rede ist, und zwar finde ich nur Beispiele von den ersten zwei Personen, die durch eigne Pronomina bezeichnet werden. Diesen Wörtern mangelt daher nur deshalb die eigentliche Substantivendung. Tla-ncqui, etwas wollen,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Sehkraft" gestrichen: „In andren Fällen ist die Vorsetzung dieses Pronomens nicht mit dieser Endung verbunden."</hi></note> 7io-tla-ncqtii-a, mein Wille. Tlachia, sehen, no-tladna-ya, mein Gesicht, meine Sehkraft.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„die handschriftliche Grammatik" verbessert aus „ Vetancourt" .</hi></note></p>

               <p>Liz ist, wie die Nomina in io des Lateinischen, und hat actiue Bedeutung, so wie ca (bei den Grammatikern, von der immer vorhergehenden Passivendung o, immer oca genannt) passiue. Tlazotlaliztli ist die Liebe, die ich hege, tlazotla-lo-ca die, welche zu mir gehegt wird. Daher wird auch ca nur mit dem Passiuum verbunden. Dies ca scheint nichts anders, als das Verbum seyn, was ebenso heisst. Soll Uztli einem \^erbo angehängt werden, dessen Wurzelendung ca ist, so wird aus dem letzten qui, alsdann aber auch manchmal nur ztli angehängt. Choca, weinen, Choquüiztli, choquiztU, das Weinen. Daher kommt es wohl, dass die handschriftliche Grammatik ^) vorschreibt, diese Endung immer an das Futurum zu hängen, wo denn die Charakteristik des fnhtrmii z bleibt, wenn bloss ///, dagegen wegfällt, wenn /as/// angehängt wird.</p>

               <p>Die Endung cayotl, die auch bloss als yotl, und wenn ein vor das y kommendes / das y verwandelt (was, im Vorbeigehn gesagt, doch beweist, dass das y wie ein Halbconsonant ausgesprochen wird), als lotl") erscheint, wird allemal, wenn sie Wörter aus \^erbis bildet, an die Passivform gehängt, und bezeichnet Abstracta. TlazoHa-lo-cayoä, die zu mir getragene Liebe. Sie verbindet sich aber auch häufig mit Substantiven, und erlaubt fast aus jedem ein Abstractum zu machen. Dann aber fehlt gewöhnlich, doch nicht immer die Silbe ca. So tco-ä, Gott, teo-yo-tl., Gottheit, yamanqui, sanft, das Substantiuum yaman-cayotl. Denn dass auch yotl wieder aus zwei Elementen besteht, zeigt sich dadurch, dass, wenn ein vorn<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>So von tlil-tic, schwarz, tlillotl, die Tinte/) qiial-li, gut, qualloÜ, Güte. Qualyotl bei Vetancourt. 32. ist wohl ein Irrthum.</hi></note></p>

               <p>V Nach „wollen" gestrichen : „tla-nequi-litz-tli, der Wille".<pb n="4.270" xml:id="pbIV270"/> hinzugefügtes Pronomen die Endung wegnimmt, bloss // wegfällt, und yo bleibt. Wenn das Wort in /mt'ä endigt, wird, um ein Abstractum zu bilden, nach Wegnahme des tä, hu in uh verwandelt (eine Versetzung, die auch in andern Fällen vorkommt) und dann yotl angehängt. Ein merkwürdiger Gebrauch dieser Endung in einem einzelnen Fall ist folgender. Wenn von Theilen des Körpers die Rede ist, so unterscheidet die Sprache, ob ich von dem meines eignen Körpers, oder von einem fremden,^) mir aber zugehörenden rede, vermittelst dieser Wortbildung. Nonacayo ist das Fleisch meines, yomiyo der Knochen seines eignen Leibes; dagegen nonacaiih das Fleisch, yomiitli der Knochen, die mir und ihm zum Gebrauch des Essens, oder sonst gehören. Die beiden letzten Worte kommen von nacaÜ und omitl, die ersten von den durch die Silbe yofl gebildeten Deriuativen. Dies ist wohl nur das reine factum. Die Missionarien nennen nun auch diese Wörter Abstracta, und brauchen nacayotl im moralischen und religiösen Sinn für Fleischlichkeit.</p>

               <p>3. als Wörter der Verkleinerung, Vergrösserung, Zärtlichkeit, und Verachtung: fil, tontli; pol; zollt.</p>

               <p>Die ersten drei sind ^^erkleinerungswörter , das zweite mit einer Beimischung von Geringschätzung. Pil, die Wurzel des Worts Knabe, von der das Verkleinerungswort selbst hergenommen ist; piliontli, pilton, ein Knäblein; CiJniatontli, mulier cula. Dagegen ist Cihuapü, W^eibchen, bloss Ausdruck der Zärtlichkeit. In tontli ist nur ton die Verkleinerungssilbe. Das tli ist das grammatische Zeichen des Nomens.</p>

               <p>Pol ist bei den Mexicanern dem Spanischen verachtenden -azo , und Italiaenischen -accio ähnlich. Es hat aber, wenn es auch häufig da gebraucht wird, wo die Grösse zur Beschimpfung dient, nicht in diesem Begriff seinen Ursprung. Poloa heisst sich verderben, ins Unglück stürzen, und ursprünglich wohl versenken, im Wasser verderben. Daher: tlacoani-pol, ein grosser Sünder.</p>

               <p>Pol und ton werden auch, um den Ausdruck zu verstärken, verdoppelt, wobei aber, wie bei allen Verdoppelungen von Silben von drei Buchstaben der letzte wegfällt, tlacoani-po-pol, cihua-to- ton-tli, ein sehr grosser Sünder, sehr unbedeutendes Weibchen.</p>

               <p>Zolli ist ein eignes Adjectiuum, und bedeutet: alt, verdorben. Es wird aber als Anhängsilbe zu grober Beschimpfung gebraucht,<pb n="4.271" xml:id="pbIV271"/> und dann auch oft verdoppelt. Tlaca-zo-zolli, ein elender, ver- lorner Mensch, von tlacatl, Person.</p>

               <p>Die Endungen //, und tli fallen bei dem Uebergang in diese Wörter hinweg, und qui wird in ca verwandelt. Ichtcqiii, Dieb, Ichtecapol, grosser Dieb.</p>

               <p>Zu diesen Wörtern kann man eigentlich noch die Formen rechnen, welche die Grammatiker Reverendales nennen, und die aus jedem Redetheil gebildet werden können. Da sie aber meisten- theils in Rücksicht auf die Person gebraucht werden, zu der man spricht, so gehören sie mehr zur Bildung der Rede, und mithin in die Grammatik.</p>

               <p>4. als Wörter des Besitzes und Eigenthums: htca, e, o. Diese beiden letzten Buchstaben haben die schon oben erwähnte Endaspiration.</p>

               <p>Die Endung des Worts bestimmt, welches dieser Affixen genommen wird, doch giebt es soviel Ausnahmen, dass die Regeln aufhören, lehrreich zu seyn. Die Endung qiä wird dabei bisweilen, wie oben, in ca verwandelt. Teopiaqui, teopixcahua, der Herr der Priester, so wie c vor dem e in qu übergeht. Tlac-tli, der Leib, tlaqu-e, der Besitzer des Leibes. Wo ein i vor der Endigung des Wurzelworts ist, wird es manchmal beibehalten, manchmal nicht : mai-tl, die Hand, ixi-tl, der Fuss, may-e, ix-c, der Besitzer der Hand, des Fusses. Motocayo , der Besitzer deines Namens, von dem Pronomen der 2'^ Person, und tocaiÜ, der Name.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Davon ist der in Spanien gebräuchliche Ausdruck Tocayo, mit welchem sich diejenigen nennen, die einen gleichen Vornamen führen, hergenommen. Es wird dort</hi></note></p>

               <p>Diese Bildungsart dient auch, Adjective zu machen. Ixtla- matiliztU, die Weisheit, txtlamatüize, weise ; vmhiuzotl, Ehre, maliiiizo, geehrt; tenyotl, Ruhm, te7tyo, berühmt.^) Es lassen sich auch aus diesen Worten des Besitzes neue gleicher Art machen, indem man zwischen die beiden zugleich angehängten Affixa e und Ima die Verbindungssilbe ca (die in der Grammatik mehr vorkommen wird) setzt, oder Ima allein verdoppelt. Calli, Haus, Cale, Hausbesitzer, Calecalma, Herr des Hausauch, ganz gegen die Mexicanische Ableitung, daraus das fem. tocaya gemacht.</p>

               <p>V Nach „berühmt" gestrichen: „Von der Endung o finde ich bloss diese imd ähnliche Beispiele. Wenn alle diese Adjectiue von Substantiven in yotl abstammen, so scheint es eine blosse Bildung eines Adjectiuums durch Weglassung der Substantivendunff, wovon mehr weiter unten."<pb n="4.272" xml:id="pbIV272"/> besitzers. Michin, Fisch, Michua, der Fischer (statt hua setzt man häufig bloss ua\, Molina in seinem Lexicon^) thut es beständig), Michialnia, der Herr des Fischers.</p>

               <p>Hierher scheinen noch drei für ihre Bedeutung merkwürdige Wörter zu gehören. Von den beiden Praepositionen Hoc und nahuac^ bei, neben, kommen tloqiie, und nahnaqiie, mit welchen die Mexicaner, schon vor der Ankunft der Spanier, Gott bezeichneten. Die Sprachlehrer erklären sie als den, der bei allem ist, bei dem das Seyn aller Dinge steht. Von Wort zu Wort bezeichnen sie aber den Herrn alles Bei, und Nebenseyns.'') Von yuhqui (in Molina's Wörterbuch v. igual : 7iJiqm), wie, gleichwie, wird yiihqiie, der Besitzer der Gleichheit, gleich.-)</p>

               <p>5. als Ortsnamen: c, co, can, yan, tta(lla), tlan(llan).^) Eigentlich sind alle diese Endungen Praepositionen, welche man nur im Mexicanischen hinten anhängt. Der Bedeutung nach bilden sie aber allerdings eigne Substantiua.</p>

               <p>Mizquitl, Gummibaum, mizquic, Ort, wo viel derselben wachsen; Mexüli, der Mexicanische Kriegsgott, Mexico, dessen Aufenthalt; tlaxcalchilma, Brodt backen, tlaxcalchihuacan, die Bäckerei; temach- tilo, es wird jemand unterrichtet, temadiHloyan, die Schule; teil. Stein, tetla, Ort der Steine; acalli, (Wasserhaus) Boot, acalla, Ort der Boote;<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. auch A. V. H. Mon. 94. V Vgl- Adelung und Vatei-, Mithridates j, j, 99. ^) Nach „gleich" gestrichen: „Gramm. Mscpt. i-j." ^) Hier ist folgender Absatz gestrichen: „Te-tl-a, Ort, wo viel Steine sind</hi></note> hiiehuc , der Greis, huehuctlan, Ort der Greise. An dergestalt mit Praepositionen gebildete Wörter werden bisweilen wieder die eigentlichen Substantivendungen angesetzt: micqui, sterben, mic-tlan, unter den Todten, Ort der Todten, inic-ttan-tli, Hölle. Dies, so wie dass man, wenn ein solches Substantiuum dieselbe Praeposition in der Rede annehmen soll, sie nicht noch einmal hinzufügt, sondern bloss wieder die Endung weglässt {mictlan, in der Hölle), zeigt hinlänglich, dass, solange nicht die eigne Substantivendung hinzutritt, diese Formen immer, als blosse Verbindungen von Substantiven mit Praepositionen angesehen werden.</p>

               <p>Aus dieser Bildungsform lassen sich eine Menge von Mexicanischen Namen von Städten und Provinzen erklären. So Tepoztlan,<pb n="4.273" xml:id="pbIV273"/> Ort des Eisens, Mechoacan, richtiger Michuacan (A. v. H. Neu- Spanien. 248.), Ort der Fisclie.</p>

               <p>Aus den Namen der Oerter werden die Namen iiirer Bewohner hergeleitet. Dies geschieht durch Hinzufügung von catl, dem HauptEIement von tlacatl, Person.') Nach Verschiedenheit der Endung des Ortnamens aber wird bloss catl angehängt, Tol- tocan (jetzt Toi uca), Tollocatl\, oder dem catl vorgesetzt te, Tcpostlaii, Tepoztecatl, oder me, Xaltocan, Xaltomecatl. Manchmal begnügt man sich auch bei der Weglassung der Endung des Namens, woraus erst recht deutlich wird, dass diese bloss ein den Ort anzeigendes Affixum ist. Tollocan, Tollo, ein Bewohner dieses Orts.</p>

               <p>6. als Wörter, die eine Gleichheit anzeigen: po.</p>

               <p>Auch diese Wörter sind nicht sowohl eigen gebildete Sub- stantiua, als vielmehr mit dieser Praeposition zu Einem Wort verbundne Begriffe.</p>

               <p>Die Vergleichung geschieht, soviel ich sehe, nur mit den Pronomina der drei Personen, nicht mit eigen ausgedruckten Substantiven in demselben Wort. Das Pronomen wird dann vor, und die Silbe po, nach weggelassener Endung des Wortes, diesem nachgesetzt. N-oquich-po, Mann wie ich. Manchmal kommt die N^erbindungssilbe ca vor die Endung. Mo-te-inacliti-ca-pOj Lehrer wie du. Soll der Gegenstand der Vergleichung ausgedrückt werden, so steht er besonders mit der Silbe in.'^) Aqum huel i-po-tzin in Teotl? Wer kann se^n (dem) gleich Gott? Dann tritt vor die Gleichheitspartikel das Pronomen der dritten Person, von dem das nachfolgende Substantiuum die Erklärung giebt.^)</p>

               <p>II. das Adjectiuum: c, tic. Es hat sich schon im Vorigen gezeigt, dass das Adjectiuum viele Endungen mit dem Substantiuum, von dem es nicht immer so scharf geschieden ist, gemein hat. Ich führe hier nur seine eigenthümlichen an, welchen, als eigen- thümliche Substantivendungen //, tli und in entsprechen.*)</p>

               <p>^j ISlach „Person" gestrichen : „(Ca, seyn, catli, wer? daher tlacatl, einer, eigentlich der etwas ist, der da ist)".</p>

               <p>^J Nach „in" gestrichen: „die als die allgemeine Bezeichnungsart von andern regierter Worte angesehen werden kann".</p>

               <p>V Hier ist folgende Anmerkung gestrichen: ,,Tzin ist die Ehrerbietungspartikel, da vom höchsten Wesen die Rede ist." *J Nach „entsprechen" gestrichen: „Die gewöhnlichste, und dem Adjectiuum am meisten eigenthümliche Endung ist tic."</p>

               <pb n="4.274" xml:id="pbIV274"/>
               <p>Iztac, weiss, ctflalli, der Stern, cülalttc, gestirnt, nextli, die Asche, nextic, aschig. Einige der Sprachlehren geben als Endung bloss c an, und leiten die Adjectiua in tic sämmtlich von Verben in ti her. Andre (Vetancourt. 29.) verwerfen dies. Es ist aber wohl richtig, wenn auch ti oft nur, als blosse Bildungssilbe, des Wohlklanges wegen stehen muss. C ist eine den Ort anzeigende Postposition. Aus dieser unbestimmten, ein Drin- und Dran-Se3'n bezeichnenden Idee scheint die des Adjectiuums gebildet.^) Die andren Endungen, durch welche Adjectiue, als Verbalien, als Bezeichnungen des Besitzes, Ortes, der Gleichheit u. s. f. entstehen, sind bei dem Substantiv erwähnt worden.</p>

               <p>In Molina's Wörterbuch kommt ixtlamati, weise, ohne alle Adjectivendung vor. Ich zweifle, dass dies richtig ist. In andern ähnlichen Formen hängt Molina selbst ni an: tlamatini. Es ist gleich im Anfang bemerkt worden , dass es in dem Geist der Mexicanischen Sprache zu liegen scheint, das Nomen allemal erst aus dem Wurzellaut eigen dazu zu stempeln.</p>

               <p>Von der Verbindung der Adjectiven mit 71a wird weiter unten die Rede seyn.</p>

               <p>Die Wurzel der Verben ist die dritte Person des Singularis im Praesens. Dies ist bei allen Sprachen natürlich, welche die Personen durch angehängte Pronomina bezeichnen. Ich und du werden natürlich ausgedrückt, bei dem blossen Verbum denkt man sich von selbst das unbestimmte er, sie, oder es.</p>

               <p>Das Verbum steht sehr häufig im Mexicanischen ohne alle Anbildungssilbe im blossen Wurzellaut, und kündigt sich dadurch als das Primitiuum des Nomens an. Nenn, leben, qua, essen, tlacoa, schaden. Denn a gehört hier zur Wurzel, wie man aus dem nah verwandten coa-tl, die Schlange, sieht.</p>

               <p>Einige wenige irregulaire Verba ausgenommen, endigt die Wurzel des Verbi allemal in a, i, oder 0, nie in e, u, oder einen Consonanten.</p>

               <p>Die eigenthümlichste Bildungssilbe des Verbi ist ii. Es entstehen vermittelst derselben Verba aus Substantiven: ^z'/Zz" Kind, /^'//z" zum Kinde werden ; Adjectiven: qualii, gut, qualti; aus Adverbien: ne7i, vergebens, nenti, vereiteln.</p>

               <pb n="4.275" xml:id="pbIV275"/>
               <p>An das ti wird auch noch bisweilen ein a angehängt,^) ohne dass die Bedeutung darum sich ändert: chantia, wohnen, sich aufhalten.</p>

               <p>Ausser diesen Fällen aber bildet Ha, bald allein, bald mit vorgesetztem c, oder /, ctia, Itia, eine eigne Art Verben mit der Bedeutung, dass man einen andern nöthigt, bewegt die Sache, die das Verbum ausdrückt, zu thun. Nemi, leben, nemitia, beleben; tlaxtlahua<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Um Verwechslungen vorzubeugen bemerke ich hier, dass die Wörter, die in den Sprachlehren in hua endigen, in Molinas Wörterbuch meist mit der Endung uia geschrieben werden. Ueberhaupt lässt Molina gewöhnlich das h aus ; so chiiia, statt chihua, machen.</hi></note> bezahlen, tlaxtlahualtia, machen, dass ein andrer zahle ; die Verba, die in ca., oder qtd endigen, nehmen die dreifache Endung an. Micqui, sterben, micqiiitia, ^nictia, und miqiiiltia, tödten.</p>

               <p>Eine zweite gew^öhnliche Endung des Verbi ist ihd: tläihui, sich schwarz machen, von ///'///, Tinte. Es ist nicht zu verkennen, dass dieselbe von yauh, gehen, einem unregelmässigen Zeitworte, herstammt. Die Versetzung des // in dieser Buchstabenverbindung ist schon oben vorgekommen; hut ist die 3. pers. plur. praes. von yauh, und das t scheint nur des Wohllauts wegen da zu stehen, da die Wurzel aller Wörter, die ich so gebildet finde, mit einem Consonanten beschliesst. Es verwandelt sich in a (ahui) nach vorhergehendem 0. Das Zeitwort wird also gebildet, indem man dem WurzelbegrifF den der concret gedachten Bewegung hinzufügt, eine der Spracherfindung viel mehr angemessene Methode, als wenn man das Verbum: Seyn als Grundbestandtheil der Zeitwörter ansieht. Ueberhaupt muss man sich wohl hüten den Begriff des Verbums bloss auf den logischen der Copula, der Verbindung des Subjects mit dem Praedicat zu beschränken. Die Auflösung des Begriffs jedes Verbums in den eines modificirten Seyns zerstört ganz eigentlich dessen Natur. Alles in der Sprache ist zugleich Bild und Phantasie, und das Verbum der eigentlich bewegende und lebendige Theil in ihr.</p>

               <p>Einige wenige Verba endigen in cihui, und bezeichnen, dass man die Natur von etwas annimmt, etwas nachbildet. Coacihui, sich wie eine Schlange machen, von coatl. In dem ci, oder c steckt unstreitig eine eigne Wurzel, vielleicht cia, wollen, genehmigen.</p>

               <p>V Nach „angehängt" gestrichen: ,,Qualtia ist gleichbedeutend mit qualti."</p>

               <pb n="4.276" xml:id="pbIV276"/>
               <p>Viele Verba endigen in Jma; chilma, machen, amapohua, lesen, von amatl, Papier, und poa, zählen, zusammenlesen.</p>

               <p>Vielleicht ist es nur eine Abkürzung davon, wenn mehrere Verba in a endigen. Teulitli, Staub, teuhyo, staubig, teuhyoa, staubig machen, tenyo, berühmt, tcnyoa, berühmt machen.</p>

               <p>Dagegen ist die Endung auch oft verlängert in Jiuia. Cuitla- huia, für etwas Sorge tragen. Merkwürdig ist es, dass diese Endung (eben so wie die in tid) auch gebraucht wird, um die vorhin erwähnten nöthigenden Verba zu bilden. Tcmo, hinabsteigen, temohuia, machen, dass ein andrer hinabsteigt. Von beiden Hauptbildungsarten des Zeitworts kommt also diese Form her, die sie andeutende Endung gehört aber in keiner ihr ausschliessend an. Dies beweist wohl, dass sie keine eigne Form genannt werden kann, sondern dass, nach Gelegenheit der Bedeutung, der Begriff des Verbums durch Machen, dass ein andrer handle, verstärkt wird. Dasselbe huia dient auch, wenn das Wort sich in oa endigt, zur Bildung der folgenden Gattung von Zeitwörtern.</p>

               <p>Die Mexicanische Sprache drückt häufig unmittelbar am Verbo aus, dass eine Handlung sich indirect, durch Nutzen, oder Schaden auf einen dritten bezieht. Dies geschieht nicht bloss in der Gon- jugation vermittelst der Anfügung des Pronomens, sondern das Verbum selbst nimmt die eigne Endung lia an. Ni-c-chihua ce calli, ich mache (baue) ein Haus. Ni-c-chihui-lia in no-pützin ce calli, ich baue meinem Sohne ein Haus. Die Endung des Wurzelworts leidet bei dieser Anfügung verschiedne Veränderungen; a, wenn ein i vorhergeht, fällt weg; jeder andre Vocal, wenn ein Consonans vorhergeht, oder ein u, wird in / verwandelt; ya fällt weg; g wird in x^ tla und tza in chi verwandelt. Doch giebt es mehrere Ausnahmen.</p>

               <p>Die Bezeichnung dieser Art von Zeitwörtern durch eine eigne Endung macht, dass man (was im Vaskischen, welches sonst dieselben auch unterscheidet, unmöglich ist) durch das Wort selbst andeuten kann, ob darin von einer eignen, oder fremden Sache die Rede ist. Ni-tla-mictia, ich tödte etwas; ni-ila-jfuctia-lia, ich tödte etwas, das mir nicht gehört, einem andren Schaden bringt.</p>

               <p>Dieselben Wörter in Ita (so wie auch die in tia) dienen bisweilen auch als Ehrerbietigkeitsformeln. Manchmal verändert diese Endung wesentlich den ursprüng<pb n="4.277" xml:id="pbIV277"/>und in welcher Ideenverbindung behält, dürfte schwer zu bestimmen se3'n. Die Frequentatiua werden in der Regel durch Verdopplung, ja manchmal durch Verdreifachung der ersten Silbe bezeichnet; wenn sie von Verbalformen in /ä stammen, verwandeln sie aber diese Endung in ca und tza, jene in neutraler, diese in activer Bedeutung. Die Verdoppelung wird oft nicht am Verbo selbst, sondern an der Vorschlagssilbe tla, die : etwas bedeutet, angebracht. Choca, weinen, chochoca; nentinemi, ein unnützes Leben führen, nenenentinemi ; cotoni, schneiden, cocotoca, sich schneiden, cocotoiza, etwas schneiden; tla-paca, etwas waschen, tlatla-paca.</p>

               <p>Das Zeitwort poloa, das dem Nomen einen verächtlichen Neben- begriff anhängt, thut dasselbe auch dem Verbum, und verliert dabei bloss seine Endung. Xiauh-polo, Geh! mit dem Ausdruck der Verachtung gesagt.</p>

               <p>Um auszudrücken, dass die Handlung eines Zeitworts ganz und gar, durch und durch, und von allen Seiten geschieht, setzt man demselben die Silbe nal vor, die ich sonst nur in dem einzigen Wort anal, und analco, jenseits des Wassers, wozu analli, das Ufer, gehört, gebraucht finde. Quiza, durch etwas gehen, nalquiza, etwas gänzlich durchdringen; tona, sonnig seyn, naltona, von allen Seiten sonnig seyn. Von da geht dieselbe Silbe zu Adjectiven über: naltonac, durchsichtig. Es scheint jedoch nicht, dass nach Willkühr, und über die Zahl der einmal gewöhnlichen hinaus Wörter auf diese Weise gebildet werden können.</p>

               <p>Adverbia v/erden gebildet durch Anhängung von tica an das Substantivum, wenn dies die Endungen verloren hat, welche bei der Zusammensetzung desselben mit dem Pronomen auch weg- fallen. Makiiizofl, Ehre, malmizotica , ehrenvoller Weise, flapalli, Fleiss, tlapaltica, fieissig. Diese Bildung ist nichts, als eine Zusammensetzung des Substantivs mit der Postposition ca und da- zwischengefügter Verbindungssilbe ti. Denn te-ti-ca heisst geradezu : mit einem Stein, oder mit Steinen, und man kann die Postposition auch getrennt vorsetzen, indem man aber, da sie nicht allein stehen kann, das Pronomen 3. pers. vorsetzt, yca teil, mit ihm, nemlich dem Stein. Nach der handschriftlichen Grammatik lässt sich den Adjectiven auch ic getrennt nachsetzen, qualli ic, um ihnen Adverbialbedeutung zu geben. Ja, sie sollen dieselbe schon unver- ändert haben, wenn sie ohne Substantiv stehen.<pb n="4.278" xml:id="pbIV278"/> 2'78 4- Versuch einer Analyse</p>

               <p>Die Bildung zusammengesetzter Wörter geht im Mexicanischen beinahe ins UnendUche.</p>

               <p>Die grammatische Regel dabei ist, dass die in die Zusammensetzung tretenden Wörter ihre Endbildungssilben verlieren, welche 12 I 2 I 2 nur das letzte behält, a-cal-lt, das Boot (Wasser-haus). No-tla- 3.56 4 mahuiz'teo-fia-ca-ta-tzin-e, Benennung, mit der man ganz gewöhnlich 12 34 den Beichtvater anredet, Mein geliebter, geehrter Vater Priester (Gottes Bewahrer). Ca ist die blosse Umänderung der Endung, die bei der Endung qui in diesen Fällen regelmässig vor sich geht, tzin die Ehrerbietigkeitssilbe und e die Charakteristik des Vocativs. Merkwürdig ist, dass in diesem Beispiel von dem Verbo tlagotla bloss die erste Silbe beibehalten wird, die wohl nicht radical, sondern nur die unbestimmte Andeutung der geliebten Sache ist. In einem andren Beispiel bleibt gerade diese Silbe weg, und Vetancourt bemerkt dabei, dass das zusammengesetzte Wort nur selten seine erste Silbe verliere.</p>

               <p>Die Ordnung der Zusammensetzung ist immer so, dass das Subject der Phrase die andern Wörter zu sich aufnimmt, und 21 I 2 also selbst zuletzt steht, fe-cal-li, das Haus von Stein.</p>

               <p>Die Zusammensetzung ist das Hauptmittel der Construction,<pb n="4.279" xml:id="pbIV279"/> heit und Umständen Redensarten zu bilden hinausläuft. Die Genitivbildung des Hebräischen kommt damit genau überein, da in beiden Sprachen die in die Zusammensetzung tretenden Wörter eine Veränderung erleiden.</p>

               <p>Die in andren Sprachen so sehr häufige Zusammensetzung von Verbis mit Praepositionen scheint im Mexicanischen vielmehr selten. In der gleichen Art wie in andern Sprachen habe ich sie eigentlich gar nicht gefunden.</p>

               <p>Was man dahin rechnen kann, ist die Zusammensetzung sehr vieler Wörter mit dem verneinenden a.</p>

               <p>Ehe ich von der lexicalischen Wortbildung zur grammaticali- schen Zusammenfiigung der Rede übergehe, muss ich auf eine, schon im Vorigen gelegentlich bemerkte Eigenheit aufmerksam machen, die gleichsam den Uebergang von der Wortzergliederung zur Grammatik bildet, ich meyne die Wandelbarkeit der Substantivendungen //, tli(lli), in. Die Sprachlehrer gedenken derselben nur im Allgemeinen, zugleich mit den übrigen, und nur gelegentlich bei Bildung des Plurals u. s. f. Sie behaupten ferner, dass das Mexicanische keinen Artikel habe, oder nehmen dafür in, allein nur w^enn es für sich steht, und ein andres Substantiuum regiert.</p>

               <p>Sie fallen weg, wenn ein pronomen possessiimm dem Substan- tivum vorgesetzt, wenn eine Postposition oder eine andre, einen bestimmten Begriff anzeigende Substantivendung demselben ange- hängt wird, wenn das Substantiuum mit einem andren, oder einem Verbo zu einem zusammengesetzten Wort in Verbindung tritt, und bei der Bildung des Plurals. Bei der Composition bleiben sie allemal bei dem letzten, das Compositum beschliessenden Wort, sonst treten sie manchmal, jedoch nicht immer wieder hinter die Postposition, oder die neue Endung. Namictli, der Ehemann, monmjiic, dein Mann ; yectli, etwas Gutes, yec-can, guter Ort, calli, Haus, cal-e, Besitzer desselben,^) miztli, der Löwe, mis- conetl, der junge Löwe; tlacatl, die Person, im Plural tlacame. Von dem Unterschied von mictlan, unter den Todten, und viidlantli, die Hölle, ist schon oben gesprochen worden.</p>

               <p>Eine Silbe, die so regelmässig angefügt und weggelassen wird, kann nicht anders, als eine grammaticalische Bedeutung haben. Auf den ersten Anblick könnte man zwar glauben, dass<pb n="4.280" xml:id="pbIV280"/> das Wort nur die Endung mit dem Pronomen possessiuum verliere, weil es vorn einen Zuwachs erhält, und dass in die Zusammensetzung nur Worttheile treten, ist auch in andren Sprachen nicht ungewöhnlich. Aber auch die grossesten Verlängerungen des Wortes von vorn durch Reduplication , oder Vorsetzung eines andern nehmen niemals im Mexicanischen die Endsilbe weg, und wenn man dies, und Alles andre dabei in Betrachtung kommende erwägt, so kann man sich die Ueberzeugung nicht nehmen, dass die gedachten Silben den Zweck haben, anzuzeigen, dass das mit ihnen verbundene Wort in der Zusammenfügung der Rede als eine für sich bestehende, und auf keine andre unmittelbar bezogene Sache gedacht werden soll. Sie stehen daher allemal, wo dies der Fall ist, werden aber ausgelassen, wenn das Wort unmittelbar auf ein andres durch ein Pronomen bezogen, oder mit einem andren dergestalt verbunden wird, dass der Begriff desselben nicht mehr für sich bestehender Hauptbegriff ist, sondern als Nebenbegriff zu dem andern Worte gehört.</p>

               <p>In dem ersten Fall, wo das Wort ein unabhängiges Substan- tiuum anzeigt, fehlen die genannten Endungen nie. Tapia tadelt ausdrücklich, dass andre Sprachlehrer zu bemerken vergessen, dass nomina mit Ehrerbietigkeitsanhängen augenblicklich das tli annehmen, sobald sie absolut, und von keinem Pronomen begleitet erscheinen: viocaltzin, dein geehrtes Haus, aber caltzintli, das geehrte Haus. Steht, statt des bestimmten Pronomens, das unbestimmte: te , jemand, so bleiben auch jene Endungen weg, da nicht dann die Abhängigkeit, sondern nur die Art derselben ändert: nantti, Mutter, tenan, von jemand. Wo also ein mit te beginnendes Wort // zur Endung hat, ist das te radical, und nicht Pronomen. So in te-nami-tl, Steinverbindung, Mauer. Auch die Pronomina, wenn sie für sich stehen, führen diese Endung. Ne-hua-tl, ich, Te-hua-tl, du, ye-hua-tl, er. Zwar haben die Sprachlehren auch die Formen ne-Jma u. s. f. Allein Tapia setzt ausdrücklich hinzu, dies möge vielleicht ehemals gewesen seyn, zu seiner Zeit habe er es nur von den Bergbewohnern gehört. Ob es aber bei diesen Abkürzung roher Aussprache war? ob dieselbe Auslassung auch bei Substantiven vorkam? sieht man nicht. Offenbar sind in den 3. Pronomina nur die Laute n, t,ye wahrhaft radical. Schon hua ist ein Zusatz, und vielleicht derselbe, den die Grammatiker unter dem abstracten Begriff des Besitzes, den<pb n="4.281" xml:id="pbIV281"/> sich aber das Volk ursprünglich vermuthlich sinnlicher dachte. Da nun der Hauptbegriff der Ichheit gleichsam zum Nebenbegriff von hna wurde, so konnte die Substantivendung wegfallen; sie wurde aber vielleicht (denn ich finde freilich keine andren klaren und erwiesenen Beispiele dieser Art) wieder angesetzt, um das Ganze (wie bei den Zusammensetzungen mit Postpositionen geschieht) enger in Einen Begriff zusammenzuziehen. So konnte die Endung fehlen und da stehen.</p>

               <p>Unter den Fällen, wo sie regelmässig wegbleibt, sind die der (Komposita, der Verbindung mit einem Pronomen, und mit Postpositionen leicht zu begreifen. Wenn ich etwas mein nenne, kann es nicht mehr für sich bestehen, und dass von einer Sache, keiner blossen Eigenschaft, die Rede sey, wird auch von selbst klar. Qitaiih-ti-tlan heisst eigentlich nur: unter den Bäumen. Nicht die Bäume sind die Hauptsache, sondern der Ort, dem sie nur zur Bezeichnung dienen. Dem Sinn nach ist allerdings ein Substantiuum da, allein grammaticalisch eine umschreibende Redensart, die erst des grammaticalischen Zeichens /// bedarf, um auch so als ein Substantiuum, strenge genommen, gelten zu können.</p>

               <p>Warum jedoch viele Substantive, namentlich mehrere Verbalia, die Besitz anzeigenden, viele Diminutiua, und endlich alle im Plural jene Endungen verlieren? ist schwerer einzusehen. Es geschieht aber vermuthlich deshalb, weil man sich die Substantiua in allen diesen Fällen als Adjectiua, oder als zu solchen gehörig dachte. Von den Verbalien fehlen auch nur denen in ni und qui diese Endungen, und diese können als Participien gelten, und sind daher grammaticalisch nur dann Substantiua, wann sie ausdrücklich dazu gestempelt werden. Tco-fix-qui, Priester, heisst, seiner ursprünglichen und eigentlichen Zusammensetzung nach, nur: ein den Gott bewahrender. Die aber, welche Abstracta bilden, und daher nicht füglich in adjective Form gegossen werden können, haben ausdrückUch liz-tli, und cayo-tl. Die passiven obenberührten Abstracta in oca scheinen eine Ausnahme zu machen. Es ist<pb n="4.282" xml:id="pbIV282"/> derben. Da nun Adjectiuen und Verben diese Endungen nicht eigen sind, so kam es nur auf die Art an, wie man sich die Diminutiua dachte, und welcher Begriff, der der Eigenschaft, oder der Sache vorherrschend war. Sehr häufig aber haben die Diminutiua auch die Endung tli in der Verbindung von tontli. Die Anhängssilben der Substantiven des Eigenthums hua, e, 0 sind so dunkle, und ursprüngliche Laute, dass sich nicht füglich entziffern lässt, ob sie auch von Verben und Adjectiven kommen. Von hua, das Jmi (von dem oben ein Mehreres) so nah verwandt ist, möchte das Erste wohl angenommen werden können. Der Begriff aber kann sehr füglich in den eines Participium oder Adjectiuum aus- gelöst werden, und besser, als bei den Diminutiven. Daher mag es auch wohl kommen, dass, soviel ich auffinden kann, kein ein- ziges solches Besitz anzeigendes Nomen wieder jene Endungen annimmt. Ihre Auslassung beim Plural liegt ohne Zweifel darin, dass in dem Begriff einer unbestimmten Melheit der einer für sich bestehenden, und bestimmt so gedachten Sache untergeht. Die blosse Weglassung dieser Endungen, und Aspiration des dann überbleibenden Endvocals ist schon eine Art den Plural, ohne weitere Bezeichnung, zu bilden, und wie sich nicht läugnen lässt, eine dem Naturausdruck sehr angemessene; erst die Weglassung des aufs Einzelne beschränkenden Worts, dann durch den starken und unbestimmten Hauch eine bildliche Andeutung der unbestimmten Menge. Unbestimmt aber ist der Plural des Natur- menschen immer. Bei der bestimmten, gezählten Menge bedarf er des Plurals nicht am Wort, da er hinlänglich in der Zahl liegt, und der Begriff" der Allheit ist für ihn zu abstract.</p>

               <p>Dass tli auch Endung des participium im Passiv, also eines Adjectivs, und auch mancher Adjectiven, die sich nicht als Ver- balien erweisen lassen, wird, ist oben vorgekommen. Aber das Participium im Passiv kommt an sich selbst dem Substantiuum nahe, indem man es absolut als eine Sache, die das, oder jenes erlitten hat, ansehen kann. Dies ist im Mexicanischen so sehr der Fall, dass, sobald ein solches Participium, oder Adjectiuum einem Substantiuum, als Eigenschaft, beigelegt werden soll, es mit ihm in dasselbe Wort zusammentritt, und mithin seine Endung verliert. Yec-tli, tlil-li heissen wirklich eine gute, eine schwarze Sache, wie auch Molina sie immer erklärt; gut und schwarz heisst bloss yec und tlil.</p>

               <pb n="4.283" xml:id="pbIV283"/>
               <p>der mexikanischen Sprache. I. 28*^</p>

               <p>Ungebildete Sprachen haben gewöhnlich wenige Ausnahmen. Von allem hier Gesagten finde ich nur Eine, wo die Endung tli bei der Verbindung mit einer Praeposition doch stehen bleibt: o-tli-ca, im Wege. Vetancourt. 14.</p>

               <p>Von der Etymologie der Laute tl, tli, in wird weiter unten die Rede seA^n. Hier nur soviel, dass in auch die in der Con- struction Beziehungen der Worte bezeichnende Partikel ist, und tla da den Wörtern unter dem Begriff von etwas einverleibt wird, wo kein bestimmtes Nomen gesetzt werden soll, ni-tla-qiia, ich esse etwas.</p>

               <p>Hiernach sind nun die genannten Endungen nicht mit den mehr zufälligen Substantivendungen andrer Sprachen zu vergleichen. Man kann sie auch in dem von ihnen gemachten Gebrauche, da sie gar nicht dazu dienen, zu bezeichnen, wie man sich den Gegenstand, ob bestimmt, oder unbestimmt zu denken hat, nicht eigentlich Artikel nennen.^) Sie haben aber doch im Ganzen als Substantivzeichen die Natur der Artikel, und sind grammaticalische Bezeichnungen anzudeuten, dass das ihnen beigefügte Wort substantivisch, und als eine einzelne für sich bestehende Sache, ohne unmittelbare Abhängigkeit von andren ge- dacht werden soll. Ich erinnere mich nicht in einer andren Sprache eine ähnliche Eigenthümlichkeit gefunden zu haben. Die Entstehung denke ich mir aber bloss so, dass, da fast alles in der Mexicanischen Sprache durch Agglutination bewirkt wird, die Sprechenden da, wo ein Wort auf die gesagte Weise gefasst werden sollte, eine Verwirrung in den Begriften, oder die Zusammenziehung dieses Worts mit nachfolgenden zu vermeiden, ein neues Wort anhiengen, das entweder so viel als Sache, Ding, Etwas hiess, oder auch dem demonstrativen Pronomen gleichkam. Wo eine solche Verwirrung nicht zu besorgen stand, oder das Wort wirklich zusammengehängt werden sollte, fiel dann natürlich der Zusatz hinweg. Da er aber bei jedem absolut stehenden Substantiv vorkommen musste. sahen ihn die Sprachlehrer, bei denen ich auch nicht die mindeste Spur einer andren Erklärung finde, bloss als Endung an, und nicht ganz mit Unrecht. Denn in v Nach „nennen" gestrichen: „da sie gar nicht das Verhältniss des durch das Wort gevieynten bestimmten Gegenstandes zur Masse aller gleichartigen<pb n="4.284" xml:id="pbIV284"/> der That sind ma, te, cal, o (Hand, Stein, Haus, Weg), Mexi- canisch zu reden, keine Wörter, und können auf diese Weise nie gebraucht werden, sondern nur mit jenen Endungen, oder in andren Zusammensetzungen als maitl, teil, calli, otli, noma, tetica, calzolli, ochpantli cet, die Hand cet, meine Hand, mit Steinen, altes Haus, weiter Weg u. s. f.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>