<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über das Entstehen der grammatischen Formen und ihren Einßuß auf die Ideenentwicklung</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Vierter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif04humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1905">1905</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="285" to="313"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1821">1821</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="4.285" xml:id="pbIV285"/>
            <head>
               <title type="main">Ueber das Entstehen der grammatischen Formen, und ihren Einfluss auf die Ideenentwicklung.</title>
            </head>
            <p>[Gelesen in der Academie der Wissenschaften am 17. Januar 1822.]</p>

            <p>Indem ich versuchen werde, den Ursprung der grammatischen Formen, und ihren Einfluss auf die Ideenentwicklung zu schildern, ist es nicht meine Absicht, die einzelnen Gattungen derselben durchzugehen. Ich werde mich vielmehr nur auf ihren Begriff über- haupt beschränken, um die doppelte Frage zu beantworten: wie in einer Sprache diejenige Bezeichnungsart grammatischer Verhältnisse entsteht, welche eine Form zu heissen verdient ? und inwiefern es für das Denken und die Ideenentwicklung wichtig ist, ob diese Verhältnisse durch wirkliche Formen, oder durch andre Mittel bezeichnet werden?</p>

            <p>Da hier von dem allmählichen Werden der Grammatik die Rede ist, so bieten sich die Verschiedenheiten der Sprachen, von dieser Seite aus betrachtet, als Stufen in ihrem Fortschreiten dar.</p>

            <p>Nur muss man sich wohl hüten, einen allgemeinen Typus allmählich fortschreitender Sprachformung entwerfen, und alle einzelnen Erscheinungen nach diesem beurtheilen zu wollen. Ueberall ist in den Sprachen das Wirken der Zeit mit dem Wirken der Nationaleigenthümlichkeit gepaart, und was die Sprachen der rohen Horden Amerikas und Nordasiens charakteri- sirt, braucht darum nicht auch den Urstämmen Indiens und</p>

            <p>Erster Druck: Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der könig<pb n="4.286" xml:id="pbIV286"/>Griechenlands angehört zu haben. Weder der Sprache einer einzelnen Nation, noch solchen, welche durch mehrere gegangen sind, lässt sich ein vollkommen gleichmässiger, und gewisser- massen von der Natur vorgeschriebener Weg der Entwicklung anweisen.</p>

            <p>Die Sprache, in ihrer grossesten Ausdehnung genommen, kennt aber einen letzten Mittelpunkt im Menschengeschlecht überhaupt, und wenn man von der Frage ausgeht: in welchem Grad der Vollendung der Mensch bisher die Sprache zur Wirklichkeit gebracht hat ? so giebt es alsdann einen festen Punkt, nach welchem sich vv^ieder andre, gleich feste bestimmen lassen. Auf diese Weise nun ist eine fortschreitende Entwicklung des Sprachvermögens, und zwar an sichren Zeichen, erkennbar, und in diesem Sinn kann man mit Fug und Recht von stufenartiger Verschiedenheit unter den Sprachen reden.</p>

            <p>Da hier nur von dem Begriffe grammatischer Verhältnisse überhaupt, und ihrem Ausdruck in der Sprache die Rede seyn soll, so haben wir uns nur mit der Auseinandersetzung des ersten Erfordernisses zur Ideenentwicklung, und der Bestimmung der untersten Stufen der Sprachvollkommenheit zu beschäftigen.</p>

            <p>Es wird aber zunächst sonderbar scheinen, dass nur der Zweifel erregt wird, als besässe nicht jede Sprache, auch die unvollkommenste und ungebildetste, grammatische Formen im wahren und eigentlichen Verstände. Nur in der Zweckmässigkeit, YoW- ständigkeit, Klarheit und Kürze dieser Formen wird man Verschiedenheiten unter den Sprachen aufsuchen. Man wird sich noch ausserdem darauf berufen, dass gerade die Sprachen der Wilden, namentlich die Amerikanischen, vorzüglich zahlreiche, planmässig und künstlich gebildete aufweisen. Alles dies ist vollkommen wahr; es fragt sich nur, ob diese Formen auch wahrhaft, als Formen anzusehen sind, und es kommt daher auf den Begriff an, den man mit diesem Worte verbindet. Um dies vollkommen deutlich zu machen, muss man zuvörderst zwei Mis- verständnisse aus dem Wege räumen, die hier sehr leicht ent- stehen können. Wenn man von den Vorzügen und Mängeln einer Sprache redet, so darf man nicht das zum Massstabe nehmen, was irgend ein, nicht ausschliessend durch sie gebildeter Kopf in ihr auszu<pb n="4.287" xml:id="pbIV287"/>todtes und leidendes Werkzeug, und alle tragen eine Anlage nicht bloss zum richtigen, sondern selbst zum vollendetsten Gebrauche in sich. Wenn nun derjenige, welcher seine Bildung in andren Sprachen erlangt hat, irgend eine minder vollkommene studirt, und sich ihrer bemeistert, so kann er, vermittelst derselben, eine ihr an und für sich fremde Wirkung hervorbringen, und es wird dadurch in sie eine ganz andre Ansicht hinübergetragen, als welche die allein unter ihrem Einflüsse stehende Nation von ihr hegt. Auf der einen Seite wird die Sprache ein wenig aus ihrem Kreise herausgerissen; auf der andren wird, da alles Verstehen aus Ob- jectivem und Subjectivem zusammengesetzt ist, etwas andres in sie hineingelegt; und so ist kaum zu sagen, was nicht in ihr, und durch sie erzeugt werden könnte.</p>

            <p>Sieht man bloss auf dasjenige, was sich in einer Sprache ausdrücken lässt, so wäre es nicht zu verwundern, wenn man dahin geriethe, alle Sprachen im Wesentlichen ungefähr gleich an Vorzügen und Mängeln zu erklären. Die grammatischen Verhältnisse insbesondre hängen durchaus von der Absicht ab, die man damit verbindet. Sie kleben weniger den Worten an, als sie von dem Hörenden und Sprechenden hineingedacht werden. Da, ohne ihre Bezeichnung, keine Rede, und kein Verstehen denkbar sind, so muss jede noch so rohe Sprache gewisse Bezeichnungsarten für sie besitzen, und diese mögen nun noch so dürftig, noch so seltsam, vorzüglich aber noch so stoffartig seyn, als sie wollen, so wird der einmal durch vollkommnere Sprachen gebildete Verstand sich ihrer immer mit Erfolg zu bedienen, und alle Beziehungen der Ideen mit denselben genügend anzudeuten verstehen. Die Grammatik lässt sich in eine Sprache viel leichter hineindenken, als eine grosse Erweiterung und Verfeinerung der Wortbedeutungen ; und so muss man nicht überrascht werden, wenn man in den Darstellungen ganz roher und ungebildeter Sprachen die Namen aller Formen der höchstgebildeten antrift. Die Andeutungen zu allen sind wirklich vorhanden, da die Sprache dem Menschen immer ganz, nie stückweise beiwohnt, und der feinere Unterschied, ob und inwiefern diese Bezeichnungsarten grammatischer Verhältnisse nun wirkliche Formen sind, und als solche auf die Ideen<pb n="4.288" xml:id="pbIV288"/>geistert, entscheidet über ihre Vorzüge, oder Mängel. Ihr Massstab ist die Klarheit, Bestimmtheit und Regsamkeit der Ideen, die sie in der Nation weckt, welcher sie angehört, durch deren Geist sie gebildet ist, und auf die sie wiederum bildend zurückgewirkt hat. \'erlässt man aber diesen ihren Einfluss auf die Entwicklung der Ideen und die Erregung der Empfindungen, will man prüfen, was sie als Werkzeug überhaupt hervorzubringen und zu leisten vermöchte; so geräth man auf einen Boden, der keiner Begrenzung mehr fähig ist, da der bestimmte Begriff des Geistes fehlt, der sich ihrer bedienen soll, alles durch Rede Gewirkte aber immer ein zusammengesetztes Erzeugniss des Geistes und der Sprache ist. Jede Sprache muss in dem Sinne aufgefasst werden, in dem sie durch die Nation gebildet ist, nicht in einem ihr fremden.</p>

            <p>Auch w^enn die Sprache keine ächten grammatischen Formen besitzt, kann, da es ihr doch niemals an andren Bezeichnungsarten der grammatischen Verhältnisse mangelt, nicht nur die Rede, als materielles Erzeugniss, recht gut bestehen, sondern es kann auch vielleicht jede Gattung der Rede in solche Sprachen übergetragen, und in ihnen gebildet werden. Dies letztere ist aber nur die Frucht einer fremden Kraft, die sich einer unvollkommneren Sprache in dem Sinn einer vollkommneren bedient.</p>

            <p>Darum, dass sich mit den Bezeichnungen fast jeder Sprache alle grammatischen Verhältnisse andeuten lassen, besitzt noch nicht auch jede grammatische Formen in demjenigen Sinne, in dem sie die hochgebildeten Sprachen kennen. Der zwar feine, aber doch sehr fühlbare Unterschied liegt in dem materiellen Erzeugniss und der formalen Einwirkung. Dies wird die Folge dieser Untersuchung deutlicher darstellen. Hier war es genug, abzusondern, w^as eine beliebig angenommene Kraft mit einer Sprache hervorzubringen, und was sie selbst durch stetigen und habituellen Einfluss auf die Ideen und ihre Entwicklung zu wirken vermag, um dadurch das erste hier zu befürchtende Misverständ- niss zu heben.</p>

            <p>Das zweite entsteht aus der Verwechslung einer Form mit der andren. Da man nemlich gewöhnlich zu dem Studium einer unbekannten Sprache von dem Gesichtspunkt einer bekannteren, der Muttersprache, oder der Lateinischen, hinzugeht, so sucht man auf, wie die grammatischen Verhältnisse dieser in der fremden<pb n="4.289" xml:id="pbIV289"/> brauchten Wortbeugungen oder Stellungen geradezu mit dem Namen der grammatischen Form, die in jener Sprache, oder auch nach allgemeinen Sprachgesetzen dazu dient. Sehr häufig sind diese Formen aber gar nicht in der Sprache vorhanden, sondern werden durch andre ersetzt und umschrieben. Man muss daher, um diesen Fehler zu vermeiden, jede Sprache dergestalt in ihrer Eigenthiimlichkeit studiren, dass man durch genaue Zergliederung ihrer Theile erkennt, durch welche bestimmte Form sie, ihrem Baue nach, jedes grammatische Verhältniss bezeichnet.</p>

            <p>Die Americanischen Sprachen liefern häufige Beispiele solcher irrigen Vorstellungen, und das Wichtigste, was man bei Umarbeitungen der Spanischen und Portugiesischen Sprachlehren derselben zu thun hat, ist, die schiefen Ansichten dieser Art wegzuräumen, und den ursprünglichen Bau dieser Sprachen sich rein vor Augen zu stellen.</p>

            <p>Einige Beispiele werden dies besser ins Licht setzen. In der KaraibenSprache wird aveiridaco als die 2. pers. sing, imperf. con- junct. wenn du wärest angegeben. Zergliedert man aber das Wort genauer, so ist veiri seyn, a das Pronomen 2. pers. sing., das sich auch mit Substantiven verbindet, und daco eine Partikel, welche Zeit anzeigt. Es mag sogar, obgleich ich es in den Wörterbüchern nicht so aufgeführt finde, einen bestimmten Zeittheil bedeuten. Denn oniacono daco heisst am dritten Tage. Die wörtliche Ueber- setzung jener Beugung ist also : am Tag deines Seyns, und durch diese Umschreibung wird die in dem Conjunctiv liegende hypo- thetische Annahme ausgedrückt. Was hier Conjunctiv genannt wird, ist also ein Verbalnomen mit einer Praeposition verbunden, oder wenn man es einer Verbalform annähernd ausdrücken will, ein Ablativ des Infinitivs, oder das lateinische Gerundium in do. Auf dieselbe Weise wird der Conjunctiv in mehreren Americanischen Sprachen angedeutet.</p>

            <p>In der Lule Sprache wird ein part. pass. angegeben, z. B. a-leti-pa7i, aus Erde gemacht. Wörtlich aber heisst diese Silbenverbindung: Erde aus sie machen (3. pers. plur. praes. von tic, ich mache). Auch der Begriff des Infinitivs, wie ihn die Griechen und Römer kannten, wird den meisten, wenn nicht allen Americanischen Sprachen nur durch Verwechslung mit andren Formen zugeschrieben. Der Infinitivus der Brasilianischen Sprache ist ein vollkommenes Substantivum ; iuca ist morden und Mord, caru<pb n="4.290" xml:id="pbIV290"/> essen und Speise. Ich will essen heisst entweder che caru ai-pota, wörtlich : mein Essen ich will, oder mit dem Verbum einverleibtem Accusativ ai-caru-pota. Nur darin behält diese Wortstellung die Verbalnatur bei, dass sie andre Substantiva im Accusativ regiert. Im Mexicanischen ist dieselbe Einverleibung des Infinitivs, als eines Accusativs, in das ihn regierende Verbum. Allein der Infini- tivus wird durch diejenige Person des Futurum vertreten, von der die Rede ist, ni-tlagotlaz-nequia, ich wollte lieben, wörtlich: ich, ich werde lieben , wollte. Ninequia heisst ich wollte , und indem dies die i. pers. sing. fut. tlagotlaz, ich werde lieben, in sich aufnimmt, wird aus der ganzen Phrase Ein Wort. Dasselbe Futurum kann aber auch dem regierenden Verbum, als ein eignes Wort, nachstehen, und wird dann nur, wie im Mexicanischen überhaupt geschieht, im Verbum durch ein eingeschobenes Pronomen, c, angedeutet; ni-c-nequia tlagotlaz, ich das wollte, nemlich: ich werde lieben. Die gleiche doppelte Stellung zum Verbum ist auch den Substantiven eigen. Die Mexicanische Sprache verbindet also im Infinitivus den Begriff des Futurum mit dem des Substantivs, und giebt jenen durch die Beugung, diesen durch die Construction an. In der Lule Sprache lässt man die beiden Verba, von denen das eine den Infinitivus regiert, bloss als zwei verba finita unmittelbar auf einander folgen; caic tucuec, ich zu essen pflege, aber wörtlich: ich esse, ich pflege. Selbst im Alt-Indischen ist, wie Herr Professor Bopp scharfsinnig gezeigt hat, der Infinitivus ein im Accusativ stehendes Verbalnomen, in der Form vollkommen dem Lateinischen Supinum ähnlich.*) Er kann daher nicht so frei gebraucht werden, als der Griechische und Lateinische, welche der Natur des Verbum näher bleiben. Er hat auch keine passive Form. Wo diese erforderlich ist, nimmt sie, statt seiner, das ihn regierende Verbum an. Man sagt demnach : es wird essen gekonnt, statt es kann gegessen werden.</p>

            <p>Aus diesen Beispielen folgt, dass man in allen diesen Sprachen den Infinitiv nicht als eine eigne Form aufführen, sondern vielmehr die Arten, durch welche er ersetzt wird, in ihrer wahren Natur darstellen, und bemerken sollte, welche Bedingungen des Infinitivs durch jede derselben erfüllt werden, da keine allen ein Genüge leistet.</p>

            <p>Sind nun die Fälle, wo die Bezeichnung eines grammatischen<pb n="4.291" xml:id="pbIV291"/> Verhältnisses dem Begriff der wahren grammatischen Form nicht genau entspricht, häufig, machen sie die Eigenthümlichkeit und den Charakter der Sprache aus, so ist eine solche, wenn man auch im Stande wäre, Alles in ihr auszudrücken, noch weit von der Angemessenheit zur Ideenentwicklung entfernt. Denn der Punkt, auf dem diese besser zu gelingen beginnt, ist der, wo dem Menschen, ausser dem materiellen Endzweck der Rede, ihre formale Beschaffenheit nicht länger gleichgültig bleibt, und dieser Punkt kann nicht ohne die Ein oder Rückwirkung der Sprache er- reicht werden.</p>

            <p>Die Wörter, und ihre grammatischen Verhältnisse sind zwei in der Vorstellung durchaus verschiedne Dinge. Jene sind die eigentlichen Gegenstände in der Sprache, diese bloss die Verknüpfungen, aber die Rede ist nur durch beide zusammen- genommen möglich. Die grammatischen Verhältnisse können, ohne selbst in der Sprache überall Zeichen zu haben, hinzugedacht werden, und der Bau der Sprache kann von der Art seyn, dass Undeutlichkeit und Misverstand dabei dennoch, wenigstens bis auf einen gewissen Grad, vermieden werden. Insofern alsdann den grammatischen Verhältnissen doch ein bestimmter Ausdruck eigen ist, besitzt eine solche Sprache für den Gebrauch eine Grammatik ohne eigentlich grammatische Formen. Wenn eine Sprache z. B. die Casus durch Praepositionen bildet, die an das immer unverändert bleibende W'ort gefügt werden, so ist keine grammatische Form \orhanden, sondern nur zwei Wörter, deren grammatisches Verhältniss hinzugedacht wird; e-tiboa in der Mbaya Sprache heisst nicht, wie man es übersetzt, durch mich, sondern ich durch. Die Verbindung ist nur im Kopf des Vorstellenden, nicht als Zeichen in der Sprache. L-emani in derselben Sprache ist nicht er wünscht, sondern er und Wunsch oder wünschen, ohne etwas dem Verbum Eigenthümiiches , verbunden, um so ähnlicher dem Ausdruck: sein Wunsch, als das Praefixum / eigentlich ein Besitzpronomen ist. Auch hier wird also die Verbal- beschaffenheit hinzugedacht. Dennoch drücken jene und diese Form hinlänghch bequem den Casus des Nomen und die Person des Verbum aus.</p>

            <p>Soll aber die Ideenentwicklung mit wahrer Bestimmtheit, und zugleich mit Schnelligkeit und Fruchtbarkeit vor sich gehen, so muss der Verstand dieses reinen Hinzudenkens überhoben werden, und das grammatische Verhältniss ebensowohl durch die Sprache<pb n="4.292" xml:id="pbIV292"/> bezeichnet werden, als es die Wörter sind. Denn in der Darstellung der Verstandeshandlung durch den Laut liegt das ganze grammatische Streben der Sprache. Die grammatischen Zeichen können aber nicht auch Sachen bezeichnende Wörter seyn; denn sonst stehen wieder diese isolirt da, und fordern neue Ver- knüpfungen.</p>

            <p>Werden nun von der ächten Bezeichnung grammatischer Ver- hältnisse die beiden Mittel : Wortstellung mit hinzugedachtem Ver- hältniss, und Sachbezeichnung ausgeschlossen, so bleibt zu der- selben nichts als Modification der Sachen bezeichnenden Wörter, und dies allein ist der wahre Begriff einer grammatischen Form. Dazu stossen dann noch grammatische Wörter, das ist solche, die allgemein gar keinen Gegenstand, sondern bloss ein Verhältniss, und zwar ein grammatisches, bezeichnen.</p>

            <p>Die Ideenentwicklung kann erst dann einen eigentlichen Schwung nehmen, wenn der Geist am blossen Hervorbringen des Gedankens Vergnügen gewinnt, und dies ist allemal von dem Interesse an der blossen Form desselben abhängig. Dies Inter- esse kann nicht durch eine Sprache geweckt werden, welche die Form nicht, als solche darzustellen gewohnt ist, und es kann, von selbst entstehend, auch an einer solchen Sprache kein Gefallen finden. Es wird also, wo es erwacht, die Sprache umformen, und wo die Sprache auf einem andren Wege solche Formen in sich aufgenommen hat, plötzlich durch sie angeregt werden.</p>

            <p>In Sprachen, welche diese Stufe nicht erreicht haben, schwankt der Gedanke nicht selten zwischen mehreren grammatischen Formen, und begnügt sich mit dem realen Resultat. In der Brasilianischen Sprache heisst ^uöa ebensowohl in substantivischem Ausdruck sein Vater, als im Verbalausdruck er hat einen Vater, ja das Wort wird auch für Vater überhaupt gebraucht, da Vater doch immer ein Beziehungsbegritf ist. Auf dieselbe Weise ist xe-r-uöa mein Vater, und ich habe einen Vater, und so alle Personen hindurch. Das Schwanken des grammatischen Begriffs in diesem Fall geht sogar noch weiter, und heda kann, nach andren in der Sprache liegenden Analogien, auch er ist Vater heissen, so wie das ganz ähnlich, nur im SüdDialecte der Sprache gebildete Ma er ist Mensch heisst. Die grammatische Form ist bloss Nebeneinanderstellung eines Pronomen und Substantivs, und der Verstand muss die dem Sinn entsprechende Verknüpfung hinzufügen.</p>

            <pb n="4.293" xml:id="pbIV293"/>
            <p>Es ist klar, dass der Eingebohrne sich in dem Worte nur Er und Vater zusammen denkt, und dass es nicht geringe Mühe kosten würde, ihm den Unterschied der Ausdrücke klar zu machen, die wir darin mit einander verwirrt finden. Die Nation, die sich dieser Sprache bedient, kann darum in vieler Rücksicht verständig, gewandt und lebensklug seyn, aber freie und reine Ideenentwick- lung, Gefallen am formalen Denken, kann aus einem solchen Sprachbau nicht hervorgehen, sondern dieser würde vielmehr nothwendig gewaltsame Aenderungen erfahren, wenn von andren Seiten her eine solche intellectuelle Umwandlung in der Nation herbeigeführt würde.</p>

            <p>Man muss daher bei Uebersetzungen so gearteter Phrasen solcher Sprachen wohl im Auge behalten, dass diese Ueber- tragungen. sovi-eit sie die grammatischen Formen angehen, fast immer falsch sind, und eine ganz andre grammatische Ansicht gewähren, als der Sprechende dabei gehabt hat. Wollte man dies vermeiden, so müsste man auch der Uebertragung immer nur soweit grammatische Form geben, als in der Originalsprache vorhanden ist ; man stösst aber dann auf Fälle, wo man sich aller möglichst enthalten müsste. So sagt man in der Huasteca Sprache nana tanm-tahjal, ich werde von ihm behandelt, aber genauer übersetzt : ich, mich behandelt er. Es ist also hier eine active Verbalform mit dem leidenden Object, als Subject verbunden. Das Volk scheint das Gefühl einer Passivform gehabt zu haben, aber von der Sprache, die nur Activa kennt, zu diesen hinübergezogen zu seyn. Man muss aber bedenken, dass es gar keine Casusformen in der Huasteca Sprache giebt. Nana als pron. i. pers. sing, ist ebensowohl ich, als meiner, mir und mich, und zeigt bloss den Begriff der Ichheit an. In nin und dem vorgesetzten ta liegt grammatisch auch nur, dass das Pronomen i. pers. sing, vom Verbum regiert wird.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Huasteca Sprache hat nemlich, wie die meisten Americanischen, verschie- dne PronominalFormen, je nachdem die Pronomina selbstständig, das Verbum regie-</hi></note> Man sieht daher deutlich, dass von dem Sinn der Eingebohrnen hier nicht sowohl der Unterschied der Passiv- oder Activform gefasst, als bloss der grammatisch umgerend, oder von ihm regiert gebraucht werden ; nin dient nur für den letzten Fall. Die Silbe ta deutet an, dass das Object am Verbum ausgedrückt ist, wird aber nur da vorgesetzt, wo das Object in der ersten oder zweiten Person steht. Die ganze Art,<pb n="4.294" xml:id="pbIV294"/> 2QA. 5- Über das Entstehen der grammatischen Formen formte Begriff der Ichheit mit der Vorstellung der auf dieselbe gemachten fremden Einwirkung verbunden wird.</p>

            <p>Welch eine unermessliche Kluft ist nun zwischen einer solchen Sprache, und der höchstgebildeten, die wir kennen, der Griechischen. In dem künstlichen Periodenbau dieser bildet die Stellung der grammatischen Formen gegen einander ein eignes Ganzes, das die Wirkung der Ideen verstärkt, und in sich durch Symmetrie und Eurythmie erfreut. Es entspringt daraus ein eigner, die Ge- danken begleitender, und gleichsam leise umschwebender Reiz, ohngefähr eben so, als in einigen Bildwerken des Alterthums, ausser der Anordnung der Gestalten selbst, aus den blossen Umrissen ihrer Gruppen wohlgefällige Formen hervorgehn. In der Sprache aber ist dies nicht bloss eine flüchtige Befriedigung der Phantasie. Die Schärfe des Denkens gewinnt, wenn den logischen Verhältnissen auch die grammatischen genau entsprechen, und der Geist wird immer stärker zum formalen, und mithin reinen Denken hingezogen, wenn ihn die Sprache an scharfe Sonderung der grammatischen Formen gewöhnt.</p>

            <p>Dieses Ungeheuern Unterschiedes zwischen zwei Sprachen auf so verschiednen Stufen der Ausbildung ungeachtet, muss man jedoch gestehen, dass auch unter denen, welche man grosser Formlosigkeit anklagen kann, viele sonst eine Menge von Mitteln besitzen, eine Fülle von Ideen auszudrücken, durch die künstliche und regelmässige Verbindung weniger Elemente vielfache Verhältnisse der Ideen zu bezeichnen, und dabei Kürze mit Kraft zu verbinden. Der Unterschied zwischen ihnen, und den vollkommner gebildeten liegt nicht darin; sie würden in dem, was ausgedrückt werden soll, mit Sorgfalt bearbeitet, sehr nahe dasselbe erreichen; indem sie aber wirklich so Vieles besitzen, fehlt ihnen das Eine, der Ausdruck der grammatischen Form, als solcher, und die wichtige und wohlthätige Rückwirkung dieses auf das Denken,</p>

            <p>Bleibt man aber hierbei einen Augenblick stehen, und blickt man auf gleiche Weise auf die hochgebildeten Sprachen zurück, so kann es scheinen, als fände auch in ihnen, wenn auch in etwas andrer Art, Aehnliches statt, und als geschehe jenen Sprachen Un- recht durch den ihnen gemachten Vorwurf. Jede Stellung, oder Verbindung von Worten, kann man sagen, die einmal der Bezeichnung eines bestimmten grammatischen Ver<pb n="4.295" xml:id="pbIV295"/>auch jene Bezeichnungen durch für sich bedeutsame, etwas Reales anzeigende Wörter geschehen, und das formale Verhältniss nur hinzugedacht werden muss. Auch die wahre grammatische P^orm kann ja kaum je anders vorhanden seyn, und jene höher gestellten Sprachen von künstlicherem Organismus haben ja auch von roherem Baue angefangen, und tragen die Spuren desselben noch sichtbar in sich.</p>

            <p>Diese unläugbar sehr erhebliche Einwendung muss, wenn die. gegenwärtige Untersuchung auf sichrem Grunde ruhen soll, genau beleuchtet werden, und um dies zu thun, ist es nothwendig, zuerst, was in ihr unbestreitbar wahr ist, anzuerkennen, und dann zu bestimmen, was demungeachtet auch in den angegriffnen Behauptungen, als richtig zurückbleibt. Was in einer Sprache ein grammatisches Verhältniss charakteristisch (so, dass es im gleichen Fall immer wiederkehrt) bezeichnet, ist für sie grammatische Form. In den meisten der ausgebildetsten Sprachen lässt sich noch heute die Verknüpfung von Elementen erkennen, die nicht anders, als in den roheren verbunden worden sind; und diese Entstehungsart auch der ächten grammatischen Formen durch Anfügung bedeutsamer Silben (Agglutination) hat beinahe die allgemeine seyn müssen. Dies geht sehr klar aus der Aufzählung der Mittel herv^or, welche die Sprache zur Bezeichnung dieser Formen besitzt. Denn diese Mittel bestehen in folgenden:</p>

            <p>Anfügung, oder Einschaltung bedeutsamer Silben, die sonst eigne Wörter ausgemacht haben, oder noch ausmachen, Anfügung, oder Einschaltung bedeutungsloser Buchstaben, oder Silben, bloss zum Zweck der Andeutung der gram- matischen Verhältnisse, Umwandlung der Vocale durch Uebergang eines in den andren, oder durch \'eränderung der Quantität, oder Be- tonung,<pb n="4.296" xml:id="pbIV296"/> sich zwar der Gebrauch dadurch, dass das Verbum Substantiva in sich aufnimmt, oder an sich anschliesst. Allein auch da bleiben die Gränzen immer noch enge.</p>

            <p>Die Anfügung und Einschaltung bedeutungsloser Wortelemente, und die Umänderung von Vocalen und Consonanten Vv'äre, wenn eine Sprache durch wirkliche Verabredung entstände, das natür- hchste und passendste Mittel. Es ist die wahre Beugung (Flexion) im Gegensatz der Anfügung, und es kann eben sowohl Wörter geben, welche Begriften von Formen, als welche Begriffen von Gegenständen entsprechen. Wir haben sogar oben gesehen, dass die letzteren im Grunde zur Bezeichnung der Formen nicht taugen, da ein solches Wort wieder durch eine Form an die andren angeknüpft seyn will. Es ist aber schwer zu denken, dass jemals bei Entstehung einer Sprache eine solche Bezeichnungsart vorgev/altet habe, die eine klare Vorstellung und Unterscheidung der gram- matischen Verhältnisse voraussetzen würde. Sagt man, dass es wohl Nationen gegeben haben kann, die einen auf diese Weise klaren und durchdringenden Sprachsinn besessen haben, so heisst dies den Knoten zerhauen, statt ihn zu lösen. Stellt man sich<pb n="4.297" xml:id="pbIV297"/> vocal mit einem, dieser Sprache eignen, starken, und dadurch eine Pause in der Aussprache verursachenden Hauche ausgesprochen wird. Hierzu tritt zuweilen zugleich die Silbenverdopp- lung, ahuatl, Weib, teotl, Gott, plur. ahtiä, teicu. Bildlicher lässt sich durch den Ton der Begriff der Vielheit nicht bezeichnen, als indem die erste Silbe wiederholt, der letzten ihr scharf und be- stimmt abschneidender Endconsonant genommen, und dem dann bleibenden P^ndvocal eine so verweilende und verstärkte Betonung gegeben wird, dass der Laut sich gleichsam in der weiten Luft verliert. Im südlichen Dialect der Guaranischen Sprache wird das Suffixum des Perfectum ynia in dem Grade mehr, oder weniger langsam ausgesprochen, als von einer längeren, oder kürzeren Vergangenheit die Rede ist. Eine solche Bezeichnungs- art geht beinahe aus dem Gebiete der Sprache heraus, und gränzt an die Gebehrde. Auch die Erfahrung spricht gegen die Lrsprüng- lichkeit der Beugung in den Sprachen, wenn man einige wenige, den eben berührten ähnliche Fälle ausnimmt. Denn so wie man eine Sprache nur genauer zu zergliedern anfängt, zeigt sich die Anfügung bedeutsamer Silben auf allen Seiten, und wo sie nicht mehr nachzuweisen ist, lässt sie sich aus der Analogie schliessen, oder es bleibt wenigstens immer ungewiss, ob sie nicht ehemals vorhanden gewesen ist. Wie leicht offenbare Anfügung zu schein- barer Beugung werden kann, lässt sich an einigen Fällen in den Americanischen Sprachen klar darthun. In der Mbaya Sprache heisst daladi du wirst werfen, nüabuiiete er hat gesponnen, und das Anfangs-rt^ und n sind die Charakteristiken des Futurum und Perfectum. Diese durch einen einzigen Laut bewirkte Abwandlung scheint daher alle Ansprüche auf den Namen wahrer Beugung machen zu können. Dennoch ist es reine Anfügung. Denn die vollen Charakteristiken beider tempora, die auch wirklich noch oft gebraucht werden, sind quidc und qninc, aber das qui wird ausgelassen, und de und ne verlieren vor andren Vocalen ihren Endvocal. Quide heisst spät, künftig, co-qiädi {co von iioco, Tag) der Abend. Quinc ist eine Partikel, die und auch bedeutet. Wie manchen solcher Abkürzungen von ehemals bedeutsamen Wörtern mögen die sogenannten Beugungssilben unsrer Sprachen ihren Ursprung verdanken, und wie unrichtig würde die Behauptung seyn, dass die Voraussetzung der Anfügung da, wo sie sich nicht mehr nachweisen lässt, eine leere und unstatthafte Hypothese<pb n="4.298" xml:id="pbIV298"/> Sprachen eine seltne Erscheinung. Demungeachtet müssen zweifelhafte Fälle immer mit grosser Behutsamkeit behandelt werden. Denn dass auch ursprünglich Beugung vorhanden ist, scheint mir, nach dem Obigen, ausgemacht, und sie kann daher eben so gut, als die Anfügung in Formen vorhanden seyn, wo sie jetzt nur nicht mehr zu unterscheiden ist. Ja man muss, glaube ich, noch weiter gehen und darf nicht verkennen, dass die geistige Individualität eines Volks zur Sprachbildung und zum formalen Denken (welche beide unzertrennlich zusammenhängen) vorzugsweise vor andren geeignet seyn kann. Ein solches Volk wird, wenn es ursprünglich, gleich allen übrigen, zugleich auf Agglutination und Flexion kommt, von der letzteren einen häufigeren und scharf- sinnigeren Gebrauch machen, die erstere schneller und fester in die letztere verwandeln, und früher den Weg der ersteren gänz- hch verlassen. In andren Fällen können äussere Umstände, Ueber- gänge einer Sprache in die andre, der Sprachbildung dieser schnelleren und höheren Schwung geben, so wie entgegengesetzte Einwirkungen Schuld seyn können, dass die Sprachen sich in schw^erfälliger Unvollkommenheit fortschleppen.</p>

            <p>Alles dies sind natürliche, aus dem Wesen des Menschen und den Ereignissen der Nationen erklärliche Wege, und meine Absicht ist nur, nicht die Meynung zu theilen, welche gewissen Völkern, vom ersten Ursprünge an, eine bloss durch Flexion und innere Entfaltung fortschreitende Sprachbildung zuschreibt, und andren alle Bildung dieser Art abspricht. Diese viel zu systema- tische Abtheilung scheint mir aus dem naturgemässen Wege menschlicher Entwicklung hinauszugehen, und wird, wenn ich den von mir angestellten Forschungen trauen darf, bei genauem Studium vieler und verschiedenartiger Sprachen durch die Erfahrung selbst widerlegt. Es kommt aber zur Agglutination und Flexion auch noch eine dritte, sehr häufige Bildungsart hinzu, die man, da sie immer absichtlich ist, in dieselbe Classe mit der Beugung setzen muss, nemlich wo der Gebrauch eine Wortform ausschliesslich zu einer bestimmten grammatischen stempelt, ohne dass sie, weder durch Anfügung, noch durch Beugung, etwas gerade dieser Charakteristi<pb n="4.299" xml:id="pbIV299"/>führt, steht sie an ihrer Stelle. Wo dies nicht ist, wie so oft in einigen Americanischen Sprachen, und in allen Verben der 3, Gon- jugation im Alt-Indischen, entspringt sie aus bloss phonetischer Eigenthümlichkeit. Dasselbe lässt sich von der Vocalumänderung sagen. In keiner Sprache ist diese so häufig, so wichtig, und so regelmässig, als im Sanskrit. Aber nur in den wenigsten Fällen beruht auf ihr das Charakteristische grammatischer Formen. Sie ist nur mit gewissen derselben verbunden, und dann meistentheils mit mehreren zugleich, so dass das Charakteristische jeder einzelnen doch in etwas andrem aufgesucht werden muss.</p>

            <p>Immer bleibt also die Anfügung bedeutsamer Silben das wichtigste und häufigste Hülfsmittel zur Bildung grammatischer Formen. Hierin sind sich die rohen und gebildeten Sprachen gleich ; denn man würde sehr irren, wenn man glaubte, dass auch in jenen jede Form sogleich in lauter in sich erkennbare Elemente zerfiele. Auch in ihnen beruhen Unterschiede von Formen auf ganz einzelnen Lauten, die man eben so wohl, ohne an Anfügung zu denken, für Beugungslaute halten könnte. Im Mexicanischen wird das Futurum, nach Verschiedenheit der Stammwörter, durch mehrere solcher einzelnen Buchstaben, das Imperfectum durch ein End-ya, oder Knd-a bezeichnet. O ist das Augment des Praete- ritum, wie a im Sanskrit, s im Griechischen. Nichts in der Sprache deutet an, dass diese Laute Ueberreste ehemaliger Wörter sind, und will man im Griechischen und Lateinischen ähnliche Fälle nicht als Anfügung, von jetzt unbekanntem Ursprung, gelten lassen, so muss man auch der Mexicanischen Sprache hier, so gut wie diesen classischen, Beugung zugestehen. In der Tamanaca Sprache ist tarcccha (das Verbum bedeutet tragen) ein Praesens, iarecclie ein Praeteritum, tareccJü ein Futurum. Ich führe diese Fälle nur an, um zu beweisen, dass die Behauptung, welche gewissen Sprachen Anfügung und andren Beugung zutheilt, bei genauerem Eindringen in die einzelnen Sprachen, und gründlicherer Kenntniss ihres Baues, von keiner Seite haltbar erscheint.<pb n="4.300" xml:id="pbIV300"/> Synthesis des Subjects mit dem Praedicat liegende Verbalnatur hat darin keine besondre Bezeichnung, sondern muss hinzugedacht werden. Wollte man sagen, dass, ohne gerade über diese Formen entscheiden zu wollen, einigen derselben Art das Hülfsverbum einverleibt seyn, und diese Synthese andeuten könne, so reicht dies nicht aus, da doch auch das Hülfsverbum erklärt werden muss, und nicht immerfort ein Hülfsverbum in dem andren eingeschach- telt liegen kann.</p>

            <p>Alles hier Zugegebne aber hebt den Unterschied zwischen wahren grammatischen Formen, wie aniavit, iTCoiiqoag, und zwischen solchen Wort- oder Silbenstellungen, als die meisten roheren Sprachen zur Bezeichnung der grammatischen Verhältnisse brauchen, nicht auf. Er liegt darin, dass jene Ausdrücke wirklich wie in Eine Form zusammengegossen, in diesen die Elemente nur an einander gereiht erscheinen. Das Zusammenwachsen des Ganzen bringt die Bedeutung der Theile in Vergessenheit, die feste Ver- knüpfung derselben unter Einem Accent verändert zugleich ihre abgesonderte Betonung, und oft sogar ihren Laut, und nun wird die Einheit der ganzen Form, die oft der grübelnde Grammatiker nicht mehr zu zergliedern vermag, die Bezeichnung des bestimmten grammatischen Verhältnisses. Man denkt als Eins, was man nie getrennt findet; man betrachtet als wahren, einmal fest organisirten Körper, was man nicht auseinandernehmen, und in andre beliebige Verbindungen bringen kann; man sieht nicht als selbständigen Theil an, was auf diese Weise sonst nicht in der Sprache erscheint. Wie dies entstanden, ist für die Wirkung gleichgültig. Die Bezeichnung des Verhältnisses, wie selbständig und bedeutsam sie gewesen seyn mag, wird nun, wie sie soll, zur blossen Modification, die sich an den immer gleichen Begriff' heftet. Das Verhältniss, das zu den bedeutsamen Elementen erst bloss hinzugedacht werden musste, ist nun in der Sprache, eben durch das Zusammenwachsen der Theile zum festen Ganzen, wirklich vorhanden, wird mit dem Ohre gehört, mit dem Auge gesehen.</p>

            <p>Die Sprachen, welche der Vorwurf trift, dass ihre gramma- tischen Formen nicht so formaler Natur sind, gleichen in Vielem den oben beschriebnen allerdings auch.</p>

            <pb n="4.301" xml:id="pbIV301"/>
            <p>301 mehr, oder weniger störende Nebenumstände ein. Die Elemente der Formen sind trennbar und verschiebbar; jedes behält seinen vollkommnen Laut, ohne Abkürzung oder Veränderung; sie sind in der Sprache sonst selbständig vorhanden, oder dienen auch zu andren grammatischen Verbindungen, z. B. PronominalAffixa als Besitzpronomina bei dem Nomen, als Personen bei demVerbum; die noch untlectirten Wörter tragen nicht, wie es in einer Sprache seyn muss, in welche die grammatische Bildung tief eingegangen ist, schon Kennzeichen verschiedner Redetheile an sich, sondern werden erst zu denselben durch die Anfügung der grammatischen Elemente gemacht; der Bau der ganzen Sprache ist so, dass die Untersuchung gleich auf die Absonderung dieser Elemente geführt wird, und diese Absonderung ohne bedeutende Mühe gelingt; neben der Bezeichnung durch Formen, oder diesen ähnliche Wortverbindungen, werden dieselben grammatischen Verhältnisse auch durch blosses Nebeneinanderstellen, mit offenbarem Hinzudenken der Verknüpfung, angedeutet.</p>

            <p>Je mehr nun in einer Sprache die hier aufgezählten Umstände zusammenkommen, oder je mehr sie sich nur einzeln finden, desto weniger, oder mehr befördert sie das formale Denken, und desto mehr, oder weniger entfernt sich ihre Bezeichnungsart der grammatischen Verhältnisse von dem wahren Begriff grammatischer Formen. Denn nicht was einzeln und zerstreut in der Sprache vorkommt, sondern dasjenige was ihre Wirkung auf den Geist ausmacht, vermag hier zu entscheiden. Dies aber hängt von dem Totaleindruck, und dem Charakter des Ganzen ab. Einzelne Erscheinungen können nur angeführt werden, um, wie es im Vorigen geschehen ist, zu allgemein gewagte Behauptungen zu widerlegen. Sie können aber nicht machen, dass man die Verschiedenheit der Stufen verkenne, auf welchen zv*'ei Sprachen, dem Ganzen ihres Baues nach, stehen.</p>

            <p>Je mehr sich eine Sprache von ihrem Ursprung entfernt, desto mehr gewinnt sie, unter übrigens gleichen Umständen, an Form. Der blosse längere Gebrauch schmelzt die Elemente der Wortstellungen fester zusammen, schleift ihre einzelnen Laute ab, und macht ihre ehemalige selbständige Form unkenntlicher. Denn ich kann die Ueberzeugung nicht verlassen, dass doch alle Sprachen hauptsächlich von Anfügung ausgegangen sind.</p>

            <p>So lange die Bezeichnungen der grammatischen Verhältnisse, als aus einzelnen, mehr oder weniger trennbaren Elementen be<pb n="4.302" xml:id="pbIV302"/>Stehend angesehen werden, kann man sagen, dass der Redende mehr die Formen in jedem Augenblick selbst bildet, als sich der vorhandnen bedient. Daraus nun pflegt eine bei weitem grössere Vielfachheit dieser Formen zu entstehen. Denn der menschliche Geist strebt schon in seiner natürlichen Anlage nach Vollständigkeit, und jedes, auch noch so selten vorkommende Verhältniss wird in demselben Verstände, als alle übrigen zur grammatischen Form. Wo dagegen die Form in einem strengeren Sinne genommen, und durch den Gebrauch gebildet wird, nun aber ferner- hin das gewöhnliche Reden nicht in neuem Bilden besteht, da giebt es Formen nur für das häufig zu Bezeichnende, und das seltner Vorkommende wird umschrieben, und durch selbständige Wörter bezeichnet. Zu diesem Verfahren gesellen sich noch die beiden andren Umstände, dass der noch uncultivirte Mensch gern jedes Besondre in allen seinen Besonderheiten, nicht bloss in den, zu dem jedesmaligen Zweck nothwendigen darstellt, und dass ge- wisse Nationen die Sitte haben, ganze Sätze in angebliche Formen zusammenzuziehen, z. B. den vom Verbum regierten Gegenstand, vorzüglich wenn er ein Pronomen ist, mitten in den Schooss des Verbum aufzunehmen. Hieraus entsteht, dass gerade die Sprachen, denen es an dem wahren Begrilf der Form wesentlich gebricht, doch eine bewundernswürdige Menge, in strenger Analogie, zu- sammen Vollständigkeit bildender, angeblicher Formen besitzen. Hienge der Vorzug der Sprachen von der Vielheit, und der strengen Regelmässigkeit der Formen ab, von der Menge der Ausdrücke für ganz besondre Verschiedenheiten (wie in der Sprache der Abiponen das Pronomen der 3. Person verschieden ist, je nachdem der Mensch ab- oder anwesend, stehend, sitzend, liegend, oder herumgehend gedacht wird), so müsste man viele Sprachen der Wilden über die Sprachen der hochcultivirten Völker stellen, wie denn dies auch nicht selten, selbst in unsern Tagen, geschieht. Da aber der Vorzug der Sprachen vor einander vernünftiger Weise nur in ihrer Angemessenheit zur Ideenentwicklung gesucht werden kann, so verhält es sich damit gerade entgegengesetzt. Denn diese wird durch diese Vielfachheit der Formen vielmehr erschwert, und es ist ihr lästig, in so viele W^örter Nebenbestimmungen mit aufnehmen zu müssen, deren sie durchaus nicht in jedem Falle bedarf.<pb n="4.303" xml:id="pbIV303"/> die sich das Meiste von den Formen geltende gleichfalls anwenden lässt. Solche sind vorzugsweise die Praepositionen und Con- junctionen. Als Bezeichnungen grammatischer Verhältnisse stehen dem Ursprünge dieser Wörter, als wahrer Verhältnisszeichen die- selben Schwierigkeiten, wie dem Ursprünge der Formen entgegen. Es liegt nur darin ein Unterschied, dass sie nicht alle, wie die reinen Formen, aus blossen Ideen abgeleitet werden können, sondern Erfahrungsbegriffe, wie Raum und Zeit, zu Hülfe nehmen müssen. Man kann daher mit Recht bezw^eifeln, wenn es auch noch neuerlich von Lumsden in seiner Persischen Grammatik<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Lumsdens „Grammar of the pcrsian language" war Calcuüa iSio erschienen.</hi></note> mit Heftigkeit behauptet worden ist, dass es ursprünghch Praepositionen und Conjunctionen im wahren Sinne des Wortes gegeben habe. Alle haben vermuthlich , nach Hörne Took's richtigerer Theorie, ihren Ursprung in wirklichen, Gegenstände bezeichnenden Wörtern. Die grammatisch-formale Wirkung der Sprache beruht daher auch auf dem Grade, in welchem diese Partikeln noch ihrem Ursprünge näher, oder entfernter stehen. Ein merkwürdigeres Beispiel zu dem hier Gesagten, als vielleicht irgend eine andre Sprache, liefert die Mexicanische in den Praepositionen. Sie be- sitzt drei verschiedne Arten derselben: i., solche, in welchen sich, so wahrscheinlich gleich auch bei ihnen dieser Ursprung ist, schlechterdings nicht mehr der Begriff eines Substantivum entdecken lässt, z. B. c, in. 2., Solche, in welchen man eine Prae- position mit einem unbekannten Element verbunden findet. 3., Solche , die deutlich ein mit einer Praeposition verbundnes Substantivum enthalten, wie z. B. itic, in, aber eigentlich, zusammengesetzt aus äe, Bauch, und c, in, im Bauch. Ilhuicatl itic heisst nun nicht, wie man es übersetzt, im Himmel, sondern im Bauche des Himmels, da Himmel im Genitiv steht. Pronomina werden nur mit den beiden letzten Arten der Praepositionen verbunden, und da alsdann nie die persönlichen, sondern die possessiven ge- nommen werden, so zeigt dies deutlich das in der Praeposition steckende Substantivum an. Notcpotzco wird zwar durch hinter mir übersetzt, es heisst aber eigentlich hinter meinem Rücken, von tepiäz, der Rücken. Man sieht hier also die Stufenfolge, in welcher die ursprüngliche Bedeutung sich verloren hat, und zugleich den sprachbildenden Geist der Nation, der, wenn ein Substantivum B a u c h , R ü c k e n im Sinne einer Praeposition gebraucht<pb n="4.304" xml:id="pbIV304"/> werden sollte, demselben, um die Wörter nicht grammatisch un- verbunden zu lassen (nach Art des Lateinischen ad instar und des Deutschen immitten) eine schon vorhandne Praeposition hinzufügte. Die in diesem Punkt grammatisch unvollkommner gebildete Mixteca Sprache drückt vor, hinter dem Hause geradezu durch diisi, sata ImnJii, Bauch, Rücken, Haus aus.</p>

            <p>Das Verhältniss, das sich in den Sprachen zwischen den Beugungen und grammatischen Wörtern bildet, begründet neue Verschiedenheiten unter denselben. Dies zeigt sich z. B. darin, dass die eine mehr Bestimmungen durch Casus, die andre mehr durch Praepositionen, die eine mehr Tempora durch Beugung, die andre durch Zusammensetzung mit Hülfsverben macht. Denn diese Hülfsverba, wenn sie bloss Verhältnisse der Theile des Satzes bezeichnen, sind gleichfalls nur grammatische Wörter. Von dem griechischen iiy/avaiv ist eine wahrhaft materielle Bedeutung gar nicht mehr bekannt. Im Sanskrit wird auf dieselbe W^eise, aber viel seltner shtha, stehen, gebraucht. Es lässt sich aber die Norm zur Beurtheilung der Vorzüge der Sprachen in diesem Punkt nach allgemeinen Grundsätzen aufstellen. Wo die zu bezeichnenden Verhältnisse sich, ohne Hinzukunft eines besondren Begriffs, bloss aus der Natur eines höheren und allge- meineren Verhältnisses ergeben, da geschieht die Bezeichnung besser durch Beugungen, sonst durch grammatische Wörter. Denn die an sich durchaus bedeutungslose Beugung enthält nichts, als den reinen Begriff" des Verhältnisses. In dem grammatischen W'ort liegt ausserdem der Nebenbegriff", der auf das Verhältniss, um es zu bestimmen, bezogen wird, und der, wo das reine Denken nicht ausreicht, immer hinzukommen muss. Daher sind der dritte und selbst der siebente Casus der Sanskrit Declination nicht eben beneidenswerthe Vorzüge dieser Sprache, da die durch sie bezeich- neten Verhältnisse nicht bestimmt genug sind, um des schärferen Abgränzens durch eine Praeposition entbehren zu können. Eine dritte Stufe, welche aber wahrhaft grammatisch gebildete Sprachen immer ausschliessen, ist wenn ein Wort in seiner ganzen mate- riellen Bedeutung zum grammatischen Worte gestempelt wird, wie wir weiter oben an den Praepositionen gesehen haben.</p>

            <p>Man mag nun die Beugungen, oder die grammatischen Wörter vor Augen haben, so kommt man immer auf dasselbe Resultat zurück. Sprachen können die meisten, vielleicht alle grammatischen Verhältnisse mit hinlänglicher Deutlichkeit und Bestimmtheit be<pb n="4.305" xml:id="pbIV305"/>zeichnen, ja sogar eine grosse Vielfachheit angeblicher Formen besitzen, und es kann ihnen dennoch der Mangel ächter gram- matischer Formalität im Ganzen und im Einzelnen ankleben.</p>

            <p>Ich habe bis hierher vorzüglich gestrebt, Analoga grammatischer Formen, wodurch die Sprachen sich erst diesen zu nähern versuchen, von diesen selbst zu unterscheiden. Dabei überzeugt, dass nichts dem Sprachstudium so emptindlichen Schaden zufügt, als allgemeines, auf nicht gehörige Kenntniss gegründetes Raisonne- ment, habe ich, soviel es ohne übermässige Weitläuftigkeit geschehen konnte, jedes Einzelne mit Beispielen belegt, obgleich ich wohl fühle, dass die wahre Ueberzeugung nur aus dem vollständigen Studium wenigstens einer der hier betrachteten Sprachen hervorgehen kann. Um zu einem entscheidenden Resultat zu gelangen, wird es aber nun noch nothwendig seyn, die ganze hier berührte Frage, jetzt ohne Factisches beizumischen, in ihren End- punkten zusammen zu fassen. Dasjenige, worauf Alles bei der Untersuchung des Entstehens, und des Einflusses grammatischer Formalität hinausläuft, ist rich- tiges Unterscheiden zwischen der Bezeichnung der Gegenstände und Verhältnisse, der Sachen und Formen.</p>

            <p>Das Sprechen, als materiell, und Folge realen Bedürfnisses, geht unmittelbar nur auf Bezeichnen von Sachen; das Denken, als ideell, immer auf Form. Ueberwiegendes Denkvermögen verleiht daher einer Sprache Formalität, und überwiegende Formalität in ihr erhöhet das Denkvermögen.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">I., Entstehen grammatischer Formen.</title>
               </head>
               <p>Die Sprache bezeichnet ursprüngUch Gegenstände, und über- lässt das Hinzudenken der redeverknüpfenden Formen dem Ver- stehenden.</p>

               <p>Sie sucht aber dies Hinzudenken zu erleichtern durch Wortstellung, und durch, auf Verhältniss und Form hingedeutete Wörter für Gegenstände und Sachen.</p>

               <p>So geschieht, auf der niedrigsten Stufe, die grammatische Bezeichnung durch Redensarten, Phrasen, Sätze. Dies Hülfsmittel wird in gewisse Regelmässigkeit gebracht, die Wortstellung wird stetig, die erwähnten Wörter verlieren<pb n="4.306" xml:id="pbIV306"/> nach und nach ihren unabhängigen Gebrauch, ihre Sachbedeutung, ihren ursprünglichen Laut.</p>

               <p>So geschieht, auf der zweiten Stufe, die grammatische Bezeichnung durch feste Wortstellungen, und zwischen Sach- und Formbedeutung schwankende Wörter.</p>

               <p>Die Wortstellungen gewinnen Einheit, die formbedeutenden Wörter treten zu ihnen hinzu, und werden Affixa. Aber die Verbindung ist noch nicht fest, die Fugen sind noch sichtbar, das Ganze ist ein Aggregat, aber nicht Eins.</p>

               <p>So geschieht auf der dritten Stufe die grammatische Bezeichnung durch Analoga von Formen. Die Formalität dringt endlich durch. Das Wort ist Eins, nur durch umgeänderten Beugungslaut in seinen grammatischen Beziehungen modificirt; jedes gehört zu einem bestimmten Redetheil, und hat nicht bloss lexikalische, sondern auch grammatische Individualität; die formbezeichnenden Wörter haben keine störende Nebenbedeutung mehr, sondern sind reine Ausdrücke von Ver- hältnissen.</p>

               <p>So geschieht auf der höchsten Stufe die grammatische Bezeichnung durch wahre Formen, durch Beugung, und rein gram- matische Wörter.</p>

               <p>Das Wesen der Form besteht in ihrer Einheit, und der vorwaltenden Herrschaft des Worts, dem sie angehört, über die ihm beigegebnen Nebenlaute. Dies w^ird wohl erleichtert durch ver- loren gehende Bedeutung der Elemente, und Abschleifung der Laute in langem Gebrauch. Allein das Entstehen der Sprache ist nie ganz durch so mechanische Wirkung todter Kräfte erklär- bar, und man muss niemals darin die Einwirkung der Stärke und Individualität der Denkkraft aus den Augen setzen.</p>

               <p>Die Einheit des Worts wird durch den Accent gebildet. Dieser ist an sich mehr geistiger Natur, als die betonten Laute selbst, und man nennt ihn die Seele der Rede, nicht bloss weil er erst das eigentliche Verständniss in dieselbe bringt, sondern auch, w^eil er wirklich unmittelbarer, als sonst etwas in der Sprache, Aushauch der die Rede begleitenden Empfindung wird. Dies ist er auch da, wo er Wörter durch Einheit zu grammatischen Formen stempelt ; und w^ie Metalle, um schnell und innig zusammen<pb n="4.307" xml:id="pbIV307"/>Denkkraft. Sie offenbart sich auch an den übrigen Beschaffenheiten der Formen, und so bleibt es unumstösslich gewiss, dass, welche Schicksale auch eine Sprache haben möge, sie nie zu einem vorzüglichen grammatischen Bau gelangt, wenn sie nicht das Glück erfährt, wenigstens einmal von einer geistreichen, oder tief denkenden Nation gesprochen zu werden. Nichts kann sie sonst aus der Halbheit träge zusammengefügter, die Denkkraft nirgends mit Schärfe ansprechender Formen retten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">2., Einfluss der grammatischen Formen.</title>
               </head>
               <p>Das Denken, w^elches vermittelst der Sprache geschieht, ist entweder auf äussre, körperliche Zwecke, oder auf sich selbst, also auf geistige gerichtet. In dieser doppelten Richtung bedarf es der Deutlichkeit und Bestimmtheit der Begriffe, die in der Sprache grossentheils von der Bezeichnungsart der grammatischen Formen abhängt.</p>

               <p>Umschreibungen dieser durch Phrasen, durch noch nicht zur sichren Regel gewordne Wortstellungen, selbst durch Analoga von Formen bringen nicht selten Zvv^eideutigkeit hervor.</p>

               <p>Wenn aber auch das Verständniss , und damit der äussre Zweck geborgen ist, so bleibt doch sehr oft der Begriff in sich unbestimmt, und da, wo er, als Begriff, offenbar auf zwei ver- schiedne Weisen genommen werden kann, ungesondert.</p>

               <p>Wendet sich das Denken zu w^irklicher innrer Betrachtung, nicht bloss zu äussrem Treiben, so bringt auch die blosse Deutlichkeit und Bestimmtheit der Begrifte andre, und auf jenem Wege immer nur schwer zu erreichende Forderungen hervor.</p>

               <p>Denn alles Denken geht auf Nothwendigkeit und Einheit. Das Gesammtstreben der Menschheit hat dieselbe Richtung. Denn es bezweckt im letzten Resultat nichts anders, als Gesetzmässig- keit forschend zu finden, oder bestimmend zu begründen. Soll nun die Sprache dem Denken gerecht seyn, so muss sie in ihrem Baue, soviel als möglich, seinem Organismus entsprechen. Sie ist sonst, da sie in Allem Symbol seyn soll, gerade ein un- vollkommnes dessen, womit sie in der unmittelbarsten Ver<pb n="4.308" xml:id="pbIV308"/>Die Sprache soll den Gedanken begleiten. Er muss also in stetiger Folge in ihr von einem Elemente zum andren übergehen können, und für Alles, dessen er für sich zum Zusammenhange bedarf, auch in ihr Zeichen antreffen. Sonst entstehen Lücken, wo sie ihn verlässt, statt ihn zu begleiten.</p>

               <p>Obgleich endlich der Geist immer und überall nach Einheit und Nothwendigkeit strebt, so kann er beide doch nur nach und nach aus sich, und nur mit Hülfe mehr sinnlicher Mittel entwickeln. Zu den hülfreichsten unter diesen Mitteln gehört für ihn die Sprache, die, schon ihrer bedingtesten und niedrigsten Zwecke wegen, der Regel, der Form, und der Gesetzmässigkeit bedarf. Je mehr er daher in ihr ausgebildet findet, wonach er auch für sich selbst strebt, desto inniger kann er sich mit ihr vereinigen.</p>

               <p>Betrachtet man nun die Sprachen nach allen diesen, hier an sie gestellten Forderungen, so erfüllen sie dieselben nur, oder doch vorzugsweise gut, wenn sie acht grammatische Formen, und nicht Analoga derselben besitzen, und so offenbart sich dieser Unterschied in seiner ganzen Wichtigkeit.</p>

               <p>Das Erste und Wesentlichste ist, dass der Geist von der Sprache verlangt, dass sie Sache und Form, Gegenstand und Ver- hältniss rein abscheide, und nicht beide mit einander vermenge. So wie sie auch ihn an diese Vermengung gewöhnt, oder ihm die Absonderung erschwert, lähmt und verfälscht sie sein ganzes innres Wirken. Gerade aber diese Absonderung wird erst rein vorgenommen bei der Bildung der acht grammatischen Form durch Beugung, oder durch grammatische W^örter, wie wir oben bei dem stufenartigen Bezeichnen der grammatischen Formen ge- sehen haben. In jeder Sprache, die nur Analoga von Formen kennt, bleibt StofPartiges in der grammatischen Bezeichnung, die bloss formartig seyn sollte, zurück.</p>

               <p>Wo die Zusammenschmelzung der Form, wie sie oben beschrieben worden, nicht vollkommen gelungen ist, da glaubt der Geist noch immer die Elemente getrennt zu erblicken, und da hat für ihn die Sprache nicht die geforderte Uebereinstimmung mit den Gesetzen seines eignen Wirkens.<pb n="4.309" xml:id="pbIV309"/> Gefallen am leicht gelingenden Verknüpfen besondrer Begriffe zu allgemeineren, vermittelst wohl angemessner, mit seinen Gesetzen übereinstimmender Sprachformen.</p>

               <p>Darin nun offenbart es sich, wenn man die Frage auf die äusserste Spitze stellt, dass, wenn eine grammatische Form auch schlechterdings kein andres Element in sich schliesst, als welches auch in dem sie nie ganz ersetzenden Analogon liegt, sie dennoch in der Wirkung auf den Geist durchaus etwas anderes ist, und dass dies nur auf ihrer Einheit beruht, in der sie den Abglanz der Macht der Denkkraft an sich trägt, die sie schuf.</p>

               <p>In einer nicht dergestalt grammatisch gebildeten Sprache findet der Geist lückenhaft und unvollkommen ausgeprägt das allgemeine Schema der Redeverknüpfung, dessen angemessner Ausdruck in der Sprache die unerlassliche Bedingung alles leicht gelingenden Denkens ist. Es ist nicht nothwendig, dass dies Schema selbst ins Bewusstseyn gelange; dies hat auch hochgebildeten Nationen gemangeh. Es genügt, wenn, da der Geist immer unbewusst danach verfährt, er für jeden einzelnen Theil einen solchen Ausdruck findet, der ihn wieder einen andren mit richtiger Bestimmt- heit auffassen lässt.</p>

               <p>In der Rückwirkung der Sprache auf den Geist macht die acht grammatische Form, auch wo die Aufmerksamkeit nicht absichtlich auf sie gerichtet ist, den Eindruck einer Form, und bringt formale Bildung hervor. Denn da sie den Ausdruck des Verhältnisses rein, und sonst nichts Stoffartiges enthält, worauf der Verstand abschweifen könnte, dieser aber den ursprünglichen Wortbegriff' darin verändert erblickt, so muss er die Form selbst ergreifen. Bei der unächten Form kann er dies nicht, da er den Verhältnissbegriff nicht bestimmt genug in ihr erblickt, und noch durch Nebenbegriff'e zerstreut wird. Dies geschieht in beiden Fällen bei dem gewöhnlichsten Sprechen, durch alle Classen der Nation, und wo die Einwirkung der Sprache günstig ist, geht allgemeine Deutlichkeit und Bestimmtheit der Begriffe, und all- gemeine Anlage, auch das rein Formale leichter zu begreifen, hervor. Es liegt auch in der Natur des Geistes, dass diese Anlage, einmal vorhanden, sich immer ausbildet, da, wenn eine Sprache dem Verstände die grammatischen Formen unrein und mangelhaft darbietet, je länger diese Einwirkung dauert, je schwerer aus dieser Verdunkelung der rein formalen Ansicht herauszukommen ist.<pb n="4.310" xml:id="pbIV310"/> gestalt grammatisch gebildeten Sprache zur Ideenentwicklung sagen möge, so bleibt es immer sehr schwer zu begreifen, dass eine Nation auf der unverändert bleibenden Basis einer solchen Sprache von selbst zu hoher wissenschaftlicher Ausbildung sollte gelangen können. Der Geist empfängt da nicht von der Sprache, und diese nicht von ihm dasjenige, dessen beide bedürfen, und die Frucht ihrer wechselseitigen Einwirkung, wenn sie heilbringend werden sollte, müsste erst eine Veränderung der Sprache selbst seyn.</p>

               <p>Auf diese Weise sind also, soviel dies bei Gegenständen dieser Art geschehen kann, die Kriterien festgestellt, an welchen sich die grammatisch gebildeten Sprachen von den andren unterscheiden lassen. Keine zwar kann sich vielleicht einer vollkommnen Ueber- einstimmung mit den allgemeinen Sprachgesetzen rühmen, keine vielleicht ist durch und durch, in allen Theilen geformt, und auch unter den Sprachen der niedrigeren Stufe giebt es wieder viele annähernde Grade. Dennoch ist jener Unterschied, der zwei Classen von Sprachen bestimmt von einander absondert, nicht gänzlich ein relativer, ein bloss im Mehr, oder Weniger be- stehender, sondern wirklich ein absoluter, da die vorhandne, oder fehlende Herrschaft der Form sich immer sichtbar verkündet.</p>

               <p>Dass nur die grammatisch gebildeten Sprachen vollkommne Angemessenheit zur Ideenentwicklung besitzen, ist unläugbar. Wieviel auch noch mit den übrigen zu leisten seyn dürfte, mag allerdings der Versuch, und die Erfahrung beweisen. Gewiss bleibt indess immer, dass sie niemals in dem Grade, und der Art, wie die andren, auf den Geist zu wirken im Stande sind.</p>

               <p>Das merkwürdigste Beispiel einer seit Jahrtausenden blühenden Literatur in einer fast von aller Grammatik, im gewöhnlichen Sinne des Worts, entblössten Sprache bietet die Chinesische dar. Es ist bekannt, dass gerade in dem sogenannten alten Stil, in welchem die Schriften des Confucius und seiner Schule verfasst waren, und der noch heute der allgemein übliche für alle grossen philosophischen und historischen Werke ist, die grammatischen Verhältnisse einzig und allein durch die Stellung, oder durch abgesonderte Wörter bezeichnet werden, und dass es oft dem Leser überlassen bleibt, aus dem Zusammenhang zu errathen, ob er ein Wort für ein Substantivum, Adjectivum, Verbum, oder für eine Partikel nehmen soll.*) Der Mandarinische und literarische Stil haben<pb n="4.311" xml:id="pbIV311"/> zwar dafür gesorgt, mehr grammatische Bestimmtheit in die Sprache zu bringen, aber auch in ihnen besitzt sie keine wahrhaft grammatischen Formen, und jene eben erwähnte Literatur, die berühmteste der Nation, ist von dieser neueren Behandlung der Sprache durchaus unabhängig.</p>

               <p>Wenn, wie Etienne Quatremere<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Recherches critiques et historiques siir la langue et la litterature de l'Egy^pte.^)</hi></note> scharfsinnig zu beweisen gesucht hat, die (koptische Sprache die Sprache der alten Aegyptier gewiesen ist, so kommt auch die hohe wissenschaftliche Bildung, auf welcher diese Nation gestanden haben soll, hier in Betrachtung. Denn auch das grammatische S3^stem der Coptischen Sprache ist, wie Silvestre de Sacy<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>In Millins Magasin encydopedique Tom. IV. i8o8. S. 255., wo zugleich eben so neue, als geistreiche Ideen über den Einfluss der hieroglyphischen und alpha-</hi></note> sich ausdrückt, vollkommen ein synthetisches, das heisst ein solches, in welchem die grammatischen Bezeichnungen den, Sachen bedeutenden Wörtern abgesondert vor- oder nachgesetzt werden. Silvestre de Sac}^ vergleicht es nament- lich hierin dem Chinesischen. Wenn nun zwei der merkwürdigsten Völker die Stufe ihrer intellectuellen Bildung mit Sprachen zu erreichen vermochten, die ganz, oder grösstentheils der grammatischen Formen entbehren, so scheint hieraus eine wichtige Einwendung gegen die behaup- tete Nothwendigkeit dieser Formen hervorzugehen. Es ist indess noch auf keine Weise dargethan, dass die Literatur dieser beiden Völker gerade diejenigen Vorzüge besass, auf welche die Eigenschaft der Sprache, von der hier die Rede ist, vorzüglich einwirkt. Denn unläugbar zeigt sich die durch eine reiche Mannigfaltigkeit bestimmt und leicht gebildeter grammatischer Formen begünstigte Schnelligkeit und Schärfe des Denkens am glänzendsten im dialektischen und rednerischen Vortrag, daher sie sich in der Attischen Prosa in ihrer höchsten Kraft und Feinheit entfaltet. Von dem Chinesischen alten Stil geben selbst diejenigen, welche sonst ein günstiges Urtheil über die Literatur dieses Volkes fällen, zu, dass er unbestimmt und abgerissen ist, so dass der auf ihn folgende, dem Bedürfniss des Lebens besser angepasste dahin trachten musste, ihm mehr Klarheit, Bestimmtheit und Mannigfaltigkeit zu geben. Dies beweist daher im Gegentheil für unsre Behauptung.</p>

               <p>betischen Schrift auf die grammatische Bildung der Sprachen entwickelt werden. V' Sie waren Paris 1808 erschienen.<pb n="4.312" xml:id="pbIV312"/> Von der Alt-Aegyptischen Literatur ist nichts bekannt; was wir aber sonst von den Gebräuchen, der Verfassung, den Bauwerl&lt;;en und der Kunst dieser merkwürdigen Länder wissen, deutet mehr auf streng wissenschaftliche Bildung, als auf ein leichtes und freies Beschäftigen des Geistes mit Ideen hin. Hätten indess auch diese beiden Völker gerade die Vorzüge erreicht, die man billigerweise Anstand nehmen muss, ihnen beizulegen, so würde dadurch das oben Entwickelte nicht widerlegt seyn. Wo der menschliche Geist durch ein Zusammentreffen begünstigender Umstände mit glück- licher Anstrengung seiner Kräfte arbeitet, gelangt er mit jedem Werkzeuge zum Ziel, wenn auch auf mühevollerem und langsamerem Wege. Allein darum dass er die Schwierigkeit überwindet, ist die Schwierigkeit nicht minder vorhanden. Dass Sprachen mit keinen, oder sehr unvollkommnen grammatischen Formen störend auf die intellectuelle Thätigkeit einwirken, statt sie zu begünstigen, fliesst, wie ich gezeigt zu haben glaube, aus der Natur des Denkens und der Rede. In der Wirklichkeit können andre Kräfte diese Hemmungen schwächen, oder aufheben. Allein bei der wissenschaftlichen Betrachtung muss man, um zu reinen Folgerungen zu gelangen, jede Einwirkung als ein abgesondertes Moment, für sich und so, als würde sie durch nichts Fremdartiges gestört, beurtheilen, und dies ist hier mit den grammatischen Formen geschehen.</p>

               <p>Inwiefern auch in den Amerikanischen Sprachen eine höhere Bildungsstufe erreicht ward, darüber lässt sich keine reine Erfahrung zu Rathe ziehen. Die Schriften von Eingebohrnen*) in Mexikanischer Sprache, die man besitzt, rühren nur von der Zeit der Eroberung her, und athmen daher schon fremden Einfluss. Doch ist sehr zu bedauern, dass man keine davon in Europa kennt. Vor der Eroberung gab es kein Mittel schriftlicher Aufzeichnung in jenem Welttheil. Man könnte schon dies als einen Beweis ansehen, dass in demselben kein Volk mit der entschiednen Stärke der Denkkraft aufgestanden seyn muss, welche die Hindernisse bis zur Erfindung des Alphabets durchbricht. Allein diese Erfindung ist wohl überhaupt nur sehr wenige male geschehen, da die meisten Alphabete, durch Ueberlieferung, eines aus dem andren entstanden sind.</p>

               <pb n="4.313" xml:id="pbIV313"/>
               <p>Die Sanskrit Sprache ist unter den uns bekannten die älteste und erste, die einen wahrhaften Bau grammatischer Formen, und zwar in einer solchen Vortreflichkeit und Vollständigkeit des Organismus besitzt, dass in dieser Rücksicht nur wenig später hinzugetreten ist. Ihr zur Seite stehen die Semitischen Sprachen ; allein die höchste Vollendung des Baues hat unstreitig die Griechi- sche erreicht. Wie nun diese verschiednen Sprachen sich in den hier betrachteten Rücksichten gegen einander verhalten, und welche neue Erscheinungen durch das Entstehen unsrer neueren Sprachen aus den classischen hervorgegangen sind, bietet reichlichen Stoff zu weiteren, aber feineren und schwierigeren Untersuchungen dar.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>