<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die allgemeinsten Grundsätze der Wortbetonung mit besonderer Rücksicht auf die griechische Akzentlehre</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Vierter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif04humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1905">1905</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="314" to="359"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1821">1821</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="4.314" xml:id="pbIV314"/>
            <head>
               <title type="main">6. Ueber die allgemeinsten Grundsätze der Wortbetonung mit besondrer Rücksicht auf die Griechische Accent-</title>
            </head>
            <p>lehre. i) Da mich meine Beschäftigungen mit dem vergleichenden Sprachstudium auf die Untersuchung der verschiedenen Theile der Grammatik, sowohl nach allgemeinen Begriffen, als nach den Gesetzen der hauptsächlichsten einzelnen Sprachen führen ; so bin ich gleich im Anfange dieser Arbeiten auf die Schwierigkeiten einer vollständigen und systematischen Erklärung der Wortbetonung gestossen. Diese Schwierigkeiten werden diejenigen nicht befremden, die mit den abweichenden Meynungen der Gelehrten bekannt sind, welche in den letzten Decennien über die Griechische Betonungs- lehre geschrieben haben. Um sie aber besser zu besiegen, und der Richtigkeit des dazu gewählten Weges gewisser zu werden, hat es mir gut geschienen, diese Materie abgesondert, und zwar nicht bloss allgemein, sondern zugleich mit besondrer Anwendung auf die Griechische Sprache abzuhandeln, die ich wegen der Vollständigkeit und Consequenz ihres Accentsystems , worin keine andre ihre Vollkommenheit erreicht, gewählt habe. Doch werde ich nur bei den allgemeinsten Begriffen stehen bleiben, ohne in Handschrift ^59 halbbeschriebene Folioseiten) in der Königlichen Bibliothek in Berlin. Ebenda sind zwei Abschriften von Schreiberhand (je 81 halbbeschriebene Folioseiten) erhalten. V Der Titel hieß ursprünglich: „Ueber die eigenthümliche Verschiedenheit der Griechischen und Deutschen Wortbetonung, und ihre Erklärung aus der all<pb n="4.315" xml:id="pbIV315"/>die Mannigfaltigkeit der Regeln einzugehen, welche aus ihrer Anwendung auf einzelne Fälle entspringt.^)</p>

            <p>I. Abschnitt.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Allgemeine Grundsätze.</title>
               </head>
               <p>§. I. Es lassen sich an einer Silbe drei verschiedene Beschaffenheiten der Aussprache erkennen : i. ihr eigenthümlicher Laut; 2. ihr Zeit- mass; 3. ihr Ton, die Erhebung oder Senkung der Stimme.</p>

               <p>§. 2. Keine Silbe, welcher Art sie sey, kann ohne alle Erhebung der Stimme ausgesprochen werden.</p>

               <p>§. 3. Wenn aber an eine betonte Silbe eine andre, ohne dazwischen eintretende Weile, gehängt wird, so erfährt dieselbe eine solche Einwirkung der ersteren, dass ihr eigner Ton dadurch entweder ganz verloren geht, oder durchaus unbedeutend wird, es müsste ihr denn absichtlich ein neuer gegeben werden.</p>

               <p>§• 4- Es lässt sich also durch die Verbindung mehrerer Silben Aufhebung des Tones einiger derselben, und durch diese Aufhebung y „zugleich — entspringt" verbessert aus „an zwei Hauptsprachen abzuhandeln. Ich habe dazu die Griechische und die Deutsche gewählt, weil keine andre Sprache ein so vollständiges und consequentes Betonung ssy stein besitzt, als die erstere, und weil die Verschiedenheit der Grundsätze beider hierin gerade von der Ai-t ist, dass sie die Natur der Betonung in ihren tiefsten und allgemeinsten Zügen aufdeckt.</p>

               <p>Die Eigenthümlichkeiten der Griechischen Accentuation liegen sowohl in den Gesetzen der Veränderung des Tons in der Verbindung der Worte, als in der abgesondert betrachteten Betonung der einzelnen. Es muss daher von beiden gehandelt werden, und ich wähle hierzu die hier angegebene Folge. Denn da in Ansehung des Deutschen über den ersteren beider Punkte wenig zu sagen ist, so wii'd sich Alles, was das Griechische betrift, auf diese Weise besser zusammenstellen, als wenn es durch die Vergleichung der Grundsätze der deutschen Wort- betonung unterbrochen würde. Zuerst aber ist es nothwendig, die allgemeinsten<pb n="4.316" xml:id="pbIV316"/> Verbindung hervorbringen, und beide können sogar nicht anders, als gegenseitig durch einander erzeugt werden. Der Ton, welcher den Ton andrer Silben aufhebt, ist der vorwaltende, und beherrscht die ihm untergeordneten, tonlos werdenden Silben.</p>

               <p>§. 5- Eigenthümlicher Laut und Zeitmass einer Silbe werden durch ihre eigne Natur bestimmt, und machen gleichsam die körperliche Gestalt derselben aus. Der Ton aber, durch den sie selbstständig erscheint, und andre Silben beherrscht, hängt von der Freiheit des Redenden ab, ist eine ihr von ihm mitgetheilte Kraft, und gleicht einem ihr eingehauchten fremden Geist.</p>

               <p>§. 6. Der Ton kann eine Reihe von Silben bloss in Rücksicht auf ihren Klang, und ihr Zeitmass beherrschen, und dann ist er der rhythmische Ton, die Arsis des Silbenmasses, oder in Beziehung auf die Rede, und ihr Verhältniss zu derselben, ihr Gewicht für Sinn und Empfindung, und dann ist er der Sprachton. Es soll jedoch hiermit keinesweges gesagt seyn, dass der Sprachton sich immer nach der Bedeutung der Wörter richte. Sein Zweck ist allerdings, die Rede verständlich und eindringend zu machen. Wenn er aber zum Behuf der Verständlichkeit Wörter bildet, so kann er in diesen seine Stelle wieder rein nach Gesetzen des Klanges, und ohne alle Beziehung auf den Begriff nehmen.</p>

               <p>Die Sprachbetonung (von der allein hier gehandelt wird) kann zur Absicht haben, den durch ein Wort, oder eine Silbe bezeichneten Begriff verhältnissmässig vor andren, zur Erzeugung eines Ganzen der Rede herauszuheben, und dann heisst sie die Redebetonung, oder mehrere, für sich gar nicht, oder nicht vollständig bedeutsame Silben zur Erzeugung eines Wortes zu verbinden, und dann heisst sie die Wortbetonung.<pb n="4.317" xml:id="pbIV317"/> auf ihre Bedeutung, heraushebt, oder genauer zu reden, da er dieselben mit keinem Sprachaccente belegt. (6.)</p>

               <p>§.9. Da jedoch eben diese Silben verschieden sind als blosse Klänge, so kann die Stimme sie nicht in vollkommner Gleichheit schwebend erhalten, und so sucht das Ohr in ihnen eine Wohlklang erzeugende Unterordnung. Dadurch kann in den Wörtern, ausser der eigentlichen und vorwaltenden Sprachbetonung, zugleich eine zweite untergeordnete, der Analogie der rhythmischen folgende entstehen.</p>

               <p>§. 10. Wenn eine Sprache bei der Vertheilung ihrer Wortbetonung Grundsätze befolgt, nach welchen in einem Wort nicht Eine Silbe ausschliessendes Gewicht hat, sondern mehrere verhältnissmässiges, so kann es auch zw^i und mehrere wahre Wortaccente in demselben Worte geben. Alle aber müssen sich Einem unterordnen, indem sonst die Einheit des Wortes verloren geht.</p>

               <p>§. II. Es kann kein Wort ohne Betonung (Accent) gedacht werden ; kein mehrsilbiges, da es sonst (§. 4.) kein Ganzes wäre, kein einsilbiges, da es (§. 5.) nur vermittelst der Betonung als abgesondert, und selbstständig erscheint.</p>

               <p>S- 12. Die Betonung kann die Absicht haben, das Wort entweder absolut einzuprägen, ohne Beziehung auf andre, oder relativ, es in ein Verhältniss der Wichtigkeit zu andren zu stellen.</p>

               <p>§• 13- Da auf diese Weise die Redebetonung ein abgesondertes Wort (§. 12.), die Wortbetonung eine einzelne Silbe (§. 11.) treffen kann, so ist der Begrifft des Tons nicht unzertrennlich von dem Begriff einer Reihe, obgleich er in der Sprache häutig, und gewöhnlich als eine Reihe beherrschend erscheint. (§. 5.)</p>

               <p>§. 14. Die betonte Silbe übt auf die ihr unmittelbar nachfolgenden nothwendig die Wirkung aus, dass sie durch ihr Uebergewicht<pb n="4.318" xml:id="pbIV318"/> 315 den eignen Ton derselben (wenn ihnen nicht absichtlich ein neuer gegeben wdrd) schwächt oder vernichtet. Es hängt von der Stärke des Tons ab, welchen Grad diese Wirkung erreichen soll. Sie kann aber so mächtig werden, dass sie das Zeitmass, und sogar die eigenthümliche Aussprache der beherrschten Silben verändert.</p>

               <p>§• 15- Je weiter eine Silbe von der Tonsilbe entfernt ist, um desto schwächer erfährt sie diese Wirkung. Die Einwirkung des Tons auf die ihm nachfolgenden Silben hat daher ein natürliches Gebiet, dessen Gränzen sich aber nicht allgemein angeben lassen, da sie von der nicht absolut zu bestimmenden Stärke des Tons abhängen.</p>

               <p>§. i6. Auf die vor ihm vorhergehenden Silben kann der Ton, genau genommen, keine Wirkung ausüben, da er für sie noch nicht vorhanden ist. Da es aber die Absicht des Redenden ist, sie unter den ihnen nachfolgenden Ton zu versammeln, so wird auch ihre Aussprache durch ihn bestimmt, indem der Redende sie absichtlich in möglichst tonloser Gleichheit dergestalt eng an einander reiht, dass dadurch im Zuhörenden die Erwartung des Tones erregt wird.</p>

               <p>§• 17- Diese möglichst gleiche Aussprache der dem Ton vorhergehenden Silben kann daher so lange fortgesetzt werden, als es die Absicht des Redenden erfordert. Die eintretenden Schranken sind nur, dass die Aussprache noch ununterbrochen möglich se}^, und die Erwartung des Zuhörenden noch genug in Spannung ge- halten werde, um den nachfolgenden Ton auf die vorausgehenden Silben zu beziehen. Denn dauert die Erwartung zu lange, so werden die {$. 9.) ihrer Bestimmung nach untergeordneten, ge- legentlich entstehenden rhythmischen Accente vorwaltend über den Sprachaccent.<pb n="4.319" xml:id="pbIV319"/> noch auszusprechenden Silbe in der Gewalt des Redenden, zu machen, dass die Erwartung des Accents hörbar bleibe, bei diesem kann der Redende, wenn er dem Ton einmal nur eine gewisse Stärke gegeben hat, seine Wirkung nicht mehr über dieselbe hinaus erweitern.</p>

               <p>§• 19- Es lässt sich auch nicht bei der Vorwirkung, wie bei der Nachwirkung des Accents {$. 15.) sagen, dass ihre Fühlbarkeit bei jeder einzelnen Silbe in geradem, oder umgekehrtem Verhält- niss zu ihrer Entfernung vom Ton stehe. Dennoch kann die dem Ton unmittelbar vorhergehende Silbe, auch vielleicht noch die nächste vor ihr, mehr, als die andren afficirt werden, wenn die Betonung so heftig seyn soll, dass der Ausdruck derselben unmöglich seyn würde, ohne jene Silben mit einer Art von Gewaltsam- keit niederzuhalten.</p>

               <p>§. 20. Das Wesen des Tones besteht darin, dass eine Silbe durch den Nachdruck ausgezeichnet werde, welcher durch Erhebung, oder Senkung der Stimme entsteht. (§. i.) Dieser Nachdruck kann sich nun auf doppelte Weise ankündigen, entweder als Schärfe, oder als Schwere. Der Unterschied zwischen dem einen und dem andren liegt darin, dass die Schärfe vordringend ist, die nachfolgenden Silben an sich reisst, die Schwere . in sich selbst ruhend, die nachfolgenden Silben bloss fallen lässt.</p>

               <p>§. 21. Es giebt daher einen doppelten Accent, und kann keinen dritten einfachen geben. Denn da ein eigentliches Zurückwirken des Tones {$. 16.) unmöglich ist, so lässt sich zu dem Vordringen, und dem auf sich Beruhen nichts Drittes hinzudenken.</p>

               <p>§. 22. Da es unmöglich ist, einer Silbe Nachdruck durch Gewicht, ohne Vordringen des Tones anders, als dergestalt zu geben, dass man der Stimme zugleich auch, durch Senkung, Tiefe ertheilt, und da die Wirkung, welche die unbetonte Silbe von der sie beherrschenden betonten erfährt, ebenfalls Senkung ist, so müssen beide Zustände, der der schwer, und der der unbetonten Silbe sorgfältig von einander unterschieden werden. Der nicht zu ver<pb n="4.320" xml:id="pbIV320"/>kennende Unterschied liegt darin, dass in der schwer betonten Silbe die Senkung, als solche, Nachdruck erhält, und die Silbe sich gerade dadurch vor den übrigen auszeichnet; dass man die unbetonte hingegen, statt ihr Gewicht zu leihen, vielmehr durch die bloss unvermeidlich aus der vorhergehenden Schärfe entspringende Senkung fallen lässt.</p>

               <p>§• 23. Bei der unbetonten Silbe, welche dem Accent vorangeht, ist keine Verwechslung mit der schwer betonten möglich. Denn da ihr, als vorausgehend, keine Senkung eigen seyn kann, die erst Folge der selbst nachfolgenden Betonung wird, so haben beide schlechterdings nichts mit einander gemein.</p>

               <p>§• 24. Da das Wesen des schweren Tons gerade darin liegt, dass er nicht, wie der scharfe, an sich reissend vorwärts dringt, sondern auf sich selbst ruht, so kann er, genau genommen, kein Gebiet der Nachwirkung haben. Nur die unmittelbar, ohne dazwischen eintretende Weile, auf ihn folgende Silbe wird durch seinen Nachdruck von selbst tonlos werden.</p>

               <p>§• 25. Es scheint natürlich, dass eine einfache Silbe auch einen einfachen Ton habe, folglich einen der beiden oben {§. 21.) unter- schiedenen.</p>

               <p>§. 26. Wenn aber in derselben Silbe zwei Laute so in einander übergehen, dass sie zusammen nur Einen bilden, so scheint es gleich natürlich, dass jeder beider Laute dasjenige Verhältniss zur Betonung behalte, welches er haben würde, wenn er unverbunden neben dem andren stände.</p>

               <p>§• 27. Es kommt daher darauf an, ob sich dies Verhältniss beider in der Verbindung erhalten lässt, oder nicht. Im ersten Falle wird ein zusammengesetzter Ton entstehen, und der Eindruck der Silbe dadurch stärker und übereinstimmender werden, dass nun in der Betonung und der materiellen Beschaffenheit der Silbe</p>

               <pb n="4.321" xml:id="pbIV321"/>
               <p>321 gegengesetzten Fall wird die schwächere Tonbeschaffenheit des einen Lauts der stärkeren des andren weichen müssen.</p>

               <p>§. 28. Eine solche Verbindung des Tons ist nun, im Fall beide Laute verschiedene Tonbeschaffenheit haben (da die gleiche von selbst zusammenschmelzen würde), allemal möglich, wenn der vorangehende Laut scharf betont ist. Denn der nachfolgende mag alsdann tonlos oder schwer betont seyn, so ist ihm Senkung, mithin etwas eigen, das durch den vorangehenden von selbst gegeben ist, so dass er diesen in vollkommener Einheit fortsetzen kann. Es muss nemlich alsdann die schärfende Erhebung der Stimme nicht über die ganze Dauer der Silbe ausgedehnt werden, sondern ehe die Silbe zu Ende geht, der Ton, sich senkend, in sich zurückkehren.</p>

               <p>§• 29. Ist der zweite der verbundenen Laute ein tonloser, so entsteht genau genommen nicht eine Verbindung zweier Accente, mithin kein zusammengesetzter Accent, sondern blosse Verschmelzung eines Tons mit der Senkung einer Tonlosigkeit. Aber in einer, schon an sich so schwierigen Lautverbindung wird diese Senkung nicht fühlbar werden können, wenn man ihr nicht absichtlich einen eignen Nachdruck ertheilt. Daher wird eine solche Verbindung auch in diesem Fall immer Verbindung eines zwiefachen Tons, und der neu erzeugte ein zusammengesetzter, und wahrhaft scharf-schwerer seyn.</p>

               <p>§. 30. Dagegen ist die Verbindung der Tonbeschaffenheit beider in der Silbe verschmelzenden Laute niemals möglich, wenn der nachfolgende ein scharf betonter ist. Denn der vorangehende mag in diesem Fall ein tonloser, oder schwer betonter seyn, so wird durch ihn nichts gegeben, was dem nachfolgenden eigen wäre, so dass dieser niemals als eine Fortsetzung desselben erscheinen, und, ohne Störung der Einheit, nicht mit ihm verbunden werden kann.</p>

               <p>§• 31- Da der zusammengesetzte, scharf-schwere Accent sich immer in einen schweren endigt, so gilt von seiner Nachwirkung das<pb n="4.322" xml:id="pbIV322"/>etwas mehr Gewalt über die ihm nachfolgenden Silben ausüben, da doch immer in ihm eine, wenn gleich wieder aufgehobene Schärfe der Stimme liegt.</p>

               <p>§• 32. Dass der zusammengesetzte Accent nur in Silbenverschmelzung seinen Ursprung habe, ist in sich wahrscheinlich. Er kann aber nachher auch bei nicht verschmolzenen Silben angewandt worden seyn, doch freilich nur bei solchen, deren Zeitmaass unmittelbar auf einander folgende Hebung und Senkung gestattet. Er hängt daher- seiner eigenthümlichen Natur nach, mit dem Zeitmass der Silbe zusammen, und ist nur bei langen Silben möglich.</p>

               <p>§• 33- Das Erste in aller Sprach-Betonung ist die Wortbetonung, als die Bedingung der Verständlichkeit des Gesagten. Zu ihr gesellt sich aber immer zugleich die Redebetonung als Bedingung des Ausdrucks des Sinnes und der Empfindung des Sprechenden.</p>

               <p>§• 34- Solange die Redebetonung sich begnügt, die Wortbetonung bloss verhältnissmässig zu stärken, oder zu schwächen, liegt sie ausserhalb des Gebiets der Grammatik. Sie gehört nur zu dieser, wenn sie die Betonung des Worts, als solchen, aufhebt, oder verändert.</p>

               <p>§• 36- Aufhebung der Betonung eines Worts kann den Zweck haben, demselben in der zusammenhängenden Bedeutung der Rede allen Nachdruck zu nehmen, oder auch den, das Wort an ein andres anzuschliessen, zu dem es, der grammatischen Geltung nach, gehört. Es kann auch die Aufhebung der Betonung bloss in der Art ihren Grund haben, wie die Sprache die Laute bloss materiell und euphonisch behandelt.</p>

               <p>§. 36. Die Anschliessung eines Worts an das andre ist nicht immer Zusammenschmelzen in Eins. Denn wenn man auf der einen Seite bedenkt, dass die verschiedenen Grundtheile eines Worts sehr oft für sich Selbstständigkeit besitzen, oder besessen haben, und dass auf der andren auch die verschiedenen Wörter eines<pb n="4.323" xml:id="pbIV323"/> Satzes oft in sehr naher grammatischer Verbindung mit einander stehen, so kann man, insofern die Bedeutung, und der Sinn die Bestimmung giebt, die Trennung und Verbindung der Wörter, und ihrer Elemente nur als eine relative, d. i. als ein gradweise verschiedenes Zusammengehören, oder Getrenntseyn ansehen. Zu einer absoluten Trennung und Verbindung werden die Wörter erst durch den Accent gestempelt, welches in keiner Sprache ohne Beimischung vieles bloss Zufälligen geschieht.</p>

               <p>§. 37- Es lassen sich daher auch durch die Betonung bestimmte Grade der Trennung und Verbindung denken, und namentlich kann es zwischen dem Zustand, w^o Theile der Rede zu Einem Wort verbunden sind, und demjenigen, wo zwei Wörter, als selbst- ständige, geschieden sind, einen dritten Mittelzustand geben, wo ein Wort unter die Betonung eines andren gebracht wird, ohne mit ihm gänzlich und in allen Beziehungen zu Einem und dem- selben Worte zu werden. Diesen Zustand nennt man den der Anlehnung.</p>

               <p>S- 38. Da auch wenn der Ton eines Wortes in der Absicht aufgehoben wird, um ihm den Nachdruck in der Verbindung der Rede zu nehmen (§. 35.), dasselbe nicht als abgesondertes Wort fortbestehen kann (§. 11.), so ist auch diese Aufhebung nicht anders als durch Anschliessung an ein andres Wort möglich.</p>

               <p>S- 39- Diese könnte zwar an und für sich gänzliche Verschmelzung zu Einem Worte seyn, doch wird diese nicht statt finden können, wo sie die eigne Betonung des W^ortes verändern müsste. Denn dies würde der Verständlichkeit schaden, wenn es auch nicht überhaupt unnatürlich wäre, dass ein ausdrücklich unbedeutend gemachtes Wort die Eigenthümlichkeit des Hauptwortes umänderte.</p>

               <p>§. 40. Da mithin auch bei diesem Anschliessen die Absicht vorwaltet, die Selbstständigkeit des Worts, an welches sie geschieht, unangegriffen zu lassen, so bringt auch dies Anschliessen das angeschlossene Wort in den Zustand der Anlehnung, den es aber,<pb n="4.324" xml:id="pbIV324"/> sobald es mit Nachdruck gebraucht werden soll, in den der selbstständigen Betonung verwandelt.</p>

               <p>§• 41. Die Folgen der Anlehnung sind, dass das angelehnte Wort, es mag nun sonst einen eignen Ton haben, oder nicht, ganz ton- los wird, dass dasjenige, an welches die Anlehnung geschieht, in der Tonbeschaffenheit seiner Silben dieVeränderungen erfährt, welche die besondren Gesetze der Sprache bei dem Fall eines Silbenzuwachses erheischen, dass aber durch diese Veränderungen seine Hauptbetonung nicht allein nie verändert werden kann, sondern jene Veränderungen auch allemal dieser untergeordnet bleiben.</p>

               <p>§• 42. Die Anlehnung kann an ein vorhergehendes, oder an ein nachfolgendes Wort geschehen. Vor- oder Rücklehnung seyn. Die angelehnte Silbe theilt alsdann, soviel es die Verhältnisse (§. 41.) der Anlehnung gestatten, die verschiedene Natur der Voroder Nachsilben (§. 14 — 17.) des Accents.</p>

               <p>§• 43- Tonveränderung, ohne Aufhebung, also Versetzung im Umfange des Worts, zur Bezeichnung des verschiedenen Gewichts der Bedeutung seiner Elemente, kann die Redebetonung nur da bewirken, wo die Natur der besondren Sprache eine solche Un- stätigkeit der Wortbetonung zulässt. Ob aber eine Sprache dies thut, hängt von der Festigkeit ihrer Wortbildung selbst ab.</p>

               <p>§• 44. Wenn eine besondre Sprache die Tonversetzung in demselben Wort als ein Zeichen braucht, dass das Wort enger, als zu einem andren, zum vorausgehenden, oder nachfolgenden gehört, so lässt sich dies zwar auch auf allgemeine Gründe zurückführen, wenn es einmal historisch gewiss ist, allein, ohne dies, nicht aus den allgemeinen Begriffen herleiten, ja in den einzelnen Modificationen nicht einmal durch die blossen allgemeinen Tonverhältnisse ver- ständlich machen. Der dadurch in dem Wort hervorgebrachte Zustand ist alsdann der einer halben Anlehnung.</p>

               <pb n="4.325" xml:id="pbIV325"/>
               <p>§. 45- Die Betonung einer Silbe kann ihre intellectuelle, ihr Zeitmass ihre aesthetische, ihr eigenthümlicher Laut ihre materielle Natur genannt werden. (§. i.) Die Verschiedenheit der Behandlung nun, welche die Betonung in einer gegebenen Sprache erfährt, wird vorzüglich aus der verschiedenen Gleichstellung, oder Unterordnung dieser drei Naturen entstehen, und sich auf zwei Haupt- punkte zurückführen lassen, aus welchen hernach alle einzelnen Modificationen werden abgeleitet werden können.</p>

               <p>§. 46. Der erste dieser Hauptpunkte ist, ob eine Sprache dieser dreifachen Natur volle und gleiche Geltung widerfahren lässt, und also, bei rein austönenden Lauten, ein vollständiges rhythmisches System mit einem vollständigen Betonungssystem verbindet, oder ob sie durch den Ton das Zeitmass, und selbst die Laute umändert, und verderbt.</p>

               <p>§• 47- Das eine, und das andre hängt vorzüglich von der Stärke ab, welche eine Sprache dem Accent im Ganzen einräumt. Denn obgleich in der Betonung Alles relativ, und nur gradweise abzumessen ist, so giebt es doch in jeder Sprache ein besondres Ein- heitsmass der Betonungsstärke, durch dessen Vervielfachung und Theilung jene Gradm.essung möglich wird.</p>

               <p>§.48. Der zweite der oben (§. 45.) erwähnten Hauptpunkte ist, inwieweit eine Sprache auch die Gesetze der Sprachbetonung, ihrem auf die Bedeutung gehenden Zwecke unbeschadet, mehr nach den Gesetzen des rhythmischen Tones behandelt, oder, mit Vernachlässigung dieser, den Ausdruck der Bedeutung verfolgt.<pb n="4.326" xml:id="pbIV326"/> 926 6- über die allgemeinsten Grundsätze der Wortbetonung</p>

               <p>§. 50. Die hier ($. 45—48.) geschilderte Behandlung des Betonungssystems einer Sprache setzt in der Nation eine glücldiche Anlage zu der Verbindung der intellectuellen mit den, durch das Gefühl der Schönheit geläuterten und gesteigerten sinnlichen Fähigkeiten voraus, und eine Kraft, die es verschmäht, mit unruhiger Heftig- keit nach Einer Seite zu wirken, weil sie sicher ist, durch ruhige Klarheit Alles nach allen Seiten zu überstrahlen.</p>

               <p>2. Abschnitt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Vergleichung der vorgetragenen allgemeinen Grund-</title>
               </head>
               <p>sätze mit den in Bernhardi's Anfangsgründen der Sprachwissenschaft aufgestellten.</p>

               <p>Ich habe die obigen, wie es mir scheint, streng aus einander abgeleiteten Sätze nicht durch die Vergleichung mit den Meynungen Andrer unterbrechen mögen. Ich werde mich auch jetzt darauf beschränken, eine solche bloss mit der von Bernhardi in seinen Anfangsgründen der Sprachwissenschaft (§. 28.) vorgetragenen Accentlehre anzustellen, da man voraussetzen darf, dass alle, welche das philosophische Sprachstudium beschäftigt, dies Werk vorzugsweise zu Rathe ziehen.^)</p>

               <p>§. I. Bernhardi erklärt die Tonlosigkeit, und den schweren Ton für dasselbe, und sagt g. 28, 12. „man pflegt die erhöhte sowohl, als gesunkene Stimme Accente zu nennen, jene Acutus, diese Gravis." Gleich darauf nennt er den Gravis den negativen Accent. Da der hier als Grauis bezeichnete Ton auf keine Weise in dem<pb n="4.327" xml:id="pbIV327"/> Sinne Accent ist, wie der Acutus, was Bernhardi selbst durch den Ausdruck: man pflegt Accente zu nennen, andeutet, so ist es schon nicht logisch richtig, im streng wissenschaftlichen Vortrag zwei nicht ganz gleichen BegritYen denselben Namen zu geben. Ist aber weiter der Gravis wenigstens nicht in demselben Sinne Accent, als der Acutus, so passt auch die Anwendung des Positiven und Negativen nicht darauf, die in der Mathematik strenge Identitaet des Gattungsbegriffs voraussetzt. Die Tonlosigkeit, die hier Gravis genannt wird, ist kein negativer Accent, sondern Negation des Accents. Durch den Accent will der Redende die accentuirte Silbe herausheben, aber die nicht accentuirte soll so wenig herausgehoben werden, dass vielmehr die Art ihrer Aussprache das Herausheben ihrer Nachbarin bestätigen soll. Wie kann nun diese Art ihrer Aussprache auch Accent heissen sollen? Bei einer solchen Ansicht wird auch gar nicht auf das Eigenthüm- liche des scharfen Accents geachtet, und meinem Ohre nach ist doch ein offenbarer Unterschied zwischen dem scharfen, das Nachfolgende an sich reissenden Accent in CTt^og, etcrnel, obedie7ice, Ewigkeit, und dem gewichtigen, in sich ruhenden h€QO!.i€Qrjg, expres, taiifc, eben, und von beiden ist das Sinken der Stimme in den Endsilben von löyog, ferme, common, ahnden verschieden. Wenn man dagegen einwenden wollte, dass die verschiedene Aussprache des Gravis und Acutus in diesen Wörtern nicht im Accent, sondern in der Natur der ^"ocale liege, so sagt dies, meiner Meynung nach, nichts weiter, als dass, weil allerdings der schwere Ton nicht ohne Tiefe gedacht werden kann, diese durch die Natur des Vocals begünstigt werden, oder die letztere in etwas umändern muss. Nach dem Obigen haben der scharfe und schwere Accent mit einander gemein, dass durch beide der Redende die Silbe durch Nachdruck heraushebt, der schwere und die Accentlosigkeit, dass in beiden Tiefe, mithin Senkung der Stimme liegt, im ersteren absichtlich, in der letzteren als unvermeidliche Folge des vorangegangenen Accents. Diese Bestimmungen halte ich in der Natur der Sache gegründet, und nur wenn man sie annimmt, lassen sich alle Erscheinungen erklären. Bei jeder andren Definition des Gravis bleiben Schwierigkeiten zurück.<pb n="4.328" xml:id="pbIV328"/> Unterschied anzuerkennen, und zu fühlen, dass das Gebiet der ersteren weiter, als das der letzteren seyn kann. Allein an sich hält er beide für gleich, und nennt die einen und die andren graues. Der Accent, heisst es, wird zwei Graues von sich ab- hängig machen können, und zwar von beiden Seiten. Weiterhin spricht er auch von den untergeordneten Accenten, und scheint richtig zu empfinden, dass sie dem Hauptaccent vorangehen und folgen können, aber er unterscheidet sie nicht wesentlich von diesem. Ich dagegen halte es für unläugbar, dass die dem Accent vorangehende Tonlosigkeit von der auf sie folgenden verschieden ist, und noch weniger begreife ich, wie man dies nicht annehmen kann, wenn man alle Tonlosigkeit als ein Sinken der Stimme erklärt. Es ist schon nicht streng richtig zu sagen, dass der Accent die Silben an beiden Seiten von sich abhängig mache; wenn die ihm vorausgehenden ausgesprochen werden, ist er noch nicht da, und kann nicht wirken. Das Sinken der Stimme ist unmittelbar eine Folge einer vorhergegangenen Erhebung. Soll das Sinken, ohne solche, von selbst anfangen, so ist dies zwar möglich, allein nur indem man absichtlich, und mit Nachdruck, der Aussprache Tiefe giebt, welches aber der Tonlosigkeit widerspricht. Am meisten modificirt wegen des Accentes, der nachfolgen soll, ward die ihm unmittelbar vorausgehende Silbe, allein in XoTräo,, leve, aboiit, Beginn ist es doch, oder mein Ohr müsste mich durchaus betrügen, kein Sinken, sondern ein schnelles Hingleiten der Stimme, was die erste Silbe bezeichnet. Man vergleiche nur die Aussprache von aboüt und bowity und man kann sich sicher auf jedes Gehör verlassen, dass es das Verhältniss der beiden tonlosen Silben dieser Wörter durchaus verschieden finden wird.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dies Beispiel beweist um so mehr, als der Ton beider Silben ein dunkler ist. Der Unterschied aber der Vor- und Nachsilben an sich ist in der Englischen Sprache, auf die man bei der Accentlehre, wegen der Gewaltsamkeit ihrer Betonung, und der</hi></note> Wenn man bloss dem Ohre, ohne Rücksicht auf ein System, folgt, so sind die dem Accent vorausgehenden Silben nothwendig schwachbetonte, die Sorgfalt einiger ihrer Grammatiker in Bestimmung derselben, immer zurückkommen muss, sehr sichtbar. Von den Nachsilben sagt Walker [Pron. Dict. p. 66. nr. 4S4.) ausdrücklich, dass sie sich durch den Accent verändern. As feebleness naturally succeeds force, so the letters immediately aßer the stress have a tendency to slide into different Sounds, which reqitire less exertion ofthe organs. So wird foi'tntain, moi'mtain (nach Deutscher Aussprache) fauntin, mauntin mit ganz verkürztem ai ausgesprochen. Unmittelbar vor dem Accent aber behalten die Buchstaben sehr oft durchaus ihren natür<pb n="4.329" xml:id="pbIV329"/>nur tonlos scheinen, da man ihre geringe Betonung von dem Hauptton (dem Wortaccent) überschallen lässt. Die erste, wenn sie nicht der unmittelbar folgende Accent gleich übertäubt, ist es um so mehr, als die Stimme sich beim Anfange des Worts sammelt, was nie ohne Hebung möglich ist. Zu diesem ganz schwachen Grad der Betonung, den zu nehmen dem Redenden unmöglich ist, gesellt sich, wenn die Zahl der Vorsilben wächst, ein zweiter, den das Ohr, veranlasst durch die Natur der Vocale, und immer verlangend nach Wohlklang, darin sucht. Aber diese Gattungen der untergeordneten Accente sind, meines Erachtens, vom Haupt- accent, dem Wesen nach, unterschieden. Da sie keine Beziehung auf die Rede, ihre Verständlichkeit und Bedeutung haben, so gehören sie gar nicht zu den Sprachaccenten, und liegen bloss in dem Gebiete des Klangsystems. Ausser diesen giebt es aber, doch nur in gewissen Sprachen, untergeordnete Accente, die nach demselben Princip und in derselben Absicht, als der Hauptaccent, er- theilt werden. Dies können aber nur diejenigen Sprachen thun, welche nicht jedes einzelne Wort als ein ungetheiltes Accentganzes ansehen, sondern einige wieder in Unterbetonungen zerlegen. So in dem Deutschen : Eigenheiten, wo der zweite Accent wegen der Bedeutung dieses Aftixum steht. Wenn man fragt, warum ich die Nebenaccente in nolvnqayi.ioovvri nicht für Accente derselben Art, wie jene Deutschen, nemlich für solche erkläre, welche dem Worte nach eben den Gesetzen, als der Hauptaccent gegeben, und mithin mit ihm gleicher Art sind, so scheint mir die Antwort in Folgendem zu liegen. Hätten die Griechen diese Accente so stark ertönen lassen, wie wir, so müssten wir nothwendig, wenn auch nicht Bezeichnungen derselben, doch ganz bestimmte Andeutung von ihnen bei den Grammatikern finden. Wurden sie aber so wenig hervorgehoben, so beweist dies wieder, dass man sie nicht als wahre Sprachaccente, sondern als bloss gelegentlich entstehende, bei fliessender, und nicht gewaltsamer Aussprache nicht gut zu vermeidende ansah. Aus dem ganzen Sprachbau der Griechen geht auch hervor, dass die Zusammenfügung ihrer Wörter viel zu fest, und die Accentuation in diesen viel zu sehr auf Wohl<pb n="4.330" xml:id="pbIV330"/>Silben gesagt ist, findet auch bei den Nachsilben Statt. Allein zwischen den Nach- und Vorsilben selbst ist der wichtige Unterschied, dass jene das auf die Erhebung und Anstrengung folgende Sinken und Nachlassen der Stimme trift. Folgen aber in einer Sprache mehr Silben auf den Accent, als in denen sich die vorhergegangene Erhebung noch durch Sinken kenntlich machen lässt, so geht es diesen Silben, wie den Vorsilben. Sie können nicht ohne alle Stimmenerhebung ausgesprochen werden, sondern sind ganz schwach betonte, möglichst gleich und eng an die Accent- silbe angeschlossene Silben. Es entstehen sodann Nebenaccente unter ihnen, wie unter den Anfangssilben.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „da — ziehen" verbessert aus „Dieser Mann, von dem es unendlich zu bedauern ist, dass ihn, während seines ohnehin zu kurzen Lebens, vielfältige praktische Geschäfte von dem anhaltenden und ununterbrochnen Studium seiner Wissen- schaft abzogen, hat, meinem Urtheile nach, mehr, als irgend ein andrer Deutscher, oder ausländischer Gelehrter für die allgemeine Grammatik geleistet, und dadurch jedem die Pßicht auferlegt, nicht ohne die strengste Erwägung aller Gründe von seiner Meynimg abzuweichen. Die Punkte nun, in welchen ich dieser nicht bei-</hi></note></p>

               <p>§. 3. Bernhardi leitet es aus den allgemeinen Begriffen und Gesetzen her, dass die accentuirte Silbe nicht mehr, als zwei tonlose in ihrem Gebiete beherrschen könne, weil sie sich zu dieser wie zwei dadurch verhalte, dass der Accent, um seinen Zweck zu erfüllen, nur Eine Stufe Erhöhung nöthig habe. Hiergegen ist allerdings nichts zu sagen, wenn die Sprachwissenschaft gesetzgeberisch seyn soll. Verlangt man dagegen von ihr, dass sie die Erklärung aller Eigenthümlichkeiten der besondren Sprache aus allgemeinen Begriffen enthalte, so kann man das Gebiet nicht absolut nach Silbenzahl, sondern nur relativ nach der Accentstärke bestimmen, wie oben geschehen ist. Denn nicht bloss die Englische Sprache, die einmal für unharmonisch und von regelloser Aussprache gilt, hat Wörter, wie mdübitably, sondern auch die, ihres Wohlklanges wegen gepriesene Italienische solche, wie lascidtemclo , andrer mit noch mehr Silben hinter dem Accent nicht zu gedenken, da sie seltener vorkommen.</p>

               <p>3. Abschnitt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">Griechische Betonungslehre.</title>
               </head>
               <p>Da meine Absicht bloss dahin geht, den Eigenthümlichkeiten der Griechischen Betonung ihren Platz in der allgemeinen Sprachtheorie anzuweisen, nicht aber diese Lehre an sich zusammen<pb n="4.331" xml:id="pbIV331"/>thümlichen und ursprünglichen Betonung der einzelnen Wörter übergehen werde, so kommen hier nur in Betrachtung die allgemeine Natur der Griechischen Accente, und ihre Stellung, die Verwandlung des Acutus in den Gravis, die enclitischen und tonlosen Wörter, und die Anastrophe. Ueber alle diese Punkte hat vorzüglich Hermann den Weg eingeschlagen, die Meynungen der Grammatiker nach Grundsätzen zu prüfen, die aus der allgemeinen Natur der Sprache genommen sind. Ich werde es mir daher besonders zur Pflicht machen, da, wo ich von seiner Meynung abweiche, meine Ansicht zu weiterer Prüfung ausführlich darzulegen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">S. I.</title>
               </head>
               <p>Wie sehr ich gesucht habe, mich von den Gründen derjenigen zu überzeugen, welche den Grauis, als eignen Accent, aus dem Griechischen wegläugnen, so gestehe ich, dass es mir damit auf keine Weise jemals hat gelingen wollen.</p>

               <p>Ich wiederhole hier nicht, was ich im Vorigen über das wirk- liche Daseyn eines solchen doppelten Accents nach der allgemeinen Natur der Sprache gesagt habe. Er könnte an sich möglich, und dennoch im Griechischen nicht üblich gewesen seyn.</p>

               <p>Ich gebe auch zu, dass die Natur des Circumflexes, sogar ganz nach dem Sinne der Alten, mit einem einfachen Accent erklärt werden kann, da zu dieser Erklärung, streng genommen, die Verbindung des Acutus mit einer sonst der Tonlosigkeit eigenen Senkung hinreichend ist, obwohl ich glaube, dass in dem Circum- flex mehr als ein solches tonloses Senken liegt, (i, §. 29.) Die ganze Erörterung des Begriffs des Grauis wird vorzüglich nur im Griechischen nothwendig. Im Lateinischen bildet der Grauis niemals den Wortaccent.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Grauis autem per se numquam consistere in idlo verbo potest, sed in his, in quibiis inßexus est aut acutus, caeteras syllabas obtinet. Diomedes /. 2. Putschius. 425.</hi></note> In den neueren Sprachen hängt seine Eigenthümlichkeit mehr, oder weniger von dem Vocal ab, den er begleitet. Bloss im Griechischen findet sich der merkwürdige Fall, dass der wahre Accent, welcher der einzige des Wortes ist, sich unter gewissen Umständen**) in den Grauis verwandelt, und dass<pb n="4.332" xml:id="pbIV332"/> diese Verwandlung jeden Vocal, ohne Unterschied, treffen kann. Ich nehme daher hier auch das Wort nur in dieser beschränkten Bedeutung, nicht in der allgemeinen, welche ihm die alten Grammatiker beilegen. In dieser Beschränkung nun kommt die ganze Frage, meines Erachtens, darauf zurück, ob die mit dem Zeichen des Grauis betonten Silben ganz eben so betont ausgesprochen wurden, als diejenigen, welche den Acutus haben, oder ob man ihnen gar keinen Ton einräumte, sondern sie den tonlosen Silben gleich stellte. War weder das eine, noch das andre der Fall, so war der Grauis nothwendig nicht bloss ein Schriftzeichen, sondern eine auch in der Aussprache wirklich verschiedene Betonung.</p>

               <p>Den tonlosen Silben gleich stellt die so betonten Silben Constantinus Lascaris, und weist ihnen die Aussprache y.ad-^ 6f.iahai.ibv an. (Reiz, de acc. incUn. 2.) Allein schon Wagner (die Lehre von dem Accent. 36.) bemerkt richtig, dass, wenn dies buchstäblich zu verstehen w^äre, eine wahre Zerstörung der Wörter daraus entstehen würde. Denn alle mit dem Grauis bezeichnete Wörter müssten hiernach sich an dasjenige anschliessen, welches zuerst nach ihnen einen Acutus hätte, und dessen Vorsilben werden. Dies folgt aus der Natur der Sache, und ist in andren Fällen auch von den Grammatikern gefühlt worden, indem sie sich bei dem Anlehnen der Wörter an andre desselben Ausdrucks Y.a.d-^ bfia- hofiöv bedienen. Auch Reiz {p. 3.) hat dies so gefasst, und will daher, indem er sonus und tenor unterscheidet, an die Stelle dieses letzteren einen pleniorem et validiorem sonum setzen. Wolf wendet zwar hiergegen ein, dass die Furcht des Zusammen- fliessens des ohne Accent ausgesprochenen Wortes mit dem folgenden ohne Grund sey, da ein zusammengesetztes Wort nicht leicht ohne irgend eine Veränderung entsteht. Diese Bemerkung zum Wortaccent haben sollte, ist im Griechischen unerhört. Zwar heisst es in Const. Lascaris Grammatik (c. tieql Tr^osfoSicöv. die Seite nach I, II) -läaa yäo kein intSexsTai tövov £va, cet. SP juev rrj Xrjyovai] sTCiSe^exat o^elav cet. ßuQSiav Se öfioLioi, cog eXaiwv, Safvcöv. xal fiähora sp t/J avPETteiq. Aus dem fidkiata sollte man schliessen, dass jene Wörter, auch ausser dem Zusammenhange, an sich den Gravis hätten. Dies kann aber Lascaris nicht haben sagen wollen. — Das einzige Wort, das eine Ausnahme macht, ist tIs, da man, auch ausser der Verbindung, ro xls (Charax in Aldi hört. Adon. 227. a.) sagt. Reiz spricht [de inclin. p. 43 — 46.) von an und für sich schwer accentuirten Silben, und ist geneigt, die sogenannten tonlosen Wörter dafür zu halten. Allein diese müssen auf andre Weise erklärt werden, und Reiz war selbst hierüber so schwankend<pb n="4.333" xml:id="pbIV333"/> ist von der grossesten Wichtigkeit für die Accentlehre, weil sie zeigt, wie fest die Griechen auf den sinnlichen Ausdruck der Einheit des Wortes hielten. Allein hier ist nicht wahre Verschmelzung der Wörter allein zu befürchten, sondern auch eine solche Anlehnung, wie sie z. B. die tonlosen Wörter an das auf sie folgende erfahren, und diese schon würde hier den Sprachaccent durchaus zerstören.</p>

               <p>Noch viel weniger aber erlauben die einstimmigen Zeugnisse der Grammatiker anzunehmen, dass Grauis und Acutus auf gleiche Weise ausgesprochen wurden. Auch ist, soviel ich weiss, Wagner (37.) der einzige, der dies behauptet.</p>

               <p>Hermann legt der Silbe zwar mit Recht einen Accent, allein nicht den vollen bei, den sie in der Mitte des Wortes hat ; ultimae syllabac liabcnt qiiidem acccntum, sed minus aadum. Buttmann geht noch weiter und scheint wirklich nicht bloss einen verringerten Grad des Accents, sondern Veränderung desselben anzunehmen. Der Ton des Acutus dämpft sich, und geht mehr, oder weniger in den Grauis über. (Ausf. Griech. Sprachl. §. 13, 2.) Auch scheint er das Daseyn eines doppelten Accents nicht ganz weg- zuläugnen, sondern durch den Ausdruck (§. 9, i.), und dieser ist eigentlich nur von einerlei Art, noch einen Ausweg übrigzulassen.</p>

               <p>Der Meynung Hermanns, dass der Unterschied zwischen Acutus und Grauis im Grade bestehe, widerspricht, meines Er- achtens, nicht nur das Zeugniss der Grammatiker, die einen bloss geringeren Acutus wohl nicht mit der Senkung der Stimme in der Tonlosigkeit hätten verwechslen können, sondern noch ein anderer bis jetzt weniger beachteter Umstand. Wenn eine Encli- tica ihren Ton, nach der hergebrachten Art sich auszudrücken, auf die Endsilbe eines Proparoxytonon zurückwirft, so entstehen zwei Acuti in demselben Wort. Diese beiden können aber unmöglich ganz gleicher Natur seyn, da das Wort sonst in zwei Wörter zerrissen wäre. Wagner bestimmt daher sehr richtig (§. 112.), dass der zurückgev^^orfne dem selbstständigen des Worts (■/.vQioj) untergeordnet seyn müsse. Ich linde nicht, dass Hermann sich hierüber ausdrücklich erklärt hätte, allein, seiner übrigen Theorie nach, muss er derselben Meynung seyn.</p>

               <p>Hier hätten wir also, und zwar für gerade einander entgegengesetzte Fälle, zwei accentus minus acuti. Wie sollen nun diese unterschieden werden? und wie wären die alten Grammatiker darauf gekommen, zwei sich in den beiden Punkten, dass sie<pb n="4.334" xml:id="pbIV334"/> acuii, und untergeordnete acuti waren, ganz gleiche, und höchstens im Grade der Unterordnung und Stärke verschiedene Accente mit verschiedenen Zeichen zu bezeichnen, und von dem einen, als von einer Tonlosigkeit, von dem andren, als von einem wahren Acutus zu sprechen ? Das Vorausgehen des wirklichen Accents des Worts würde zwar immer die Verwechslung beider Fälle, selbst bei ganz gleicher Aussprache des Grauis und des zurückgeworfenen Accents, verhindert haben. Allein jene Widersprüche werden dadurch nicht beseitigt.</p>

               <p>Gerade der hier erwähnte Gegensatz scheint mir zur richtigen Ansicht zu führen.^) Wenn ein Oxytonon in zusammenhängender Redeverbindung einem andren Worte vorausgieng, so war die Anfangssilbe von diesem entweder auch betont oder nicht. War sie es, so entstand das unmittelbare Zusammentreffen zweier acuti, gegen vv^elches sich Charax (Wagner. §. 112.) erklärt; war sie nicht betont, so riss der Acutus vermöge seiner vordringenden Natur (Abschn. i. §. 20.), den accentlosen Theil des Wortes an sich, und zerstörte die Abtheilung der Wörter. Wollte man dies an sich Reissen verhindern, so hatte der Redende hierzu kein andres Mittel, als eine länger, als gewöhnlich dauernde Pause. Diese aber zerstörte, indem sie die Abtheilung der Wörter rettete, den Zusammenhang der Worte. Es blieb also nichts übrig, als zwar den Accent der Silbe, auf welcher die Selbstständigkeit des Wortes beruhte, zu lassen, aber ihm die vordringende, acute Natur zu nehmen, ihn nicht durch Schärfe auf das Nachfolgende, sondern durch Ruhe auf das Vorhergehende zu beziehen, d. h. ihn in einen Grauis zu verwandeln. Dass dies allein die richtige Erklärungsart sey, folgt für mich ganz klar daraus, dass in den beiden Fällen, w^enn der sonst als Grauis bezeichnete Accent wirklich vordringen, und eine Enclitic in seinen Wirkungskreis ziehen soll, und wenn der Sinn das Eintreten einer solchen Pause erlaubt, durch welche das Vordringen aufgehoben werden kann, wie am Ende einer Periode, die Oxytonirung sogleich zurückkehrt.</p>

               <p>Hermann sucht den Grund der Verwandlung des Acutus in der Störung, welche der Numerus erhalten würde, wenn die Oxytona in der Mitte der Rede sehr geschärft würden. Allein dieser Grund</p>

               <p>V 'Nach „fuhren^'' gestrichen : „und ich freue mich sagen zu können, dass ich bei meiner abweichenden Meynung nur die Spur verfolge, die in Reiz<pb n="4.335" xml:id="pbIV335"/> passt doch wohl nur auf die Fälle, wo dem Oxytonon unmittel- bar eine andre accentuirte Silbe nachfolgt. In allen übrigen kann die Wirkung keine andre, als die des Acutus in der Mitte des Worts seyn. Ich begreife auch nicht, wie man mit Hermann {de emend. rat. gr. gramm. 66.) sagen könnte, dass in /.alöii ycäyad-ög zwei memhra seyn w^ürden. Nach dem jetzigen System der Oxy- tonirung und Grauirung allerdings. Allein dieses soll erst hergeleitet und gerechtfertigt werden, und an sich kann ich die Oxytonirung nicht als ein trennendes Princip ansehen, da ja die Griechen sie sonst gewiss nicht gewählt haben würden, um gerade im Gegentheil angelehnte Silben recht fest an ein Wort anzu- schliessen. Einen deutlichen Beweis hiervon giebt die Accentuation bei apostrophirten W^örtern, wie ovx kxüvoq, ovt' lyü). Das apo- strophirte Wort schmilzt mit dem ihm nachfolgenden so sehr zusammen, dass sein Endconsonant der Anfangsbuchstabe des folgenden wird. Dem ungeachtet aber erhält das apostrophirte Wort, so oft es ein Oxytonon war, den Acutus auf seiner nunmehrigen Endsilbe, so dass ein Wort dadurch ebenso einen fremden Accent vor seinem eigentlichen empfängt, wie durch die Inclination hinter demselben. Es darf auch nicht vergessen w^erden, dass alle Nachtheile des Acutus auf der Endsilbe, wenn gleich in geschwächtem Grade, bleiben, wenn der Grauis, nach Hermann, ein schwacher Acutus ist. Nur nach der oben vorgetragenen Theorie hebt die Verwandlung in den Grauis sie wirklich auf.</p>

               <p>Sieht man in dem Acutus bloss den allgemeinen Charakter des Accents, und nicht einen besondren, dem Grauis entgegengesetzten, und macht man überhaupt keinen Unterschied zwischen Vor- und Nachsilben des Accents, so ist kein Grund abzusehen, warum es nicht Oxytona (auch ohne alle Inclination) am Ende und in der Mitte der Rede geben sollte. Meiner Ansicht nach aber liegt in der That in dem Begriff eines Oxytonon (indem nemlich darunter ein Wort verstanden wird, welches wirklich den Acutus auf seiner Endsilbe unverändert behält) etwas Widersprechendes, indem die Natur des Acutus ein an sich Reissen nachfolgender Silben fordert, und die Abtheilung der Wörter dasselbe verbietet. Nur da, wo man, wie am Schluss des Satzes, die Aufmerksamkeit gern durch etwas Sonderbares rege macht, kann ein solcher Widerspruch allenfalls an seiner Stelle seyn.</p>

               <p>Ich bin daher, ebenso wie auch Hermann es genommen hat, überzeugt, dass die Umänderung des Acutus in einen Grauis aus<pb n="4.336" xml:id="pbIV336"/> einem feinen und richtigen Gefühl der Betonungsverhältnisse entsprang, und dass Sprachen, die, wie die Französische, die Oxy- tonirung gerade sehr häufig und recht scharf anwenden, sich eines solchen Gefühles nicht rühmen können. Aber auf die Ausbildung dieser Theorie musste die Inclination, welche den zur Ruhe gelegten Accent wieder erweckte, nothwendig Einfluss haben, und diesem Einfluss schreibe ich die Regel der Oxytonirung am Ende des Satzes auf die oben gesagte Weise zu. Denn an sich beleidigt sie das Ohr auch da, indem sie, statt sich durch nachfolgende Senkung zu massigen, mit einer Pause schreiend stehen bleibt, und Erregung der Aufmerksamkeit war um so w^eniger nöthig, als ja so viele Sätze schliessen, ohne gerade eine solche anzuwenden.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In den Scholien zu Dionysius Thrax Grammatik (Bekkers Anecdota. 690.) heisst</hi></note></p>

               <p>Ich kann mich daher nicht überzeugen, dass der Grauis nicht sollte eine Aussprache gehabt haben, die sowohl von demjenigen Acutus verschieden war, welchen man den y.vQiov tövov des Wortes nannte, als von dem durch eine Enclitik auf dasselbe zurückgeworfenen, dass er nicht dem letzteren, und mithin (da diese beide im Gattungsbegriff übereinstimmen) auch dem ersteren gerade entgegengesetzt war, wie man sich auch des Gegensatzes des Schlafes und Erweckens von ihnen bediente, und dass er sich der Aussprache der tonlosen Silben nicht dergestalt näherte, dass beide mit einander verwechselt werden konnten. es : ^'EoTiv ovv stTietv äri rj OTiyfii] xat ?) dvdTiavois t^s fcoprjs ovtc sä ßa^slav rsd'fji'ai, äXXä y.^ovoTiy.coTs^av , 'iv ovtcos tiTico , ii]v Xt^iv aTisqyaQofiivi] b^vveadai ravTi]v ßiät,£'tai. Da Porphyrius, dem diese Worte angehören (Villoison's Anecdota. grCLCCO,. II. 112.) nothwendig hätte bedenken sollen, dass trotz dieser von ihm geschilderten Unmöglichkeit der Zulässigkeit einer ßuQeta am Ende des Satzes, so viele Sätze, und sein eigner eben angeführter mit einer tonlosen in Senkung liegenden Silbe schliessen, so scheint man berechtigt anzunehmen, dass er hier unter ßaoela nicht, nach der gewöhnlichen Art, eine tonlose Silbe, sondern ausschliessend den wirklichen Grauis, d. h. den verwandelten Acutus verstehe, woraus denn von selbst folgen würde, dass er diesen Grauis für etwas andres als die blosse Senkung der Tonlosigkeit ansehe. Doch würde dies immer nur die Absonderung des Grauis von der TonlosigKcit, nicht die von mir behauptete vom Acutus beweisen. Die Folge der Stelle macht es aber nicht einmal wahrscheinlich, dass er sich hierin von der gewöhnlichen Meynung, nach der alle nicht mit dem Acutus betonte Silben den grauis hätten haben können [ib. 688.), im geringsten entfernte. Denn er stellt es gleich darauf, wie auch der Fall wirklich ist, mehr als eine Freiheit, denn als eine Nothwendigkeit des Grauis auf, zum Acutus zurückzukehren. In der Mitte der Rede findet er den Grund seiner Hemmung darin, dass das nachfolgende Wort seinen Laut bedecke.<pb n="4.337" xml:id="pbIV337"/> Alles dies passt nun genau auf den oben beschriebenen Grauis, dessen Wesen Senkung, und der daher von den tonlosen Silben nur durch die Ursach und den Grad dieser Senkung verschieden ist. Das Einzige, wodurch man das Obige widerlegen könnte, wäre der Beweis der physischen Unmöglichkeit, einen solchen Accent, als oben geschildert ist, überhaupt einem Vocal, oder wenigstens allen Vocalen, da jeder in den Fall des eingeschläferten Accentes kommen kann, zu ertheilen. Hiermit scheint mir wenigstens die Streitfrage genau bestimmt, und so dass die Entscheidung nicht mehr vom Raisonnement, sondern von dem Experimente abhängt. Ich, für meinen Theil, glaube einen solchen, von der Natur des Vocals unabhängigen und wahren Unterschied eines doppelten Accents zu hören und hervorbringen zu können, ich sehe auch nicht, warum nicht die Stimme jedem Yocal ebensowohl Tiefe, als Schärfe und Höhe geben könne. Ich gestehe aber, dass mich das Gewicht der Männer, die anders hierüber geurtheilt haben, mistrauisch gegen mein eignes Gefühl macht. Wenn es wirklich nur Einen Accent geben sollte, so ist Hermanns Erklärungsart die einzig richtige. Man muss alsdann annehmen, dass die Grammatiker den Grauis darum mit den tonlosen Silben verwechselten, weil sie, wovon gleich weiter die Rede seyn wird, in diesen auch hie und da schwache Acuti wahrnahmen, und dass sie dabei vorzugsweise an die Vorsilben des Accents dachten, die von Senkung, die einmal der Natur des Acutus zu sehr widerspricht, frei sind (2. Abschn. §. 2.), und dass sie dem von Enclitischen Silben zurückgeworfenen Acutus nicht sowohl darum eine entgegengesetzte Gestalt mit dem Grauis geben, weil die Accente wirklich in der Aussprache dergestalt entgegengesetzt waren, sondern nur weil diese Accente auf ihren ursprünglichen Sitzen diese Gestalt hatten, und weil der Accent nun nicht mehr auf einer wahren Endsilbe stand, da die enclitischen Silben dem Wort angeschlossen wurden. Allein man muss gestehen, dass die Consequenz des Systems bei dieser Erklärungsart sehr leidet, und dass dieselbe überhaupt dadurch unbefriedigend bleibt, dass die Bezeichnung des Tons sich ganz, die Aussprache nur in einer Nuance des Grades verändert, dass man diese Nuance wieder gar nicht zu bestimmen wagen darf, da, wenn man sie zu stark annimmt, der Grauis zum Acutus wird, und wenn man sie zu<pb n="4.338" xml:id="pbIV338"/> sehr heruntersetzt, der Accent nicht mehr die Kraft hat, das Wort (vorzügHch bei langen) zusammenzuhahen, und die unvermeidlich entstehenden Nebenaccente zu übertönen, dass endlich dem Unterschied des Grauis, und des zurückgeworfenen Accents der Encli- tica gar kein, dem Gehör bestimmbarer Unterschied mehr anzuweisen bleibt, da auch dieser letztre das gewöhnliche Mass des Hauptaccents nicht erreichen darf.</p>

               <p>Ich habe bisher nur von dem Grauis gesprochen, insofern er ein zur Ruhe gebrachter Acutus ist. Der Begriff des Grauis erstreckte sich aber bei den alten Grammatikern viel weiter, und dies muss uns jetzt beschäftigen. Wir werden hierbei zugleich die Natur der andren Silben kennen lernen, die, neben der accen- tuirten, das Wort bilden helfen. Wenn ich mich nicht selbst täusche, so wird die genaue Beleuchtung des Begriffs des Grauis nach den alten Grammatikern, die erst hier ihre Stelle finden kann, dem von mir im Vorigen Behaupteten eine neue Bestäti- gung hinzufügen. Wenn die Alten zwei einfache Arten des Tones angeben, den scharfen und schweren, so thun sie dies in einem andren Sinn, als wenn wir von zwei Accenten reden, und man muss daher hier die Begriffe sorgfältig scheiden. Wir verstehen unter Accent, oder betonter Silbe, das Herausheben einer Silbe vor andren; ihnen war Ton {jövog) nur die zum Hervorbringen jeder Silbe nothwendige Anstrengung der Stimme (fj tdoig xfjg qxjovfig). Dies ist offenbar. Melampus sagt (Bekker's Anecdota. 755.) ol^it^- yjüLVÖv eaxi (piovrjv dL%a xdöEiag aTtoreXeodf^vai. et yag (piovi] eotiV ai]Q 7tB7tXriyf.ievog, öel ds ttjv tiTJj^iv fiera rdaecog ylveo^ai, am &amp;v eYrj (pojvij dL%a tövov. rtäoa tolvvv avllaßi] rövq) v.e%qriTaL.</p>

               <p>Von diesem Ton geben sie nun zwei Gattungen an, den scharfen und den schweren. Den ersteren nennen sie d'i,vg^ iXacpgbg, dviog)€Qrjg, XsTtTog, vergleichen ihn mit einem Läufer, der nach der Höhe strebt, und finden diese seine Eigenschaft auch in dem von unten hinauf gemachten, in eine Spitze pfeilartig ausgehenden Strich (Arcadius. 187.), von dem andren brauchen sie die entgegengesetzten Ausdrücke, vergleichen ihn mit einem durch schv/ere Last zur Erde gebückten Träger, und bezeichnen ihn als ßaQvg,<pb n="4.339" xml:id="pbIV339"/> metaphorisch und in näherer Beziehung auf die Stimme ist jener rdaig erciieiafxivri, dieser aveif-ievr^.</p>

               <p>Einige Silben nun wurden mit dem scharfen Accent belegt, aber jede Silbe, welche diesen nicht erhielt, hatte den andern schweren Ton. Dies wurde als allgemeine Regel angesehen. (Porphyrius. Bekker's Anecdota. 688.) Man zeichnete ihn sogar eine Zeitlang auf allen diesen Silben, nachher nur auf der Endsilbe, weil er auf dieser durch eine Enclitica hätte wieder erweckt werden können (Choeroboscus. /. c. 714.), endlich bloss da, wo er die Stelle des ruhenden acutus vertrat.</p>

               <p>Hieraus ist offenbar, dass die Grammatiker als Accent in unsrem Sinne des Worts nur den scharfen anerkannten, er allein war ihnen der Wortaccent. Die Graues haben mit dem Worte, als solchem, und insofern es ein Ganzes bildet, nichts zu thun, sie gehören den Silben an, sind lövoi avllaßL-AoL, weil die Silben, ohne sie, nicht ausgesprochen werden könnten. (/. c. 674.) Daher hiess nur der scharfe Accent 0 -/.vqiog xovog. Nach dieser verschiedenen Natur bestimmte sich nun auch die Wirkung dieser Betonungen. "Oooi %oivvv tü)v ovXlaßcov zov o^vv exovGL xövov, TQÖTtov TLva Talg ällaig avlXaßalg STtioyad^ovoai, Tov ev avxalg ßaqvv xe Y.ai of^iaXov xövov ovx eCooiv i^a-Kovea^ai. (Melampus. /. c. 755.) Der scharfe Accent überschallte also die Silbentöne und Hess, man merke dies wohl, den ihnen eignen schweren und gesenkten Ton nicht aufkommen.</p>

               <p>Weiter gehen, soviel ich habe finden können, die Grammatiker in ihren Folgerungen nicht.</p>

               <p>Allein es ist doch natürlich, dass, wenn ein Wort ein Oxy- tonon ist, dessen acutus zur Ruhe gebracht wird, in demselben kein scharfer Accent mehr vernommen wird, sondern die Endsilbe auch, gleich den übrigen, den ßaqvv und b(.ialov xövov bekommt. Da nun aber kein acutus weiter im Worte ist, welcher denselben überschallen könnte, so wird dieser der Silbe ursprünglich eigne, schwere und tiefe Ton gehört werden. Was nun sagt dies anders, als dass die Endsilbe alsdann mit diesem Ton, als wort<pb n="4.340" xml:id="pbIV340"/>340 man annimmt, dass auch die Schwere der Endbetonung allein vorwaltete.</p>

               <p>Auf diese Weise scheint mir der Grauis, als Accent im Sinne des vorigen Paragraphen, auch nach den Worten der alten Grammatiker gerechtfertigt. Man denke sich diesen grauis mit Hermann als einen acccntus mmus acutus, und seiner Meynung entgegen, als einen tiefen und dumpfen Ton, dessen Tiefe man aber absichtlich vorwaltend werden lässt, und frage sich, welche beider Vorstellungsarten besser mit den hier wörtlich ausgezogenen Stellen der Grammatiker übereinstimmt. '^H ö^sia und fj ßagela sind zwei verschiedene Gattungen von Tönen, und die d'S,ela mag in noch so geringem Grade u^üa se3'n, so wird sie dadurch niemals zur ßaqna<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Bei Arcadius heisst es zwar (190.) ö §s ßa(&gt;vs rörog, äre y.al anXovg ris utv</hi></note> Verlangt man aber von demselben Ton, ein- mal, wie auch Hermann zugiebt, dass er nicht volle d^mrjg besitze, dann, der Natur der Sache nach, dass er Nachdruck genug habe, seine Nachsilben eng an sich anzuschliessen, so muss man nicht seine d^vTi]g schwächen, sondern den öuahoubg, seine ßaqvxriq verstärken.</p>

               <p>Fragt man dagegen, ob die alten Grammatiker, in ihrer Theorie, einen zwiefachen Accent in dem bei uns gewöhnhchen Sinn dieses Worts, als silbenversammelnden, vorwaltenden Ton annahmen? so glaube ich, dass die Frage verneint werden muss. In keiner, mir bekannten Stelle legen sie dem Grauis diese Eigenschaft bei, sondern reden von ihm nur, als vom Ton der nicht accentuirten Silben, nicht als von einem Wort-, sondern bloss als einem Silbenton. Porphyrius (Bekkers anecdota. 757.) sagt sogar ausdrücklich, dass es nur zwei ächte Accente gebe, den Acutus und Circumflex. T(bv tövcov yvr^oiot j.iev eiOL ovo, 0 te o^vg xal ö TtEQLOjtcbixevog. Diese Stelle lässt keinen Zweifel übrig.</p>

               <p>Nicht also aus der Theorie der alten Grammatiker, aber aus der Natur der Sprache überhaupt, und der Griechischen, wie die Grammatiker sie schildern, muss, meines Erachtens, das Daseyn eines zwiefachen Accentes gefolgert werden. Die Grammatiker lehren, dass die Oxytona in dem Redezusammenhange ihren yrd fii.x()OTi(&gt;av 'i%cov Svvatiir cet. Allein dies sagt nicht, dass der Grauis nur dem Grade nach verschieden, nur ein minder scharfer acutus sey, sondern nur dass er,</p>

               <pb n="4.341" xml:id="pbIV341"/>
               <p>341 Acutus verloren, und dass, wo kein acutus waltet, jede Silbe einen dumpfen und tiefen Ton hat; die Natur der Sprache giebt, dass auch in der Redeverbindung ein Wort nicht accentlos in seine Elemente zerfallen kann; aus beidem zusammengenommen lässt sich folgern, dass der Tiefe und Dumpfheit des an die Stelle des ruhenden Acutus tretenden Grauis die Stärke einer accentuirten Silbe gegeben ward.</p>

               <p>Man kann aber auch den Grund deutlich angeben, warum die Grammatiker darin irrten, dass sie den Gravis an der Stelle des ruhenden Acutus mit dem Ton der accentlosen Silben verwechselten. Denn dass dies eine irrige Vorstellung war, ist auch Hermanns Meynung. Sie scheint mir aber nicht aus falscher, sondern nur aus unvollständiger Ansicht der Betonungslehre herzurühren. Die alten Grammatiker haben den allgemeinen Theil dieser Lehre nicht in seine tiefsten Feinheiten verfolgt, sondern nur im Ganzen, und wenn man sagen soll, im Groben aufge- nommen. Sie sind daher bei dem auffallendsten Unterschiede der accentuirten und nicht accentuirten Silben stehen geblieben. Der allgemeine Charakter des Tons der letzteren ist Dunkelheit gegen die Helle und Klarheit der accentuirten Silben, und dies deutsche Wort passt am besten auf alle verschiedenartige Aus- drücke, womit die Griechen den grauis bezeichnen. Wie diese Dunkelheit weiterhin nuancirt v/erden mochte, darauf achten sie nicht. Sie werfen also Vor- und Nachsilben der accentuirten, Haupt- und Nebenaccente in Eine Classe zusammen. Dies ist allerdings unrichtig, lässt ' sich aber, wenn man einmal nur den Hauptunterschied des Accentuirten und Accentlosen beachten will, rechtfertigen.</p>

               <p>Sie betrachten ferner die Betonungslehre mehr materiell und aesthetisch, nach den physischen Bedingungen des Hervorbringens der Laute, und ihren rhythmischen Verhältnissen, als intellectuell nach den Forderungen des Verstandes. Daher handeln sie sehr ausführlich von der Silbe, und äusserst kurz und mangelhaft vom Worte,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dionysius Thrax (&gt;ir. 12.) erklärt dasselbe bloss als den kleinsten Theil der verbundenen Rede ; und obgleich diese Definition in den Scholien zu seiner Grammatik</hi></note> und machen den Accent zu einer Eigenschaft der Silbe, getadelt ist, so wird ihr doch nur hinzugefügt, dass das Wort immer mit Bedeutung verknüpft sey, was sich, da Dionysius doch nur von einem wirklichen ganzen Theil, icht Theil des Theils, und von einem Theil der Rede sprach, von selbst verstand.<pb n="4.342" xml:id="pbIV342"/> da er, insofern wirklich vom Sprachaccent die Rede ist, dem Wort angehört. Dass der Accent das Bindungsmittel des Wortes ist,' mögen sie wohl erkannt haben, aber führen es wenigstens nirgend aus. Man findet daher bei ihnen nicht bemerkt, dass jedes Wort nothwendig Einen Accent haben muss. Selbst die bei den Römischen Grammatikern<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Cicero orat. i8. natura in omni verbo posuit acutam voceni, nee una plus. Quinctilian. /. 5. itaque tanquam in una voce, una est acuta.</hi></note> so bestimmt und deutlich aus- gesprochene Lehre, dass nicht mehr als Ein Accent in Einem Worte seyn kann, drücken sie wenigstens nicht als festen und allgemeinen Canon aus, ja es wird dessen nur nebenher**) und selten erwähnt. Der Grund hiervon lag unstreitig darin, dass die Inclination des Accents sehr oft Ein Wort wirkHch mit zwei Accenten versah. Hätten die Griechischen Grammatiker über das Verhältniss des Accents zur Einheit des Worts wahrhaft nachgedacht, und wären sie nicht von diesem Wege dadurch abgezogen w^orden, dass sie den Accent (TÖvog) nur als Affection der Silbe betrachteten, so würden sie sich bemüht haben, die Möglichkeit einer solchen Erscheinung zu erklären. Allein man trift hiervon nicht einmal eine Spur bei ihnen an. Da sie nun dies nicht thaten, so vernachlässigten sie ebenso zu erklären, wie der an die Stelle des ruhenden Acutus tretende Grauis die Silben seines Wortes zur Einheit verbinden konnte. Der Grund dieser Mangelhaftigkeit liegt am Tage. Allein in der Art des Accents, deren Beurtheilung vom Gehör abhieng, konnten sie sich über- haupt nicht, und noch weniger nach der von ihnen gewählten Ansicht der Betonungslehre irren, nicht einen dunkeln Ton mit einem bloss minder hellen (der doch noch immer hätte eine ziem- liche Stärke besitzen müssen) verwechslen. In jenem braucht man sie bloss zu vervollständigen, in diesem müsste man sie geradezu eines starken Irrthums beschuldigen.</p>

               <p>§. 3- Dass alle, nicht mit dem das Wort bestimmenden Accent bezeichneten Silben insofern accentlos sind, als man unter Accent den Sprachaccent versteht, und dass sie hierin mit einander übereinkommen, folgt aus der im i . Abschnitt vorgetragenen Theorie.<pb n="4.343" xml:id="pbIV343"/> Ich kann daher der Meynung Hermanns nicht beipflichten, statt unter den verschiedenen arses, welche in einem Wort liegen können, den oben bezeichneten Unterschied zwischen Sprach- und rhythmischen, absichtlichen und gelegentlichen Accenten (i. Abschn. §. q.) zu machen, alle als gleich anzusehen, und zu sagen earimi arsium, quae cujusque vocabuli propriae sunt, ultimam tantiini accenht notari. {de emend. rat. Graecac Gramm. 62). Dies widerspricht der Theorie der alten Grammatiker, und folgt, meines Erachtens, nicht aus der allgemeinen Natur der Sprache. Zum Grunde der Bezeichnung der letzten Betonung gerade giebt Hermann an : quia, quum oimtium ^mmerorum fines siibiüius exau- diantur, plurimum refert, ultimam arsin rede notari. Bei diesem Grunde lässt sich bemerken, dass, nach demselben, da wo eine Enclitische Silbe den i\ccent auf das vorhergehende Wort zurückwirft, dieser Accent auch den wahren des Wortes übertönen müsste, was doch wohl nicht denkbar ist. Gegen die Möglichkeit, dass jedes Wort nur Einen Accent haben sollte, führt Hermann weiter an, dass die dem Accent vorhergehenden Silben, wenn sie gar keinen eignen Accent hätten, dadurch zur iVnacrusis würden, die Silben der Anacrusis aber durchaus gleich seyn müssten, was in dem Worte nicht immer der Fall seyn könne. Mir scheint die Sache gerade darin zu liegen, dass diese ganze Ansicht der Betonungslehre sich zu sehr an die Metrik anschliesst, und zu wenig die Natur des Sprachaccents, als solchen, berücksichtigt. Die Vorsilben des Accents können allerdings mit der metrischen Anacrusis verglichen werden, allein da der Wortaccent nach ganz andren Bedingungen bestimmt wird, als die Arsis im Metrum, so ist auch nicht alles von der Anacrusis Geltende auf jene Vorsilben anwendbar. Die einzige richtige Art, die Neben- accente, auch im Griechischen nicht wegzuläugnen , ohne doch darum der Einheit des Wortaccents zu nahe zu treten, scheint mir die, dass das Wort seinen festen, einen, und vorwaltenden, auf die gleich weiter zu erörternde Weise gegebnen Accent hat, allein nun zugleich in den übrigen Silben, nach ihren bloss rhyth- mischen Verhaltnissen, andre Accente entstehen, die sich aber von jenem gar nicht als erste und letzte, sondern der Gattung nach, als nur dem Ohr, nicht den Foderungen des Verstandes angehörend, unterscheiden. Ungefähr auf ähnliche Weise beherrscht das Lebensprincip die Verrichtungen des thierischen Körpers, und hält sie in Einheit zusammen; aber nebenher wirken die festen<pb n="4.344" xml:id="pbIV344"/> und flüssigen Theile, auch als todte Stoffe, nach ihren chemischen Verwandtschaften auf einander.</p>

               <p>Um sich eine richtige Vorstellung hiervon zu machen, muss man, dünkt mich, auf die Art der Entstehung des Wortaccentes zurückgehen. Liesse es sich denken, dass zur Zeit derselben die Sprache schon in ihrem jetzigen Zustand vorhanden gewesen wäre, so möchte ein mit lebhaftem Gefühl für Wohlklang begabtes Volk die Silben der Wörter vielleicht bloss als Tonreihen behandelt haben, obgleich es auch so kaum wahrscheinlich ist, dass Ursprung und Bedeutung des Worts gänzlich würden vernachlässigt worden seyn. Die Bildung, und noch mehr die feste Zusammenfügung der Wörter aber kam erst allmählig zu Stande, und während dieser Bildungsperiode war der von ihrem ersten Ursprung an von der Sprache unzertrennliche Accent immer da. Er veränderte sich zwar, näherte sich auch, wenigstens im Griechischen, immer mehr den Gesetzen des W^ohlklangs, aber er übte doch hauptsächlich, so wie er von früh an gewesen v\'ar, seine Wirkung auf das ganze System aus. Auf den engen Zusammenhang der Wortbildung mit der Betonung, und der Verschiedenheit dieser zu den Zeiten, wo jene noch minder fest w^ar, hat zuerst Wolf (Vorr. zur 2. Aufl. der Odyssee 1794. S. XXV.) aufmerksam gemacht. ^) In den Anfängen der Sprache mussten die meisten, wenn nicht alle Wörter einsilbig seyn. Der Sitz des Accents hatte also damals keine Wahl. Die einsilbigen Wörter wurden aber bald verbunden, und von den verbundenen giengen einige in Affixa über. Der Accent blieb nun entweder auf der Stammsilbe, oder nahm das Affixum ein, aber gewiss keines von beiden ohne Rücksicht auf die Zusammenfügung des Wortes, man mochte nun der Stammsilbe das Gewicht beilegen, oder im Affixum gerade das Unterscheidende der Beugung betonen. Wie empfänglich ein Volk für Wohlklang, wie begierig es seyn möge, ihn überall zu vernehmen, so lässt sich doch auf keine Weise denken, dass es den Accent, die Seele der Rede, bloss von ihm abhängig machen, und das Wesen und die Absicht des Sprechens dabei gänzlich zur Seite setzen werde. Vielmehr ist es natürlich, y Nach „gemacht" gestrichen: „Es ist unendlich zu bedauern, dass man von ihm keine ausführliche Darstellung der Accentlehre, sondern nur wenige, aber immer gleich geistvolle Winke besitzt, wenn gleich seine Ausgaben als eine praktische Darlegung der Theorie in ihren feinsten Theilen, und ihj-en schwie<pb n="4.345" xml:id="pbIV345"/>dass die Begierde verständlich zu werden, die Wahrnehmung des Gewichtes der Hauptbegriife, endlich Empfindung und Affect den ersten Antheil an der Wahl der Sitze des Accents haben werden. Allein untergeordnet werden Leichtigkeit und Schwierigkeit der Aussprache, Ohr und Rücksicht auf W^ohlklang natürlich mit- wirken. Endlich mischt sich der Zufall ein. Wörter gehen von einem Volke zum andren über, man empfängt sie mit einem bestimmten Accent, ohne immer genau dessen Ursach zu wissen, man bildet analogisch diesen Betonungen andre nach. Auf diese Weise erkläre ich mir das Entstehen des Wortaccents, und sehe denselben als eine ebenso natürliche, nothv/endige, geschichtlich zu erklärende Eigenschaft des Worts, als die Zusammensetzung und Art seiner Wurzellaute an. Da aber in Rücksicht auf den Accent alle Wörter der ganzen Sprache ähnliche Schicksale erfahren, indem er sich nach den Modificationen richtet, die mehr, oder weniger allen eigen sind, da ganze Reihen auch in gleichem Verhältniss auf der einen Seite zu ihrer Bedeutung (als Nomina, Verba u. s. f.), auf der andren zur Aussprache und zum Ohr (als einsilbige, mehrsilbige, gleich oder verschieden endende u. s. f.) stehen, so sind die Betonungsregeln allgemeinerer Natur.</p>

               <p>Nähert sich die Sprache weiter der Epoche, die man in jeder den Congelationspunkt nennen könnte, von dem aus sie nun ferner keine Hauptumänderungen erleidet, so ist es für den Accent die wichtigste Frage, inwiefern sie die Elemente der Wörter unauflöslich, oder noch gewissermassen trennbar ansieht, und inwiefern sie auch im ersteren Fall das Wort als ein einmal angenommenes Zeichen seiner Bedeutung betrachtet, oder die Entstehung der Bedeutung sich noch immer in dessen Elementen, die Verständlichkeit dieser erhaltend, zu vergegenwärtigen sucht; mit andren Worten, ob ihr die Wörter als Ganze gelten, die nur in ihrer einmal gegebnen Gestalt zu gebrauchen sind, oder als Aggregate, die sich zerstückeln lassen, und wo man bald diesem, bald jenem Theil mehr Gewicht einräumen kann. So machen wir es, wenn wir bald: das ist eine Ungerechtigkeit, bald: das<pb n="4.346" xml:id="pbIV346"/> Vollkommenheit zu ertheilen. Diese Vollkommenheit erfordert durchaus, dass jedes Wortganze unzertrennlich Eins, dass jede Spur seiner ursprünglichen Zusammenfügung ausgeglättet und verwischt sey. Nur so ist auch das Bild der Phantasie fest und Eines, und Individualität ist die Grundlage aller Kunst.</p>

               <p>Wenn der Gedanke in der Rede hörbar erscheint, so ist es natürlich, dass zwei verschiedne Principien sie beherrschen, das intellectuelle der Folge der Begriffe, und das sinnliche und aesthetische der Folge der Töne. Ich kann mir aber auf keine W^eise denken, dass bei irgend einer Nation das erste gleichsam ganz im Accent schweigen sollte, dass die Stimme bloss die Hebungen so aufnehme, als sie die rhythmische Natur der Töne angiebt, sie dem Wesen nach alle gleich achte, und wieder, nach einem bloss rhythmischen Gesetz, gerade die letzte, als Haupt- betonung, bezeichne. Auch im Accent werden beide Principien zugleich wirken, und das erstere vorherrschen. Aber das letztere wird dasselbe mehr, oder weniger beschränken, wie es denn daher stammt, dass im Griechischen der Accent nur drei Zeittheile ihm nachfolgend duldet. Je vielfacher solche Beschränkungen sind, je mehr wird das eine, oder andre Princip in der Betonung vorwalten, wie denn im Griechischen offenbar dies der Fall des aesthetischen ist. Es liegt ferner in der Natur der Sache, dass die Wirkung dieses Princips die spätere sey, und mit der vorrückenden Bildung an Macht gewinne. Aber niemals, wie mächtig es werden möge, wird es die alten ursprünglichen Accente gänzlich erschüttern und umstürzen können, daher lässt sich auch gewiss im Griechischen die Betonungslehre, vorzüglich in Absicht der eigenthümlichen Betonung der einzelnen Wörter, nie ganz rationell erklären. Haben nun Sprache und Betonung den Organisations- punkt erreicht, so wirkt das Wohlklangsgefühl auf doppelte Weise fort, einmal in der Veränderung des Accents, dann in der Be<pb n="4.347" xml:id="pbIV347"/>was schon die Verständlichkeit erheischte, denselben Hauptaccent gab, die Aussprache der sogenannten accentlosen Silben nicht überall so wohltönend war, als auf der Atheniensischen Rednerbühne. Kommt endlich wissenschaftliche Beleuchtung der Betonungslehre hinzu (wovon wieder England ein merkwürdiges Beispiel giebt), so wird, wo es nur irgend zulässig ist, eine neue Regelmässigkeit in die Aussprache gebracht. Dieser Einfluss war bei den Griechen doppelt stark, da sie mit diesem Bemühen auch ein neues Bezeichnungssystem erfanden, das nicht hinreichen konnte, alle Nuancen anzugeben, das aber doch mit der Zeit als Norm der Aussprache galt, und auf das es den Grammatikern eigentlich mehr, als auf die Aussprache selbst ankam, so dass das Zeichen dadurch gewissermassen mit der Sache verwechselt ward. Noch mehr musste auch dadurch die Regelmässigkeit der Griechischen Betonungslehre, und leicht auf Kosten des ursprüng- lichen und natürlichen Lautes, wachsen, dass die Grammatiker eigentlich eine allgemeine, sich von allen Dialecten in etwas entfernende, also dem Munde des Volks entfremdete, gewissermassen ideale Sprache zu bezeichnen versuchten.</p>

               <p>Wie ich oben schon bemerkt, sprachen die Griechen die un- accentuirten Silben vermuthlich mit sehr wenig hörbarem Neben- accent aus, und variirten sie nicht sehr. Dies liegt überhaupt in der nicht zu bestreitenden Tendenz der Sprache, die Wörter als Einheiten und Ganze, auch für das Ohr, darzustellen, und darin dass sie selbst dem Hauptaccent gewiss nur die Stärke gaben, welche auch die Quantitaet durchtönen Hess, nicht die gewaltsame, die alle andren Eigenschaften der Silben mit sich fort- reisst. Der Nebenaccent durfte doch aber dem Hauptaccent nicht gleich kommen. Dass das Herausheben der accentlosen Silben, und ihre Variirung in geradem Verhältniss mit der Stärke der Accentuirung der Hauptsilbe steht, will ich nur noch historisch durch die Englische Sprache beweisen. Keine geht hierin so weit, und hat darin einen so künstlichen, wirklich Bewunderung erregenden Bau.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Walker (Pron. Dict. p. 90. nr. 558.) sagt hierüber, indem er sich entschuldigt, von so kleinen Lautunterschieden so weitläuftig gesprochen zu haben : blU when we</hi></note> Indem die Sprache in der Betonung Haupt<pb n="4.348" xml:id="pbIV348"/>und Nebenaccente, den Laut der Silben vor und nach denselben, und ausserdem das dunkele Anklingen und Verhallen der Anfangs und Endtöne oft in demselben Wort unterscheidet, beruht auf dem reinen Vortrag dieser Mannigfaltigkeit eine der grossesten Schönheiten der Aussprache, bei der man aber nie vergessen darf, dass diese in sich anzuerkennende Schönheit aus dem Princip der Heftigkeit des Accents herkommt, welches unläugbar den höchsten Wohlklang einer Sprache unwiderbringlich zerstört. Als Beispiel der Aussprache der tonlosen Silben kann das Wort me-te-ö-ro-lö-gi-cal gelten. In diesem haben die i. und •^. Silbe den Neben-, die 5. den Hauptaccent, die letzte einen dunkel verhallenden Ton, und die zweite und vierte gehen zwischen den Accenten in weder gehobener, noch niedergedrückter Aussprache fort. Hermann nimmt [de nietris. 91.) in Qvodi.irjv einen Neben- accent auf der Anfangssilbe an. Aber sollten die Griechen in diesen, nach Hermann, unbezeichneten Accenten das Zusammentreffen von zwei aaäi geduldet haben, gegen das sie sich in den bezeichneten (wenige Fälle ausgenommen) ausdrücklich erklären.''</p>

               <p>§.4- Die Inclination des Accents, die Tonlosigkeit der von Her- mann proclitisch genannten Wörter, und die mit dem einen und andren verwandte Anastrophe sind drei so merkwürdige Eigen- thümlichkeiten der Griechischen Sprache, dass ihre Vergleichung mit den allgemeinen Sprachgesetzen vorzügHch nothwendig erscheint.</p>

               <p>Von der Inclination ist im i. Abschnitt geredet worden. Es ist dort gezeigt, dass eine Sprache aus verschiedenen Gründen wollen kann, dass Wörter in der Verbindung der Rede tonlos werden ; dass diese alsdann nothwendig Theile eines ihnen vorausgehenden, oder nachfolgenden Wortes werden; und dass die Anlehnung niemals den eignen Accent des Wortes verändern darf, an das sie geschehen soll. (Abschn. 1. §. 34 — 42.)</p>

               <p>S. 5- Die Inclination hat im Griechischen, wie es auch nach allgemeinen Begriffen natürlich ist, grossentheils in der Beziehung der Wörter auf ihre Bedeutung ihren Grund, und ist eine Folge des zu dem Wortaccent hinzutretenden Redeaccents. Dies beweist<pb n="4.349" xml:id="pbIV349"/> zur Hauptsache machen, und nicht vielmehr die ganze Griechische Inclinationslehre aus einem ganz andren Grunde herleiten wollte, zu welchem jene Rücksicht nur gelegentlich hinzutritt.</p>

               <p>Beruhte die Inclination auch nur hauptsächlich auf dem Unterschiede der mit, oder ohne Nachdruck auszusprechenden Wörter, so Hessen sich mehrere Widersprüche gar nicht aufklären, und so würde dieser Zweck überhaupt durch die Inclination nur höchst dürftig erreicht. Denn da es allgemeine Regel ist, dass das encli- tische Wort seinen Accent behalt, wenn die Inclination aus andren Gründen nicht statt linden kann, so würden, wenn man von jenem Gesichtspunkt ausgienge, und alle accentuirte Encliticae für orthotonirte ansehen wollte, ganz falsche Redeaccente entstehen. Eben solche würde die Zurückwerfung des Accents von einer Enclitica auf die andre bewirken, so dass man (Odyss. I. 23g.) rCü yJv Ol TVLißov uh Irtoir^oav Tlavayaioi übersetzen müsste, dann hätten vielleicht ihm u. s. f., indem man einem Worte Nachdruck ertheilte, an dessen Orthotonirung nie gedacht worden ist. Es würde endlich ganz widersinnig seyn, warum Wörter, die des wechselnden Nachdrucks vorzugsweise fähig sind, wie ov^ nicht den Encliticis beigezählt werden, da man sie doch, selbst wenn sie den Acutus haben, dem Sinn nach, ohne Nachdruck lesen muss , wie Odyss. I. 220. iTtel ov ue xovt' eQeeiveig. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich kann indess hierbei nicht unbemerkt lassen, dass in dem Nominativ der Pro-</hi></note> Eben so auffallend wäre es, unter den Encliticis solche zu finden, die wegen des Nachdrucks der Bedeutung, wie ts u. a. m. nie ortho- tonirt werden. Endlich lassen sich von diesem Wege aus, welche Versuche man auch dazu gemacht hat, meines Erachtens, die ton- losen Wörter nie mit den inclinirten unter Einem und demselben System zusam.menfassen , wozu man doch unläugbar auf den ersten Anblick und bei genauerer Prüfung wirldich geleitet wird.</p>

               <p>Ich halte die eine, und die andre Erscheinung nicht für eine nomina, wo sie Subjecte des Verbum sind, im Griechischen darum allemal ein obgleich oft geringer Grad des Nachdrucks liegt, weil, da er schon im Verbum steckt, dessen ausdrücklicher Zusatz nicht an sich nothwendig ist. Wenn daher auch ai' in dieser Stelle nicht, mit den Grammatikern zu reden, eine eigentliche dincSiaarokriv gegen efis<pb n="4.350" xml:id="pbIV350"/> Folge des eintretenden Redeaccents, sondern für eine Eigenthüm- lichkeit des Griechischen Aussprachesystems, wie jede Sprache hierin ihre Eigenthümlichkeiten haben kann, und oft wirklich hat. Es war den Griechen widrig, gewissen an sich wenig Gewicht habenden Wörtern in der Nähe anderer, mehr gewichtigen einen eignen Accent zu geben. Sie liessen dieselben also, oder machten sie tonlos. Insofern behandelten sie die sogenannten Procliticae und Encliticae gleich. Der Unterschied , von dem weiter unten die Rede seyn wird, lag darin, dass sie eines Accents jener niemals gedenken, den Accent dieser auf das nächste Wort zurückwerfen. Die Rücksicht auf den Nachdruck kam erst zu dieser Eigenthümlichkeit hinzu, und hatte wohl die Kraft, die Inclination da zu verhindern, wo der Nachdruck sichtbar lag, aber nicht die, sie in allen Fällen des Gegentheils zu bewirken, oder nur die Schärfung nachdrucksloser Wörter unter allen Umständen, zu Erzeugung eines festen Unterschiedes, aufzuheben.</p>

               <p>Dass sich dies wirklich so verhält, ist daraus klar, dass es, ausser dem Zustande der Inclination, und dem der eigentlichen Orthotonirung, in dem man das unabgekürzte Pronomen i. pers. braucht, noch einen Mittelzustand, Beibehaltung des Accents ohne Zurückrufen des vollständigen Pronomen, gab, wie ävÖQa i^ov, wo doch, soviel mir bekannt ist, niemanden einfiel ävög' l(xov zu schreiben. Ich führe diesen bestrittenen Fall<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Buttmanns ausführl. Griech. Sprachlehre, p. 65. Anm. — Die Verlegen-</hi></note> als Beispiel an.</p>

               <p>heit, die daraus entsteht, dass die Gesetze der Accentuation die wahre Inclinirung in diesem Falle verbieten, die Enclitik deshalb eigentlich ihren Accent behalten sollte, das Pron. I. pers. aber wiederum, wenn es nicht enclitisch gebraucht wird, seine vollständige Form annimmt, und diese hier doch auch nicht anwendbar ist, weil einmal, dem Wesen nach, hier Inclinirung eintreten sollte, ist in einer Stelle des Charax [Aldi hört. Adon. p. 226. b.) mehr lebhaft geschildert, als aufgelöst. Hermann führt diese Stelle nicht an, sie scheint mir aber für den Fall, von dem hier die Rede ist, ungemein wichtig. Sie heisst wörtlich also : top avrbv rövov. Jet 8h vofjaai, öri al diavXXaßoi ävafifißoXcös xal ävaßLßdt,ovaiv syxXivdfievov (muss wohl heissen syy,Xi,vöfievai) y.ai oiiXaiTovaiv oQdorovovfiEvat , oiov , ijxovoa, mos, a(f ovrivoa' al oe fiovoavKKaßoi avaßißd'Cpvai fiiv eyi(Xiv6fievai, TtQorjyovfievwv (fehlt wohl 8e) fij] 8£%0(i.ev(ov triv syy.Xiaiv, ffjv sTiiye^ofiepTjv atpaiov ovyyyaiv tTtoirjoav olov, avQ'^ümov fiov eoei eivat av\)oü)7iov ifiov- /ueXei fior eSsc o^dorovstadai Ifjio'i: öficos fi£aoov?,Xaßovma ovSe dvsßißaasp, ovSe sfvXfx^ev, äXl^ rbg fniäs hitetos ovorjs o topos ereü'r]- dpd(&gt;M7iov fiov, xal ovrcos rjfiels So^aQo/iisp. Wenn ich diese Stelle recht verstehe, so glaubte Charax, dass, weil hier die wahre Inclinirung nicht eintreten konnte, eigentlich die vollständige Orthotonirung hätte Statt finden sollen. (Dass er jedoch an sich nicht gegen halbe<pb n="4.351" xml:id="pbIV351"/> nicht als wenn ich im Streit selbst etwas entscheiden wollte, sondern nur weil die Sache hier mehr ins Auge springt, sie ist aber auch sonst überall vorhanden, wo ein ganz nachdruckloses Pronomen doch keine Veränderung seines Accents erfährt, weil dieselbe aus andren Gründen unmöglich ist, und man kann mit Gewissheit annehmen, dass ein Volk, dessen Ohr und Verstand so fähig, und vor allem so geneigt war, Töne und Begriffe zu spalten, für diese dreifache Verschiedenheit Modulationen der Stimme besass, die nur die tonbezeichnenden Grammatiker nicht darzustellen vermochten.</p>

               <p>Die geschilderte Eigenthümlichkeit liegt nun in der Natur der Aussprache überhaupt, da in allen, wenn man irgend darauf achten will, kleine Wörter, da, wo der Sinn sie nicht entschieden trennt, in nachfolgende, oder vorhergehende verschlungen v^^erden. Es liegt ferner in der Natur der Sprache, dass hierauf zugleich nicht bloss, wie oben gesagt, der Nachdruck, sondern auch die grammatische Verbindung Einfluss habe, die letztere um so mehr, als ja in manchen Sprachen aus dem Nomen und den Praeposi- tionen, dem Verbum und dem Pronomen dieselben Wörter w^erden, wie denn im Griechischen selbst hiervon Spuren übrig sind.</p>

               <p>Da aber im Griechischen gerade das charakteristisch ist, dass das Materielle und Euphonische der Aussprache hierbei das vorwaltende Princip ausmachen, diese aber auf Feinheiten des Geschreibt. Doch ist dies wohl nur eine Inconsequenz, die, wie auch Hermann p. 76. thut, an der letzteren Stelle berichtigt werden muss.) Von der dreifachen Incongruität nun, der völligen dem Sinn widersprechenden Orthotonirung, der halben Orthotonirung diu^ch die blosse Accentuation ohne die vollständige Form, und der illegitimen Stellung des Accents bei Inclination einer langen Silbe an ein Paroxytonon wählte Charax die letzte, als die geringste. Seine Erklärung ist aber allerdings unbegreiflich, da, wenn beide Wörter Eins wären, der Accent noch weniger auf diese Weise gestellt werden könnte. Die natürlichste Vorstellungsart ist, dass in den casus obliqui sing, des Pron. I. pers. weder die Accentuation, noch die vollständige Form abgesondert stehen können, sondern beide einander begleiten müssen. Die Accentuation nun findet sich allein in dem von Hermann vorgeschlagenen ui&gt;8oa /nov, die vollständige Form in II. XXIII. 724. Wolf, neue Ausgabe. 1817. ^ ty^' dvdeio. Doch ist das Letztere nur scheinbar. Denn die Crasis macht die Accentuation unmöglich, und da das Pronomen hier sehr gewichtigen Nachdruck hat, so wird die Orthotonirung desselben durch die Gravirung des r/ und die vollständige Form des Pronomen angezeigt. Auf das von mir oben Behauptete hat alles dies keinen Einfluss. Wie man die Orthotonirung des Pron. I. pers. immer bezeichnen möge, so bleibt es richtig, dass es häufige Fälle giebt, wo Pronomina, die, dem Sinn nach, ganz nachdrucklos sind, dennoch ihren Accent beibehalten. Bei<pb n="4.352" xml:id="pbIV352"/>hörs, Analogieen, denen man nicht mehr folgen kann, Gewohnheiten, und wahren Idiosyncrasieen beruhen können, so scheint es mir ein vergeblicher Versuch, über die einzelnen Theile und Punkte dieser Lehre zuviel nach allgemeinen Gründen zu grübeln, und jede Bestimmung derselben mit solchen in Uebereinstimmung bringen zu wollen. Inwiefern diese Rücksicht verbieten mag, die Theorieen der alten Grammatiker, nach solchen allgemeinen Grundsätzen, zu verändern, ist die Sache der Philologie zu entscheiden. ^) Ich bemerke dies nur, weil es, meinem Zweck nach, darauf ankommt zu bestimmen, was sich in den wirklichen Sprachen allgemein, und was nur factisch erklären lässt, und ich stehe keinen Augenblick an, das Meiste in diesem Theile der Griechischen Grammatik dem Letzteren beizuzählen.</p>

               <p>Ueber den Einfluss, der im Griechischen dem Nachdruck des Redeaccents verstattet wird, insofern er die allgemeine Betonung verändern könnte, lassen sich noch, in Vergleichung mit unsren Sprachen, im Einzelnen interessante Beobachtungen anstellen, die nur hier zu weit führen würden. Sehr zu merken aber ist, dass, wie schon durch ein Beispiel andrer Art (§. 3.) gezeigt worden, die Griechen dem Redeaccent wenig gestatteten, an den Regeln, welche den allgemeinen Eluss und Numerus der Rede bestimmten, nach einzelnem Bedürfniss, augenblickliche Aenderungen zu machen. Sie zählen die Begritfe dem Hörer im Ganzen zu, und sind nicht, wie wir, so ewig ängstlich beschäftigt, sie in Scheide- münze umzusetzen. So wäre es ihrer Aussprache ganz zuwider, da einmal die Pronomina nach einer Praeposition nicht inclinirt werden, dies in einem einzelnen Falle, wie in der Phrase, se}^ für, oder w^ider uns, des Nachdrucks wegen, zu thun. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Stellen, in denen man Pronomina nach Praepositionen inclinirt findet, wie 7T()6ä fi£ brauchen hier nicht berücksichtigt zu werden. Sie sind bestritten, in einem Theil derselben bezieht sich die Praeposition nicht auf das Pronomen, und auf keinen</hi></note></p>

               <p>§. 6. Von den enclitischen Wörtern sagen die alten Grammatiker, dass sie ihren Accent auf das vorhergehende Wort hinüberführen. Fall hat die Inclination den Mangel des Nachdrucks des Pronomen zum Grunde.</p>

               <p>\) „ist — entscheiden" verbessert aus „mögen die Philologen entscheiden, welche, wie Reiz, Wolf, Hermann und andre diese Materie auf eine so geistvolle und scharfsinnige Weise behandelt haben, dass sie trotz der anscheinenden Geringfügigkeit ihres Gegenstandes eine der interessantesten wissenschaftlichen<pb n="4.353" xml:id="pbIV353"/> [avaßißaCovoL i6v xövov. Charax in Aldi ho?-f. Adon. 226. b.). Sie bedienen sich aber auch des Ausdrucks, dass das vorausgehende Wort seinen Grauis, mit dem jede accentlose Silbe eigentlich hätte bezeichnet werden sollen, erweckte, {r^ 7tQoy.eif.uvi] le^ig lyy.lLXLY.ov iTCicp£QO(.Uvov sysigei ti]v (.uro. ttjv 7ieQi07to)(xevriv ßaQüav. Arcadius de accent. 146.) Ja, die Alten bezeichneten sogar manchmal jede nicht oxytonirte Endsilbe mit einem Grauis, wg av ly/livofievov u€QOvg köyov tö) Xuyo) TCQOQiid-efiivov rj ßaqela eig ö^siav äviozaiTO. (Choeroboscus m Bekkeri anecdotis. 714.) Das angebliche Zurück- w^erfen des Accentes war daher, auch bei den Alten, mehr eine metaphorische Redensart, und so unbedeutend dieser Umstand scheint, so ist er doch erheblich, um Misverständnisse zu verhüten. Nimmt man die Sache nach allgemeinen Begriffen (und die angeführten Stellen beweisen, dass die Theorie der alten Grammatiker diesem keinesweges entgegen ist), so kann in der That gar nicht davon die Rede seyn, was aus dem aufgehobenen Accent der Encliticae wird. Sie verlieren ihren Ton, ihr Accent wird weggenommen, ohne dass man nöthig hat, um sein Schicksal bekümmert zu seyn, und das Wort, das einen Zuwachs von Silben erhält, erleidet die Betonungsveränderungen, welche die Gesetze der Sprache überhaupt vorschreiben, so wie der Ausdruck der Grammatiker r^ 7rQ07.€i/.i€vrj le^ig iyaiQei die Ursache dieser Betonung ganz richtig nicht in die Enclitik, sondern in das Wort versetzt. Die Veränderung, wenn eine vorgehen muss, besteht auch immer nur darin , dass der zunächst vorhergehende grauis erweckt wird. Der Inclinationsaccent ist daher allemal ein Acutus.</p>

               <p>Einen Zweifel könnten bloss die Fälle erregen, wo ein vorausgehendes Trochaeisches Wort, nach der Meynung einiger Grammatiker, auch bei einer einsilbigen Enclitica, einen doppelten Accent erhielt, wie das, von Aristarch gemisbilligte avÖQcc uoi im Anfang der Odyssee, oder diejenigen, wo bei zwei auf einander folgenden Encliticae (oY re xtv) die letzte sich nicht an die Betonung des vorletzten Wortes, wie die Betonungsgesetze es er- laubten, anschliesst, sondern eine neue auf dem ihr unmittelbar vorhergehenden erhält. Allein das Erstere gehört zu den sehr be<pb n="4.354" xml:id="pbIV354"/>clinirte Wort nie mit dem, an welches es sich anlehnt, zu Einem und ebendemselben Wort wird. Da nun die zweite Enclitica sich nicht weiter anlehnen darf, als an die erste, um nicht die Abtheilung der Wörter zu vernichten, so muss diese, wenn sie die Fähigkeit erhalten soll, die zweite an sich anzuschliessen , nach der Sprache der Grammatiker ihren Grauis erwecken. Dass aber die Abtheilung der Wörter nicht gestört werden soll, beweist auch der Umstand, dass eine vor eine ursprünglich acutirte Enclitica tretende circumflectirte (IL I. 178. ^eög tiov ool TÖf eöcoxev) die angebliche Mittheilung der Betonung vollkommen unterbricht. IIov bleibt hier accentlos, und schliesst nicht durch neue Betonung ool an sich an. Aelius (Aldi horti Adon. p. 234.) giebt als Grund hiervon ausdrücklich an, dass eine circumflectirte Silbe, ohne hinzutretende Verkürzung, nie sich in einen acutus verwandelt. Hieraus, dass der Grund in der eignen Natur der Silbe gesucht wird, sieht man zugleich, dass die Inclination nicht ein eigentliches und blosses Uebertragen eines fremden Accents auf eine andre Silbe ist.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Wäre dies der Fall, so schiene es mir, dass ttov hier allerdings acutuirt werden könnte. Denn indem es seinen Accent durch die Inclination verloren hat (ein Verlust,</hi></note></p>

               <p>Ist diese Vorstellungsart wirklich die richtige, so sieht man, dass die Entstehung eines zweiten Accents auf demselben Wort, wenn nemlich der ursprüngliche nicht hinreicht, die neu zuwachsenden Silben in sein Gebiet zu befassen, nicht eine, nur der Griechischen Sprache eigne, besondre Art der Inclination durch Mittheilung und Uebertragung desselben Accents ist, sondern lediglich eine Folge der allgemeinen Regeln über das Verhältniss der Accentsilben zu ihrer Entfernung vom Ende des Worts. Nur weil der Acutus und Circumflex bloss gewisse Stellungen am Ende der Wörter annehmen kann, muss, wenn die Betonung des Wortes der in dem Circumflex nur den darin enthaltenen Acutus treffen kann), bleibt es, nach der Sprache der Grammatiker, mit dem Grauis versehen, und kann diesen Grauis (die letzte mora des Circumflexes) wieder zum Acutus erwecken. Der Fall wäre alsdann dem ähnlich, wo aus 8eivä durch die Apostrophirung bsiv wird. Entspringt aber der neue Accent aus der Veränderung, welche das Wort, an das die Anschliessung geschieht^ durch diese Anschliessung erfährt, so besteht diese Veränderung hier darin, dass, um die Inclinirung zu bewirken, das selbst inclinirte Wort zugleich wieder accentuirt werden muss. Um dies zu werden, raüsste es seinen eignen Accent, den Circumflex annehmen. Die Wirkung der Inclinirung kann aber immer nur die Erweckung einer syllaba grauis, und daher nur ein acutus seyn.<pb n="4.355" xml:id="pbIV355"/> nicht aufgegeben werden soll, eine zweite für das neue zuwach- sende Gebiet entstehen. Eben diese Ansicht erklärt nun auch besser die Natur der tonlosen Wörter. Auch sie müssen, weil sie des eignen Tones ermangeln, an das ihnen folgende Wort eng angeschlossen werden. Aber da der Accent der Wörter vor sich eine ganz unbestimmte Zahl von Silben haben kann, so ändert ihr Hinzukommen nichts in der Betonung des Hauptworts. Von ihnen aber, wie Hermann thut, zu sagen, dass sie auch einen eigenthümlichen Accent haben, allein diesen auf das folgende Wort dergestalt werfen, dass er sich mit einem der unbezeichneten Accente, von welchen §. 2. gesprochen worden ist, verbinde, scheint aufs mindeste eine ganz überflüssige Hypothese, wenn die Encliticae selbst nicht einmal einen Accent eigentlich zurückwerfen. Ich gestehe überhaupt, dass ich von dem Verlegen eines Accents, und dessen möglichem Nutzen mir keinen Begriff machen kann. Ein Accent kann immer nur auf die ihm nachfolgenden Silben einwirken, die Silben vor ihm können bloss eng an ihn angeschlossen werden; dies aber geschieht schon dadurch, dass das Wort tonlos ist, ob und wie sein angeblicher Accent unsichtbar auf dem Hauptwort liege, kann nichts weiter ändern, oder bewirken. Die ganze Vorstellungsart scheint auch nur daher zu stammen, dass diese Worte nicht tonlos, und nicht von Natur Barytona seyn können , folglich Oxytona seyn müssen, dass diese Eigenschaft ihnen auch in einigen Stellen der Alten beigelegt zu werden scheint, und dass nun, da sie doch immer tonlos erscheinen , ihr Accent irgendwo geblieben seyn müsse, und weil er sich nirgends sonst linde, unter den unbezeichneten Accenten des Hauptworts zu suchen sey. Allein gerade<pb n="4.356" xml:id="pbIV356"/> gegründet gewesen, und hätten die Griechen wirlvlich Procliticae und Encliticae wie Eine nur in ihrer Stellung verschiedene Gattung von Wörtern behandelt, so sollte man denken, dass, wenn sich diese Stellung änderte, und eine Enclitica dem Hauptworte vortrat, sie, die an ein Wegschieben ihres Accents gew^öhnt war, ihn auch verlegen, und dadurch tonlos werden müsste. Allein gerade wenn die Encliticae im Anfange stehen, wie ae keyco, ist es allgemeine Regel, sie nicht zu incliniren. Hiergegen liesse sich vielleicht einwenden, dass eine solche Stellung der Enclitica kaum ohne irgend einen Grad der Orthotonirung , dem Sinn nach, zu denken ist. Aber gegen einen andren Fall, wenn nemlich die Enclitica hinter einem Verbum, das ihr fremd ist, und vor einem, dem sie angehört, steht, wie in Odyss. VI. 216. ijvwyov ö' aqa f.iiv lovo&amp;ai u. s. f. lässt sich diese Einwendung nicht machen, und doch haben auch die, welche die Inclinirung von i^uv auf ä^a hier tadeln, dem W^orte seinen Accent lassen, nicht ihn vorwärts auf das nachfolgende lova&amp;ai werfen wollen.</p>

               <p>§.7. Es scheint mir überhaupt, dass, wenn sich auch, allgemeinen Begriffen nach, wie oben geschehen ist, die tonlosen und encli- tischen Wörter in die Eine allgemeine Classe der unaccentuirten und an andre angeschlossenen bringen lassen, beide doch, nicht bloss in den Lehren der Grammatiker, sondern auch im ächten Sinne der Griechischen Sprache zwei ganz verschiedene Classen ausmachen.</p>

               <p>Die tonlosen Wörter sind solche, die, seltene Fälle ausgenommen, ihrer grammatischen Geltung nach, immer vorn, die Encliticae solche, die meistentheils hinten stehen müssen. Dies giebt ihnen ihr verschiedenartiges Verhältniss zur Betonung, und scheidet sie gänzlich von einander. Die tonlosen Wörter sind lauter einsilbige, leichte, grösstentheiis aus Vocalen bestehende Laute, die Encliticae haben zum Theil zwei Silben, und können, nach der hergebrachten Theorie, auch von drei Zeittheilen seyn. Unter den enclitischen Wörtern giebt es eine ganze Classe, in welchen der Redeaccent den orthotonischen und inclinirten Zu<pb n="4.357" xml:id="pbIV357"/>mit (ög so anzusehen. Allein das Pronomen demonstratiuum, ov im Sinne von nein, und wg, so sind nicht Verstärkungen vom Artikel, von nicht, und von wie, sondern andre Wörter, mit ganz verschiedener Bedeutung. Ein orthotonirter Artikel ist in der Phrase : nicht d i e Menschen , sondern Menschen , die aber Griechisch nicht so lauten könnte, und auf ähnliche Weise lassen sich nicht, und v^ie mit Nachdruck belegen, ohne dass sie darum im Griechischen betont werden würden; ich sage es, und sage es nicht, er ist nicht der, sondern nur wie der u. s. f.</p>

               <p>Die ganze Lehre von den tonlosen Wörtern scheint mir daher einzig darin zu bestehen, dass die Griechische Aussprache diese leichten, hauchartigen Silben mit so schnell hingleitender Stimme an ihre Hauptwörter anschloss, dass diese Aussprache durchaus würde entstellt worden seyn, wenn man ihnen irgend ein eignes Tonzeichen hätte geben wollen. Es giebt nun zwar Stellen, wo es unmöglich scheint, dass man das tonlose Wort an das folgende angeschlossen habe, und wo man wirklich glauben sollte, es wäre 'selbstständig für sich, und doch tonlos geblieben. So in Soph. Oed. Rex. ovxj w '/.a'/,wv '/.axiore, xal yaq av tistqov cpvoiv ov y^ dqydvuag, tt^sqüg yroT«;^) Hier ist o^x vom nächsten Wort durch ein Comma, und von seinem Verbum durch anderthalb Verse geschieden. Da aber einmal kein Wort allein, und doch ohne Accent ausgesprochen werden kann, so muss man annehmen, dass hier o^x, trotz des Commas, dennoch ganz eng zu ü) in der Aus- sprache gezogen, oder dass in solchen Fällen die tonlosen Wörter, wie andre in der Aussprache den Grauis erhielten, den man aber vielleicht so sehr dämpfte, dass die Grammatiker ihn zu bezeichnen vernachlässigten.</p>

               <p>§. 8. Durch die Inclination schliessen sich die inclinirten Wörter an das ihnen vorhergehende an, schmelzen aber nicht mit demselben zusammen. Wäre das letztere, so müsste der ursprüngliche Accent des Worts, an welches die Anschliessung geschieht, der Enclitica eben so entgegenkommen, als dies der Fall ist, wenn eine vorher kurze Endsilbe durch die Flexion lang wird. Es scheint mir daher nicht ganz genau gesprochen, wenn man es Inclination nennt, wenn rdoog zu roaöoöe wird. Es ist Bildung eines neuen selbstständigen Wortes.<pb n="4.358" xml:id="pbIV358"/> Von der gleichen Sorgfalt, die Abtheilung der Wörter nicht zu stören, rührt es, dünkt mich, wie oben bemerkt worden, her, dass zwei auf einander folgende Encliticae ihre Betonung nicht auf der Endsilbe des vor beiden stehenden Wortes, sondern die zweite auf der ersten erhält. Hierher gehört auch das im vorigen Paragraphen und Anm. *) über die Unterbrechung der Inclinationsbetonung durch eine circumflectirte Silbe Bemerkte.</p>

               <p>§• 9- Eine sehr sonderbare Tnclinationsmethode ist die Zurückziehung des Accents bei den vierzeitigen Encliticae. Sie hat mit der eigentlichen Inclination bloss die Aehnlichkeit, dass ein ursprünglicher Accent aufgehoben, und der zunächst davor stehende Grauis erweckt wird. Doch darf man die Vergleichung nicht zu weit treiben, sonst könnte aus fji.uv nicht durch Inclination fif.uv werden. Die wahre Ursach liegt wohl darin, dass man die Heftigkeit der jambenartigen Betonung der Oxytona in dem Inclinationszustand zum Trochaeus herabstimmen wollte. Aus eben dieser Wirkung des Trochaeus muss man, meines Erachtens, auch die beiden andren Fälle erklären, wo der Accent von der Endsilbe auf die Anfangssilbe zurückgeht, nemlich den der Anastrophe der Praepositionen , und der Orthotonirung von euTi. In beiden lässt sich die beinahe entgegengesetzte Wirkung aus ungefähr gleicher Ursach herleiten. Den Praepositionen benimmt die Verwandlung in Trochaeen das dem Jambus und Pyrrhichius eigne Vorschreiten. Sie w^erden daher, bei der Inversion, nicht dergestalt eng auf das ihnen nachfolgende Wort bezogen. Zugleich bringt sie die Aehnlichkeit des Verfahrens in der Anastrophe mit dem der Inclination bei vierzeitigen Wörtern dem vor ihnen stehenden Worte näher. Die Praepositionen be<pb n="4.359" xml:id="pbIV359"/>mit besonderer Rücksicht auf die griechische Akzentlehre. 3, 8. 9. -^^q Da aber der Mangel an eignem Gewicht in der Praeposition nicht so, wie in der Enclitik, absolut gegen alle andren Wörter des Satzes, sondern nur relativ, nur gegen das Nomen oder Pronomen ist, zu dem sie gehört, so mag deshalb die Anastrophe durch ein dazwischen tretendes Wort gestört werden.</p>

               <p>Wenn eori orthotonirt wird, hat es allerdings nie den Sinn der blossen Copula, aber der Sinn ist noch praegnanter als der der blossen Existenz, und ursprünglich mag diese Aussprache nur da statt gefunden haben, w^o der wahre Begriff des Verbum Impersonale vorhanden ist. Daher mag es stammen, dass diese Accentuation bloss die 3. pers. sing, trift, so wie man auch im Französischen, genau genommen sprachrichtiger, als in andren Sprachen, sagt: t'l est des Iwmmes qui cef.</p>

               <p>Derselbe Begrift" mit derselben Betonung geht auf die Prae- positionen über, wenn sie für das Verbum: Seyn stehen. Ich kann aber hier nicht mit Hermann {de emend. cet. p. 120) finden, dass es gleichgültig sey, welches Verbum ausgelassen w^erde, und daher auch die Betonung gleich seyn müsse in tcclq' efwtye xal alloL und in naga de xqvoö^qovoq "Hqij mit ausgelassenem ey.ad-evöev.^) Im letzteren Fall ist blosse Auslassung eines Verbum, und da viele ausgelassen seyn könnten, so muss das wirklich gemeynte vorher ausdrücklich angegeben seyn. Im ersteren Fall ist nicht irgend ein Verbum ausgelassen, sondern, dem Genius der Sprache zufolge, ein bestimmtes in der Bedeutung des Worts wahrhaft mitenthalten. Dass aber dies so ist, muss durch die Betonung angedeutet werden.</p>

               <p>V Ilii^s I, ij4. 611.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>