<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die in der Sanskritsprache durch die Suffixa tvä und ya gebildeten Verbalformen</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Vierter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif04humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1905">1905</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="360" to="419"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1822">1822</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="4.360" xml:id="pbIV360"/>
            <head>
               <title type="main">Ueber die in der Sanskrit-Sprache durch die Suffixa</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">iivd und ya ^) gebildeten Verbalformen.</title>
               </head>
               <p>§. 1. Wenn man die grammatischen Formen verschiedener Sprachen mit Rücksicht auf das vergleichende Sprachstudium untersucht,</p>

               <p>Erster Druck: Schlegels Lidische Bibliothek i, 4jj — 4-jj. 2, ■ji—ij4 (182J. 1824). Der Titel hat dort den Zusatz: „Von Herrn Staatsminister Freiherrn von Humboldt". Schlegel, dessen sonstige Anmerkungen hier fortgelassen sind, leitet den Aufsatz durch folgende „Vorerinnerung" ein: „Die Neigung, welche ein so scharfsinniger Denker und umfassender Sprachkenner, als der Verfasser der folgenden Abhandlung ist, dem Studium des Sanskrit zugewendet, ist von glücklicher Vorbedeutung für dessen allgemeines Gedeihen ; noch mehr die hiebei gewonnene Überzeugung, welche er schrißlich gegen mich äußerte, daß ohne möglichst gründliches Studium des Sanskrit weder in der Sprachkunde noch in derjenigen Art Geschichte, die damit zusammenhängt, das mindeste auszurichten sei.</p>

               <p>Den beiden durch so mannigfaltige Auszeichnungen erlauchten Brüdern scheint es eigentümlich zu sein, im Gebiet der Wissenschaft noch imbekannte Regionejt zu besuchen und der Forschung neue Bahnen zu öffnen. Man darf die vergleichende Sprachkunde wohl eine neue, erst im Entstehen begriffene Wissenschaft nennen. Herr Wilhelm von Humboldt hat in seiner Abhandlimg über das vergleichende Sprachstudium in Beziehung auf die verschie- denen Epochen der Sprachentwicklung (in den Schriften der königlich preußischen Akademie) alle, auch die verwickellsten Aufgaben jener Wissenschaft mit großer Klarheit und gedrängter Kürze aufgestellt; er hat in seiner Prüfung der Unter<pb n="4.361" xml:id="pbIV361"/>7.ÜbcrdicinderSanskritsprache durch dieSuffixafvaundj/-t7gebildetenVerbalfürmen. I. oßi läuft man leicht Gefahr auf zwei Abwege zu gerathen, indem man entweder diese Formen gänzlich nach ähnlichen bekannter Sprachen beurtheilt, und sie. einzelner Abweichungen ungeachtet, mit den- selben Namen belegt, oder sie, als ganz abgesondert dastehend, ausser aller Verbindung mit andren Sprachen betrachtet. Das erstere dieser beiden, gleich nachtheiligen Verfahren hindert, jede suchungen über die Ur bewohn er Hispaniens vermittelst der vaskischen Sprache gezeigt, wie ein geschichtliches Bruchstück der Vorzeit, die geographischen Namen eines Landes, aus der noch lebenden Mundart von Abkömmlingen seiner alten Bewohner mit kritischer Vorsicht zu deuten ist; imd von seiner ausführlichen Vergleichimg einer großen Zahl amerikanischer Sprachen, woran er seit geraumer Zeit arbeitet, stehen sehr wichtige Aufschlüsse über eine Sprachfamilie zu erwanen, welche einer ganz andern psychologischen Sphäre angehört als die bekanntesten Sprachen der alten Welt.</p>

               <p>Durch die gegenwärtige Abhandlimg nun, deren Gegenstand eine der merkwürdigsten und eigentümlichsten Wortfügungen des Sanskrit ist, liefert der Verfasser einen Beitrag zur Syntaxis dieser Sprache, einer Lehre, welche bis jetzt nach dem Maßstabe unsrer griechischen und lateinischen Grammatiken noch nicht bearbeitet worden ist. Denn in den wenigen Blättern imter dieser Überschrift bei Carey und Wilkins sind bloß die allgemeinsten Züge entworfen: die dort gegebenen Regeln möchten schwerlich selbst nur für die Auslegung ausreichen, geschweige denn für die Entscheidung in verwickelten Fällen, ob diese oder jene Wendung und Verbindung grammatisch richtig, wenn auch imgewöhn- lich sei oder ob sie als eine verderbte Leseart verworfen werden müsse.</p>

               <p>Der Verfasser hat zuvörderst die Tatsache des Sprachgebrauchs in ihrem ganzen Umfang aufgefaßt und zergliedert; dann ist er in die Theorie zurückgegangen, um in dem System allgemeiner Begriffe denjenigen auszumitteln, welcher dieser Erscheinung am vollkommensten entspricht. Es wäre unverzeihlich, den Gang einer solchen Untersuchimg, welche unabhängig von ihrem Gehalt schon durch die befolgte wissenschaftliche Methode anziehend ist, durch Einwendungen zu unterbrechen, wenn man auch hier und da eine abweichende Ansicht hätte, und ich werde nicht versuchen, eine frühere Äußerimg über jene Formen des Sanskrit (Ind. Bibl. T. i S. 124. 125.) gegen eine aus der Tiefe der Theorie geschöpfte Entscheidung, wodurch ich mich vielfach belehrt sehe, zu verteidigen. Einige Gedanken, die ich über das Verhältnis der allgemeinen Sprachlehre zu den Spezialgrammatiken und über die Bedürfnisse der Terminologie für beide vorzutragen habe, mögen am Schluß der Abhandlung ihre Stelle finden. Die mit Genehmigung des verehrten Verfassers beigefügten Anmerkungen betreffen bloß den bearbeiteten Stoff, nämlich die Richtigkeit der Lesearten in den angeführten Beispielen. Herr von Humboldt hat erst seit seiner Zurückkunft nach Deutschland das Sanskrit zu erlernen angefangen, folglich keine Gelegenheit gehabt Handschriften zu benutzen, sondern sich an die bisherigen Ausgaben gedruckter Bücher halten müssen, deren Texte nicht überall so gereinigt sind,<pb n="4.362" xml:id="pbIV362"/> ^02 7- über die in der Sanskritsprache durch die Suffixa tvä und j-a Sprache in ihrer Eigenthümlichkeit kennen zu lernen, das letztere, aus allen allgemeine, für das Ganze der Sprachwissenschaft wich- tige Folgerungen zu ziehen. Man vermeidet aber diese beiden Abwege, wenn man, von den Begriffen und Forderungen der allgemeinen Grammatik ausgehend, die Zergliederung des Baues jeder einzelnen Sprache beständig auf diesen Mittelpunkt aller zurückführt, und auf diese Weise die Verschiedenheiten, welche die Eigenthümlichkeit jeder Nation hen^orbringt, in ein richtiges Verhältniss zu den allgemeinen Bedingungen des Sprechens überhaupt stellt. Es schien mir nothwendig, diese allgemeine Betrachtung vorauszuschicken, ehe ich in die Erörterung der oben angegebenen Sanskritischen Formen eingienge, da sie zu derselben gleich passend ist, man möge die Erörterung als einen einzelnen Belag zu der allgemeinen Behauptung ansehen, oder in dieser einen sichernden Leitfaden bei jener finden.</p>

               <p>Um aber jede voreilige Bestimmung zu vermeiden, werde ich damit anfangen, die Fälle möglichst vollständig aufzuzählen, in welchen sich die in ^wä und ya ausgehenden Formen vorfinden, und erst nachher untersuchen, welche Natur sie an sich tragen, und mit welchen andrer Sprachen sie zu derselben Gattung gehören ?</p>

               <p>Soviel indess kann und muss über ihre Natur schon hier vorausgeschickt werden, dass sie dazu dienen, zwei Sätze dergestalt in Einen zu verbinden, dass der in ihnen enthaltene in der Ideenreihe (nicht gerade in der Rede, da sie bisweilen nachstehen, noch in der dargestellten Wirklichkeit, da dies erst erörtert werden soll), als den andren einführend und bestimmend, vorausgeht, nicht, als von ihm bestimmt, nachfolgt. Alles Uebrige bleibt der Unter- suchung vorbehalten. Sollte man dieser schon dadurch vorgegriffen glauben, dass sie in der Ueberschrift Verbal formen genannt sind, so möge man auch dies aufheben. Ich habe es nur gethan, weil sie schon bisher allgemein dafür galten, und sich daher auf diese Weise be- stimmter bezeichnen lassen.</p>

               <p>Diese Benennung rechtfertigt sich überdies auch dadurch, dass der von diesen Formen regierte Casus immer, wie bei dem Verbum, der Accusativ, niemals, wie beim Nomen, der Genitiv ist.<pb n="4.363" xml:id="pbIV363"/> dadurch unterscheidet, dass nur mit Praepositionen und einigen andren IndecHnabilien verbundene Wurzeln sie annehmen, bemerke ich für diejenigen, welche, ohne selbst des Sanskrit kundig zu seyn, diesen Blättern nur aus allgemeinem Interesse an dem Sprachstudium ihre Aufmerksamkeit schenken sollten. Aus dem gleichen Grunde habe ich die in der Originalsprache angeführten Stellen immer mit einer möglichst wörtlichen Uebersetzung versehen. Erinnern muss ich hier noch, dass es, ausser jenen beiden Formen, eine dritte, gewöhnlich nur mit Wiederholung gebrauchte giebt, die sich in am endigt. Da in der Bedeutung und dem Ge- brauche kein wesentlicher Unterschied zwischen ihr und den andren zu liegen scheint, so werde ich dieselbe in dem Laufe der Abhandlung übergehen, und ihrer nur am Ende bei Gelegenheit der äussren grammatischen Bildung wieder gedenken.</p>

               <p>:^. 2.</p>

               <p>Da diese Verbalformen durchaus nach der Natur verbundener Sätze beurtheilt werden müssen, so kommt es bei denselben am meisten darauf an, ob die Verbalform und das Verbum des Satzes von demselben Subjecte regiert werden, oder ob ein doppehes Subject entweder wirklich vorhanden ist, oder doch hinzugedacht werden muss?</p>

               <p>In jedem dieser Fälle steht alsdann das Subject entweder im Nominativ, und bezieht sich daher auf ein Verbum activum, oder im Instrumentalis, und bezieht sich auf ein Verbum passivum. Das letztere ist vorzüglich häufig der Fall, da sich die Sanskrit- Sprache häufiger, als die Griechische, Lateinische und Deutsche, statt des Activum, des Participium des Passivum, mit hinzugefügtem, oder ausgelassnem Verbum substantivum bedient.</p>

               <p>A. Der gewöhnlichste Fall ist der, dass das Subject sich auf das,<pb n="4.364" xml:id="pbIV364"/> Subject hat, oder v^oraussetzt. Denn der Construction nach, ist zwischen dem Subject und der Verbalform in diesem Fall keine unmittelbare Beziehung vorhanden.</p>

               <p>Hitöpadesa {ed. of Lond.) p. ii. Im. i6. 17. 1 hiranyakah wiwaran kriiwä nnvasati.</p>

               <p>Hiranyakas, nach dem eine Hole Machen, bewohnt sie.</p>

               <p>Der Nominativus bezieht sich hier geradezu auf die dritte Person des Verbum. Die Verbalform mit dem von ihr regierten Accusativ bildet einen Zwischensatz, und bedarf grammatisch durchaus nicht der wiederholten Beziehung des Nominativus auf dieselbe.</p>

               <p>Dies ist noch sinnlicher in die Augen fallend, wo der Nominativus sich unmittelbar an das Verbum knüpft, und beide der Verbalform nachfolgen.</p>

               <p>Hitop. p. 14. lin. 2. 3. 2 etacchrutwä hiranyakö 'pi wvwaräbhyantarädäha. Nach Hörung von diesem, sagte Hiranyakas auch aus dem Innren seiner Hole.</p>

               <p>Daher kann auch das Subject ganz fehlen, und aus dem vorhergehenden Satze auf den folgenden bezogen werden müssen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">So Hitop. /. 14. /. 13. 14. 3 ityälöchydpasrityäbraimf.</title>
               </head>
               <p>Nachdem er dies überlegt hatte und hinzugegangen war, oder: nach dem Ueberlegen und Hingehen, sagte er.</p>

               <p>Das Subject liegt hier nur in der Endung der dritten Person, und muss aus dem vorhergehenden Satze, in welchem von einem Schakal die Rede ist, ergänzt werden.</p>

               <p>Wenn das Subject im Instrumentalis steht, findet im Ganzen dieselbe Vorstellungsweise Statt.</p>

               <p>Hitop. p. 13. /. 10. II. 4 ewamuktLüä tena sarweshän bandhanäni chinnäm.</p>

               <p>Nach diesem Sagen, wurden durch ihn aller Bande zernagt.</p>

               <p>Der Instrumentalis kann hier ganz allein auf das Participium passivum bezogen werden, und muss es sogar; und wenn man auch allerdings ihn wieder in Gedanken zu der Verbalform ziehen, und übersetzen kann : da also durch ihn gesprochen worden war, oder: nach dem also durch ihn Sprechen, so kann man auch</p>

               <pb n="4.365" xml:id="pbIV365"/>
               <p>Ebenso ist die Stelle im Hitop. p. 1 5. /. 3. 4.</p>

               <p>tatastamäyäntan drishpwä pakshisäivakairbhayärtaih kulähalah kritah.</p>

               <p>Darauf, bei dem Erblicken ihres (der Katze) Herannahens, wurde von den, von Furcht ergriffnen Jungen der Vögel ein Gekreisch gemacht.</p>

               <p>Hier ist oftenbar die Hauptidee, dass das Geräusch von den jungen Vögeln gemacht wurde; dass sie es auch waren, welche die Katze herankommen sahen, versteht sich so sehr von selbst, dass die Verbalform, ohne ausdrückliche Wiederholung des Sub- jects in Gedanken, allgemein genommen werden kann.</p>

               <p>Indess kommen bei dieser Constructionsart auch häufige Beispiele vor, wo man, sowohl durch den Sinn, als die Wortstellung darauf gebracht werden kann, den Instrumentalis ausdrücklich Heber auf die Verbalform zu beziehen, und ihn bei dem, die Stelle des ^'erbum vertretenden Participium bloss in Gedanken zu wiederholen.</p>

               <p>Hitop. p. 17. /. 4. 5.</p>

               <p>iti sarwaih pakshibhirnischitya gridJiro zvyäpädttah.</p>

               <p>Da von allen Vögeln also beschlossen wurde, wurde der Geier getödtet.</p>

               <p>Giengen die unterstrichnen Worte hier hauptsächlich auf das Tödten, so wäre allen ein müssiger Zusatz. Allein weil von allen so beschlossen wurde, musste der Geier sterben, indem keiner ihn in Schutz nahm.</p>

               <p>In den meisten Fällen kann der Instrumentalis, auch wenn er vorn steht, gleich natürlich auf das Participium passivum bezogen, und die Verbalform allgemein genommen werden.</p>

               <p>Hitop. /. ::8. /. I. 2.</p>

               <p>tenädJiitan srutan tena iena sarwamanushthitan, yenäsäh prishthatah kritwä nairäsymnaivalambitan.</p>

               <p>Durch den ist gelesen, gehört durch den, durch den Allem nachgelebt. Von welchem, nach rückwärts geworfnen Hofnungen, sich auf Hofnungslosigkeit gestützt wird. Es Hessen sich aus wenigen Blättern desselben Buchs eine grosse Menge von Stellen den hier erwähnten anreihen, theils solche, wo das Subject offenbar zunächst mit dem Verbum ver<pb n="4.366" xml:id="pbIV366"/>würde aber unnütz seyn, Stellen zu häufen, die, bei dem bestän- digen Gebrauch dieser Verbalformen, auf allen Seiten vorkommen. Nur eine verdient herausgehoben zu werden, in welcher es in der That hart scheint, den Instrumentalis mit dem, das Verbum vertretenden Participium zu verbinden, und wo es ausschliesslich der Verbalform anzugehören scheint.</p>

               <p>Hitop. p. 34. /. 4. 5. Es ist von einem Fürsten die Rede, der seinen Aufenthalt an einem Ort aufgeschlagen hat: ; präiascha tcnäträgatya karpürasarahsamipe bhazvitawyan.</p>

               <p>Und am Morgen, wenn durch ihn dort hingegangen seyn wird (nach dem Hingehen durch ihn), soll in der Nähe des Karpura Sees geblieben werden ; wörtHch: ist zu seyn; das sogenannte Part. fut. passiv. (Wilkins 6^/-. §. 713.) Das Verbum seyn (hier im Begriffe von sich aufhalten, sich befinden) bedarf hier der Hinzufügung des Sub- jects nicht, und verbindet sich nicht einmal, ohne Härte, mit dem Instrumentalis: es ist durch ihn zu se3^n.</p>

               <p>In dem passiven Ausdruck steht auch die Verbalform oft ganz unpersönlich.</p>

               <p>Hitop. p. 9. /. 12. ) suchintya choktan suwtckärya yat kritam.</p>

               <p>Das nach richtiger Ueberlegung Gesprochene, was nach richtiger Erwägung gethan ist.</p>

               <p>So lange indess das Subject der Verbalform, und das Verbum dasselbe bleibt, verändert sich die Construction nie wesentlich. Es muss dies Subject immer zu beiden Redetheilen in Gedanken hinzugenommen werden, es mag sich nun ausdrücklich mehr auf den einen, oder den andren beziehen. Indess ist doch der Unter- schied zwischen dem activen und passiven Ausdruck der Sätze (mit dem Nominativus oder Instrumentalis) immer darin fühlbar, dass man bei dem letzten sehr oft zweifelhaft seyn kann, ob das Subject nicht, auch grammatisch, besser zur Verbalform gehört, da bei dem activen Ausdruck der Nominativus geradezu das Verbum bestimmt, und die Verbalform für sich, und mit den von ihr regierten Worten, als ein Zwischensatz, stehen bleibt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">B.</title>
               </head>
               <pb n="4.367" xml:id="pbIV367"/>
               <p>Pronomen hinzugefügtes, oder dasselbe muss bloss in Gedanken ergänzt werden. Der letztere Fall steht dem vorigen näher, da das ausdrücklich erwähnte Subject in ihm das Hauptverbum des Satzes allein bestimmt, und ich fange bei demselben an. a. Activer Ausdruck, wo das Subject im Nominativus steht.</p>

               <p>Hier finden sich zuerst Stellen, wo das Subject zwar, wenn man auf die gemeynte Person, oder Sache sieht, dasselbe bleibt, wo es aber auf eine Weise, durch Bezeichnung einer seiner physischen oder moralischen Eigenschaften, angedeutet ist, auf welche die in der Verbalform liegende Handlung nicht passt, so dass man in Gedanken zu dieser nicht die ausgedrückte Eigenschaft, sondern die ganze Person beziehen muss.</p>

               <p>Ramayana. Book I. Secf. 2. sl. 16.</p>

               <p>tan tathä nihatan drishtivä nishädenändajan wane, 10 nmneh sishyasahäyasya kä7'unyan samajäyata. Den also im Walde von dem wilden Jäger erschlagenen Eingebohrnen sehend, Entstand das Mitleid des schülerbegleiteten Heiligen.</p>

               <p>Ramay. B. I. Sect. 2. sl. 19.</p>

               <p>tasyedmmiktwä wachanan chintäbhüt. 11</p>

               <p>Diese Rede gesagt habend, war sein Gedanke.</p>

               <p>Ramay. B. I. Sect. 3. sl. 67. a.</p>

               <p>rämasya köpan wtj'ndya lakshmanasya cha sanbhramah. 12 Lakschmanas Verwirrung nach Erkennung des Zornes des Ramas.</p>

               <p>Hier passt das Subject des Verbum nicht zu der in der Verbalform ausgedrückten Handlung, da z. B. es nicht das Mit- leid, sondern der Bemitleidende ist, welcher sieht. Man muss also in Gedanken ein andres, nur bloss der Verbalform eignes Subject ergänzen, oder die letztere ganz allgemein nehmen, und im obigen Beispiel: bei dem Anblick u. s. f. übersetzen.</p>

               <p>Durchaus ähnhch ist folgende Stelle des Hitop. /. 24. /. 18. 19.</p>

               <p>swmesan purushan drishpwä bhrätaran yadi wä sutan, 13 yonih klidyati närhiän satyan satyaii hi närada. und des Nalus. XII. 72. 73.</p>

               <p>drishpwaiwa fe paran rüpan zoismayö nah samutpannah. 14</p>

               <pb n="4.368" xml:id="pbIV368"/>
               <p>Bisweilen ist das Subject des Hauptverbum ein durchaus verschiedenes, so dass das der Verbalform nur aus dem Sinne und dem Zusammenhange erkannt werden kann.</p>

               <p>Hitop. p. 8. /. 27. Ein alter Tiger hat einen Mann in einen Morast gelockt. Als er darin steckt, sagt der Tiger spöttisch, dass er ihn herausziehen will, dann fährt der Erzähler fort: 15 ityukhvä sanaih sanairupagamya tena wyäghrena dhritah sa päntliö " chintayat Nachdem er (nemlich der Tiger) also gesprochen hatte, und langsam, langsam herangekommen war, überlegte der von dem Tiger festgehaltne Wanderer.</p>

               <p>Der Tiger ist hier offenbar das Subject des ersten Satzes, und man muss daher die Verbalform sehr eng mit den unterstrichnen Worten verbinden, um einen sonst leicht möglichen Misverstand zu verhüten.</p>

               <p>Bisweilen ist zwar offenbar bei der Verbalform nicht das Subject des Hauptsatzes gemeynt, allein man braucht auch kein andres bestimimtes im Sinn zu haben, sondern die Verbalform steht unpersönlich da.</p>

               <p>So Nalus. XII. 82. 83. 16 sa ähüya dhüanakusalairjihmairjitah.</p>

               <p>Er wurde, nach einer Herausforderung, von des Spieles Kundigen, verkehrten Menschen besiegt.</p>

               <p>Aus dem Zusammenhange dieser Stelle und der Erzählung der früheren Gesänge geht hervor, dass Nalas, von dem hier die Rede ist, nicht zum Spiele herausforderte, sondern von seinem Bruder Puschkaras (VII. 7.) herausgefordert wurde. Hier aber ist dieser nicht genannt, sondern die Herausforderung allgemein, und ohne Andeutung ihres Urhebers, erwähnt.</p>

               <p>An diese Stelle schliesst sich eine andre an, auf die ich allerdings weniger Gewicht lege, weil sie auf einer Leseart der Seram- porer Ausgabe des Hitopadesa beruht, die in der Londoner sich anders befindet. Es lässt sich aber bei solchen Verschiedenheiten der Lesearten wohl annehmen, dass keine dem Genius der Sprache für ganz zuwiderlaufend gehalten wurde. Hitop. ed. of Seramp. p. 7. /. 3. 17 tatah sanjiwaka äniya darsanan käritah.</p>

               <p>Darauf wurde Sandschivakas, nachdem man ihn dal)in geführt hatte, des Anblickes</p>

               <p>(nemlich des Löwen) theilhaftig gemacht.</p>

               <pb n="4.369" xml:id="pbIV369"/>
               <p>Hier ist das Subject des die Stelle des Verbum finitum ver- tretenden Participium Sandschivakas. Derselbe kann aber nicht das Subject der Verbalform seyn, sondern diese steht unpersönlich, oder müsste, was in andre Schwierigkeiten verwickelt, passiv übersetzt werden.</p>

               <p>Hitöp. cd. of Lond. p. 54. /. 18. 19. liest man dagegen: taiah sanjiwakamäniya darsanan käritawantau.</p>

               <p>Darauf machten die beiden (nemlich Damanakas und Karatakas) den Sandschivakas, ihn hinzuführend, des Anblicks theilhaftig.</p>

               <p>Hier ist die Construction ganz gewöhnlich, und Verbalform und Verbum finitum, oder vielmehr das an dessen Stelle stehende Part, praet. 3. act. haben dasselbe, nur nicht ausdrücklich genannte Subject.</p>

               <p>In einigen Stellen bleibt man zweifelhaft, welches Subject man verstehen soll, ob das aus dem unmittelbar Vorhergehenden zu entnehmende, oder das des Hauptverbum.</p>

               <p>So Nalus. XIV. 10. Der Drache Karkotakas hat sich ganz klein zusammengerollt, und Nalas hat sich mit ihm in die feuer- lose Gegend erhoben. Nun fährt der Dichter fort: äkäiadcsaviäsädya zviniiiktan krishnawartmanä, 18 utsrashtukäman tan nägah funah karkotako ' brawU. Da er die Gegend des Aethers erreicht hatte, die von Feuer befreite,</p>

               <p>Sagte der Drache Karkotakas wiederum zu ihm, der Lust hatte, ihn los zu lassen.</p>

               <p>Auf wen geht hier das unterstrichne Pronomen.^ auf Nalas, oder den Drachen? Beide erreichen mit einander den Aether. Aber richtiger wird dieses Wort und noch mehr das des Textes, welches von sad, gehen, herkommt, von dem Tragenden, als dem Getragenen gebraucht. Dagegen läuft die Construction der Verbal- form natürlicher fort, wenn, wie ich es für die wahre Auslegung halte, in beiden Versen der Drache gemeynt ist.</p>

               <p>Indess darf man nicht vergessen, dass es hier gar nicht nöthig war, gerade zu bestimmen, wer den Aether erreichte, da beide es thaten, und dass dies eine der Stellen ist, aus welchen man sieht, dass diejenige Erklärung der Verbalform die richtigere ist, welche der Hinzusetzung eines bestimmten Subjects überhebt. Ich würde daher hier die folgende Uebersetzung vorziehen: nach dem Erreichen der Gegend u. s. w.</p>

               <pb n="4.370" xml:id="pbIV370"/>
               <p>Auch die Stelle des Nal. XI. 4. 5. würde nach der Boppischen Uebersetzung hierher gehören. 19 kathamuktwä tatJiä satyan siiptämutsrijya känane, kathamutsrijya gantäst dakshän hhäryämanuwratän.</p>

               <p>Herr Professor Bopp übersetzt den ersten Vers: Qiwmodo, (quod) dixisti, ita verum, dormientcin quum reliqtiisti in sylva? Hier wäre also est bei verum ausgelassen, und das Subject des Verbum die dritte Person, das Gesagte, das Subject der Verbalform aber die zweite. Allein ich gestehe, dass mich diese Erklärung nicht ganz befriedigt, da es, bei dieser Art zu construiren, gänzlich an einem Hauptworte fehlt, worauf sich das Adjectivum wahr be- ziehen kann. Denn die Verbalform kann doch nicht als das Gesagte genommen werden, und wenn man genau zu Werke geht, kann man nur übersetzen : wie, nach der Sagung, also wahr nach dem Verlassen der Schlafenden?</p>

               <p>Die Worte des Scholiasten: »Was bei der Heirathswahl gesagt war: Ich werde dich nicht verlassen ! Also« entscheiden wohl über die Construction der Stelle nichts, sondern erläutern nur, welche Versicherung gemeynt ist. Sollte man nicht beide Verse zusammennehmen, satyan adverbialiter fassen, und übersetzen können:</p>

               <p>Wie, wenn du also wahr geredet hast, verlassend im Walde die Schlafende, Wie verlassend die treue, ergebne Gattin wirst du hingehn ?</p>

               <p>Die unterstrichnen Worte wären dann eine im Affect ge- schehene Wiederholung. In der ganzen Stelle scheint mir eine Steigerung der Ideen zu liegen. Wenn du wahr redetest, wie konntest du verlassen, und nachdem du verlassen hattest, weiter gehn, und nicht zurückkehren? Diese verschiednen Sätze sind durch die Verbalformen leidenschaftlich an einander gekettet. Dass ich die erste mit wenn übersetzte, erträgt die Unbestimmtheit des Ausdrucks der Verbalform sehr gut, denn sie sagt nichts als : bei deinem wahrhaft Reden. Im Grunde ist auch wenn hier zu unbestimmt. Die Versicherungen des Nalas trugen so das Gepräge der Wahrheit, und Damayanti hält dieselben noch jetzt, trotz der widersprechenden Handlung, für so wahr, dass sie sich nur wundert, wie dieser Widerspruch zu reimen ist.</p>

               <pb n="4.371" xml:id="pbIV371"/>
               <p>b. Passiver Ausdruck.</p>

               <p>Hitop. /. 7. /. 2.</p>

               <p>titthäyotthäya böddhawyan mahadbhayamnpasthitan. Jedesmal beim Aufstehen muss man erkennen eine grosse sich erhebende Besorgniss.</p>

               <p>Hier ist der Ausdruck, wie wir ihn auch schon im Vorigen gefunden haben , unpersönhch , aber es scheint immer hervorzugehen, dass das Subject, auf welches das Erivennen geht, von demjenigen verschieden ist, dem das Aufstehen zugeschrieben wird.</p>

               <p>In einer andren Stelle des Hitop. p. 25. /. 9. 10. scheint das Subject gleichfalls zu wechseln : tatastayä kutpinyä tatkäranan järan parijnäya sä liläwati guptena dandena danditä.</p>

               <p>Darauf wurde Lilavati, vermittelst der den Buhlen, welcher die Schuld davon trug, erkannt habenden Kupplerin, mit heimlicher Züchtigung gezüchtigt.</p>

               <p>Die Verbalform geht hier offenbar nicht auf die Gestrafte, welche das grammatische Subject des Hauptsatzes ausmacht, sondern auf die Kupplerin. Diese steht im Instrumentalis, und dieser Instrumentalis bezieht sich auf das Verbum finitum, nicht zwar in dem Sinn, dass sie die Strafe verhängte oder vollzog, aber dass sie, und ihre Erkennung des Buhlen dieselbe herbei- führte.</p>

               <p>Auch eine Stelle im Nal. XIV. 17. scheint hierher zu gehören. Der Drache sagt zu Nalas: krodhädasüyayihm tan rakshä me hhawatah kritä.</p>

               <p>Da ich im Zorne den verflucht habe, ist deine Rettung von mir gemacht worden.</p>

               <p>Denn in der Verbalform ist das Subject die Schlange, und in dem als Verbum finitum dienenden Participium ein sich auf Nalas beziehendes Abstractum. Ich finde indess doch Bedenken, diese beiden Stellen hier anzuführen. Der Passiv-Ausdruck dreht allemal<pb n="4.372" xml:id="pbIV372"/> Zweifel übrig bleiben. Indess ist auch kein Grund abzusehen, warum, wenn das Participium passiv^um, um das wirkende Sub- ject auszudrücken, den Dativus annehmen kann, dies nicht derselbe Fall mit der Verbalform seyn sollte. Dass aber der Dativ statt des Instrumentalis gebraucht wird, lässt sich durch andre Stellen beweisen. Vgl. Ramay. B. I. S. 9. sl. 2.a.</p>

               <p>C. Dass die Verbalform ein ausdrückliches Subject mit sich führe, welches nicht zugleich mit auf das Verbum, das den ganzen Satz bildet, bezogen werden kann, kommt zwar vor, aber nur sehr selten, und ich habe nur sehr wenige Beispiele finden können, welche keine andre Erklärungsart, oder Construction zuliessen. Es ist gewiss, dass sich diese Vorstellung auch am meisten von demjenigen Gebrauch der Verbalform entfernt, den wir oben, als den gewöhnlichsten und natürlichsten, erkannt haben. Bei diesem nemlich bildete die Verbalform einen blossen Zwischensatz, der sich an das Subject und das Verbum des Hauptsatzes anschloss; wenn sie mit einem eignen, von dem des Hauptsatzes verschiednen Subject ausgestattet wird, so entsteht durch sie ein vollständiger • Satz, und sie kann sich dem andren nicht mehr gleich geschmeidig anfügen.</p>

               <p>Hitop. /. 35. /. 12. 13. 23 ^af^ düti gatwä tat sarzvan tungabalasyägre niweditan.</p>

               <p>Darauf da die Botin gegangen (gekommen) v/ar, ward dies alles vor dem Tungabalas gemeldet.</p>

               <p>Die Seramporer Ausgabe hat aber hier eine andre Leseart. Sie setzt statt des Nominativs didi den Instrumentalis dütikayä und verändert mithin die sehr ungewöhnliche Construction in eine gewöhnliche, wo der Instrumentalis sich auf das Participium passivum bezieht, welches mit ausgelassnem Verbum substantivum den Satz bildet, und die Verbalform nur dazwischen geschoben ist.</p>

               <p>Darauf wurde von der Botin, nach ihrem Dahingehen, dies alles u. s. w.</p>

               <p>Da es aber viel wahrscheinlicher ist, dass die seltnere Wort<pb n="4.373" xml:id="pbIV373"/>Nalus. V. 34. 35.</p>

               <p>damayantin tathä wägbhirabhinandya kritäiijalih, 24 tau parasparatah prttau drishtwä twagnipurogamän, tän ewa saranan dewän jagmatur manasä tadä.</p>

               <p>Da er, die Hände zusammen gefaltet, also mit seinen Worten die Damayanti erheitert hatte,</p>

               <p>So wendeten sich beide, fröhlich gegenseitig durch einander, sehend die vom</p>

               <p>Agnis Geführten, Auch also im Geist um Schutz zu den Göttern.</p>

               <p>Hier steht die Verbalform zweimal; zunächst dem Verbum hat sie mit demselben dasselbe im Dualis stehende Subject, allein das erstemal bezieht sie sich nur auf eine der beiden im Verbum gemeynten Personen, und diese steht in Form eines Adjectivs neben ihr. Dies Adjectivum kritänjalih drückt zwar nur die Art und Weise der Stellung des Nalas aus, und hat hier gewisser- massen nur die Bedeutung eines Adverbium. Man kann auch dabei bJmhvä, im Seyn, seyend, ergänzen, so wie dies Nal. XIV. 4.a. wirklich mit einem ganz ähnlichen VV'orte {pränjalir- hhütwä) verbunden ist. Dann entsteht ein neuer Zwischensatz, in welchem das Adjectiv nicht das Subject, sondern das Praedicat ausmacht. Allein wie man sich drehen und wenden möge, so bleibt es immer richtig, dass in dem ersten dieser drei Verse nur von Nalas allein, in den beiden letzten von ihm und Damayanti zugleich die Rede ist, und dass Nalas durch ein, sich bloss auf ihn beziehendes im Nominativ stehendes Adjectivum eingeführt wird. Die Construction würde also, wenn auch das Adjectivum durch Ergänzung einer andren Verbalform gänzlich zum Adverbium gemacht würde, immer zu dem zweiten Fall gehören, wo das Subject wechselt, und der ausdrücklichen unveränderten Wortstellung nach, entfernt sich diese Stelle noch weiter von der ge- wöhnlichen Construction, und wird der in der Londoner Ausgabe des Hitopadesa (Beispiel 23.) gleich.</p>

               <p>Hitop. p. 54. /. 16. 17.</p>

               <p>tato wänarath ghantän parifyajya phaläsaktä babhüimch. 25</p>

               <p>Darauf, nach Verlassung der Glocke durch die Affen, wurden sie (nemlich die Affen) auf die Früchte aufmerksam.</p>

               <pb n="4.374" xml:id="pbIV374"/>
               <p>samkeit durch hingestreutes Obst von der Glocke abzuziehen. Die Construction der Stelle aber ist sehr merkwürdig, und ich kenne bis jetzt in dieser Hinsicht keine ihr völlig gleiche. Denn der Instrumentalis wänaraih kann sich hier durchaus nicht auf das Hauptverbum babhüwuh beziehen, da dies den Nominativus wäfiaräh fordern würde. Er lässi sich auch sonst auf keine Weise mit dem Hauptsatz in Verbindung bringen. Man kann ihn daher nur an die Verbalform parityajya anschliessen, und diese hat daher hier deutlich und bestimmt ihr Subject im Instrumentalis, ihr Object im Accusativus bei sich. Zu dem Verbum des Hauptsatzes bahhüwuh muss man das Subject wänaräh aus wänaraih, dem Sinne nach, ergänzen.</p>

               <p>Die Seramporer Ausgabe liest hier wänaräh statt wänaraih, wodurch alles leicht und gewöhnlich wird. So ist dies der dritte Fall, in welchem diese beiden Ausgaben in der Construction dieser Verbalformen von einander dergestalt abgehen, dass die eine (die Seramporer zweimal, die Londoner einmal) die leichtere und gewöhnlichere, die andre die seltnere Construction hat. Man darf daher die letztere wohl nicht, als einen Schreib- oder Sprachfehler ansehen, sondern kann annehmen, dass auch sie, den Gesetzen der Sprache nach, für erlaubt gehalten werde.</p>

               <p>Ramay. B. \. S. i. sl. 6i. 62. 26 tena mäyäwinä düramapawäliya nripätmajau, rävano ' ntaramäsädya sUäii — — jahära. Nach der Entführung der beiden Fürstenentsprossnen durch den Zauberer, raubte Ravanas, in das Innre hineingehend, Sita.</p>

               <p>Die Handlung der Verbalform, die Wegführung der beiden</p>

               <p>Fürstenentsprossnen, geht auf Marichas, der als Zauberer bezeichnet ist, das Hauptverbum auf Ravanas. Allein der Instrumentalis, in welchem Marichas steht, wird vom Hauptverbum regiert. Ravanas raubte die Sita vermittelst der von Marichas vollbrachten Wegführung. Dass der Dualis, welcher den ersten Vers schliesst, ein Accusativ ist, und von der Verbalform regiert wird, braucht nicht bemerkt zu werden. 27 Eine andre Stelle des Ramayana {B. I. Sect 9. sl. 7. u. folg.) führe ich nicht an, weil sie eine doppelte Interpunction und Construction zulässt. Da sie zu lang herzusetzen ist, muss ich dem Leser überlassen, sie nachzulesen, und bemerke nur, dass, wenn<pb n="4.375" xml:id="pbIV375"/> man den Satz am Ende des ersten Verses des achten Slokas schliesst, und den neuen von dem zweiten bis zum ersten des zehnten Slokas fortlaufen lässt, alsdann auch eine Construction entsteht, wo sich auf die Verbalform röpayäwä, wachsen machend, pflanzend, der Nominativus pärthiwah, auf das Participium -jerbi ncutrius prayäiä (welches für das Verbum finitum, sie giengen, steht) dfer Nominativus susamrtddhäh, die wohl zubereiteten, bezieht. Bei dieser Interpunction gehörte die Stelle zu der hier in Rede stehenden Constructionsart. Da aber diese immer sehr selten ist, so scheint es wohl natürlicher, bei dem ersten Verse des achten Slokas den Satz nicht zu schliessen, sondern dies erst nach dem zv^'eiten des neunten Slokas zu thun. Dann bezieht sich die ^'^e^balfo^m auf das Part. act. kritaivän^ welches, mit aus- gelassnem Verbum seyn, er machte heisst, und beide haben dasselbe Subject. Indess folgt alsdann die Verbalform mit drei ganzen von ihr regierten Versen auf das Hauptverbum, was ge- wiss auch sehr ungewöhnlich ist, wenn gleich, mit wenigeren davon abhängenden Worten, das Nachfolgen der Verbalform häufiger vorkommt. Vgl. Nal. XI. 24. Ramay. B. \. S. i. sl. 62. a.</p>

               <p>Ist einmal, wie hier, durch wenige, aber sichre, und keine andre Deutung zulassende Stellen bewiesen, dass die Verbalform, sowohl im Nominativus, als Instrumentalis, ein eignes, sich ausschliesslich auf sie beziehendes Subject haben kann, so können, und müssen sogar auch einige andre Stellen hierhergezogen werden, in welchen das Subject zwar, der mechanischen Construction nach, auch mit dem Hauptverbum verbunden werden kann, allein, dem Sinn und der Stellung nach, doch eigentlich der Verbalform angehört. Von solchen will ich hier noch einige anführen.</p>

               <p>Hitop. f. 25. /. 16. 17.</p>

               <p>tatah klianitrmnädäya tena pariwräjakma mavia imwarmi 28 khanitwä ddrakälopärjitan dhanan griliitan.</p>

               <p>Darauf wurde mein seit langer Zeit zusammengeraubt gewonnener Reichthum von dem Bettelgeistlichen genommen, der ein Grabscheit ergriff, und meine Hole aufgrub.</p>

               <p>Hier gehört der Instrumentalis, dem Sinn nach, wohl offenbar zu den Verbalformen, zwischen denen er steht, und darf bei dem Hauptverbum nicht wiederholt werden.</p>

               <pb n="4.376" xml:id="pbIV376"/>
               <p>Ramay. B. I. SecA 9. sl. 4. 5. 29 indriyärthairabhimatairnarachittäpahäribhih, löhhayitwäbhyupäyena kshtpramäniyatän wandt.</p>

               <p>Nachdem in ihm, vermittelst die Seele anlockender, den Verstand entrückender Gegenstände der Sinne, Begierde erregt ist, werde er durch solche List schnell aus dem Walde herbeigeführt.</p>

               <p>Der ganze erste, aus drei im Instrumentalis stehenden Worten gebildete Vers bezieht sich sichtbar allein auf die Verbalform, das Hauptverbum führt sein eignes wirkendes Subject, auch im Instrumentalis, bei sich.</p>

               <p>Ramay. B. I. Sect. i. sl. 78. 7g. 30 samayan tau tatah kritwä narawänarapungawau, ktshkmdhyän rämasugriwau jagmattistau guhän tadä.</p>

               <p>Da die beiden stärksten der Menschen und Affen eine Zeit bestimmt hatten, so kamen beide, Ramas und Sugrivas, in die Hole von Kischkindhya.</p>

               <p>Die Nominative stehen hier in Apposition, da aber das Pronomen tau, was ohngefähr dem Homerischen Artikel entspricht, und eine zwischen dem Pronomen demonstrativum , und dem Artikel andrer Sprachen mitten inne liegende Bedeutung hat, dem ersten hinzugefügt ist, so beweist dies, w^e die Stellung dieser Casus, dass die des ersten Verses der Verbalform, die des zweiten dem Hauptverbum angehören.</p>

               <p>Eine Stelle des Rama3^ana [B. I. Sect. 3. sl. 142.3.) w^eicht ge- wissermassen von allen bisher angeführten ab. Es wird der Inhalt eines Buches des Ramayana angegeben, und eine ganze Reihe von Versen hindurch folgen blosse Nominative auf einander, die zwar in diesen Inhaltsverzeichnissen bisweilen von dem V^erbum: wird erzählt unterbrochen sind, aber grossentheils absolut, wie Titel der Abschnitte, bald im Singularis bald im Pluralis da stehen. Auf eine beträchtliche Anzahl solcher Nominative folgen die Verse: 31 käwyasya chänte imjiiäya swaputrau tau kusilawau, wälmikeschaiwa züäkyäm wüäpö räghawasya cha.</p>

               <p>Und am Ende des Gedichtes, nach der Anerkennung seiner eignen Söhne, des</p>

               <p>Kusi und Lava,</p>

               <p>Die Reden Valmikis, und die Klage des Raghu-Entsprossnen.</p>

               <p>Die Verbalform ist hier offenbar nur eine andre Wendung, welche der Dichter, statt der gewöhnlichen Folge von Nominativen,<pb n="4.377" xml:id="pbIV377"/> gebraucht hat, es müsste denn, was man nur aus diesem, noch ungedruckten Theil des Gedichts beurtheilen könnte, ein näherer Zusammenhang zwischen Valmikis Reden, und jener Anerkennung vorhanden seyn. Auf alle Fälle ist aber die Verbalform, wenn man sie nach der Analogie der obigen Beispiele betrachtet, sehr wunderbar gebraucht. Denn die Anerkennung muss durch Ramas geschehen seyn, welcher der Vater der genannten Jünglinge war, und derselbe mit dem in der Folge erwähnten Abkömmling des Raghu ist. Dies muss man aber wissen, denn in den zunächst vorhergehenden Versen kommen wohl andre Personen , allein Ramas nicht namentlich vor. Nachdem nun auf diese Weise das Subject der Verbalform Ramas ist, folgt als Subject des Substantivs, von welchem hier, wie sonst von dem Verbum, die Verbalform abhängt, Valmiki. Wollte man aber sagen, die Verbalform müsse zu dem weiter folgenden Substantiv : Ramas Klage gezogen werden, so stehen Valmikis Reden, die Gonstruction unterbrechend, dazwischen. Man kann also wohl nur annehmen, dass der Dichter gar nicht beabsichtete, die Anerkennung der Söhne mit Valmikis Reden, und Ramas Klage in irgend eine Sachverbindung zu setzen, sondern die Gonstruction nur des Verses, oder der Mannigfaltigkeit wegen abwechselte, die Verbalform ganz absolut in dem Sinn eines Substantivs nahm, und es für überflüssig hielt, Ramas dabei wirklich namhaft zu machen, theils weil das ganze Gedicht von ihm handelt, und es sich dadurch von selbst versteht, dass, w^o nicht ausdrücklich andre genannt werden, er handelnd auftritt, theils weil die Namen seiner Söhne allgemein bekannt waren. So scheinen auch die Englischen Uebersetzer die Stelle gefasst zu haben, die sich um die Verbalform gar nicht kümmern, sondern ebenso übersetzen, als stände sie nicht da: Rama recognizes Ins tivo sons at the end of the song — the discourse of Valmikee — Raghuva's lamentation.</p>

               <pb n="4.378" xml:id="pbIV378"/>
               <p>dessen es bewirkt wird, anzeigen, und immer als Vorderglieder verbundner Sätze dienen. Indess sind beide Zustände, oder Handlungen oft so unmittelbar auf einander vorgehend, dass sie sich eigentlich mehr begleiten, als folgen, wie (Beispiel 10.) V^almikis Gewahrwerden des erschlagnen Vogels, und sein aus diesem An- blick entspringendes Mitleid, (Beispiel 22.) die Verwünschung des Drachen, und die dadurch bewirkte Rettung Nalas, (Beispiel 12.) Lakschmanas Bemerken des Zornes des Ramas, und seine daraus entstehende Verwirrung, und eine Menge andrer Fälle mehr. In andren Wendungen und Constructionsarten würde man sehr füglich beide solche, als auf einander folgend dargestellte Zustände im Praesens ausdrücken können. Gerade deshalb aber weil die</p>

               <p>Folge so unmittelbar, und mit so kaum bemerkbarem Zwischen- räume angenommen werden kann, wird es schwer, bei diesen Verbalformen solche aufzuzeigen, die nothwendig als Praesens angesehen werden müssen, und in denen nicht noch irgend ein, noch so unbedeutender Zvv^ischenraum nachgewiesen werden könnte. In dem Constructionsgange ist nun ausserdem die Verbalform immer der früher erscheinende Theil.</p>

               <p>Herr Professor Bopp hat indess (Anm. zu Nalus. S. 202. 32 Anm. 77.) auf einige Stellen aufmerksam gemacht (Nal. IX. 24. XX. i3.a. Man vgl. ferner Conjugationssystem. 48.), die ich des- halb nicht wiederhole, gegen die sich, nach meiner Ueberzeugung, nichts Gegründetes anführen lässt.</p>

               <p>Eine andre, meines Erachtens, gleich beweisende Stelle ist im Hitop. p. 22. /. 10. 33 kimaträwasthäya mayä kartawyan.</p>

               <p>Was soll ich im hier Bleiben thun?</p>

               <p>Wollte man schlechterdings auf der Bedeutung eines Praete- ritum bestehen, so könnte man freilich auch hier übersetzen:</p>

               <p>Was sollte ich thun, nachdem ich hier geblieben wäre, oder seyn würde?</p>

               <p>allein eine solche Auslegung schiene mir wenigstens keinesweges natürlich.</p>

               <p>Indess giebt es, wie schon Herr Ritter von Schlegel (Ind. Bibl. S. 123.) bemerkt hat, Stellen, wo die Verbalform mit einem Futurum verbunden ist, und dadurch die Bedeutung eines Futurum perfectum annimmt.</p>

               <pb n="4.379" xml:id="pbIV379"/>
               <p>Dies ist Beispiel 8. und Nal. XI. 24. a. der Fall. Dass jedoch diese Verbalformcn wirklich die Bedeutung des Praesens haben können, setzt, ausser den oben angeführten, eine andre Stelle des Nalas (X. 10. a.) ausser allen Zweifel, in welcher der Dichter selbst zu erkennen giebt, dass er die Verbalform als Praesens gebrauchte.</p>

               <p>kill nu me syädidan krihvä kin nu ine syädakurwatah. 34</p>

               <p>Was kann mir nun seyn beim dieses thun, was nun mir, dem nicht thuenden?</p>

               <p>Hier ist offenbar der reine Gegensatz das thun, und nicht thun, und es würde durchaus unnatürlich seyn, wenn das eine Wort in einem andren Tempus stände, als das andre. Der Gegen- satz würde dadurch schielend. Da nun die Negation in dem Participium des Praesens, nicht des Perfectum ausgedrückt ist, so ist dadurch unbezweifelt klar, dass der Dichter auch die Verbalform in tdüä, welche den positiven Satz ausdrückt, als ein Praesens ansah. Der Sinn der Stelle überhaupt Hesse übrigens beide Tempora zu, da der Redende sich in die Lage setzen kann, schon gehandelt zu haben, und die Folgen der Handlung zu überdenken. Die Stelle ist auch dadurch merkwürdig, dass darin das Participium und die Verbalform gleichgültig zur Bezeichnung desselben Ge- dankens gebraucht wird, da es doch vom Dichter abhieng, auch in dem ersten Theil des Satzes sich eines Participium zu bedienen, und auch die Verbalform in kvä das a privativuvi zulässt.</p>

               <p>Die hier betrachteten Verbalformen deuten daher nicht immer ein Praeteritum, sondern auch bisweilen ein Praesens und Futurum an. Da aber in ihnen selbst gar keine Zeitbezeichnung liegt, indem sie, ohne allen Unterschied, immer dieselben bleiben, so redet man genauer, wenn man sagt, dass sie die blosse Handlung des Verbum ausdrücken, das Sagen, Gehen, Erkennen u. s. f., und dass diese Handlung, je nachdem es der Sinn der jedesmaligen Stelle, oder das begleitende Verbum fordert, in alle Zeiten treten kann, die Zeit aber auch nur durch diese, ausserhalb der Verbalform selbst liegenden Umstände bestimmt wird; dass jedoch aus den weiter oben entwickelten Gründen die Bedeutung der vergangnen Zeit bei weitem die vorherrschende ist.<pb n="4.380" xml:id="pbIV380"/> der einheimischen Grammatiker über diesen Punkt folgen lassen, wenn ich mich nicht ohne die nöthigen Hülfsmittel dazu befände. Ich muss indess recht sehr wünschen, dass diese Lücke bald durch jemand ausgefüllt werden möge, welchen seine Lage hierin besser begünstigt.</p>

               <p>§. 5. Geht man die hier zusammengestellten Beispiele, die ich zwar nicht wagen möchte vollständig zu nennen, die jedoch gewiss die hauptsächlichsten und wesentlichsten Fälle enthalten, in Gedanken durch, so ergiebt sich aus denselben:</p>

               <p>1. dass durch diese Verbalformen dem mit dem Verbum finitum ausgedrückten Satze allemal etwas, dem darin Ausgesagten Vorangegangnes, oder dasselbe Begleitendes, oder Bestimmendes hinzugefügt wird;</p>

               <p>2. dass diese fernere Bestimmung bald allein steht, bald andre Begriffe von sich abhängig macht, bald sich mit dem Hauptsatze auf dasselbe, bald auf ein eignes, verschiednes Subject bezieht;</p>

               <p>3. dass diese Verbalformen zu activem und passivem Aus- druck dienen, dass sie gegenwärtige, vergangne und zukünftige Zeit andeuten, dass das Subject bei ihnen in jedem Genus und Numerus stehen kann;</p>

               <p>4. dass diese Verbalformen in allen diesen Fällen durchaus unverändert bleiben, und dass die einzige Verschiedenheit, die sich in ihrem Gebrauch findet, die Endung in ^7tiä und ya, von allen hier aufgezählten Umständen, und überhaupt von ihrem S3'ntak- tischen Gebrauche unabhängig ist;</p>

               <p>5. dass sie also durch sich selbst nichts, als den blossen allgemeinen und unbestimmten Begriff einer Handlung, oder eines Vorganges enthalten, alle ferneren Bestimmungen dieses Begriffs aber lediglich aus den ausdrücklich dabei stehenden Worten oder aus dem Sinne des Ganzen genommen werden müssen;</p>

               <p>6. dass sie mit dem Satze, zu dem sie gehören, durch keinerlei eignes Beziehungswort, Conjunction, oder Praeposition, verbunden sind, oder dass, wenn eine Andeutung solcher Beziehung vorhanden sej'^n sollte, dies nur in ihren Lauten selbst liegen kann;</p>

               <p>7. dass sie, ihrer Bildung und Endung nach, eigne Formen, nicht andre, sonst unter bestimmten Namen in der Sprache vor<pb n="4.381" xml:id="pbIV381"/>wenn sie analogisch auf andre Formen zurückgebracht werden können, dies erst aufgefunden und erwiesen werden muss.</p>

               <p>Auf diese Weise stellt sich, wie es mir scheint, die Natur dieser Formen der Sanskrit-Sprache dar, wenn man sie bloss an und für sich selbst betrachtet, ohne sie irgend einer der Classen der Redetheile unterordnen zu wollen, welche die allgemeine Grammatik oder die besondre einzelner Sprachen aufstellt.</p>

               <p>Die flüchtigste Vergleichung mit diesen wird hinreichen zu zeigen, dass wenigstens die gewöhnlich bekannten morgen- und abendländischen Sprachen sätzeverbindende Verbalformen von so vielumfassendem Gebrauch nicht besitzen.</p>

               <p>Wir wollen nun im Folgenden die Bestimmung dieser Verbalformen nach allgemeinen Begritfen, und der Grammatik der ver- wandten Sprachen versuchen.</p>

               <p>§. 6. Die in twä wndiya ausgehenden Verbalformen werden gebraucht, Nebensätze mit einem Hauptsatz in Eins zu verknüpfen.</p>

               <p>Bei einer solchen Verbindung ist der Nebensatz entweder ein absoluter, scheinbar für sich bestehender, oder eine Erweiterung eines der Theile des Hauptsatzes; und in beiden Fällen muss die in ihm enthaltne Verbalform eine solche se^^n, welche nicht zum Verbum finitum gehört.</p>

               <p>Die Verbalformen dieser Gattungen sind das Participium, der Infinitivus, das Gerundium, und das Supinum.</p>

               <p>Von diesen ist das Participium die schicklichste für absolute Sätze, indem es, sich durch Genus und Casus dem Subject anschliessend, und zugleich Vox und Tempus des Verbum andeutend, am besten den Mangel des Verbum finitum ersetzt, an welchem die absoluten Sätze gerade leiden. Es lässt sich aber aus allge- meinen Gründen nicht behaupten, dass absolute Sätze nur durch Participien gebildet werden könnten.<pb n="4.382" xml:id="pbIV382"/> citissime, oder festinando se reccpit, so füge ich in beiden Fällen dem Verbum, nicht, wie wenn es fcstinans hiesse, dem Subject, eine Nebenbestimmung hinzu.</p>

               <p>Die Sanskrit-Sprache bedient sich 2u ihren absoluten Sätzen gewöhnlich der in den Locativus gestellten Participien, und da dieser Casus nur anzeigt, dass eines im andren enthalten ist, so giebt es keine richtigere Bezeichnung der Inhaerenz des Nebensatzes im Hauptsatze, keine gleich bestimmte und allgemeine Beziehung des einen auf den andren. Man findet aber auch Beispiele absoluter Genitive, obgleich Wilkins derselben nicht erwähnt. So Nal. XII. 8. Ramay. B. 1. Sect. 32. sl. 31. Scct. i. sL 50—52.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>vasatastatra rämasya ivane wanacharaih saha, rakshöbhyah kämarüpibhya rishayö ' bhyägaman bhayät, räjnan kamalapaträkshan saranyan saranärthinän, niahendramiwa durdharshan wänakhadgadhanurdharan.</hi></note> Ein absoluter Nominativus scheint Sect. 4. sl. &amp;%. Sect. 35. sl. 19. a. zu stehen. Denn da in diesen Stellen die beiden Sätze offenbar in Sachverbindung mit einander sind, so lässt sich bei dem Par- ticipium des ersten nicht füglich das Verbum substantivum ergänzen, um ihm Selbständigkeit für sich zu geben.</p>

               <p>Die durch die Verbalformen in twä und ya gebildeten Neben- sätze können gleichfalls als absolute betrachtet werden. Da, wo in denselben die Verbalform ihr eignes Subject hat, und noch mehr, wo dieses ausdrücklich erwähnt ist, wie in Beispiel 23. 24. 26 — 30. passt diese Erklärungsart vorzüglich gut. Denn da man, bei Gleichheit des Subjects, nur den Hauptsatz am Subject selbst 2u erweitern braucht, so bringt erst die Verschiedenheit die Noth- wendigkeit absoluter Sätze hervor, und bildet im Griechischen</p>

               <p>Da Ramas im Walde mit den Waldbewohnern wohnte,</p>

               <p>Kamen die Heiligen, aus Furcht vor den sich nach Gefallen umgestal- tenden Rakschas,</p>

               <p>Zu Ramas, dem lotusblattäugigen, dem Beschützer der Schutzbedürftigen, Wie zum grossen Indras, dem schwer sichtbaren, dem Pfeil, Schwert und</p>

               <p>Bogen haltenden.</p>

               <p>Die Englischen Uebersetzer nehmen entweder diese Stelle anders, oder lassen doch ihre eigentliche Construction nicht sehen. To him dwelling with the sylvan<pb n="4.383" xml:id="pbIV383"/> geradezu die Regel ihres Gebrauchs. Wo das Subject nicht ändert, ist die Annahme eines absoluten Satzes zwar nicht nothwendig, sie wird sogar weniger natürlich, aber sie bleibt immer möglich, so wie die Bildung eines solchen im Griechischen auch ausnahms- weise erlaubt. Für die gegenwärtige Untersuchung kommt indess wenig darauf an, zu welcher Gattung von Nebensätzen die hier er- wähnten gehören. Denn die oben von einander geschiednen Gattungen laufen, bei genauerer Betrachtung, wieder auf dieselbe hinaus. Auch die absolut stehenden Nebensätze müssen doch, als dem Hauptsatz einverleibt (inhaerent) gedacht werden. Darum bedienen sich die Sprachen meistentheils zu denselben der casus ohliqui, als der Abhängigkeit bezeichnenden; absolute Nominative sind, nach allgemeinen Begriften, nicht zu rechtfertigende, und nur vermittelst besondrenSprachgebrauches verständliche Anomalien. Als einverleibt gedacht aber werden die absoluten Nebensätze zu Erweiterungen des Hauptsatzes, und bei Verschiedenheit des Sub- jects ist solche Erweiterung nur am Verbum, und mit einer Verbalform nur durch ein Gerundium möglich. 6bov d-f-lovzoc, und viso lupo sind soviel, als: bei dem Wollen des Gottes, nach dem Gesehen werden des Wolfes.</p>

               <p>Die ganze und eigentliche Frage ist daher immer die: sind die Verbalformen in hvä und ya Participien, welche sich an das Subject, oder Gerundien, welche sich an das Verbum des Haupt- satzes anschliessen ?</p>

               <p>§. 7- Hier aber sey es mir erlaubt, erst in eine genaue Erörterung des Begriffs des Gerundium einzugehen, der mir, wie er in den bisherigen Theorien der allgemeinen Grammatik aufgestellt ist, noch einer schärferen Bestimmung zu bedürfen scheint.</p>

               <p>Dass das Gerundium zum Infinitivus gehört, dass aber weder jenes, noch dieses unter die Modi zu zählen sind,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die alten Griechischen und Römischen Grammatiker thun dies demungeachtet,</hi></note> glaube ich<pb n="4.384" xml:id="pbIV384"/> voraussetzen, und mich nur dabei aufhalten zu dürfen, dass die Gränze zwischen diesen beiden Formen, meines Erachtens, nicht richtig gezogen, und dadurch vorzüglich die wahre Natur des Infinitivs verkannt wird.</p>

               <p>Nach den gewöhnlichen Begriffen kommt der Infinitiv einem Nomen gleich, und die Gerundien entstehen durch die Declination dieses Verbalsubstantivs.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nota autem, qiiod vim nominis rei ipsius habet verbum ßnitinn (muss heissen inßiiitum), imde quidam nomen verbi hoc esse dicebant. Dico enim bonum</hi></note></p>

               <p>Beides ist unläugbar wahr, allein die Eigenschaft, in welcher der Infinitiv ein Nomen genannt werden kann, scheint mir nur eine abgeleitete; man muss hier^'on den Zustand unterscheiden, in welchem er sich in der Abhängigkeit von einem andren Rede- theil, einem Verbum oder Nomen, befindet, und die Erklärung desselben so stellen, dass sich diese beiden Zustände daraus her- leiten lassen.</p>

               <p>Diejenigen, welche den Infinitiv überall für ein Nomen halten, nennt zwar auch den Infinitiv eine tyy.hoi^. [De synt. 3, 13.) Allein er erkannte recht gut, dass er eigentlich nur den allgemeinsten Begriff mit den übrigen modi gemein hat, indem er nicht die yi'xiy.rjr SidOsair besitzt, die den modi eigen ist; und wenn man die ganze Theorie dieses Grammatikers zusammennimmt, so findet man in derselben vollkommen richtig den Infinitiv mit dem Participium (als die Grundlage des Verbum) zusammen-, und beide den 7nodi und Personen entgegengestellt. Noch deutlicher aber fällt es freilich in die Augen, dass der Infinitiv kein modus ist, wenn man (Bernhardis Anfangsgründe der Sprachwissenschaft. §. 52. nr. 8.) die modi als die Bezeichnung der Arten des Seyns im Verbum im Verhältniss auf ein darstellendes Subject ansieht. Sie können alsdann nur dem Verbum finitum angehören. Bloss insofern das Gerundium (wovon weiter unten) bisweilen Nothwendigkeit anzeigt, könnte es, wenn es sich durch Zahl und Person conjugiren Hesse, zu den modi gerechnet werden. Hermann schliesst den Infinitivus gleichfalls {De emendanda rat. Graec. Gramm, p. 173. 204.) von den modi aus. est legere, ut si dicam, bona est lectio. (Priscianus bei Putsch. 808.) Infinitivorum vis in nomen rei i'esolvitur. (/. c. 811.) Significat autem infinitum ipsam rem quam continet verbum. (/. c. 1130.) Supina vel participiaiia, cum nee personas discernant, et temporibus careant, sine quibus verbum esse non potest, et Casus assumant, et praepositionibus separatis adiungantur, sine dubio mihi nomina esse videntur, quae tamen loco infinitorum ponuntur tam aciivorum, quam passivorum. (/. c. 822.) ApoUonius nennt zwar den Infinitiv ovo^ia ()i]fiaTOi [de Synt. I. 8.) und [de advei'biis) Tiär äTTuosujuTÖr ianv orotta TToäyumos. Allein er nimmt dies nicht in dem Sinn, den wir mit dem Nomen verbinden, der Infinitiv ist ihm beinahe das eigentliche Verbum selbst. I. 4. rechnet er ihn geradezu zu den Verben. S. Bernhardi. /. c. §. 47. nr. I. 8. Hermann trennt den Infinitivus vom Nomen. (/. c. p. 174.)<pb n="4.385" xml:id="pbIV385"/> werden zwar auch seinen Zustand der Abhängigkeit aus dieser Voraussetzung erklären, und die Unterscheidung dieser beiden Zustände mithin überflüssig finden; sie werden den Infinitiv, zu einem \^erbum activum gelugt, einem Accusativus, zu einem Sub- stantivum, einem Genitivus u. s. w. gleich stellen, und dies durch den Gebrauch der Lateinischen Gerundien und Supina in diesen Fällen unterstützen. Allein meinem Gefühle, und ich glaube, dem Gefühle eines jeden, der irgend darauf achten will, widerstrebt es, den mit einem Verbum verknüpften Infinitivus auch nur entfernt als ein Nomen anzusehen, und den Unterschied zu verkennen, der zwischen den Redensarten: ich habe Lust zu essen, er befahl zu plündern, und: ich habe Lust zum Essen, er befahl das Plündern, unleugbar liegt. Der reine Infinitivus, abhängig von einem andren Redetheil, vorzüglich einem Verbum, ist so enge mit dem letzteren verbunden, dass beide gleichsam nur Einen Begriff ausmachen. Ein von einem ^'erbum regiertes Nomen ist dagegen vollkommen in der \' orstellung von demselben geschieden. Dass dieser Unter- schied nicht auf eine Spitzfindigkeit hinausläuft, sondern wirklich gegründet ist, erhellet daraus, dass in Sprachen, welche Mittel besitzen, den Infinitivus als ein Nomen darzustellen, dies sogleich geschieht, als ein Grund vorhanden ist, den engen Zusammenhang zwischen dem regierenden \'erbum und dem Infinitivus aufzuheben. Ein solcher Grund kann in diesem Verbum liegen. Denn da der Begriff desselben in solchen Phrasen allemal unvollständig ist, indem der Infinitiv ihn erst ergänzen soll,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Im Deutschen und einigen verwandten Sprachen wird hier noch einmal, und noch feiner unterschieden, da auch der reine Infinitivus bisweilen mit der ihm eigea- thümlichcn Partikel (ich eile zu essen), bisweilen ohne dieselbe (ich will essen) steht. Dies rührt aber nur daher, dass die Unvollständigkeit der regierenden Verba Grade</hi></note> so eilt, wo der reine Infinitiv steht, der Nachdruck der Rede über das regierende Ver- bum hinweg, und heftet sich erst dann auf denselben, wenn der Infinitivus, als Nomen, Selbständigkeit gewinnt. So bei Sophokles. Oed. Col. V. 441 — 443.</p>

               <p>OL ö^eitcofpeleiv, ol TOv TtajQog, rCo ttutqI övvduevoi, xo öqüv ovy. rjd-elraav.</p>

               <p>— die, könnend wohl Beistehn dem Vater, des Vaters Söhne, wollten nicht Das Handeln. —<pb n="4.386" xml:id="pbIV386"/> und Ajax. v. 1142 — 1 145.</p>

               <p>fjörj 7t ot' €iöov ävög' eyio yhoaarj d-qaovv^ vavxag e(poQ /.njaavxa y^tif.uovoq to TtXelv, io cp^eyf.i' av ovy. äv evgeg, f^viyi' kv -/axfö XSif-iCüvog styierc —</p>

               <p>Schon sonst ich Männer sähe, mit der Zunge kühn,</p>

               <p>In Winterszeit zum Segeln mahnend Schiffer an.</p>

               <p>Bei denen keinen Laut du fändest, wenn die Noth</p>

               <p>Des Winters je sie fasste. —</p>

               <p>In diesen beiden Stellen ist das Wollen dem Können, das laute Anmahnen dem Verstummen entgegengesetzt, und in beiden der Infinitiv in ein Nomen verwandelt, um den gewichtig gewordnen Verben nichts an ihrem vollen Nachdruck zu nehmen. Der Trennungsgrund kann aber auch in dem Begriff des Infini- tivus selbst liegen. So bei Xenophon. Memorab. lil. ü, 6.</p>

               <p>ov-/.om, scprj, rb /.lev TtXovGiiozsQav ttjv ttoIiv Jtoielv avaßalov/.ud'a. tiGjc, yccQ olöv TS, i^ü] eidöza. ye za dval(i)/.iaTa Tcai zag Ttgogööovg, k7ii{xehr]dfivai tovtcov;</p>

               <p>Also, sagte er, das die Stadt reicher zu machen wollen wir aufschieben. Denn wie wäre es möglich, ohne die Ausgaben und Einkünfte zu kennen, dafür zu sorgen?</p>

               <p>Hier wird aus mehreren Gegenständen der Berathung einer, von dem schon vorher gesprochen worden war, herausgehoben, und deshalb der Infinitiv, der sich sonst allein an das regierende Verbum angeschlossen hätte, als Bezeichnung einer besonders bemerklich gemachten Sache, auf die man sich wieder bezieht, durch den Artikel in ein Nomen verwandelt.') Man könnte hier<pb n="4.387" xml:id="pbIV387"/>gegen zwar einwenden, dass der reine Infinitiv dem ohne Artikel unbestimmt stehenden Nomen gleich komme; allein ungerechnet, dass der blosse Infinitiv durchaus nichts an sich trägt, was ihn zum Nomen stempelt, dürfte dann in den beiden Stellen des Sophokles der Artikel nicht stehn, da in ihnen der Nachdruck nicht auf dem Begriff des Infinitivs, sondern des regierenden Ver- bum liegt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dass der Artikel beim Infinitiv gar nicht immer, als bestimmter angesehen werden darf, beweist vorzüglich gut eine Stelle, auf die ich durch die Güte des Herrn</hi></note> Man kann sich eben so wenig mit der eigenthüm- lichen Natur des Verbal - Substantivs durchhelfen; denn auch dies muss doch unter den allgemeinen Begriff des Substantivs fallen, welcher, meinem Gefühl nach, dem reinen Infinitiv ganz fremd ist.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vergleicht man auch die übrigen in Matthiaes Grammatik §. 541. 542. gesammelten Stellen dieser Art, so finden sich auch bei ihnen Verschiedenheiten der Bedeutung. Ich möchte überhaupt bezweifeln, dass die Hinzufügung des Artikels in Wortstellungen dieser Art, wo der Infinitivus natürlicher ohne ihn steht, jemals ganz gleichgültig seyn dürfte. In den für diese Behauptung von Matthiae angeführten Stellen ist der Unterschied sehr in die Augen fallend, da in den beiden ohne Artikel der Sinn nur der ist (§. 541.), dass die Handlung des Infinitivs, wie das regierende Verbum andeutet, noch nicht, oder später geschieht, in den beiden mit dem Artikel aber diese Handlung herausgehoben, und andren entgegengesetzt wird. In andren Stellen dürften jedoch die Nuancen weniger bemerkbar seyn. ApoUonius sagt zwar {De synt. I. 8.) ganz allgemein, dass die Infinitive mit und ohne Artikel stehen können,</hi></note></p>

               <p>Wenn aber der Infinitiv in seinem Gebrauch nicht als ein Nomen erklärt werden kann, so muss man ihn auf andre Weise definiren und herleiten. Dies kann entweder aus dem Begriff des Verbum finitum . oder aus dem des Participium geschehen. .lenes ist der leichtere Weg, dieses aber der eigentlich richtige philosophische.</p>

               <p>Der Infinitivus steht dem Verbum finitum gegenüber; er entspringt, wenn man von diesem dasjenige absondert, was dasselbe zum Verbum finitum macht, das durch Modus, Numerus und Person bestimmte<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Infinitivus heisst daher auch bei den Lateinischen Grammatikern vnperso- nativiiS (Diomedes bei Putsch. 331.), und auch sein gewöhnlicher Name wird daher</hi></note> Seyn, alle übrigen Merkmale aber bestehen an. Gerade in seinem Beispiel , wo die Infinitive einander entgegengesetzt werden, war die Hinzufügung der Artikel keinesweges bedeutungslos. Professor Becker aufmerksam gemacht worden bin. Bei Plato (^de republ. I. 4. ed. Bip. p. 374-) heisst es : Sri avrd tcöv ev aincS sxaaTOv tä avTOv TT^drrei doifjä ts 7Z£Qi y.al xov äoyEaOai. Hätte das rov hier die Kraft des bestimmten Artikels, und zeigte es nicht bloss die Verwandlung des Infinitivs in ein Nomen (eigentlich Gerundium) an, so würde es auch r^^ re ao'/^F^i u. s. w. heissen. So aber ist es hier nicht für den Sinn der Stelle nothwendig, sondern nur wegen der grammatischen Verbindung des Infinitivs mit der Pracposition. abgeleitet. Der Infinitivus der Portugiesischen Sprache macht hiervon eine, jedoch nur scheinbare Ausnahme, indem er durch alle Personen hindurch Pronominal-Suffixa annimmt. (Lobato, Arte da Gramm, da l. Portugueza. p. 58. nt. a. Jungs Portugies. Gramm. S. 177.) Es ist nicht zu läugnen, dass diese auf eine, seiner Natur eigentlich unangemessne Weise ihm ein Subject anfügen. ]\Ian muss dies aber nur wie eine Art nominativus oder auch accusativus cum inßnitivo, und so ansehn, dass nicht, wie im Verbum finitum, diese Pronomina regieren, sondern von ihm regiert werden. Dass er wirklich Infinitivus bleibt, und nicht zum Verbum finitum übergeht, beweist die<pb n="4.388" xml:id="pbIV388"/> lässt. Der Infinitivus gehört also im genauesten Verstände zum Verbum, er verlässt nicht einmal das Gebiet desselben, und es wohnen ihm alle Eigenschaften bei, welche das Verbum, unabhängig von dem Begriff des subjectiv bestimmten Se3ms, besitzt. Das Participium füllt, gemeinschaftlich mit dem Adjectivum, die Classe der Attributiven aus, es unterscheidet sich aber dadurch von demselben , dass es nicht in der Substanz ruhend , sondern energisch, sich bewegend und wirkend ist. Trennt man nun von dem Begriff des Participium dasjenige, wodurch es ein Attribu- tivum wird, und lässt man ihm, ohne ferneren Zusatz, seine ganze übrige Natur, so bildet man den Infinitivus. Dieser steht also im eigentlichsten Verstände zwischen dem Participium und dem Nomen in der Mitte: nicht so, dass er die Natur beider in sich vereinigte, aber so, dass er keines von beiden ganz ist, dagegen von dem ersteren ausgeht, und sich dem letzteren dergestalt nähert, dass er durch einen Schritt weiter dazu übergehen kann. Er theilt alle Eigenschaften mit dem Participium, v/elche dieses nicht als attributivisch bezeichnen, aber keine andren, als diese. Er deutet also, intransitiv, die innerliche Bewegung an, transitiv, die aus sich herausgehende; und wieder activ, die wirkende, passiv, die leidende, im Medium, die sich auf sich selbst beschränkende. Er bestimmt das Verhältniss der Handlung zur Zeit, hat daher, wo er nicht aoristisch steht, drei Tempora, aber nicht mehr, da er nicht das bestimmte Seyn zu bezeichnen vermag, durch dessen ^''erbindung mit den Punkten im Verlaufe der Handlung die übrigen Tempora entstehen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Bernhardi. /. c. §. 47. nt. 3. Bei den Römischen Grammatikern ist dies so ausgedrückt, dass der Infinitiv coniuncta tenipora hat. Prisciaa bei PutScJi. 8o3, Hermann (/. c. p. 225.) leitet dieselbe Eigenschaft des Infinitivs aus seiner Theorie der relativen und nicht relativen Zeiten her.</hi></note> Er ist nicht zum Nomen übergegangen , und wird nicht als Sache betrachtet. Er kann daher nicht als einzeln, und nicht als Mehrheit gedacht werden, hat keinen Numerus; es kann zwischen ihm, und andren Redetheilen keine mehrfachen Beziehungen, wie zwischen zwei Substanzen geben; als reines Handeln, kennt er nur die zu einem handlenden Subject, und dies kann nur Eine und immer dieselbe gehendem, und nicht von einer Conjunction , sondern entweder einfach von einem Verbum (tomar-eni o seu porto ianio preza) oder von einer Praeposition ab (nösoutros sein a vista alevantar-mos; minlia desdita de faltar-ein as oc- casioens). In einigen Amerikanischen Sprachen findet sich der gleiche Fall bei Gerundien.<pb n="4.389" xml:id="pbIV389"/> seyn, nemlich dass so gehandelt werde; er hat also keine Casus: er ist indeclinabel.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Alle diese Eigenschaften erkannten auch die Lateinischen Grammatiker in ihm, und nannten ihn, wegen seiner Indeclinabilität, auch perpetuus. Putsch. 331. 2062. Eben so Apollonius: (iitö yäo xb Tioäy^a ev tan, rb yodffeiv cet. [De synt. III. 13-)</hi></note></p>

               <p>Da dem Infinitiv, nach der ersten der hier versuchten Herleitungen, der Ausdruclv des bestimmten Seyns mangelt, und er, nach der zweiten, weder inhaerent, wie ein Attributivum, noch selbständig, wie eine Substanz ist, so kann er sich nur in einem Zustande der Abhängigkeit befinden, und das Verhültniss dieser Abhängigkeit muss dasjenige seyn, in welchem ein Handeln zu dem handlenden Subject steht. An sich bezeichnet er, nach Bern- hardis sehr gelungenem Ausdruck (/. c. §. 65. nr. 1 1 .) nichts als ein blosses ununterscheidbares Fliessen der Handlung. Der Infinitiv hängt entv^-eder von einem Verbum finilum, oder einem andren Redetheil ab. In jenem Fall mangelt dem \'erbum allemal etwas an seiner Vollständigkeit, das erst durch den Infinitiv ersetzt wird ; die Person bezieht sich, dem Sinne nach, vollkommen auch auf den Infinitiv: da aber ein andres Verbum dazwischen tritt, so wird diese Beziehung unterbrochen, und da die Handlungen beider in ein modificirtes Handeln verbunden werden sollen (ich kann und ich esse in: ich kann essen), so verknüpft das eine, in der untergeordneten Form des Infinitivs , das andre mit sich. Völker, in welchen das formale Denken nicht die Stärke erlangt hat, die geeigneten grammatischen Formen hervorzubringen, lassen, im Sinn und mit der Bedeutung des Infinitivs, wirklich die beiden Handlungen einzeln auf einander folgen; andre, weiter vorge- drungne, verknüpfen den Infinitiv und das regierende Wort wirklich in Ein zusammengesetztes.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>In der Sprache der Lule, einer Süd-Amerikanischen Nation, heisst: ich pflege</hi></note> Wenn der Infinitivus von einem andren Redetheil, als dem Verbum abhängt, scheint er, auf den ersten Anblick, eher als ein Nomen genommen werden zu können, und geht auch in dieser Stellung meistentheils im Lateinischen in ein Gerundium über, was bei der Verknüpfung mit dem Ver- bum weniger möglich ist, und am wenigsten bei denjenigen \ erben, die, bei ihrer ursprünglichen Unvollständigkeit in der Bedeutung, wie können, wollen, müssen, fast als Hülfsverba gelten zu essen, caic tucuec, wörtlich : ich esse, ich pflege. Die im Text erwähnte Zusammen<pb n="4.390" xml:id="pbIV390"/>können<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nee omne a7iaos/ii(faror ciiicunque verbo iunctum sensum exprimit, sed</hi></note>. Allein auch mit andren Redetheilen verknüpft, bleibt dem Infinitivus seine wahre Natur, und er kann auch da sehr oft wirklich durch ein nur abhängig gestelltes Verbum finitum ersetzt werden, wie wenn man statt: meine Sehnsucht dich end- lich wieder zu sehen, sagt: meine Sehnsucht, dass ich u. s. f. Er bezieht sich alsdann, dem Sinne nach, allemal auf ein, in dem regierenden Redetheil bestimmt, oder unbestimmt liegendes Subject.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich pflege da, wo es auf Begriffe der allgemeinen Grammatik ankommt, Bern- hardis Anfangsgründen der Sprachwissenschaft zu folgen. Denn es hat mir, nach</hi></note> Ulis tantuni quae nullam rerii per se dicta signißcant. Diejenigen Verba, die vorzüglich in diesem Fall sind, heissen bei den Lateinischen Grammatikern verba arbi- traria {Putsch. 2759.), auch voluntativa (/. c. 11 29.) Auf ähnliche Art ApoUonius. Er stellt diesen oilfiuTu TiQoaioexiy.a. die t litis oity.Tiy.a TToayfiÜTcov entgegen, und sagt von jenen voluntativen, dass sie, als gleichsam leer, durch die Hinzufügung der Sache, vermittelst des Infinitivs, ergänzt werden. (De synt. III. 13.) langem, und in sehr verschiednen Zeiten wieder vorgenommnem Studium, immer geschienen, dass dieser, den Wissenschaften zu früh entrissne Mann in seinen verschiednen Schriften, vorzüglich aber in der eben genannten, das richtigste, durchdachteste und mit den tiefsten unter den alten Grammatikern am meisten zusammenstimmende System allgemeiner Grammatik aufgestellt hat, dessen sich nicht bloss Deutschland, sondern auch das Ausland rühmen kann. In der Erklärung des Infinitivs aber habe ich geglaubt, von ihm abgehen zu müssen. Daher ist die so eben versuchte Entwicklung in dem Wesen des Begriffes selbst von dem durch Bernhard! aufgestellten verschieden. Denn er betrachtet den Infinitiv, wenn man die Hauptstellen seiner Schrift zusammennimmt (§. 43. nr. 18. §. 45. 47.), durchaus als ein Substantivum, und als den Nominativ der Gerundien. Seinen abhängigen Gebrauch kann er allerdings nicht verkennen, allein er findet nicht ausschliessend in diesem die wahre Natur des reinen Infinitivs, sieht seinen Uebergang zur Form des Nomen nicht als bloss daraus abgeleitet an, trennt nicht seinen indeclinabeln und declinabeln Zustand, der mir das Gerundium ist, und vermischt daher beide Formen mit einander. Auf der andren Seite jedoch steht wieder Bernhard! der von mir entwickelten Ansicht sehr nahe. Er beschreibt, wie ich oben gesagt, in einer gelegentlich vorkommenden Stelle, den Infinitiv, indem er ihn dem Verbum finitum entgegenstellt, in seiner ganz eigenthümlichen Natur, er nennt ihn gleichfalls ein Mittelglied zwischen Participium und Substantivum. Aber er betrachtet ihn (§. 43. nr. 18. §. 47. nr. 9.) zu sehr als eine Handlung, und nicht als ein Handeln, worin ein bedeutender Unterschied liegt, und scheint mir nur darin zu irren, dass, indem er den Infinitivus ganz richtig aus einem Uebergang des Participium zum Substantivum ableitet, er ihn gleich Substantive Form annehmen lässt (§. 45. nr. 8. 10.), statt einen Augenblick inne zu halten, und zugleich von beiden Formen, der Substantialität und der Inhaerenz, zu abstrahiren, und die blosse Energie, das blosse sich Bewegen, dessen grammatische Form der reine Infinitiv ist, festzuhalten. Vielleicht findet man aber, dass Bernhard! gerade daran recht that, weil, was nicht Attributivum ist, eben dadurch nothwendig zur Substanz werden muss. Allein die Abstraction kann, indem sie den Begriff des</p>

               <pb n="4.391" xml:id="pbIV391"/>
               <p>Die hier aufgestellte, und, wie ich glaube, gerechtfertigte Verbalnatur des Infinitivs würde dieselbe bleiben, wenn auch in allen Sprachen das, was man Infinitiv nennt, als ein Verbalsub- stantivum nachgewiesen werden könnte. Es würde sich daraus nur das folgern lassen, dass diese Ansicht des Infinitivs die wäre, welche sich dem im Denken noch minder geübten Sprachsinn Attributivs zurückstösst, auch den der Substantialität entfernt halten, und muss es, wenn sie rein das auffassen will, was das Wesen des Verbuni ausmacht. Wie sie die Substantialität einmischt, geht dies Wesen nothwendig verloren. Denn mit diesem Begriff tritt der der Zahl, und der mannigfaltigen Beziehungen ein, da die Energie des Verbum, rein als Energie gedacht, nur Eine, nemlich die zum handlenden Subject, dass es handle, haben kann. Im Participium gehören zwar beide darin verbundnen Eigenschaften durchaus wesentlich dem Verbum an, allein es theilt den der Inhaerenz mit dem Adjectivum, und nur der der Energie kommt dem Verbum ausschliessend zu. Insofern ist der reine Infinitiv, als die grammatische Form dieser Energie, die wahre Grundlage des Verbum.</p>

               <p>Auf diese Weise sahen Apollonius (De synt. III. 13.) und vor ihm die Stoiker den Infinitiv an, wenn sie ihn orj/iia, das Verbum finitum aber y.arrjyöorjjua oder ovfißaua nannten. Bei Apollonius heisst er to yevixcöiarov (jfjfia, und alle andre modi werden auf ihn zurückgeführt. Ueberhaupt ist Apollonius Theorie vom Verbum aus der tiefsten Natur dieses Redetheils geschöpft, und es ist wunderbar, dass, statt auf dem von ihm gebahnten Wege gleich fortzugehen, man nur erst später dazu zurückgekehrt ist. Was er (/. c.) öfjua nennt, ist, was bei Bernhardi Participium heisst, oder vielmehr die in diesem liegende Energie, ohne die attributive Form ; diesem wohnen das Genus (?/ Siaüeois) und die Zeit bei, es macht aber für sich nicht das ganze Verbum (nemlich das finitum) aus. Hierzu treten die Personen (bei Bernhardi das Seyn) mit dem Numerus, und der xin'xiy.i) Siäüeois, welche den Modus bildet. Diese beiden sind dem (ifjfia fremd (ov (fvaei rraoeTTtrai reo mjftari), sondern sind ein TtafiaxokovßTj/ua rcöv TtQOOMTtctiv. Man sieht hieraus zugleich, was dieser Theorie noch fehlte, den Begriff ganz zu erschöpfen; es schien mir aber nicht unwichtig, auf dieselbe aufmerksam zu machen, da bei vielen Grammatikern der späteren Zeit das eigentliche reale Wesen des Verbum fast ganz in dem formalen Begriff der logischen Copula aufgeht. Wenn Hermann (/. c. 174.) die Verba zu den Adverbien zählt, so folgt er dabei nicht der von einigen Griechischen Grammatikern behaupteten , von Apollonius (III. 23.) widerlegten Meynung , sondern einer ganz eigenthümlichen. Da er aber (/. c. 128. 131. 151.) die Adverbia zu den Partikeln rechnet, und diese als die Bezeichnungen des Praedicats erklärt, indem die Adjectiva, als eine Gattung der Nomina, nur zum Subject gehören, so würde es zu weit führen, bloss bei Gelegenheit eines einzelnen Punktes, in eine ganze, von den gewöhnlich angenommnen so weit abweichende Theorie einzugehen. Am nächsten bleiben der wahren Natur des Infinitivs, meines Erachtens, diejenigen, die, wenn sie auch keine genaue und vollständige Bestimmung seines Begriffs bezweckten, dennoch seine Substantive Form von seiner abhängigen trennen. So z. B. Matthiae in seiner Griechischen Gramm. §. 159. 530. 538., obgleich er ihn den modi beizählt, und die Definition, dass in demselben die Handlung als an und für sich bestehend, durch keine Verhältnisse bestimmt, betrachtet wird, zu schwankend, und nicht ganz richtig ist, da doch Zeitverhältnisse dem Infinitiv wirklich bleiben.<pb n="4.392" xml:id="pbIV392"/> am leichtesten darstellte, und dass daher die Nationen auch dann noch bei derselben geblieben wären, wenn sie schon die wahre Natur des Infinitivs richtiger gefühlt hätten. Es ist indessen jener Beweis selbst, sogar bei dem Griechischen und Lateinischen Infinitiv, noch lange nicht geführt, und ich gestehe, dass es mir noch nie gelungen ist, den Ursprung dieser Formen mit einiger Wahrscheinlichkeit zu erklären. Gewiss aber spricht schon das gar sehr gegen die Ansicht, auch nur historisch alle Infinitive für Verbalsubstantiva anzusehen, dass einige Nationen (es mögen nun cultivirte, oder rohe seyn) den Infinitiv gerade durch Verbal- flexionen andeuten, wodurch zugleich historisch die zwei Wege gegeben sind, auf welchen, bei der Nicht - Erkennung seiner wahren Natur, ihre Stellvertreter gesucht werden können, bei dem Nomen und dem Verbum finitum.</p>

               <p>So lange das Verbum mit einer Person, als Verbum finitum, gedacht wird, erscheint dasselbe eigentlich nicht anders, als an ihr, oder vielmehr sie in der durch das Verbum bezeichneten Art des Seyns, Handelns oder Leidens. Mit dem Hinwegdenken der Persönlichkeit aber ist der erste Schritt gethan, dasselbe als eine Sache zu betrachten. Lässt man es in diesem Zustande, als abhängigen Infinitivus, von einem andren Verbum regieren, so geht, wie wir weiter oben sahen, sein Begriff auf das Subject des regierenden Verbum über. Man kann aber diese Abhängigkeit willkührlich aufheben, und den Infinitiv, entweder bloss in der Idee, oder zugleich durch grammatische Bezeichnung, als Substanz betrachten. Man kann bei der philosophischen Herleitung seines Begritfs in dem Uebergange vom Participium zum Substantiv einen Schritt weiter gehen, als wir erst thaten, und dem durch das Wegdenken der attributiven Form vom Participium gebildeten Infinitiv auch die Substantive Form geben. Er empfängt alsdann alle Eigenschaften des Nomen, die mit seiner Natur verträglich sind, Genus, da Wörter mit ihm verbunden werden, an welchen man es bezeichnet, Casus, da er die Eine Beziehung auf ein handlendes Subject verlassen hat, und als Sache in mehrere treten kann, doch keinen Numerus, da das Handeln an sich immer nur Eins und dasselbe seyn kann. Er behält aber zugleich alle Eigenschaften seiner Verbalnatur, namentlich die Beziehung auf mit ihm verknüpfte Objecte im Regieren des Accusativs.</p>

               <p>In diesem Zustande wird der Infinitiv zum Gerundium.*)</p>

               <pb n="4.393" xml:id="pbIV393"/>
               <p>Geht die Sprache noch weiter, und bedient sie sich der Form, des Infinitivs auch als eines Nomen, ohne alle Verbalnatur, daher mit andrer Beziehung auf das Object, oder bildet sie von andren Theilen des Verbum Substantiva, so nennt man diese, nach dieser ihrer Bildung, Verbal-Substantiva.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Bernhard! nennt den Infinitiv selbst ein Verbal-Substanliv. Allein um Mis- verstand zu verhüten, ist es nicht einmal gut, dem Gerundium diesen Namen zu geben. Die im Deutschen substantivisch gebrauchten Infinitive sind offenbar Substantiva und</hi></note> So ist also das Gerundium nicht bloss eine Form gewisser Sprachen, sondern nach Begriffen der allgemeinen Grammatik gerechtfertigt, und als noth wendig dargestellt. Als Zwischenglied zwischen dem reinen Infinitiv und dem Verbalsubstantiv bedarf es sogar einer eignen Benennung. Wer es mit dem ersteren verwechselt, verwickelt sich in Widersprüche, da der Infinitiv in- declinabel, das Gerundium declinirbar ist. Die blosse durch das Verbum bezeichnete Energie, ohne Substantive Form gedacht, ist der Infinitivus, in dieser das Gerundium. Das letztere wird daher auch ein äussres Kennzeichen des Substantivs an sich tragen müssen, weil es sonst unmöglich wäre, die Substantive Form an ihm zu erkennen , und man dieselbe bloss , dem Sinne nach, zum Infinitiv hinzudenken müsste.</p>

               <p>Die vollkommenste Bezeichnungsart der Gerundien ist unstreitig die in der Griechischen Sprache gewöhnliche, durch den mit dem Artikel versehenen Infinitiv. Denn da dieser Genus und Tempus des Verbum andeutet, so lässt sich der Ausdruck der Idee überall genau anpassen, da die Lateinischen Gerundia die Activ- und Passivbedeutung in denselben Formen verbinden,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Priscian bei Putsch. Sil. Es ist dies nemlich so zu verstehen, dass, wenn das Gerundium durch ein Verbalnomen vertreten wird, in diesem eigentlich gar keine, dem Genus des Verbum entsprechende Bezeichnung liegt, sondern es lediglich darauf ankommt, wie das Subject zu demselben, der Construction und dem Sinne nach, gestellt wird.</hi></note> und der Zeitbestimmung gänzlich ermangeln.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Höchst merkwürdig, und vielleicht einzig ist die Stelle in Sallusts Jugurtha.</hi></note> Der Begriff des Infinitive mit dem Artikel Nomina der Verba (pvöuaxa tiöv ot]uä'to)i')y die ohne Artikel ^iq/ttara nannte. Apollonius (I. 8.) sucht ihn zu widerlegen, aber mit Gründen, die schwerlich überzeugend gefunden werden. keine Gerundia, da sie, wie jene, den Genitiv regieren, oder genauer zu sprechen, wenn man sie dies thun lässt: das Berauben der Kirchen, das Verführen der Jugend. c. loo., in der jedoch nicht alle Handschriften übereinstimmen: diffidentia Juturi qtiae imperavisset. Obgleich hier, der grammatischen Form nach, kein Gerundium gebraucht ist, so steht Juturi unläugbar eben so, als im Griechischen toü y£vi]oEod(u ü cet. gesagt werden würde.<pb n="4.394" xml:id="pbIV394"/> Infinitivs wird auch bei dieser Bezeichnungsart durch keinen Nebenbegriff unklar gemacht. Dennoch pflegt man in unsren Grammatiken diesen substantivisch gebrauchten Infinitiven gar nicht den Namen der Gerundien zu geben, obgleich die Latei- nischen Grammatiker die Einerleiheit beider Formen sehr gut einsahen. (Priscian bei Putsch. 808. 809.)*; Dagegen legt man diesen Namen den Griechischen auf T«og ausgehenden Verbalien bei (Matthiae. /. c. S. 287.), bei denen er aber eine ganz andre Bedeutung hat.</p>

               <p>Den Griechischen Grammatikern ist das Gerundium, als besondre und eigen benannte Form, gänzlich fremd.*<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Quando vero gerundia sunt i. e. loco infiniti cum articulo iuncti apud Graecos accipiuntur cet.</hi></note> Bei den Römern wurde dieser Name den mit dem Begriffe des Müssen verbundnen Verbaladjectiven , oder Participien des Futurum im Passivo, und noch eigentlicher dem Neutrum des Singulars der- selben gegeben, welche jenen Griechischen Verbalien entsprechen. Da kein Artikel vorhanden war, und der Infinitivus indeclinabel ist, so wäre kein andres Mittel gewesen, diesen als ein Nomen zu bezeichnen, als wenn man ihn mit einer Praeposition , als Casuszeichen verbunden hätte, was der Sprachgebrauch nicht erlaubte. Man bediente sich also des Neutrum des Singulars jener part. fut. pass.*<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Haec forma Latinitati Jion soium praestat omatum, sed illud quoque, ut aliquid habere videatur quod Graeci iure desiderent. Putsch. 2765.</hi></note> und in bestimmten Wortstellungen aller Casus derselben, um die Umwandlung des Infinitivs in ein Nomen zu bezeichnen, und so mischt sich in dem lateinischen Gerundium der Begriff des Infinitivs mit dem dieser, eine Noth wendigkeit bezeichnenden Verbalien; und dieser so verbundne Begriff" ist alsdann, oft zu grossem Nachtheil der Bestimmtheit des Ausdrucks, auch in unsre Sprachlehren übergegangen. Von einigen Seiten konnte man zwar wohl darauf geführt werden, gerade diese Form zu wählen. Bei einer grossen Menge von Fällen, wo man sich<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Auf ähnliche Art ist Övptjoöuevov bei Theognis. v. 327. 328. (Bruncks Gnomici.)</hi></note></p>

               <p>Zevs fioi t(öv le ipü.cop Soi/j riaiv —</p>

               <p>Tcöv t' h^docöv fislCov, Kvovs, SvvrjaöuEvov. Wenn die Lesart (s. Brunck) richtig ist, so kann man das letzte Wort nur als den in das Neutrum part. fut. umgestellten Infinitiv ansehen. Stellen dieser Art sind aber, wenn es noch andre ganz gleiche giebt, zu selten, als dass man in ihnen den Ursprung der lateinischen Form suchen könnte, die vielmehr den Sanskritischen nahe verwandt ist.<pb n="4.395" xml:id="pbIV395"/> des substantivirten Infinitivs bedient, drückt derselbe eine Absicht, ein Ziel, also etwas noch Zukünftiges aus. Nun sind zwar die lateinischen Formen in dns keine eigentlichen Participia futuri: nicht futuri, da einige, wie onitndus, sich noch als praesentia erhalten haben; nicht Participia, da ihr Begriff zwischen dem des Participium und Adjectivum schwankt, wie schon die offenbar verwandten Formen auf hindiis (moribimdus, fiinbundus) beweisen. Die Lateinischen Grammatiker geben selbst zu, dass sie wenigstens auch als Nomina gelten müssen, und der blosse Begrill des Fut. pass. enthält schlechterdings nicht den Begritl der Xothwendigkeit, von dem sie (wo sie nicht bloss im Sinn von Infinitiven stehen) nie frei sind.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Omnia tarnen in dns desinentia participia, eadetn nomina esse possunt cum aniittunt teinpus, ut amandus, ü &lt;j ü.idi]a6ubvo~. y.al 6 tfili^Ttog cet. Priscian bei Putsch. 927. Es wird auch bemerkt, dass diese Formen auch von Verben gebildet</hi></note> Allein umgekehrt ist doch dasjenige, was geschehen soll, immer zukünftig, und beide Begriffe berühren sich so nahe, dass sollen in einigen Germanischen Sprachen Hülfs- verbum des Futurum ist. Da diese sogenannten Participien, gerade in der Bedeutung der Nothwendigkeit, meistentheils mit dem ^'erbum substantivum verbunden sind, so lässt sich (obgleich nicht immer, nach dem Gebrauch dieser oder jener Sprache) dieser Sinn auch durch dies ^'erbum und einen Infinitivus ausdrücken (es ist mir zu gehen, statt: ich muss gehen), und diese Verwandtschaft mochte bei der Anwendung dieser Formen zu doppelter Bedeutung geahndet worden seyn. Von andren Seiten aber war diese Anwendung auf das wahre Gerundium wieder höchst unbequem. Der Beimischung einer fremden Idee, und der Unmöglichkeit, Genus und Tempus des Verbum anzudeuten, ist schon oben erwähnt; allein die Bezeichnung einer wirklich vergangnen Handlung, die von keiner Seite mehr als zukünftig darzustellen ist, kann gleichfalls durch diese Formen nicht geschehen. Die Lateinischen Grammatiker verwechslen indess das Gerundium nicht mit jenen Participien, sondern trennen vielmehr beide sorgfältig von einander, und geben die Unterschiede zwischen beiden an. Das Gerundium, der Form nach das Neutrum singul. jenes Particips, wird von ihnen wie ein Verbum, ein Infinitiv, in einiger Rücksicht auch wie ein Adverbium behandelt, das Participium nach Art der Nomina.**) Doch liegt dieser Unterschied werden, die kein Passivum zulassen. (Diomedes bei Putsch. 390.)<pb n="4.396" xml:id="pbIV396"/> nur in der Construction und der grammatischen Behandlung. Denn der Sinn der substantivirten Infinitive (folglich der eigentlich gerundive) findet sich ebensowohl in den, von den Grammatikern eigentlich Gerundien genannten Formen, dem immer mit dem Accusativ construirten Neutrum singul. , als in dem Participium, v^o dieses dem Casus und Numerus des begleitenden Substantivs folgt. Durch diese Umstellung in der Construction kann das Gerundium einen Plural bekommen, welches ein merkwürdiges Beispiel abgiebt, wie eine grammatische Form Eigenschaften, die ihr ganz fremd sind, dadurch annehmen kann, dass sie durch eine andre von ungleicher Natur vertreten wird. Hü legendis, oder haec legendo proficimus sind gleichbedeutend und geben beide nur den Gerundivsinn : durch das Lesen von diesem. In der Bedeutung eines substantivirten Infinitivs hat das lateinische Gerundium (das part. fut. pass.) keinen Nominativ. Dieser (amandum, eundum) führt bloss die Bedeutung der Noth- wendigkeit mit sich. Dies hat darauf geführt, als den Nominativ den reinen Infinitiv (amare, ire) anzusehen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Bernhardi. /. c. §. 47. nr. 8.</hi></note> In der That kann der Infinitiv, v/enn er unabhängig, als Subject im Nominativ steht, nur als Substanz, mithin gerundiv gedacht werden. Denn er kann sich alsdann auf kein, weder bestimmt noch unbestimmt bezeichnetes Subject, dem er, als einem Handlenden zuzuschreiben wäre, beziehen. Allein es fehlt ihm immer das zu dem Begriff eines Gerundium in einer besondren Sprache nothwendige Zeichen der Substantivirung, und insofern ist es doch richtiger zu sagen, dass, weil das Lateinische Gerundium des Nominativs ermangelt, der Infinitiv dafür gebraucht wird. Allein den Infinitiv auch als einen Accusativ des Gerundium ansehen zu wollen, würde theils unnütz seyn, da der Infinitiv, als Object, sich anders erklären lässt, und das Gerundium einen Accusativ besitzt, theils auch in grosse Verwicklungen führen. Denn man müsste, nach demselben Raisonnement, dann den Infinitiv in vielen Redensarten (wie z. B. in peritus dicere statt ferüus dicendi) auch für einen Genitiv ansehen , und geradezu zwei Gerundia , ein declinables und ein indeclinables, annehmen.**) Quantität des Endungsvocals. Das o im Gerundium in do wurde mittelzeitig gebraucht, more verboriim, sive adverbiorurn in o terviinantium, wie es bei Priscian heisst.</p>

               <pb n="4.397" xml:id="pbIV397"/>
               <p>Das Supinum ist, nach allgemeinen BegritTen, keine eigne Wortform,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Bernhardi scheint hierüber noch zweifelhaft gewesen zu seyn, indem er von »etwanigen Supinis« spricht. (/. c. §. 64. nr. 6.)</hi></note> und wenn die Lateinischen Grammatiker zwar dasselbe wohl vom Gerundium unterscheiden,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Futuri vero temporis participia finiimt ab extremo supino: amatu, amaturus. Putsch. 919. Plautus gerundium eins abiendi dixit. 924.</hi></note> so vermischen sie doch auch beide unter dem Namen der Participialien, und zählen Supina unter der Classe der Gerundia, und umgekehrt<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Gerundia quoque vel participialia . . . legendi, legendo, legendum, lectum, lectu. Priscian. /. c. 808. Verba supina sunt haec: dicendi, dicendo, dicendum, dictum, dictu. Charisius bei Putsch. 150.</hi></note> auf. Ihrer Form im Lateinischen nach, sind die Supina Substantiva, von denen der Accusativus und Ablativus allein in dem wahren Verbalsinn gebraucht wird.y) Sie kommen durchaus mit dem Infinitiv der Sanskrit-Sprache überein, ihr Accusativ unmittelbar, ihr Ablativ in den Fällen, wo jener Infinitiv in Verbindung mit einem andren Worte tritt. Im Gebrauche unterscheidet sich ihr Accusativ, um erst von diesem zu sprechen, von dem Gerundium. Denn er duldet nicht, wie dieses, die Hinzufügung einer Prae- position,tt) sondern gleicht darin dem Infinitiv. Da er auch immer ein Streben nach etwas ausdrückt, und dem mit ad versehenen Gerundiv - Accusativ entspricht, so hat er hierin dieselbe Tendenz, als der Infinitiv, und bildet im Lateinischen den Infin. fut. durchaus als ein Infin. praes., der mit einem Zukunft andeutenden Worte der Gerundien von einander ab. Einige, denen aber Donatus [Putsch. 178S.) widerspricht, wollten sie nicht für eine eigne Form im Verbum (einen eignen modliS, in ihrer Art zu reden) gelten lassen, sondern nannten sie participiorum a passivo futuri et praeteriti (dies geht auf die Supina) declinatioyieni. Andre hingegen sehen in ihnen einen eignen, jedoch den Participicn ähnlichen modus. Sie hcissen daher pai'ticipinliil (Varro. /. IX. Ed. Bip. p. 168. Quinctilian. /. I. Ed. Bip. p. 33.) und participialis modus, jedoch auch gerundi modus, viodus gerundivus, und usurpativa species bei denen, nach welchen iste sermo non est participialis, sed propria sermonis species. [Putsch. 333. 389. 1873. 1787. 1788. 1948.) Diese letzten erkannten den genauen Zusammenhang der Gerundien mit den Infinitiven. Species usurpativa infinitiva est. (Diomedes. /. c. 390.) Quidam putant verba infinitiva. Nach andren Grammatikern endlich waren die Gerundia Adverbia der Beschaffenheit. [Putsch. 153.) f ) So Priscian. /. c. Videtur tarnen hoc quoque (quaesitum) quasi ipsius rei esse accusativus. Sequens quoque forma, quae in u terminatur, ablativus mihi videtur ipsius nominis quo res ipsa significatur. l. c. 810. 811.<pb n="4.398" xml:id="pbIV398"/> (eo dormtÜLm) verbunden ist. Diese seine Natur mag wohl daher entstanden seyn , dass dieses Supinum ursprüngUch aus dem Sanskrit - Infinitiv stammte, aber da die Römer einen eigentlichen Infinitiv hatten, einen verschiednen Gebrauch erhielt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Herr Professor Bopp bemerkt (Conjugationssystem. S. 114.), dass das Supinum in um in älteren lateinischen Schriftstellern auf eine Weise vorkommt, in welcher man</hi></note> Vielleicht rührte es auch daher, dass von mehreren Verben keine Supina üblich waren,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Putsch. 921. 868.</hi></note> deren man, streng genommen, da man Infinitive und Gerundien hatte , entbehren konnte. Doch ist nicht zu läugnen , dass sie , energischer als jene beiden Formen , die Bewegung des Entschlusses andeuten, und dem Lateinischen Aus- druck dadurch nicht bloss eine schöne Mannigfaltigkeit geben, sondern auch die ihm ganz eigenthümliche Festigkeit, Würde und Kraft nicht wenig befördern. Das Supinum in u erklären die Römischen Grammatiker ganz nach Art eines Ablativs: visu für visione (Priscian. bei Piitsdi. Sii.); dictu mirabüe, dum dicitur. (Diomedes. 333.) Hiernach wäre zwischen dem Supinum solcher Verben, von denen es, wie von mdeo, gleichklingende Substantiva giebt, und diesem Substantivum kein Unterschied anzutreffen. Wenn man aber Redensarten, wie obstupuit visu, horrescit visu, und tcr-ribiles visu forviae, mirabile visu vergleicht, so drängt sich dem Gefühl unwillkührlich ein sehr bedeutender Unterschied auf, der auch darin offenbar ist, dass man im Griechischen die ersten durch ein Participium, die letzten durch einen Infinitiv übersetzen würde. Es ist in den letzten unläugbar eine Richtung auf etwas, noch nicht vorhandnes. Der Schrecken, das Wunder gehen schon an, ehe man noch recht gesehen hat, diese Nuance liegt in der Verbindung der Infinitivform mit dem Adjectiv, und verstärkt sichtbar den Sinn. In dem Supinum in u findet sich daher noch mehr, als in dem in um, die Natur des Infinitivs, und es entfernt sich stärker vom Gerundium, da es nicht eben so durch das Gerundium in do mit der Praeposition in, wie das Supinum in uvi durch das Gerundium in dum mit der Praeposition ad ver- treten werden kann. Es bleibt daher sehr zweifelhaft, ob man es nicht als unmittelbar aus dem staius absolutus des Sanskrit- Infinitivs, und mithin als ein indeclinabilc , nicht aber als einen Ablativ ansehen muss.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Herrn Professor Becker verdanke ich die Bemerkung, dass das Supinum in u</hi></note> Quinctilian begünstigt gewissermassen später den Infinitiv an seine Stelle setzte.<pb n="4.399" xml:id="pbIV399"/> diese Meynung, indem er didu und factu den Adverbien noctu und diu gleichstellt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>2^am iit noctu et diu, ita diclu et faciu. l. c. **) Der Name der Supina soll, nach Priscian (/. c. Sil.), daher stammen, dass die Participia pass. von einigen so genannt wurden, und man sie von diesen ableitet.</hi></note> Doch waren diese freilich ursprünglich auch Ablative.**) Auf die hier ausführlich entwickelte Weise scheinen mir die Begriffe des Infinitivus, Gerundium und Supinum sorgfältiger und genauer bestimmt, als dies bisher geschehen war. Es könnte in- dessen vielleicht noch zweckmässiger scheinen, den sich auf die Sprache überhaupt beziehenden reinen Formen die Namen des Infinitivus an und für sich, des substantivirten Infinitivs, und des Verbal - Substantivs zu geben, und den des Gerundium auf die bestimmte Form des Lateinischen zu beschränken. Der letztere gewährt aber mehr Kürze und Bequemlichkeit, und wird dadurch vollkommen gerechtfertigt, dass die Lateinischen Grammatiker ihn gerade vorzüglich für den substantivirten Infinitiv brauchen.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Man sehe die oben angeführten Stellen. Auch den Namen des Gerundium</hi></note></p>

               <p>§. 8. Es schien mir unerlasslich , den Begriff" der Gerundien im Allgemeinen genau festzustellen, ehe ich versuchte, ihn auf eine bestimmte Sprachform anzuwenden. Jetzt da dies geschehen ist, kehre ich zurück zu der Hauptfrage der gegenwärtigen Untersuchung: ob die in km und ya ausgehenden Formen Participia oder Gerundia sind?</p>

               <p>Wilkins {Gramm. 736 — 761.) nennt diese Formen indeclinable Participien, in welchen, der Bedeutung nach, das Part, praes. des Hülfsworts haben mit dem Part, praet. pass. (having done) verbunden ist. Forster {Gramm, -p. 463. nr. 7 — 9.) erklärt dieselben auf die gleiche Weise, setzt jedoch hinzu, dass, wenn sie mit dem verbietenden alan, oder mit khalu verbunden sind, sie zu Gerundien werden mit den Praepositionen in, an oder zu. Man bedient sich nemlich dieser Formen auch, um, mit Hinzusetzung vielleicht als ein Dativus zu betrachten scy. Dem Sinne desselben würde dieser Casus vollkommen entsprechen.<pb n="4.400" xml:id="pbIV400"/> jener Wörter, auszudrücken, dass etwas genug geschehen ist, und nun damit inne gehalten werden soll. Nach Care\^ sind dieselben adverbialische Participia des Praeteritum. fAdverh'al past participles. Gramm, p. 155.)</p>

               <p>Man sieht leicht, dass diese Benennungen weniger von den Formen selbst, als von den Wortstellungen hergenommen sind, in welchen sie am besten ins Englische übertragen werden konnten. Sie dürften daher leicht mehr dem Geiste dieser Sprache, als dem des Sanskrit gemäss seyn.</p>

               <p>Ein indeclinables Participium ist schon an sich ein auffallender Begriif. Denn jedes Participium ist, seiner Natur nach, eben so, wie ein andres Attributivum, declinirbar. Allerdings giebt es nun zwar solche Erscheinungen in einigen Sprachen, allein in einer so flexionsreichen, so vollständig organisirten Sprache, als die Alt -Indische, würde ich wenigstens sie weder erwarten, noch, ohne sehr bündige Beweisgründe, annehmen.*). Man darf nicht vergessen, dass hier noch hinzukommt, dass diese Verbalformen auch nicht immer dieselbe Zeit andeuten.</p>

               <p>Die Endung und Bildung der Verbalform in hvä hat mit keinem Sanskrit-Participium irgend eine Verwandtschaft, und die Form dieser Wörter kann nicht auf die Participialnatur derselben führen.</p>

               <p>Die Endung ya ist aber allerdings die des part. fut. pass., doch ist die grammatische Bildung der Verbalform mit der des Participium nur in Einem Falle gleich. Die Natur der grammatischen Formen hängt nemlich, besonders in der Sanskrit- Sprache, nicht bloss von der Endung, sondern auch von der Veränderung der übrigen Buchstaben ab. Dies haben die In- dischen Grammatiker auf eine, allerdings bisweilen mehr das Gedächtniss beschwerende, als das Lernen erleichternde, bisweilen auch auf eine nicht ganz genügende, aber im Ganzen immer sinnreiche, und Dank verdienende Weise durch gewisse servile (d. h. nicht in die Endung mit aufzunehmende, sondern bloss grammatisch bedeutsame) Buchstaben angedeutet. Ich würde es, um dies beiläufig zu bemerken, immer für nützlich halten, diese Benennungen beizubehalten, da sie mancherlei Verwechslungen vorbeugen können. Redet man z. B. bloss von einer in ya endenden Verbalform, so ist diese dem declinablen Participium<pb n="4.401" xml:id="pbIV401"/> gebildeten Verbalformen. 8. ^oi fut. pass. und der erst genauer zu bestimmenden unveränderlichen Verbalform gemeinschaftlich eigen. Benennt man aber die letztere mit jenen Grammatikern yap oder kyap, wodurch angedeutet wird, dass der Vocal des Worts nicht umgeändert wird (welches in dem servilen k liegt), und dass vor das End-jy«:, wenn der unmittelbar vorhergehende Vocal kurz ist, ein t gestellt werden muss (welches in dem servilen p liegt), so sieht man, dass die Bildung jenes Participium gar nicht immer, sondern nur in Einem Fall dieselbe ist. Denn jenes Participium hat, nach eben jenen Grammatikern, ausser der Endung kyap noch die in dyan und ya ., die man, wenn man bloss jj'^; sagt, mit jener vermengt. In Einem Falle also, d. h. bei gewissen Wörtern, wird das Part. fut. pass. gerade eben so, als die unveränderliche Verbalform gebildet, nemlich mit Anfügung eines ya^ gelegentlicher Vorsetzung eines t und ohne Umänderung des Wurzelvocals. Der Unterschied zwischen beiden Formen, die Declinirbarkeit ausgenommen, ist dann nur, dass das Participium fut. pass. auch von einfachen, die Verbalform nur von den mit Praepositionen zusammengesetzten Wurzeln gebildet werden kann, zitkrüya ist sowohl Participium fut. pass., als unveränderliche Verbalform. Allein nur der kleinsten Anzahl von Wörtern ist diese Bildung dieses Participiums , und einer noch geringeren ist sie ausschliesslich eigen. Bei den übrigen wird der Vocal umgeändert, oder verlängert, welches die bei den grammatischen Ausdrücken dyan und ya vorhandnen und fehlenden servilen Buchstaben andeuten.</p>

               <p>Allein diese Participia fut. pass. werden von andren Indischen und Enghschen Grammatikern nicht als wahre Participia, sondern als Participial-Adjectiva (Forster. Gr. p. 465.) angesehen, und in der That ist diese Ansicht richtiger. Ihre Bedeutung ist die, dass etwas zu machen, oder zu leiden ist, also geschehen soll, und sie sind daher den Griechischen Verbaladjectiven in lioq, und dem angeblichen part. fut. pass. im Lateinischen ähnlich, von dem wir auch oben sahen, dass es mehr Adjectiv-, als Participialnatur besitzt. Sie sind, ihrer Natur nach, allerdings zukünftiger Be<pb n="4.402" xml:id="pbIV402"/>Wurzel. Obgleich sie participia pass. heissen, steht ihrer besondren Form kein part. act. gegenüber; da die so vollständig organisirte Sanskrit-Sprache sonst für jedes Participium eine Activ- und eine Passivform besitzt. Es giebt ausserdem im Sanskritverbum ein regelmässiges Participium des zweiten Futurum, und obgleich dies keine besondre Passivform hat, so wird doch die des Medium statt der passiven gebraucht. Dagegen fehlt allerdings ein besondres des Fut. I., da man die Formen, von denen hier die Rede ist, ihrer Bedeutung nach, nicht für reine part. fut. gelten lassen kann. Wilkins stellt {Gramm. 735.) ausdrücklich darin einen Unterschied zwischen diesen, und den übrigen Participien auf, dass er sagt, dass diese, ausser ihrer ursprünglichen Participialbedeutung , beständig als Adjectiva in der Bedeutung der Nothwendigkeit, der Gemässheit und der Fähigkeit vorkommen. Er legt ihnen ferner, nach der Natur ihrer Wurzeln, active, passive, transitive und in- transitive Bedeutung bei, was, wie wir bei der Untersuchung über das Lateinische Gerundium sahen, wohl dem Verbalnomen, nicht aber dem wahren Participium zukommen kann. Ich muss hier gelegentlich darauf aufmerksam machen, dass Wilkins in diese Behauptung auch die Part. 3. praet. passivi einschliesst. Man muss aber wohl seine, hier nur gelegentlich und allgemein gemachte Aeusserung nach einer andren (öqo.) ausdrücklich und speciell gemachten erklären, wo er bestimmt sagt, dass diese Participia, von transitiven Verben gebildet, passive Bedeutung haben, dagegen entweder active oder intransitive (active or ncutcr), wenn sie von intransitiven Wurzeln, oder solchen, die Gehen und Kommen anzeigen (if the root be intransitive or denote going or Coming), abstammen. Er hätte für den letzteren Fall auch passive Bedeutung hinzufügen sollen. Denn die Anomalie besteht gerade darin, dass von einem intransitiven A^erbum ein passives Parti- cipium gebildet, und auch von dem Casus, den das Passivum fordert, begleitet wird. Man sagt daher sowohl activ sarwe gatäh., alle sind gegangen, als ägatan sarwaih, es ist von allen ange- kommen worden. Wenn diese Participia bisweilen mit einem Accusativ verbunden werden, so ist alsdann ihre Bedeutung wenigstens meistentheils von der Art, dass sich dieser Accusativ auf andre Weise erklären lässt, als er sonst bei einem transitiven Activ -Participium steht.*)</p>

               <pb n="4.403" xml:id="pbIV403"/>
               <p>Gerade die Aehnlichkeit, die zwischen der Bildung des angeblichen part. fut. pass. und der unveränderlichen Verbalform in tya herrscht, spricht mehr für die Gerundiv- als Participial- Natur der letzteren.</p>

               <p>§.9. Die Sanskrit-Sprache kann, um zwei Sätze zusammenzuziehen, das Participium an das Subject des Hauptsatzes knüpfen, oder es in absoluter Stellung diesem vorausgehen lassen. Es steht ihr aber noch ein drittes, der Griechischen und Lateinischen Sprache nicht erlaubtes Mittel zu Gebot. Sie kann nemlich zwei Wörter noch genauerer Prüfung zu bedürfen scheint. Wilkins Regel ist weder erschöpfend, noch hinlänglich bestimmt. Carey (Grciynm. p. 511. 512.) giebt mehr umfassende. Aber auch er lässt noch viel zu erläutern übrig. Gewiss scheinen mir folgende zwei Punkte: l., Die scheinbar active Bedeutung kann in sehr vielen Fällen auf eine rein intransitive zurückgebracht werden. Dies scheint mir der Fall Ramayana. B. I. Sect. 35. sl. 64. a., wo präptah, das kurz vorher zweimal passiv auf die erworbene Sache bezogen worden ist, plötzlich der Person angehört, und scheinbar activ die Sache im Accusativ regiert: Dadurch hast du erlangt u. s. w. Allein dies Participium heisst nicht bloss erlangt, sondern auch hingedrungen zu etwas, an etwas geheftet, und so kann hier die Bedeutung auch intransitiv seyn. 2., Wörter, die, ihrem Sinne nach, transitiv und intransitiv seyn können, werden, jedoch ohne Accusativ, in diesem Participium intransitiv gebraucht ; bhiiktametadananiasya, das Essen, nicht das Gegessne, des Anantas. Dies Hesse sich auch auf die eben erwähnte Stelle des Ramayana anwenden. — Die eigentliche Frage aber ist: ob i., bei wahren intransitiven Verben dies Participium activum einen Accusativ auf eine Weise regieren könne, welche gar keine intransitive Erklärung zulässt? und ob es bei eigentlich transitiven Verben, und die gewöhnlich nur als solche gebraucht werden, transitiv activ seyn kann? Das letztere bezweifle ich ; was aber das erstere betrift, so scheint das aus Carey angeführte Beispiel wiswamanujirnVnantahf der die Welt zerstörende Anantas, aus dem intransitiven jri, vergehen, alt werden, zu beweisen, dass die Frage bejaht werden müsse. Dass ein solcher, zugleich activer und passiver Gebrauch eines Participium eine Anomalie ist, lässt sich nicht läugnen. Allein auch in andren Sprachen gehen Participia und Adjectiva in einander über, und in der Indischen ist dies um so weniger zu verwundern, als sie die Participien eigentlich nur wie andre, durch Kridanta-Suffixa gebildete Wörter behandelt. Dass die part. praet. 3. pass. sich wirklich der Natur blosser Adjective nähern, beweist auch das, dass eine ganze, mit einem eignen grammatischen Zeichen ni versehene Classe von W^urzeln denselben zugleich gegenwärtige und vergangne Bedeutung giebt, was gleichfalls aus der Natur der Vcrba heraustritt. Dieselben nehmen auch zugleich active und passive Bedeutung an. Fast alle bezeichnen Gemüthsstimmungen, und solche Zustände, die eine gewisse Dauer haben, und daher der Unterscheidung der Vergangenheit und Gegenwart eher entrathen können. Es ist nur zu verwundern, dass eine Menge andrer Wurzeln von ähnlicher Bedeutung nicht dieselbe Eigenschaft haben, als die ausdrücklich<pb n="4.404" xml:id="pbIV404"/> in ein Compositum verknüpfen, und dieses, in Gestalt eines Ad- jectivum, dem Nomen, das zum Subject dient, als Beiwort beifügen. Da nun eins dieser Wörter ein Participium seyn kann, so kann auf diese Weise eine ganze Handlung in ein einziges Beiwort eingeschlossen werden, und sie vermag durch ein solches Beiwort auszudrücken, wozu im Griechischen und Lateinischen absolute Participien erfordert werden würden.</p>

               <p>Folgende Stelle wird dies genauer erläutern. (Ramay. B. i. Sect I. sl. 62. 63.) räm^ ' pi hatamäricho niwrittö haJiu chintayan, sünyan drishhväsramapadan 7mlaläpa salakshmanah. Auch Ramas, nachdem er den Marichas erschlagen hatte, sehr besorgt zurück- kehrend, wehklagte, bei dem Leer-Finden der Einsiedelei, mit Lakschmanas. Hier ist das zweite Wort des ersten Verses die Zusammensetzung, welche Bahwvrihi genannt wird, und die ganz dieselbe mit den Griechischen Beiwörtern y.aToyy.icpaloc, , iqvoöy^uq u. s. f. ist, allein in viel grösserem Umfang gebraucht werden kann. Von Wort zu Wort müsste man hier übersetzen: der den erschlagnen Marichas habende, der mit ihm begabte, versehene. An dies Beiwort schliesst sich das Part, praet. eines intransitiven Verbum an, dann folgt die Verbalform, von der wir hier reden, und endlich erst das Verbum finitum. So sind hier vier Sätze in Einen verbunden. Ramas hatte den Marichas erschlagen, er kehrte zurück, er sah seine Wohnung leer, er klagte mit Lakschmanas. Da es der Sanskritsprache an dem Participium keiner Zeit im Activum und Passivum gebricht, so hätten alle diese Sätze in einfach an einander gehängte Participien gekleidet werden können. Allein es war unstreitig ausdrucksvoller, in den grammatischen Formen zu wechslen, die vorhergegangne That dem Subject, als sein Beiwort, wie sonst das des Feindebezwingers, beizugeben, dann die einfache Rückkehr, als Participium, auszudrücken, und das, was die Hauptsache des ganzen Satzes: das Wehklagen, begründet, als Handlung. Aus diesem Reichthum und dieser Frei- heit der Sprache im Gebrauch der Participien, so wie aus der durch das gegebne Beispiel belegten Anwendung verschiedner Formen in nuancirter Andeutung der Begriffe, scheint mir her<pb n="4.405" xml:id="pbIV405"/>gebildeten Verbalformen. 9. 10. 40Ci und durch ihre Unveränderlichkeit eine weit mangelhaftere erhalten, als sie in den andren besitzt. Sieht man dagegen diese Formen für Gerundien an, so wächst dadurch die Mannigfaltigkeit der Sprachformen, und der Ausdruck gewinnt eine neue und dem Gedanken sich in weiterem Umfange anpassende Gestalt. Denn das Participium ist dadurch gebunden, das dasselbe sich, als ein Attributivum , allemal auf ein Subject beziehen muss, da das Gerundium, als der blosse, aber ganze Verbalbegritf mit der Möglichkeit aller Beziehungen, deren das Verbum fähig ist, ohne eine nothwendig andeuten zu dürfen, mehr Umfang und Freiheit gewährt.</p>

               <p>§• 10. Geht man die im Vorigen gesammelten Beispiele in der Ab- sicht durch, zu prüfen, ob in ihnen die Verbalform nach Art eines Participium erklärt werden kann, so verstatten alle, ein ein- ziges ausgenommen, eine solche Erklärung, selbst ohne dass man gezwungen wird , der Verbalform einen passiven Ausdruck zu geben, der nur bisweilen die Construction leichter und natürlicher macht. Allein man kann bei dieser Erklärung durch das Participium nicht immer nach derselben, sondern muss nach zwei ver- schiednen Methoden verfahren.</p>

               <p>Man muss nemlich die Verbalform entweder als ein Part. act. ansehen, welche zu demjenigen Casus gehört, der entweder Subject im Hauptsatze ist, oder doch sonst mit dem Hauptsatz in Verbindung steht; oder man muss die Verbalform als einen absoluten, im Nomi- nativ stehenden Participialsatz betrachten. Eine lange Reihe von Stellen erlauben die eine, oder die andre Erklärung, allein einige wenige lassen allein die letztere zu.</p>

               <p>Ueberall nemlich, wo die Verbalform und das Verbum des Hauptsatzes dasselbe Subject haben, oder wo doch nichts im Wege steht, ebensowohl die Verbalform, als ein Attributivum, auf ein im Hauptsatz ausgedrücktes Nomen zu beziehen, oder sie absolut zu stellen, und ein Subject im Nominativ zu ihr zu ergänzen, sind beide Ansichten anwendbar.</p>

               <p>Beispiel i — 3. Entweder:</p>

               <p>Hiranyakas, eine Hole gemacht habend, bewohnte sie ; oder:<pb n="4.406" xml:id="pbIV406"/> Beispiel 10—14. 20. Entweder:</p>

               <p>Das Mitleid des, den erschlagnen Vogel gesehen habenden Heiligen wurde rege; oder: da der Heilige — hatte, so ward u. s. w. Hier stellt die Verbalform das Participium im Genitiv vor. Beispiel iS. nach der Boppischen Uebersetzung. Entweder: zu dem, den Aether erreicht habenden sagte u. s. f. oder: da er — hatte, so sagte u. s. f. Hier vertritt die Verbalform den Accusativ. Beispiel 4 — 6. 8. 15. 21. 26. 28. 29. Entweder: durch diesen also gesprochen habenden wurden aller Bande zernagt, oder mit ergänztem, und in den Nominativ gestelltem Subject: da er also gesprochen, wurden u. s. f.</p>

               <p>Unter den übrigen Beispielen dieser Classe dürften folgende besondrer Erläuterung bedürfen: Beispiel 6. Entweder: der Geier wurde von allen überlegt habenden Vögeln getödtet, oder: nachdem (sie alle) überlegt hatten, wurde er von ihnen u. s. f. Beispiel 8. Entweder: durch den am Morgen früh dahin gehenden muss daselbst geblieben werden, oder: nachdem (er) — gegangen seyn wird, muss durch ihn da geblieben werden. Beispiel 15. Entweder: der Wanderer, von dem also gesprochen habenden, und langsam herzu- geschlichnen Tiger gehalten, überlegte, oder: da (ncmlich der Tiger) also gesprochen hatte , und herzugeschlichen war, überlegte der von dem Tiger u. s. f.</p>

               <p>Hier ist jedoch die letzte Constructionsart nicht gerade natürlich, da nach ihr nur der Zusammenhang ergiebt, was hier das Subject der Verbalform ist. Beispiel 21. Entweder:</p>

               <p>Lilavati wurde mit Hülfe der den Buhlen erkannt habenden Kupplerin bestraft, oder: da (man, oder der Ehemann) den Buhler durch die Kupplerin erkannt, so wurde Lilavati u. s. f.<pb n="4.407" xml:id="pbIV407"/> wenden, da man, weil die Participialform im Activum nicht impersonal seyn kann, eine sonst in der Erzählung nicht vorkom- mende Person ergänzen muss.</p>

               <p>Beispiel 26. Entweder:</p>

               <p>Ravanas raubte die Sita vermittelst des, die beiden Fürstenentsprossnen weit entführt habenden Zauberers, oder:</p>

               <p>Ravanas raubte die Sita vermittelst des Zauberers , da (dieser) die beiden Fürstenentsprossnen weit entführt hatte.</p>

               <p>Beispiel 29. Entweder: durch die, ihn durch Sinnlichkeit anlockende List, werde er herbeigeführt, oder: nachdem man ihn durch — — angelockt hat, werde er u. s. w. Auch hier muss bei der letzteren Ansicht die Verbalform so genommen werden, dass eine unbestimmte Person ergänzt wird.</p>

               <p>In allen diesen Fällen wird die Verbalform zum Attributivum eines im Instrumentalis stehenden Nomen, oder Pronomen.</p>

               <p>Ausschliesslich als absolute Participial-Constructionen können die Fälle genommen werden, wo die Verbalform von ihrem eignen Subjecte begleitet ist, dieses im Nominativ steht, und dieser Nominativ auf keine Weise zur Construction des Hauptsatzes gehören kann.</p>

               <p>Beispiel 23. 24. In diesen beiden Beispielen bleibt nichts übrig, als die Verbalform mit ihrem Nominativ absolut zu stellen. Als Attributivum könnte sie nur zu diesem Nominativ gehören, und dieser kann nicht in dem unmittelbar folgenden Hauptsatze Platz rinden, der ein andres grammatisches Subject hat.</p>

               <p>Ganz unmöglich aber wird die Erklärung durch ein Participium in der Stelle Beispiel 25.</p>

               <p>Da sich in dieser der Instrumentalis schlechterdings nicht in die Construction des Hauptsatzes verweben lässt, so kann die Verbalform nicht, wie in Beispiel 2(5. und andren, als ein Attributivum auf ihn bezogen werden. Dass dieser Instrumentalis als ein absoluter Participialsatz gelten könne, wird wohl keinem, mit dem Geiste der Constructionen aller Sprachen irgend Vertrauten einfallen. Die \'erbalform passiv zu nehmen, wo der Instrumen- talis sich allerdings natürlich auf sie beziehen würde, erlaubt wieder der von ihr regierte Accusativ nicht. Wie man sich also wenden möge, so kann die Verbalform hier nie für ein Parti- cipium, sondern allein für ein Gerundium gelten.</p>

               <pb n="4.408" xml:id="pbIV408"/>
               <p>Aus dem Bisherigen geht hervor, dass die Verbalformen in Af« und ya allerdings meistentheils als Activparticipien erklärt, und übersetzt werden können, dass es indessen doch selbst in den wenigen hier zusammengetragnen Beispielen eins giebt, in welchem sogar jede Erklärung als Participium unmöglich ist. Die Anwendbarkeit dieser Erklärungsweise aber auf die übrigen Stellen ist wenig zu verwundern, da dieselbe auf den beiden Voraussetzungen beruht, dass jene Formen, als indeclinabel, sich jedem Casus an- zuschliessen im Stande sind, und dass man durch sie auf jede Weise absolute Participial - Constructionen im Nominativ bilden kann. Es giebt indessen einige Stellen, wo die Participial-Erklärung zwar auch möglich, allein, besonders bei activem Ausdruck, weit entfernt ist, natürlich zu erscheinen. Es sind dies diejenigen, wo die Verbalformen unpersönlich genommen werden müssen, und der Grund leuchtet sogleich ein, als man bedenkt, dass das Participium, als ein blosses Attributivum , allemal eines bestimmten Subjectes bedarf. Beispiel 9. 16. 20.</p>

               <p>das, wohl überlegt habend (d. h. nachdem man wohl überlegt hat) Ge- sprochne ; er, einer ihn herausgefordert habend, wurde besiegt.</p>

               <p>Hier müssen die unterstrichnen Worte rein hinzugesetzt werden.</p>

               <p>Natürlicher wäre allerdings der passive Ausdruck: das wohl überlegt Gesprochne ; er, herausgefordert, wurde besiegt.</p>

               <p>Allein die natürlichste Uebersetzung ist die durch Gerundien und Verbalsubstantiva : das, nach Ueberlegung, Gesprochne ; er wurde, nach einer Herausforderung, besiegt.</p>

               <p>Diese Stellen, die gar nicht zu den seltnen gehören, und die unmittelbar vorher berührte, welche gar keine Participial-Ansicht zulässt, unterstützen die im Vorigen für die Me3^nung, dass die Verbalformen in iwä und ya nicht Participia sind, aufgeführten Gründe.</p>

               <p>§. II. Da wir dieselben jetzt als Participien betrachtet haben, wollen wir versuchen, sie nunmehr als Gerundien anzusehen.</p>

               <p>Prüft man nun die im Vorigen gesammelten Beispiele jetzt aufs neue von dieser Ansicht aus, so ist es, meinem Gefühl nach.<pb n="4.409" xml:id="pbIV409"/> offenbar, dass sich dieselben, einige seltne ausgenommen, die ich gleich besonders berühren werde, viel natürlicher als Gerundien auffassen lassen, denn als Participia. Selbst wo das eine gleich natürlich als das andre seyn sollte, gewinnt die Construction, und wird mannigfaltiger und ausdrucksvoller, wenn man das erstere annimmt. Die beiden bestimmten Vortheile, welche die Erklärungsart durch das Gerundium gewährt, sind die, dass diese Verbalform nicht der ausdrücklichen Hinzufügung eines bestimmten Subjects bedarf, und dass sie, wie oben gezeigt worden, ebensowohl in activem , als passivem Sinn genommen werden kann. Das erstere bewirkt, dass die Gerundiv -Erklärung für die Fälle (Beispiel 9. 16. 20.), wo die Verbalform unpersönlich steht, fast ausschliesslich die passende ist; das letztere erleichtert die Construction der Sätze, wo (wie Beispiel 4 — 6. 8. 15. 21. 26. 28. 29.) ein Instrumentalis sich zugleich auf die Verbalform, und das Hauptverbum bezieht. Wenn man bei der Participial-Erklärung allemal absolute Participialsätze annimmt, so werden die einfachsten Constructionen höchst schwerfällig und ungelenk , da hingegen die Verbalform, nach Gerundiv -Art erklärt, sich, gleich einem Adverbium zum Hauptverbum, leicht, wie ein Zwischensatz einschiebt. Zieht man dagegen die, als Participium genommene Verbalform auf den Casus des Hauptsatzes, so bleibt es doch höchst auffallend, dass sie sich unverändert jedem Casus anschliessen soll. Und mit welchem Grunde Hesse es sich rechtfertigen, dass man, statt der vorhandnen bestimmten und declinirbaren Par- ticipien, eine so sonderbare Abart derselben gebraucht hätte? Die blosse, gerade in dieser Unveränderlichkeit liegende Bequemlichkeit könnte doch wohl nicht als genügender Grund angesehen werden. Allein das Gerundium, statt des Participium, zu gebrauchen, waren wirklich triftige Gründe vorhanden, indem dadurch eine ganz andre Construction, mithin eine ganz andre grammatische Ansicht des Gesagten entsteht. Um indessen die Untersuchung ganz unpartheiisch zu be- schliessen, muss man gestehen, dass, so wie wir eine Stelle gefunden haben, in welcher sich die Verbalform nicht als Participium erklären lässt, es gleichfalls solche giebt, welche der Erklärungsart durch das Gerundium, wenn auch nicht in gleichem Grade, widerstreben.</p>

               <p>Es sind dies diejenigen, welche, nach unsrer obigen Bemerkung,</p>

               <pb n="4.410" xml:id="pbIV410"/>
               <p>In diesen nemlich wird die Verbalform unmittelbar mit dem Nominativus verbunden. Wenn aber die Verbalform ein Gerundium ist, so lässt sich dies mit streng grammatischen Begriffen nicht vereinigen. Denn das Gerundium ist, wie wir oben gezeigt, nichts andres, als der selbständig betrachtete, und daher zum Nomen gemachte Infinitivus. Fügt man nun zu dem Infinitivus einen Nominativus, so könnte dieser nur Subject und regierend, nicht Object und regiert seyn. Es würde daher alsdann dem Infinitivus dasjenige, wovon er den Namen trägt, genommen, und ihm das zugesellt, was nur dem ^^erbum finitum zukommt. Aus diesem richtigen und natürlichen Gefühl muss man es, dünkt mich, erklären, dass in der Construction, die man richtiger den Infinitivus cum Accusativo, als umgekehrt nennen würde, das wirkHche und unbestreitbare Subject in den Accusativ gesetzt wird. Vermöge dieser Construction wird ein selbständiger Satz eben so, als Praedicat, oder Theil des Praedicats mit einem andren Satze verbunden, als dies bei den absoluten Participialsätzen, als Theilen, oder Bestimmungen des Subjectes geschieht. Es muss daher dem zu verbindenden Satze eben so seine Selbständigkeit, d. h. sein Verbum finitum genommen werden. Dies geschieht aber bei dieser Construction durch Verwandlung in den Infinitivus. Dieser Infinitivus wird nun von dem Hauptsatze regiert, und er regiert wieder alle einzelnen Theile des zu ihm gehörenden Satzes, und gerade weil er dies thut, muss er den Nominativ, der das Subject des für sich bestehenden Satzes war, nun in einen Accu- sativus verwandeln.</p>

               <p>Im Griechischen bleibt zwar häufig auch bei dem Infinitivus in diesen Fällen der Nominativus, entweder ausdrücklich, oder stillschweigend stehen, so oft nemlich in dem neu verbundnen, regierten Satze von demselben Subjecte, als im regierenden die Rede ist, und dieses in diesem gleichfalls im Nominativus steht. Allein diese , allerdings auch anomalische Construction hat einen<pb n="4.411" xml:id="pbIV411"/> für die Klarheit und Leichtigkeit der mit einander verbundnen, oder in einander verschlungnen Sätze hegt. Aus dieser Sorgfalt fliesst, dass sie gern da, wo der Gegenstand nicht wechselt, den- selben Casus auch durch die verbundnen Sätze fortlaufen lässt. Dass dies der Grund dieser Abweichung ist, und dass derselbe gar nicht in der Natur des Nominativs liegt, geht deutlich daraus hervor, dass, wenn im nemlichen Fall der Gegenstand, von welchem im Hauptsatze der nachfolgende Iniinitivus abhängt, in einem andren Casus, dem Genitiv oder Dativ, steht, der Infinitivus auch sein (ursprünglich und eigentlich als Accusativ zu denkendes) Subject in diese Casus versetzt. Dem Princip und der Absicht nach, kann daher diese Construction mit der gleichfalls von der gesetzmässigen und natürlichen sehr abweichenden des Pronomen relativum verglichen werden, wo dieses auch, statt in den Casus zu treten, w^elchen das Verbum des Satzes, zu dem es gehört, regiert, den des vorhergehenden Nomen und Pronomen annimmt, auf welches es sich bezieht. Es darf auch nicht vergessen werden, dass jene Verbindung des Nominativus mit dem Infinitivus nicht schlechterdings nothwendige Regel ist, sondern dass, auch bei gleichem Subject, der Accusativus gesetzt werden kann, und wirklich gesetzt wird.</p>

               <p>Dass hier nicht die Fälle angeführt werden können, wo der Nominativus, als Praedicat, bei dem Infinitivus eines Verbum neutrum oder passivum steht, begreift sich von selbst, da hier von dem Subjecte des Infinitivus die Rede ist.</p>

               <p>Auf eine andre Weise verbindet sich im Griechischen der Nominativus mit dem Infinitivus in der Redensart t/.wv eivai. Allein hier wird nicht der Nominativus (der ebensowohl jeder andre von der übrigen Construction des Satzes geforderte Casus seyn kann) vom Infinitivus, sondern umgekehrt dieser von jenem regiert. Der Infinitivus hat einen beschränkenden, aber bestätigenden Sinn, und kann, genau genommen, nur durch das Hinzudenken einer (^onjunction an das andre Wort angeknüpft werden. Freiwillig, demSe}'n, dem Wesen nach, also wirklich, wenn es auch anders schiene. In vielen Stellen steht dann aber dieser</p>

               <pb n="4.412" xml:id="pbIV412"/>
               <p>Die Sanskritsprache kennt dieselbe Wortverbindung, jedoch, soviel ich v^eiss, nur mit dem Nominativ, und bedient sich dazu der Verbalform in twä. Wir haben schon oben das Beispiel pränjalirbhiitiiüä angeführt. Die Vergleichung mit dem Griechischen scheint hier einen Beweis mehr abzugeben, dass diese Form ein Gerundium ist : mit gefalteten Händen im Seyn, seinem Se3^n nach.</p>

               <p>Durch Beispiele, die sich von der Griechischen Sprache ent- lehnen Hessen, kann daher die Anomalie nicht gerechtfertigt werden, welche unleugbar in dem Gebrauche des Nominativs bei den Verbalformen in hvä und ya liegt, wenn man dieselben als Gerundia erklärt. Es ist wohl keinem Zweifel ausgesetzt, dass ihre Construction natürlicher schiene, wenn, statt des Nominativs, der Instrumentalis in derselben gebraucht wäre. Als Participien erklären sich die Verbalformen in diesen Stellen bequem und leicht. Ich glaube indessen nicht, dass man darum sogleich von der Voraussetzung abgehen müsse, dass sie Gerundien sind. Kleine Abweichungen dieser Art hängen von der Ansicht ab, welche Nationen sich von der Natur ihrer Sprachformen bilden, und von der Rich- tung, welche der Gebrauch ihnen giebt. Es ist nichts weniger, als ungewöhnlich, dass in diesem eine Form sich zu einer andren hinüberneigt, und auf diese Weise die strengen Gränzen ihrer eigenthümlichen Natur überschreitet.</p>

               <p>§. 12. Wie aber ist das Gerundium in der Sanskritsprache vorhanden? Dies ist die Frage, welche, wenn auch der Sinn der einzelnen Stellen die Uebertragung in diese Form begünstigt, noch zu beantworten übrigbleibt.</p>

               <p>Das Gerundium ist der substantivirte Infinitiv, und wird daher grammatisch durch Substantivzeichen am Infinitiv erkennbar. So ist es nemlich, w^o dasselbe, wie im Griechischen, in seiner wahren Gestalt vorhanden ist. Im Lateinischen kann dies nicht Statt finden, weil der Infinitiv die Verbindung mit keinem Substantivzeichen duldet; im Sanskrit kann dies noch weniger seyn, da der Infinitiv schon selbst ein Substantivzeichen an sich trägt, folglich nicht eigentlich ein Infinitiv, sondern ein, als Infinitiv gebrauchtes Sub- stantivum ist. Da aber dies Substantivum den Casus des Verbum<pb n="4.413" xml:id="pbIV413"/> dem Infinitive, wenn auch bisvv^eilen mangelhaft, gleichkommt, so kann man es, nach den obigen Begriffen, ein Gerundium, oder, wenn man dies, wegen der Aehnlichkeit der Bildung mit der Lateinischen Form, vorzieht, ein Supinum nennen.</p>

               <p>Herr Professor Bopp hat hierauf zuerst aufmerksam gemacht, und die Sache scheint mir vollkommen ausser Zweifel gesetzt.</p>

               <p>Die äussere Form des Infinitivs ist die des Accusativs eines in tu endenden Substantivs. Er regiert den Casus des Verbum, nimmt keine Tempora an, und ist gleichgültig gegen die Beziehung des Genus des Verbum, welche, indessen er derselbe bleibt, im regierenden Worte liegen muss. Er lässt sich zwar übrigens vollkommen als ein Infinitiv behandeln, steht nach Verben und nach andren Redetheilen, selbst bisweilen da, wo eigentlich der Genitivus des Gerundium passend<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nal. XX. 16. näyan kälö wilambitum, non id (est) tempus cunctari statt cunctcindi, wie man auch im Lateinischen das eine und das andre, obgleich jenes selten</hi></note> wäre, allein immer lässt er sich als der Accusativus eines Substantivs erklären, entweder gerade zu, als Object der Handlung, oder, mit ausgelassner Praeposition (nach dem Sinn andrer Sprachen), als Ziel der Bewegung der Handlung, wie das Lateinische Supinum in das Gerundium in dum mit ad verwandelt werden kann. Abgesonderte Praepositionen, die sich durchaus nicht als andre Redetheile (Nomina, Adverbien) ansehen Hessen, sind ohnehin in der Sanskritsprache selten,**) und es mag daher stammen, dass auch das Lateinische, wenn der Ausdruck erlaubt ist, ganz Sanskritisch gebliebne Supinum niemals eine Praeposition zulässt. Dass auf diese Weise der Infinitiv nicht in seiner reinen Natur, sondern immer substantivisch ange- sehen wurde, hat, wie ich glaube, wieder einen Einfluss auf die Bedeutung, und den Gebrauch der im Vorigen berührten unvollständigen Verba, bei deren Ergänzung der reine Infinitiv am deut- lichsten hervortritt, ausgeübt. Diese Verba allgemeiner Bedeutung (wollen, mögen, k önnen, d ür fen,s ollen, müssenu. s.w.) sind zwar in allen Sprachen von bestimmter und concreter ausgegangen, und das Abschleifen derselben durch den Gebrauch, so wie die Vervielfältigung der Wörter selbst, zeigt sich in denjenigen Sprachen recht, deren Conjugation der Hülfsverba bedarf. Allein unläugbar scheint es mir doch, dass die Sanskrit -Verba, durch sagt, doch wörtlich ad ciinctandum, zum Zögern.<pb n="4.414" xml:id="pbIV414"/> welche wollen,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Für diesen Begriff sind mir keine andren Ausdrücke bekannt, als die wünschen bedeuten. Der gewöhnlichste ist ish. Diesem ist sein ursprünglicher Begriff des Ver-</hi></note> können<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Für den Begriff des Können giebt es die beiden Wurzelwörter sah und shah,</hi></note> und müssen <note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Das gewöhnliche Verb um ist arha. (Indische Bibl. Heft. I. S. 109.) Wenn in Bopps Nalas dies oft durch velis, velitis, und in der Englischen Uebersetzung des Ramayana durch be pleased übersetzt ist; so kommt dies wohl nur daher, dass in diesen Stellen das Müssen als Bewegungsgrund eines fremden Willens vorgetragen wird, und das Verhältniss der Personen von der Art ist, dass nur bittende Vorstellung für</hi></note> angedeutet wird, zur Bezeichnung des reinen Begriffs dieser Zustände, frei von Nebenideen, ungleich unbequemer sind, als die gleichbedeutenden langens immer sichtbar beigemischt, und er reicht daher für das allgemeinere W o 11 en, das oft vom Wunsche ganz entfernt seyn kann, nicht aus. letzteres mit der Vorsylbe iit. Beide drücken zwar ein Vermögen, ein Ausdauern, Aushalten aus, allein sie scheinen mir keinesweges gleichbedeutend. In dem erstem Worte liegt mehr die Kraft, die Stärke, vorzüglich die physische ; in dem Letzteren hauptsächlich ein Ertragen, also vorzüglich ein moralisches Vermögen. Das einfache shah oder sah heisst wirklich tragen. Diese Nuance der Bedeutung findet sich nun auch in dem Gebrauch. Wenn davon geredet wird, dass man nicht für einen andren um ein Weib anhalten (Nal. III. 8.) oder den Zorn nicht bändigen kann [Ib. VI. 14.), oder dass man unter Bedingungen bei jemand wohnen will {Ib. VIII. 67.), wird shah ganz eigentlich gebraucht, und geht daher in den Begriff des wagen, sich unterfangen über. Von dieser Art scheint der Unterschied der zwei sonst ähnlichen Verse des Ramayana. B. i. Abschn. 23. sl. 31. und Abschn. 24. sl. 16. a. zu seyn. Das in dem ersteren gebrauchte saktafi zeigt, mit der Negation verbunden, die absolute Unmöglichkeit, den Mangel der Kraft an; utsahate im letzteren den Mangel an Muth, das NichtWagen. So nimmt auch beide die Englische Uebersetzung. Denselben Sinn lege ich dem utsahe in Nal. III. 10. bei. Es ist da nicht von Gewaltthat die Rede, und es bedurfte nicht der Kraft, aber wohl der Verwegenheit, in ein wohlbewachtes Haus einzugehen, sah ist mehr das Können überhaupt, wie wenn man vor Körperschwäche nicht einen Fuss vor den andren setzen (Nal. XIV. y.a.) oder vor feindseligen Göttern ein Opfer nicht, ohne Störung, vollbringen kann. (Ramay. B. I. Sect. 17. sl. S.a.) Es kann daher, als das allgemeine Wort, auch da stehn, wo man sonst shaha findet, wie es Nal. I. 3.a. vom Besiegen der Liebe, wie jenes VI. 14. von dem des Zorns gebraucht wird. Auch wird an ihm das Passivum ausgedrückt. (Nal. XX. 5.|XXVI. 21. a.) dieselben passt. Der Grundbegriff des Wortes, wo es in andren grammatischen Formen vorkommt, ist: geschickt, passend, würdig zu etwas seyn. So steht es Nal. XXXV. 3. und in vielen andren Stellen. Dass das Verbum selbst in diesem Sinne gebraucht werde, bezweifle ich. Allein die durch dasselbe ausgedrückte Idee des Müssen schliesst sich an diesen Grundbegriff an, und trägt gewöhnlich die Spur dieses Ursprungs an sich. Man rauss so handeln, weil es so passend, geziemend, pflichtmässig ist. Daher muss dies Verbum, nach Verschiedenheit der Stellen, auch oft durch decet, par, consentaneum est übersetzt werden. In einigen ist es freier von diesen Nebenbegriffen. So Ramay. B. 1. Sect. 18. sl. 16. I7.a., wo die Nothwendigkeit bloss durch den Wunsch, einen Zweck zu erreichen, bedingt wird. In Ramay. B. 1. Sect. 12. 5/. 52. übersetzen zwar<pb n="4.415" xml:id="pbIV415"/> Griechischen und Lateinischen. Wie ich nun aber dies der substantivischen Ansicht des Infinitivs zuschreibe, so glaube ich, könnte man, wenn man noch Gründe häufen müsste, von dieser Eigenthümlichkeit auf sie zurijckschliessen. Damit hängt, sey es als Ursache, oder als Wirkung, eine andre zusammen, dass nem- lich die Sprache jedes Verbum in die begehrende Form umbilden, und diese wieder an Adjective hängen, auch durch Sylbenwieder- holung verstärken kann, und dass sie von den, mit dem Begriff der Nothwendigkeit gestempelten Verbal -Adjectiven einen weit ausgedehnteren Gebrauch macht, als die Griechische und Lateinische. Das Müssen wird grössentheils durch diese bezeichnet. Den Genitiv des Gerundium findet man im Sanskrit in den zusammengesetzten Wörtern, in welchen das erste Element ein Verbalnomen in tu ist, welches den Casus des Verbum regiert, von dem es abstammt. So Nal. IX. 31. a.</p>

               <p>na diälian tyaktiikäniashi^äm.</p>

               <p>ich bin nicht dich zu verlassen Begierde tragend.</p>

               <p>Ob man das erste Element dieses zusammengesetzten Wortes ein Wort im status ahsolutus, oder den Infinitiv mit weggeworfner Endung nennt, kommt auf dasselbe hinaus. Denn der Infinitiv verwandelt sich, nach weggeworfner Endung, von selbst in den Status absolutus.</p>

               <p>Es fragt sich nun, ob die Formen in twä und ya gleichfalls, wie Herr Professor ßopp behauptet (Conjugationssystem. S. 37 — 60. Nalus. Anm. 77.), Herr Ritter von Schlegel aber (Indische Bibl. S. 124 — 127.) bestritten hat, auch ihrer grammatischen Bildung nach (da wir in Absicht der Bedeutung dies schon bevorwortet haben) den Gerundien beizuzählen sind? und wir müssen, um alle Data zur Entscheidung vollständig zu besitzen, jetzt auch das sogenannte indeclinable Wiederholungsparticipium in am hinzu- nehmen.</p>

               <p>Das erste, was bei der Vergleichung dieser Formen ins Auge fällt, ist, dass zwei, tivä und am, Casusendungen an sich tragen, der Form ya dies aber fehlt.</p>

               <pb n="4.416" xml:id="pbIV416"/>
               <p>^wä mit Herrn Professor Bopp für einen Instrumentalis eines Verbalsubstantivs in /a und folglich, da es den Casus des Verbum regiert, und von derselben Gattung ist, w^elche auch den Infinitiv bildet, eines Gerundium (im obigen Sinne des Worts) zu halten, glaube ich keinen Anstand nehmen zu dürfen. Die Endung ä ist dem Instrumentalis dergestalt eigen, dass man in einem, allge- meinen Declinationsschema , wo man einzelne Abweichungen übergienge, demselben keine andre beilegen könnte. Die Ableitung von einem Nomen in ät ist durchaus regelmässig, wenn dieses, wie so viele Abstracta, ein Femininum ist. Im Sinne entspricht der Gebrauch der Form dem des Instrumentalis mehr, als irgend eines andren Casus. Die Verbindung mit alan und Malu geschieht mit dieser Form, und bei unläugbaren Substantiven mit dem Instrumentalis. (Carey's Gramm, p. 880. n?-. 30.) Diese Verbindung ist auch ausserdem merkwürdig, weil die Form darin in einem andren Sinne, als gewöhnlich genommen wird, und in einem dem Gerundium dergestalt zusagenden, dass Forster, der sonst alle diese Formen indeclinable Participien nennt, doch hier auch ein Gerundium zu finden glaubt.</p>

               <p>Obgleich aber der Infinitivus und die Verbalform in twd hiernach von Substantiven in hi herkommen würden, so kann man sie darum nicht bei jeder Wurzel von einem und eben demselben herleiten. Herr Professor Bopp hat dies schon in seinem Conjugationssystem. S. 57. bemerkt, und Herr Ritter von Schlegel hat es (Indische Bibl. Heft. i. S. 126.) mit mehreren Beispielen in seiner Recension der Boppischen Ausgabe des Nalas ausgeführt, die sich durch eine eben so gelungne, als geistreiche Auslegung mehrerer schwierigen Stellen dieses Gedichtes so glück- lich auszeichnet. Der Infinitivus wird, die eigenthümliche Endung abgerechnet, mit denselben Vv^urzelveränderungen und eben so gebildet, als das erste Futurum; die Verbalformen in iwä folgen zwar auch diesem Tempus in dem Punkt der Annahme eines i vor dem /, richten sich aber da, wo die Wurzeln in Gonsonanten ausgehen, nach den Regeln der Bildung der Participien des dritten Praeteritum des Passivum, vt^o dieses in ta endigt. Der Infinitivus und die Verbalform müssen daher von einander abweichen, wo das erste Futurum und das eben erwähnte Parti- cipium nicht mit einander übereinstimmen. Darum bleibt aber das Wesen der Form immer dasselbe.<pb n="4.417" xml:id="pbIV417"/> eine zweite Handlung anfängt, eine erste vorhergängige noch fortdauert. Sie wird in der Regel zweimal nach einander gesetzt.</p>

               <p>chetan chetan, nacli wiederholtem Ueberlegen, indem ein Ueberlegen zum andren hinzukommt.</p>

               <p>In mehreren Fällen aber wird die Wiederholung unterlassen.</p>

               <p>agrebhojan, bei dem vorausgegangncn Essen, {liaving first ecit. Forsters Gramm, päg. 463.)</p>

               <p>Diese Form regiert, wie die andren, einen Accusativ da, wo das Verbum sein Object in den gleichen Casus stellen würde.</p>

               <p>uränsi prattpeshan yudhyate, mit die-Brüste-Zermalmen wird gekämpft. Grammatisch trägt die Form die Individualität eines Casus an sich, nemlich des Accusativs. So weit ist sie der in twä gleich.</p>

               <p>Sie hängt aber mit dem Infinitiv auf keinerlei Weise zusammen , und kann daher , nach der grammatischen Bildung, eigentlich nicht Anspruch machen, ein Gerundium zu heissen, obgleich sie der Bedeutung desselben vollkommen entspricht. Sie scheint mir ein von den Wurzeln der Verben durch das Suffixum a gebildetes Substantiv. Sie folgt indessen bei dieser Bildung eignen Wurzelveränderungen, die nicht überall mit den, dem Suffixum a sonst eigenthümlichen übereinkommen. Oft jedoch ist dies der Fall. So heisst das sogenannte Wiederholungs- Participium von han, tödten, ghätan\ und das von derselben Wurzel durch das Suffixum a gebildete Substantivum ist ghäta.</p>

               <p>Von diesen beiden Formen ist die in ya ausgehende dadurch wesentlich verschieden, dass sie kein Casuszeichen an sich trägt. Sie kann nur für ein Wort im status absolutm, oder allgemein für ein Indeclinabile gelten. Sie hat indessen eine zu grosse Uebereinstimmung mit dem angeblichen Participium des Futurum im Passiv, als dass man sie nicht mit diesem nahe verwandt glauben sollte. Dass der mit diesen Participien verbundne Begriff der Xothwendigkeit nahe mit dem des substantivirten Infinitivs zusammenhängt, ist schon oben bemerkt worden, und so konnten in der Sanskrit-Sprache, wie in der Lateinischen, dieselben wohl auch als solche Infinitive gebraucht werden. Wie aber im Lateinischen vorzugsweise hierzu das Neutrum singul. diente, so konnte man hier den siafiis absolutus dazu auswählen, und eben so kann<pb n="4.418" xml:id="pbIV418"/> nur bei gewissen Wurzeln übliche Bildungsart liegen. Die Muth- massung des Herrn Professor Bopp, dass auch diese Form ein Instrumentalis von Substantiven in z sey, hat allerdings die Analogie andrer Fälle für sich, wo der lange Vocal in einen kurzen übergegangen ist, und empfiehlt sich auch dadurch, dass die Sanskrit-Sprache in der That, selbst unter den Indeclinabilien, nur sehr wenig Wörter, allein stehend, im statiis absolutiis, oder ohne eine wirkliche Casusendung lässt. Diese Gründe reichen jedoch, meinem Gefühl nach, nicht hin, ihr den nothwendigen Grad der Wahrscheinlichkeit zu verleihen. Es Hesse sich auch auf keine Weise erklären, warum Substantiva in tu einfachen, in z'mit Prae- positionen versehenen Wurzeln zu Theil werden sollten. Dies wird zwar auch dadurch nicht genügend aufgeklärt, dass man diese Form dem Part. fut. pass. nahe bringt. Allein es verdient doch beachtet zu werden, dass der Umstand, ob ein Verbum eine Prae- position mit sich führt, oder nicht, auf die Bildung dieser Art grammatischer Formen, mehr als auf die irgend einer andren, Einfluss ausübt.</p>

               <p>Die drei angeblichen indeclinablen Participialformen bieten also einen Instrumentalis, einen Accusativ und ein Wort in dem grammatisch formlosen Zustande dar, den man nur im stafus absolutiis, und in einigen Indeclinabilien findet. Unter dieser dreifachen Gestalt verbindet die Sanskrit-Sprache Nebensätze, die, der grammatischen Folge nach, dem Hauptsatze vorausgehen, mit diesem. Die Verknüpfung durch den Instrumentalis begreift sich von selbst, da dieser Casus Beziehungen ausdrückt, die durchaus geeignet sind, den Begriff des Nebensatzes dem Hauptsatze einzuverleiben. Der Accusativus ist dazu weniger geschickt, da er geradezu den Gegenstand des Verbum bezeichnet. Sein Gebrauch scheint mir nur daher zu erklären, dass er adverbialisch gestellt ist. Denn das Adverbium wird auch sonst durch den Accusativ eines Nomen dargestellt. Nal. XIII. 50. XV. 19. Auf eben die Weise muss, glaube ich, der Gebrauch des formlosen Wortes er- klärt werden, da Adverbia in ähnlicher Gestalt vorkommen. Dass aber dem Hauptsatze auf diese Weise einverleibte Nebensätze sich wirklich unter den Begriff der Adverbien fassen lassen, und da durch diese Nebensätze eigentlich die im Verbum liegende Handlung neue Bestimmungen erhält, unter denselben gefasst werden müssen, ist weiter oben ausgeführt worden.<pb n="4.419" xml:id="pbIV419"/> oder aus fremden Sprachen entlehnte Begriffe bei Seite, und beachtet man bloss die eigenthümliche Natur dieser Sanskrit-Formen, so muss man sagen, dass die Sprache, um die Anknüpfung eines dem Hauptsatze vorausgehenden Nebensatzes zu bewirken, das Verbum finitum des Nebensatzes in ein aus der Wurzel desselben gebildetes Nomen umbildet, welchem sie dieselbe Construction, als dem Verbum ertheilt, und dass dies Nomen dann entweder in einen Casus gesetzt wird, der die Beziehung beider Sätze zu einander anzeigt, oder die Stellung eines Adverbium erhält. Die Frage aber, ob diese Formen nun Participien, oder Gerundia sind, lässt sich, dünkt mich, nicht auf diese einfache Weise beantworten.</p>

               <p>Die Antwort, die ich als das Resultat dieser ganzen Untersuchung ansehen würde, ist folgende. Alan muss die Bedeutung der Formen von ihrem gramma-V tischen äussren Charakter unterscheiden.</p>

               <p>Dem Sinn und der Bedeutung nach, sind alle diese Formen ' wirkliche Gerundien, und sie als Participien betrachten zu wollen, ist weniger natürlich, und widerspricht auch dem Genius der Sprache. .'</p>

               <p>Der äussren grammatischen Form nach, kann es, genau genommen, gar keine Gerundia d. h. substantivirte Infinitive im Sans- krit geben, weil der Infinitivus selbst fehlt. Da indessen doch ein Nomen die Stelle des Infinitivs vertritt, und es ausserdem Eigenschaft des Gerundium ist, den Casus des Verbum zu regieren, so muss die Form in hm, w^elche zugleich diese Eigenschaft besitzt, und selbst zu jener Art Nomina gehört, nothwendig ein Gerundium heissen. Die in am besitzt von der Natur des Gerundium nur dieselbe Art, ihren Gegenstand zu regieren. Der in ya ist diese gleichfalls eigen, und sie ist ausserdem einer Art der Nomina verwandt, die an sich und in andren Sprachen enge mit dem Gerundium zusammenhängen.</p>

               <p>Zu den Participien aber gehört keine dieser Formen, insofern man nemlich auch die sogenannten part. fut. pass. nur für Verbal- Adjectiva ansieht: und indeclinable Participien können sie um so weniger genannt werden, als wenigstens zwei die Individualität eines Casus an sich tragen, und alle nur darum ihre Form nicht ändern, weil die zu dieser Form passende Beziehung, in der sie stehen, immer eine und eben dieselbe bleibt.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>