<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über den Nationalcharakter der Sprachen. Bruchstück</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Vierter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif04humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1905">1905</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="420" to="435"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1822">1822</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="4.420" xml:id="pbIV420"/>
            <head>
               <title type="main">8. Ueber den Nationalcharakter der Sprachen.</title>
            </head>
            <p>Bruchstück.</p>

            <p>Ich habe in einer meiner früheren akademischen Vorlesungen die Aufmerksamkeit darauf zu richten versucht, dass die Verschiedenheit der Sprachen in mehr, als einer blossen Verschiedenheit der Zeichen besteht, dass die Wörter und Wortfügungen zugleich die Begriffe bilden und bestimmen, und dass, in ihrem Zusammenhange, und ihrem Einfluss auf Erkenntniss und Empfindung betrachtet, mehrere Sprachen in der That mehrere Weltansichten sind.</p>

            <p>Ich habe in einer andren Vorlesung in dem Baue der Sprachen die Stufe aufgesucht, von vv^elcher aus Dichtung und wissenschaft- liche Forschung erst in Klarheit und Freiheit möglich werden, und mithin eine Forderung aufgestellt, die, ohne Rücksicht auf besondre Eigenthümlichkeit, an alle ergeht.</p>

            <p>Ich wünschte gegenwärtig auf diesen Grund fortzubauen, die Sprachen an dem Punkte aufzunehmen, wo sie im Stande sind, in das Tiefste und Feinste des geistigen Strebens einzugreifen, allein die Individualität in Betrachtung zu ziehen, in der sie sich auf verschiedene Wege vertheilen, um, jede mit der ihr einwohnenden Kraft, das allen gemeinschaftlich vorliegende Gebiet in das Eigenthum des Geistes umzuschalfen.</p>

            <p>Dass Individualität Einheit der Verschiedenheit ist, braucht</p>

            <p>Handschrift (22 halbbeschriebene Folioseiten, mit dem Titel „Unvollendete Abhandlimg") in der Königlichen Bibliothek in Berlin. — Erster Druck: Zeit<pb n="4.421" xml:id="pbIV421"/>kaum erwähnt zu werden. Sie wird nur da bemerkbar, wo man in der Beschafl'enheit, durch welche sich eine Sprache von der andren unterscheidet, auf gleiche Weise bewirkte und zurück- wirkende Einerleiheit erkennt. Eine wahrhaft geistige aber kann nur in Sprachen vorhanden seyn, die schon eine höhere Stufe der Ausbildung erreicht haben.</p>

            <p>Die Untersuchung dieser Individualitaet, ja sogar ihre genauere Bestimmung in einem gegebenen Falle ist das schwierigste Geschäft der Sprachforschung. Es ist unläugbar, dass dieselbe, bis auf einen gewissen Grad, nur empfunden, nicht dargestellt werden kann, und es fragt sich daher, ob nicht alle Betrachtung derselben von dem Kreise des wissenschaftlichen Sprachstudiums ausgeschlossen bleiben sollte ?</p>

            <p>Die Zergliederung des Baues und der Bestandtheile der ein- zelnen Sprachen gewährt zwei Arten des Gewinnes, die niemand leicht in Abrede stellen wird. Sie verbreitet Licht über die Art, wie der Mensch die Sprache zu Stande bringt, und ist allein fähig, mit Sicherheit über die Abstammung der Sprachen und Nationen zu entscheiden.</p>

            <p>Von der letzteren dieser beiden Aufgaben ist es nicht noth- wendig, hier weiter besonders zu reden. Die erstere hat man bisher meistentheils nur auf dem philosophischen Wege zu lösen versucht. Dies ist auch so wenig zu tadeln, dass man ihn auch künftig wird immer, neben dem historischen, verfolgen müssen, da jede Vernachlässiffuna; des reinen Denkens sich in allen wissen- schaftlichen Bemühungen immer empfindlich rächt. Allein das Schlimme w^ar, dass man die philosophische Untersuchung zugleich durch Thatsachen, und durch unvollständig gesammelte, unterstützte, wodurch sich in den meisten \^ersuchen allgemeiner Gram- matik dem entschieden Richtigen viel Halbwahres, und manches offenbar Falsche beimischte.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich erinnere hier nur an das oft über die Folge der Ausbildung der ver-</hi></note> Das geschichtliche Studium kann zwar niemals Vollständigkeit gewähren, weshalb auf keinem Gebiete, auf welchem das reine Denken Gültigkeit hat, Erfahrung an die Stelle desselben treten kann. Allein es ist ganz etwas Andres, schiedenen Redetheile Behauptete, wo man bald das Nomen, bald das Verbum für den ursprünglichen hielt, und das Pronomen ganz spät entstehen Hess, ohne zu bedenken,<pb n="4.422" xml:id="pbIV422"/> 422 wenn die gesammte Masse des geschichtlich Bekannten, als wenn nur ein Theil davon zusammengestellt wird, da die Erfahrung immer in dem Grade ihrer Ausdehnung Allgemeinheit gewährt.</p>

            <p>Es muss aber durch das vergleichende Sprachstudium dreierlei geschichtlich dargestellt werden:</p>

            <p>1. wie jede Sprache die verschiedenen, bei dem Bedürfniss der Rede vorkommenden Aufgaben löst?</p>

            <p>auf der einen Seite die grammatischen, und zwar wiederum: welche Ansicht sie von jedem der einzelnen Redetheile, und von ihrer Verbindung gewährt? welcher Bezeichnungsart der grammatischen Begriffe, der Anfügung, der Beugung, des Umlauts u. s. f. sie sich bedient? welche Laute sie hierzu bestimmt, ob nur gewisse, wie die Arabische die sogenannten servilen, oder alle, und welche in jedem einzelnen Fall?</p>

            <p>auf der andren Seite die lexicalischen Aufgaben : ^) wie in Absicht der Laute Wörter aus Wörtern entstehen? nach welcher Vorstellungweise in der Bedeutung der Wörter Begrifte aus Begriffen hergeleitet werden? wie die Wörter sich zu den Begriffen, jedes den ihm angewiesenen erschöpfend, oder auch mehrere verwandte umfassend, verhalten ? ob und welcher erkennbare Zusammenhang zwischen den Lauten und ihren Bedeutungen Statt findet?</p>

            <p>2. wie und woran die Sprachen, welchen wir einen langen Zeitraum hindurch folgen können, Veränderungen in ihrem Inneren erfahren haben?</p>

            <p>3. welche Verschiedenheiten in Wortbau und Redefügung die näheren und entfernteren Verwandtschaftsgrade in Sprachen ge- meinschaftlicher Abkunft zulassen?</p>

            <p>V Nach „Aufgaben" gestrichen: „wie durch systematische Anhängung bezeichnender Silben nach Bestimmungen der Bedeutung geschiedene Classen von Wörtern, Absti-acta, Collectiva, Diminutiva u. s. f. entstehen ? wobei alle über die grammatischen Beugimgssilben aufgeworfene Fragen wiederkehren.</p>

            <p>wie aus einfachen Grundlauten durch Veränderung und Vermehrung ihrer Bestandtheile Wortfamilien, aus grammatischen Beugungen abgeleitete Wörter, aus einfachen zusammengesetzte gebildet werden?</p>

            <p>nach welcher Vorstellungsweise aus schon vorhandenen Begriffen neue hergeleitet, imd nun dieselben Wörter zur Bezeichnimg mehrerer gebraucht, oder</p>

            <pb n="4.423" xml:id="pbIV423"/>
            <p>Die systematische Zusammenstellung aller Thatsachen, welche die bekannten lebenden und todten Sprachen zur Beantwortung der hier aufgeworfenen Fragen liefern, ist ein Unternehmen, an dessen Möglichkeit und Wichtigkeit niemand zweifeln wird, Sie muss der Abfassung einer wahren Geschlechtstafel der Sprachen sogar vorangehen, da sich erst aus ihr ergeben kann, welche Uebereinstimmungen? in welchen Punkten und welchem Umfange? auf Gleichheit der Abstammung zu schliessen berechtigen.</p>

            <p>Es giebt aber noch eine dritte Anwendung des geschichtlichen Sprachstudiums, die, deren Schwierigkeiten im Vorigen erwähnt worden sind, die Untersuchung der Individualität, in welcher die Sprachen auf das Denken und Empfinden einwirken.</p>

            <p>Ich habe nicht geglaubt, dass mich diese Schwierigkeiten von der Behandlung dieses Gegenstandes abhalten dürften. Die Frage, ob die Sprachen in der That eine bestimmte Form geistiger Einwirkung besitzen, und ob, und woran diese Form in ihnen erkennbar ist, kann nicht übergangen werden, wenn das Sprachstudium es nicht aufgeben will, sich gerade in seiner höchsten und wichtigsten Beziehung klar zu werden. Richtige Ansicht lebendiger Kräfte muss allerdings die Hoffnung abschneiden, das Wirken derselben in seiner Individualitaet erschöpfend darzustellen. Man kann aber dem Umriss, dessen Linien wahrhaft zu beschreiben allerdings unmöglich bleibt, so nahe kommen, so viele Punkte bemerken, die seine Richtung bestimmen, dass sich dasjenige, was der genauen Schilderung widerstrebt, dennoch bis auf einen gewissen Grad empfinden und erahnden lässt. Man kann um so weniger der Begierde widerstehen, wenigstens den ^^ersuch zu wagen, als das ermüdende Sammeln der unzähligen Einzelheiten, welches die Erforschung jeder Sprache voraussetzt, erst durch diese höheren Betrachtungen wirklich belohnt wird.</p>

            <p>Die Eigenthümlichkeit der Nationen und Zeitalter vermischt sich so innig mit der der Sprachen, dass man unrecht thun würde, den letzteren zuzuschreiben, was ganz oder grössentheils den zu- erst genannten Umständen angehört, und wogegen sich die Sprachen nur leidend verhalten. Schon einzelne Schriftsteller vermögen, mit denselben Wörtern, denselben Redefügungen, nur durch einen andren Gebrauch, vermittelst des kräftigen Anhauchs ihres Geistes, der Sprache in ihren Werken einen neuen Charakter aufzudrücken. So bleibt darum doch nicht weniger wahr:<pb n="4.424" xml:id="pbIV424"/> eine Individualität erhält, die insofern ganz eigentlich auch zu ihrem Charakter wird, als sie nun auch wiederum in demselben zurückwirkt, und als sie sich nur innerhalb der Gränzen desselben mit Willigkeit gebrauchen lässt.</p>

            <p>2. dass ihre Rückwirkung um so bestimmender ist, als in ihr das vermittelst ganzer Zeiträume und Nationen in Masse Hervorgebrachte auf das Individuum einwirkt, dessen selbst schon, durch die Gleichheit der Einwirkungsursachen ähnlich gestimmte Individualität ihr nur wenig zu widerstehen vermag.</p>

            <p>3. dass, insofern auch, wie eben gesagt worden, einzelne Eigen- thümlichkeit den Sprachen einen neuen Charakter verleihen kann, auch solche Bildungsfähigkeit zu ihrem ursprünglichen Charakter selbst gehört.</p>

            <p>4. dass, da alle Folgen von Ursachen und Wirkungen stätige Reihen sind, in welchen jeder Punkt durch einen vorhergehenden Punkt bedingt wird, und da unsre geschichtlichen Hülfsmittel uns immer nur in die Mitte, nie in den Anfang einer solchen Reihe versetzen, jede einzelne Sprache der Nation, welcher wir sie zuschreiben, schon in einer gewissen Gestalt, mit bestimmten Worten, Formen und Fügungen überkommen ist, und daher eine Einwirkung auf sie ausgeübt hat, die nicht bloss Rückwirkung einer von ihr empfangenen, sondern für diese Nation ursprünglicher Charakter der Sprache selbst war.</p>

            <p>5. dass mithin, wenn man die Nation mit der Sprache zusammendenkt, in der letzteren allemal ein ursprüngHcher Charakter mit einem von der Nation empfangenen in Eins zusammengeschmolzen ist. Zwar darf man auch hier nicht, und am wenig- sten geschichtlich, einen gleichsam festen Punkt annehmen, wo eine Nation ihre Sprache im Entstehen empfängt, da das Entstehen der Nationen selbst nur ein Uebergehen in stätigen Reihen ist, und sich ebensowenig ein Anfangspunkt einer Nation, als einer Sprache gedenken lässt. Allein unsre Geschichtskunde rechtfertigt doch nirgends die Annahme, dass je eine Nation durchaus vor ihrer Sprache vorhanden gewesen, oder um es mit andren Worten auszudrücken, dass irgend eine Sprache allein durch die Nation, der sie angehört, gebildet worden wäre. Demnach liegt auch in jeder Sprache eine ursprüngliche Eigenthümlichkeit und Einwir- kungsweise. Doch kann in den Sprachen, deren Ursprung in das Dunkel der Zeiten zurückgeht, diese Verbindung eines doppelten Charakters gleichgültig erscheinen, da sich über den ursprünglichen<pb n="4.425" xml:id="pbIV425"/> nichts mehr ausmachen lässt. Wo aber Sprachen, wie die latei- nischen Töchtersprachen, durch Veränderung und Vermischung uns als völlig ausgebildet bekannter entstanden sind, und, wie in diesem Fall, auch die Literatur der früheren auf die späteren einwirkt, da wird die Unterscheidung des Gemeinsamen und Eigen- thümlichen leicht und wichtig zugleich.</p>

            <p>So lässt sich, ohne Verwechslung der wirkenden Ursachen, eine Eigenthümlichkeit in den Sprachen erkennen, die wirklich die ihrige ist, oder doch zu der ihrigen wird, und man würde das innerste Wesen und die bedeutungsvolle Mannigfaltigkeit der Sprachen verkennen, wenn man das Gepräge des Nationalcharakters in ihnen unbeachtet Hesse. Man würde ebensosehr die feine, aber tiefe Verwandtschaft zwischen den verschiedenen Arten geistiger Hervorbringung und der eigenthümlichen W^eise jeder Sprache übersehen, wenn man nicht sich zu erklären versuchte, wie und warum jede sich vorzugsweise der einen, oder anderen aneignet, und nur wenn man den Charakter der Nationen in allen nicht mit Sprache zusammenhängenden Aeusserungsweisen , den von subjectiver Individualität unabhängigen der verschiedenen Bahnen des Denkens und Schaffens, und denjenigen, w^elche die Sprachen besitzen, und annehmen können, in der Betrachtung verbindet, nähert man sich der Einsicht in die Mannigfaltigkeit und Einheit, in welchen sich das unendliche und unerschöpfliche Ganze des geistigen Strebens zusammenwölbt.</p>

            <p>Der zarte Sprachsinn der Griechen fühlte den engen Zusammenhang der Dichtungsarten und Sprachweisen so sehr, dass, auch als Volksmässigkeit nicht mehr die Veranlassung war, jede nur in einem ihr besonders gewidmeten Dialect der reichen Sprache ausgeführt ward, und die Macht des Sprachcharakters zeigt sich hier an einem lebendigen Beispiel. Denn wenn man die Rollen verwechselt, sich die epische Dichtung in Dorischer, die lyrische in Ionischer Mundart denkt, fühlt man sogleich, dass nicht Laute, sondern Geist und Wesen umgetauscht sind. Die höhere Prose hätte sich, ohne den Attischen Dialect, niemals wahrhaft entfalten können, und die Entstehung desselben, so wie seine merkwürdige Verwandtschaft mit dem Ionischen, wird daher zu einem der wich- tigsten Ereignisse in der Geschichte des menschlichen Denkens. Denn schwerlich hat es vor, oder unabhängig von ihm Prosa im<pb n="4.426" xml:id="pbIV426"/> 426 bedurfte, ist erst in und nach ihm entstanden. Allein dies verdienet und fordert eine eigne, der Folge dieser Untersuchungen vorzubehaltende Ausführung.</p>

            <p>Ich habe im Vorigen festzustellen versucht, dass und inwiefern es einen Charakter der Sprachen giebt. Zunächst und am vollsten und reinsten liegt er in dem lebendigen Gebrauche der Rede. Dieser aber stirbt mit den Redenden und Hörenden dahin, und wir müssen daher den Charakter der Sprachen auf dasjenige beschränken, was davon in ihren todten Werken, und wo sie dieser entbehren, in ihrem Bau und ihren Bestandtheilen übrigbleibt. In noch engerem Sinn verstehen wir darunter das, was sie ursprünglich besitzen, oder sich doch schon so früh angeeignet haben, dass es auf die Generation der Sprechenden, als ihr ge- wissermassen fremd, bedingend einwirkt.</p>

            <p>Durch diesen Charakter wirken aber die Sprachen weit über alle Geschlechter der Nationen, denen sie angehören, hinaus, wenn sie nemlich früh, oder spät, oft nur als schon erstorbene, in ihren Werken, oder auch nur in der Kenntniss ihres Baues mit andren in Berührung treten. Ihr Einfluss auf einander wird dadurch ein zwiefacher; ein bewusstloser, indem sie Wesen und Charakter den von ihnen abstammenden mittheilen, und ein andrer, gerade im Verhältniss der Tiefe und der Klarheit des Bewusstseyns immer wachsender, wenn sie ein Gegenstand des Studiums für Nationen anderweitig gebildeter Sprachen werden, oder mit diesen in leben- dige Verbindung gerathen. Die Griechische und Lateinische Sprache, um jetzt nur diese zu nennen, verdanken in ihrem ursprünglichen Bau ihre Anlage zum gelingenden Ausdruck jedes Gedankens der x\lt-Indischen. Aber diese Verbindung war auf dem Wege vorgegangen, auf dem die Natur, auch das höchste Geistige vorbe- reitend, wirkt; tiefe Nacht hatte sich darüber verbreitet; und sie war für die Geschichte verloren, ohne die Niederlassung Europae- ischer Nationen auf Indischem Boden, von welcher die Bekanntschaft mit dieser Sprache nicht gerade für das weltliche Treiben der Völker, aus der jene Niederlassung entstand, eine besonders wichtige Folge ist, allein für die Menschheit in der Erweiterung und Erhöhung ihres Denkens wohl die dauerndste seyn dürfte. Man ist dadurch plötzlich in ein Alterthum hinabgestiegen, das, dem Ausdruck und Charakter nach, weit über das Griechische hinausreicht, und in dem man, wunden oll ergriffen von der Würde<pb n="4.427" xml:id="pbIV427"/> tung, und der grossartigen Fülle immer in ganzen Massen auf- gestellter Naturbeschreibung, verweilt. Man kann aber mit Zuversicht vertrauen, dass sich an jenen mächtigen Einfluss, welchen die Alt-Indische Sprache durch den nur historisch ver- dunkelten Zusammenhang mit unsrer vaterländischen, und den classischen, w^elchen diese einen grossen Theil ihrer Ausbildung verdankt, auf unsre heutigen wissenschaftlichen Fortschritte ausübt, mit der Zeit ein zweiter anknüpfen wdrd. Wenn, wie es bei der Wissbegierde unsrer Zeit schwerlich fehlen kann. Indische Literatur und Sprache unter uns so bekannt werden, als es die Griechischen sind, so wird der Charakter beider einestheils Spuren in der Behandlung unsrer Sprache, unsrem Denken und Dichten hinter- lassen, andrentheils aber ein mächtiges Hülfsmittel abgeben, das Gebiet der Ideen zu erweitern, und die mannigfaltigen Wege auszuspähen, auf welchen der Mensch mit demselben vertraut wird.</p>

            <p>A'on dieser Seite gewinnt die Verschiedenheit der Sprachen eine welthistorische Ansicht. Das Zusammentreten verschiedenartiger Eigenthümlichkeiten leiht dem Denken neue Formen, auf die nachfolgenden Geschlechter überzugehen; die Kraft und das Gebiet der Ideen wachsen zugleich, und werden zum gemeinsamen Eigenthum eines jeden, der nicht die Mühe scheut, sich den Zu- gang dazu zu bahnen. Solange diese Kette, welche die Gedanken und grossentheils auch die Empfindungen der Nationen Jahrtausende hindurch an einander knüpft, nicht durch gewaltsame Umwälzungen zerrissen wird, geht nie das Alte verloren, indem es immer neuen Zuwachs empfängt, und dies Fortschreiten kennt ebensowenig, als der Gedanke und die Empfindung selbst, eine Schranke.</p>

            <p>Jede menschliche Einrichtung hat einen Gipfelpunkt, über den es vergeblich seyn würde, sie hinausführen zu wollen, weil einmal in ihm das Ziel wirklich erreicht ist; allein die Idee, welche einer solchen Einrichtung zum Grunde liegt, kann bis ins Unendliche hin reiner, vollständiger, in mannigfaltigeren Berührungen mit allen übrigen gedacht und empfunden werden. So Hesse sich denken, dass die Abschafiung der Sklaverei, welche von dem Augenblick begann, als durch die ^^erbreitung des Christenthums die Scheide- wand zwischen den Nationen sank, und eine allgemeine Verbrüderung aller entstand, einst auf dem ganzen Erdboden vollendet seyn könnte. Es wäre dieser Einrichtung alsdann nichts mehr hinzu<pb n="4.428" xml:id="pbIV428"/>das Anrecht auf Freiheit beruht, kann ebensowenig in ihrem Wachsthum, als in jener Erkenntniss ein Ende finden.</p>

            <p>In dem Gebiete des Denkens selbst aber wirkt die Sprache gerade auf eine Weise, die von selbst jedes Stillstehen bei einem erreichten Punkte verbietet. Denn es hängt nicht von ihrer Beschaffenheit die Erforschung einer Wahrheit, die Bestimmung eines Gesetzes, als wobei auch das Geistige eine feste Gränze sucht, wohl aber die Stimmung ab, in welcher der Mensch seine ge- sammten inneren Kräfte entwickelt; und wie er darin einem Unendlichen nachstrebt, so begleitet auch sie ihn durch Aufforderung, und Verleihung von Muth und Kraft auf diesem endlosen Wege.</p>

            <p>Daher ist das Fortschreiten in der Wechselwirkung des Ge- müths und der Sprache auf einander nicht zu vermischen weder mit dem Fortschreiten in gesellschaftlichen Einrichtungen, und der daraus entspringenden sittlichen Vervollkommnung, noch mit dem Fortschreiten in Wissenschaft und Kunst, obgleich es mit beiden in der engsten Berührung steht. In sich selbst aber äussert sich der aus dem Einfluss der Sprache hen-orgehende Gewinn auf eine zwiefache Weise, als erhöhete Sprachfähigkeit, und als eigen- thümliche Weltansicht. Man lernt sich des Gedankens besser und sicherer bemeistern, ihn in neue anregende Formen giessen, und die Fesseln minder fühlbar machen, welche die nach einander fortschreitende, und immer sondernde und wieder verbindende Sprache der Schnelligkeit und Einheit des reinen Gedankens an- legt, insofern aber die Sprache, indem sie bezeichnet, eigentlich schafft, dem unbestimmten Denken Gestalt und Gepräge verleiht, dringt der Geist, durch das Wirken mehrerer unterstützt, auch auf neuen Wegen in das Wesen der Dinge selbst ein.</p>

            <p>Was in langen Reihen auf einander folgender Ursachen und Wirkungen hinläuft, hat vorzugsweise ein Recht, der Weltgeschichte anzugehören, und um so mehr, als es näher das gesammte Wesen der Menschheit betrift. Darum sagte ich im Vorigen, dass die Verschiedenheit der Sprachen, in ihrem, hier beschriebenen Einfluss auf das durch sie bestimmte Vvarken des Gemüths, eine welthistorische Ansicht gewänne. Denn Vorzeit und Gegenwart stehen darin nicht bloss durch die Reihe vermittelnder Geschlechter, zwischen welchen die Sprache gleichsam eine fortwährende geistige Zeugung bildet, in Verbindung, sondern das Aufbewahren des Geistes in der Schrift knüpft auch unmittelbar Zeiten und Fernen an einander.</p>

            <pb n="4.429" xml:id="pbIV429"/>
            <p>Die Sprachen und ihre V^erschiedenheit müssen daher als eine die Geschichte der Menschheit durchwaltende Macht betrachtet werden, und wenn man sie übersieht, oder ihren Eintiuss nicht rein, oder zu beschränkt auffasst, so muss es allemal dem Begriff", wie die Menschheit zu dem Besitz der geistigen Masse — wenn der Ausdruck erlaubt ist — gelangt ist, welche sie dem Reich der Gedanken in Bestimmtheit und Klarheit abgewonnen hat, an Vollständigkeit mangeln. Es wird ihm sogar gerade das Wichtigste fehlen, weil die Sprache am unmittelbarsten auf den Punkt hinwirkt, wo die Erzeugung des objectiven Gedankens und die Erhöhung der subjectiven Kraft in gegenseitiger Steigerung aus ein- ander hervorgehen. Die Betrachtung der Einwirkung der Fortschritte der Nationen in Wissenschaft und Kunst, und des Zusammenhanges ihrer Literaturen kann allein diesen Mangel nicht ersetzen. Es ist darin mehr, als was die Sprache wirkt, und nicht Alles, was ihr angehört, enthalten.</p>

            <p>Von diesem Gesichtspunkt aus treten nun die verschiedenen Sprachen in verschieden umgränzte Kreise des Einflusses. Einige müssen wir als solche anerkennen, die zu unsrer heutigen Bildung wesentlich beigetragen haben, und zu der Reihe von Entwicke- lungen gehören, in welcher diese von dem fernsten Alterthume aus fortgeschritten ist. Andre haben sich ein abgesondertes Ge- biet geistiger Bildung, ohne unmittelbaren Zusammenhang mit dem unsrigen, geschaffen, ^'iele haben entweder den Grad der Ent- wicklung nicht erreicht, aus dem Geisteswerke hervorgehen, oder sind wieder von dieser Höhe herabgesunken. Sie sind daher hier nur wichtig, insofern sie zur Stammgeschichte andrer Sprachen gehören, oder insofern sie die verschiedenen Culturzustände der Nationen an einzelnen Beispielen beweisen. Denn die durch diese weltgeschichtliche Betrachtung der Sprachen zu lösende Autgabe ist zu zeigen, wie die Sprache, hervorgehend aus Naturlaut und Bedürfniss, zur Erzeugerin und Erhalterin des Höchsten und Zartesten in der Menschheit wird. Nach der Verschiedenheit dieser ihrer Schicksale, so wie nach ihren anderweitigen Verbindungen und Verwandtschaften müsste man nun die uns be- kannt gewordenen Sprachen absondern und zusammenstellen, ihren Charakter bestimmen, die Ursachen desselben in ihrem Bau aufsuchen, und ihre geschichtliche Geltung würdigen.<pb n="4.430" xml:id="pbIV430"/> 430 festzustellen und durch Beispiele anschaulich zu machen, worin der Charakterunterschied der Sprachen bestehen, wie an der Kraft, die vermittelst der Sprache den Gedanken erzeugt, und an dem Gedanken selbst offenbar werden kann? sowie durch welche Anlagen der Sprache, und welche Beschaffenheiten ihres Baues die Eigenthümlichkeit des Charakters entsteht? Ja es hätten sogar diese Untersuchungen der Darstellung, wie sich die Sprachen, nach dem Einfluss ihrer Charaktereigenthümlichkeit, geschichtlich bearbeiten lassen, vorausgehen sollen, da es erst von ihnen abhängt, ob sich ihr Einfluss mit einer zu solcher Bearbeitung genügenden Bestimmtheit auffassen lässt.</p>

            <p>Ich habe aber die natürliche Ordnung hier absichtlich umgekehrt, weil es mir darauf ankam, zu zeigen, wie wichtig und wesentlich das vergleichende Sprachstudium für die Einsicht in die Gesammtheit des geistigen Wirkens der Menschheit ist, da die Vernachlässigung desselben augenblicklich eine bedeutende Lücke darin sichtbar macht. Denn es giebt noch immer nur zu Viele, welche den Werth der Beschäftigung mit einer Sprache nur nach dem Werth ihrer Literatur abmessen, das Studium solcher, welche gar keine besitzen, nur für Befriedigung müssiger wissenschaftlicher Neugier ansehn, und die Untersuchung von Lauten, Wörtern und Beugungen kleinlich, und einer philosophi- schen Behandlung unwürdig finden. Dennoch ist die Sache sehr einfach. Ist es wahr, und im Ganzen dringt sich schon aus eigner Erfahrung dem Gefühl die Ueberzeugung davon auf, dass die blosse Eigenthümlichkeit der Sprache Einfluss auf das Wesen der Nationen ausübt, sowohl derer, welchen sie angehört, als derer, die nur, als mit einer fremden, mit ihr vertraut werden, so lässt sich das sorgfältige Studium der Sprache von nichts ausschliessen, was sich, in Geschichte und Philosophie, mit dem innersten Menschen beschäftigt. Da aber die Sprache nur durch sich wirkt, so muss man dieselbe auch, wie überhaupt jeden Gegenstand, den man wahrhaft ergründen wiU, nur um ihrer selbst willen, und unabhängig von jedem andren Zwecke studiren. Dies, sie nicht als Mittel zum Verstehen, sondern als Zweck in sich, als Werk<pb n="4.431" xml:id="pbIV431"/>möglich, alle Gattungen umfassen, weil jede zu dem Ganzen des Begriftes überhaupt gehört, es muss in die feinste Zergliederung der Bestandtheile eingehen, weil die Gesammtheit des Einflusses der Sprache nur aus der immer wiederkehrenden Wirksamkeit dieser Bestandtheile zusammengesetzt ist.</p>

            <p>Es kommt also jetzt auf die Beantwortung der Frage an, in welcher Art die Charakterverschiedenheit der Sprachen erweiternd und erhebend auf die Erkenntniss und Empfindung einzuwirken vermag ?</p>

            <p>Die Sprache hat, nach der Insensitaet ihrer Wirksamkeit, einen dreifachen Zweck.</p>

            <p>Sie vermittelt das Verständniss, und bedarf insofern der Bestimmtheit und Klarheit.</p>

            <p>Sie leiht der Empfindung Ausdruck, und ruft die Empfindung hervor, und bedarf insofern der Stärke, der Zartheit und der Geschmeidigkeit.</p>

            <p>Sie regt, selbst schaffend, durch die Gestalt, die sie dem Ge- danken ertheilt, zu neuen Gedanken und Gedankenverbindungen an, und bedarf insofern des Geistes, der sein Gepräge, als Spur seines Wirkens, in dem Worte zurücklässt.</p>

            <p>Eine Sprache kann sich von der andren durch die hervorstechende Stärke in einer dieser Wirkungsarten, wie durch Schwäche in andren unterscheiden, allein jede der drei fordert eigentlich die andern, und wie eine allein w^altet, geräth sie auf einen Abweg, die Klarheit auf nüchterne Gehaltlosigkeit, der Empfindungsausdruck auf schwülstige, oder gezierte Empfindelei, die sinnvolle Gewichtigkeit auf grübelnde Dunkelheit. Die fehlerfreie Eigenthümlich- keit entsteht daher durch ein angemessenes Zusammenstimmen dieser Wirkungsarten, in dem aber eine vorherrschend ist.</p>

            <p>Die Sprache drückt den Gedanken und die Empfindung, als Gegenstände, aus, aber sie folgt auch der Bewegung des Denkens und des Empfindens, der Schnelligkeit, Gleichartigkeit und Un- gleichartigkeit ihres Ganges, den eigenthümlichen Wahlverwandtschaften, nach welchen sich bei verschiedenen Nationen Gedanken und Empfindungen an einander reihen. Beides, das formale Be<pb n="4.432" xml:id="pbIV432"/>Der Mensch denkt, fühlt und lebt allein in der Sprache, und muss erst durch sie gebildet werden, um auch die gar nicht durch Sprache wirkende Kunst zu verstehen. Aber er empfindet und weiss, dass sie ihm nur Mittel ist, dass es ein unsichtbares Gebiet ausser ihr giebt, in dem er nur durch sie einheimisch zu werden trachtet. Die alltäglichste Empfindung und das tiefsinnigste Denken klagen über die Unzulänglichkeit der Sprache, und sehen jenes Gebiet als ein fernes Land an, zu dem nur sie, und sie nie ganz fühn. Alles höhere Sprechen ist ein Ringen mit dem Gedanken, in dem bald mehr die Kraft, bald die Sehnsucht fühlbar wird.</p>

            <p>Daraus entstehen zwei höchst merkwürdige Unterschiede unter den Sprachen; der eine aus dem Grade des Gefühls jener Unzulänglichkeit, und dem Streben sie aufzuheben, der andre aus der Verschiedenheit der vorherrschenden Ansichten in der Bezeichnungsart, da die Vielseitigkeit der Gegenstände, verbunden mit der Mannigfaltigkeit der Auffassungsorgane, eine unbestimmbare Anzahl derselben erlaubt.</p>

            <p>Einige Nationen begnügen sich gleichsam mehr an dem Gemälde, das ihre Sprache ihnen von der Welt entwirft, und suchen nur in sie mehr Licht, Zusammenhang und Ebenmass zu bringen. Andre graben sich gleichsam mühseliger in den Gedanken ein, glauben nie genug in den Ausdruck legen zu können, ihn anpassend zu machen, und vernachlässigen darüber das in sich Vollendete der Form. Die Sprachen beider tragen dann das Gepräge davon an sich. Es sind aber auch hierin noch Nuancen. Die mehr auf die Form, wenn auch der Gehalt leiden sollte, bedachten Nationen suchen bald vorzugsweise die logische, besonders Klarheit und leichtes Verständniss fordernde, bald eine, mehr die Einbildungskraft ansprechende, sinnlichere. Die andre, aus der Bezeichnungsart entstehende Gattung der Sprachunterschiede beruht auf der Ansicht der Gegenstände, und der nach ihnen gebildeten Begriffe. Ungeachtet der unendlichen Verschiedenheit derselben, liegt in allen, indem sie von Einer Nation aufgefasst werden, etwas Gemeinsames der Erscheinung, das sich dem Worte, als Zeichen, mittheilt. Man kann dies wohl, in groben Umrissen, so charakterisiren , dass die Wörter einer Sprache mehr sinnliche Anschaulichkeit, einer andren mehr innre Geistigkeit, einer dritten mehr nüchterne Begriffsdarlegung u. s. f. besitzen, allein die Mannigfaltigkeit, und vor allem die Eigenthüm<pb n="4.433" xml:id="pbIV433"/>allgemeine Ausdrücke bannen. Keine jener angeführten Eigenschaften steht so vereinzelt da, und wo sie sich auch in verschiedenen Nationen gemeinsam finden, sind sie in keiner dieselben. Man muss die Nationen in ihrer Eigenthümlichkeit, ihre Werke, endlich die Bestandtheile der Sprache studiren, dann dem Gefühl überlassen, sich ein Bild zu entwerfen, und dies erst, so gut als es angeht, in Worte kleiden. Auch die Gattung der Gegenstände und Gefühle, durch welche eine Nation überhaupt vorzugsweise, oder in ihrem frühesten Daseyn, wo die Sprache ihre erste Form empfängt, getroffen wird, wirkt auf die Sprache ein.</p>

            <p>Die Sprache, und dies betrift vorzüglich ihre hier erwähnten Verschiedenheiten, ist von einer Seite mit der Kunst zu vergleichen, da sie, wie diese, das Unsichtbare sinnlich darzustellen strebt. Denn wenn sie auch im Einzelnen und in ihrem alltäg- lichen Gebrauche sich nicht über die Wirklichkeit zu erheben scheint, so liegt doch immer das ganze Bild aller Gegenstände, und nicht bloss dieser, sondern auch ihrer unsichtbaren Verknüpfungen und Verwandtschaften in ihrem Schoosse aufgerollt da. Wie also das Gemälde des Künstlers bleibt sie der Natur mehr, oder minder getreu, verbirgt, oder zeigt sie mehr die Kunst, stellt sie ihren Gegenstand vorzugsweise in diesem oder jenem Ton der Farben dar.</p>

            <p>Von der andren Seite aber ist die Sprache der Kunst ge- wissermassen entgegengesetzt, da sie sich nur als Mittel der Darstellung betrachtet, diese aber, Wirklichkeit und Idee, insofern sie abgesondert vorhanden sind, vernichtend, ihr Werk an die Stelle beider setzt. Aus dieser beschränkteren Eigenschaft der Sprache, als Zeichen, entstehen neue Charakterunterschiede derselben. Eine Sprache zeigt mehr Spuren des Gebrauchs, und der Verabredung, trägt mehr Willkühr, die andre mehr Natur an sich, was vorzüglich bei der Herleitung der Bedeutungen bei verschiedenen sowohl, als denselben Wörtern sichtbar wird. In jeder Sprache sind, ausser der Bezeichnung der wirklichen Gegenstände des Denkens und Empfindens, Bestandtheile, die nur der ^'e^knüpfung, der gram- matischen Technik angehören. Von dem Verhältniss dieser ihrer beiden Theile zu einander hängt es ab, wie sich die Begriffe dem Gemüth darstellen, in gedrängteren, oder leichteren Massen, in mehr fiiessendem, oder schroffem und unterbrochnem Zusammen<pb n="4.434" xml:id="pbIV434"/>sprünglichen Bau der Sprache; die Folgen aber äussern sich in dem feinsten und durch Bildung ausgearbeitetsten Wirken des Geistes.</p>

            <p>Je nachdem nun eine Sprache anders geformt ist, erhält sie auch eine andre Tauglichkeit zu dieser, oder jener geistigen Wirksamkeit. Es wäre aber dennoch unrichtig, wenn man, wie wohl versucht worden ist, die Sprachen hiernach absondern, die einen der Dichtung, andre der Philosophie, andre dem unmittelbar praktischen Wirken u. s. f. zutheilen wollte. Wenn eine Sprache, die vorzugsweise der Erforschung abgezogener Wahrheit gewidmet scheint, die Dichtung wenig begünstigt, so Hegt das nicht in ihrer philosophischen Richtung, und umgekehrt, sondern in andren Ursachen, nicht in ihren Vorzügen, sondern ihren Mängeln. Auch die Philosophie, in ihrer das ganze Wesen der Dinge umfassenden Tiefe, wird in solcher Sprache nicht ihre wahre Förderung antreffen. Denn alle diese Aeusserungen der hauptsächlichsten Geisteskräfte unterstützen und tragen einander gemeinschaftlich, und gleichen aus Einem Brennpunkt schiessenden Strahlen. Will man das intellectuelle Streben so abtheilen, wie es in der That in der Sprache abgetheilt erscheint, so muss man es, wenn die Ver- gleichung erlaubt ist, nicht der Fläche, sondern der Tiefe nach thun. Wie gesammelt in sich der Geist, frei von Einseitigkeit in der Sprache waltet, wie nah er dem Grunde aller Erkenntniss und Empfindung zu treten sucht, wirkt auf jeder Stufe, die er erreicht, auf jede seiner Richtungen auf analoge Weise zurück.</p>

            <p>Aus allem bisher Gesagten erhellt, dass dasjenige, worin die CharakterVerschiedenheit der Sprachen zunächst sichtbar wird, die Stimmung des Geistes, die Art des Denkens, und des Empfindens ist. Der Einfluss derselben auf die Subjectivitaet ist unbestreitbar. Daher leuchtet auch die Eigenthümlichkeit jeder Sprache am meisten in ihren Dichtungen hervor, wo die Beschaflenheit eines gegebnen Stoffes dem Geist wenig, oder keine Fesseln anlegt. Noch natür- licher äussert sie sich in dem lebendigen Leben des Volks, und den Gattungen der Literatur, auf welche dies Einfluss hat. Am schönsten aber und seelenvollsten tritt die Individualitaet der<pb n="4.435" xml:id="pbIV435"/> den Geist zu ergreifen vermag, ist der Vorwurf und Zweck, und die Beschäftigung damit scheint ein leichtes, nur durch die freiwillige Freude daran fortgesetztes Spiel. Wo sich diese schönste Blüthe der Geselligkeit entfalten soll, muss die Menschheit in einer Nation durch wundervoll glückliche Zufälle gesteigert seyn, und die Sprache ihre Kraft gerade in der engen Verschwisterung des Objectiven und Subjectiven besitzen, in welcher das erstere die Oberhand behält, ohne die Rechte des letzteren zu kränken. Das lebendig in einander eingreifende, Ideen und Empfindungen wahr- haft umtauschende Wechselgespräch ist schon an sich gleichsam der Mittelpunkt der Sprache, deren Wesen immer nur zugleich als Hall und Gegenhall, Anrede und Erwiderung gedacht werden kann, die in ihren Ursprüngen, wie ihren Umwandlungen, nie Einem, sondern immer Allen angehört, in der einsamen Tiefe des Geistes eines jeden liegt, und doch nur in der Geselligkeit hervortritt. Die Tauglichkeit der Sprachen zu dieser Gattung des Gesprächs ist daher der beste Prüfstein ihres Werthes, und die natürlichsten Vorzüge, die leichtesten und reichsten Anlagen zu dem mannigfaltigsten Gebrauch wird immer diejenige besitzen, die darin hervorstechend ist.</p>

            <p>Der Einfluss der durch die Sprache bestimmten und bedingten Subjectivitaet auf die Objecte des Geistes, den Gedanken und die Empfindung, die Erkenntniss und die Gesinnung ist insofern leicht zu ermessen, als mit stärker und vielseitiger angeregter Kraft nothwendig auch mehr errungen werden muss.</p>

            <p>Dagegen scheint es nicht, dass die wahrhaft objective Erkenntniss durch Verschiedenheit der Sprachen gewinnen könne, wenn das Denken einmal in einer die zu Auffassung der Wahrheit noth- wendige Schärfe und Klarheit erreicht hat.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>