<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Inwiefern läßt sich der ehemalige Kulturzustand der eingeborenen Völker Amerikas aus den Überresten ihrer Sprachen beurteilen?</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif05humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1906">1906</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="1" to="30"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1823">1823</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="5.1" xml:id="pbV1"/>
            <head>
               <title type="main">I.</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Inwiefern lässt sich der ehemalige Culturzustand der eingebornen Völker Amerikas aus den Ueberresten ihrer</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Sprachen beurtheilen?</title>
               </head>
               <p>Amerika bildet ein von der alten Welt so abgesondertes Festland, seine Völkermassen haben sich, bis auf die sehr jungen Ansiedelungen der Europaeer, so frei und ungestört unter einander bewegt, dass uns auch nicht Eine Auswanderung, oder Einwanderung von oder zu ihnen mit geschichtlicher Gewissheit bekannt ist, und sie bieten, vielleicht ebendaher, in fast allen Beziehungen eine so grosse Gleichmassigkeit dar, dass die Sprachen dieses Welt- theils mehr, als die irgend eines der übrigen, als Ein grosses Col- lectivum behandelt werden können.</p>

               <p>Man hat ihnen seit den letzten 50. Jahren verdiente Aufmerksamkeit gewidmet, und tref liehe, zugleich gründliche und um- fassende Untersuchungen haben viel Licht über dieselben verbreitet. Gilij brach zuerst die Bahn,^) und der lebhafte und warme Antheil, welchen Schlözer an seinen Arbeiten, wie an Allem, was die ächte Geschichtsforschung befördern konnte, nahm, verdient um so mehr erwähnt zu werden, als er vielleicht Wenigen bekannt ist. Leider aber leistete Gilij bei weitem nicht, was zu seiner Zeit, wo noch so viele mit den SüdAmerikanischen Sprachen</p>

               <p>Handschriß (25 halbbeschriebene Folioseiten) in der Königlichen Bibliothek in Berlin.</p>

               <p>V In seinem Rom ij8o — 84 erschienenen „Saggio di storia araericana ossia storia naturale, civile e sacra dei regni e delle provincie spagnuole di Terra Ferma neir America meridionale".</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. V. l<pb n="5.2" xml:id="pbV2"/> vertraute Missionarien lebten, in der That noch möglich war, und seine Angaben sind oberflächlich, mangelhaft, und zum Theil irrig. Er haschte mehr nach auffallenden und sonderbaren Eigenthüm- lichkeiten, als er den Bau der Sprachen schlicht und einfach darzustellen versucht. Unendlich mehr verdankt man Henas.^) Er brachte durch seine Thätigkeit wirklich sehr viel Materialien zusammen, und es wäre nur zu wünschen gewesen, dass er mit mehr Methode und Genauigkeit davon Gebrauch gemacht hätte. Erst Vaters einsichtsvollem und unermüdlichem Fleisse gelang es, alle bisher zerstreut vorhandenen Nachrichten über Amerikanische Sprachen zu sammeln, und methodisch zusammenzustellen. Die von ihm allein ausgearbeiteten Theile des Mithridates, welche Amerika betreffen, haben das unbestreitbare Verdienst, die geogra- phischeVerbreitung und Verzweigung aller Amerikanischen Sprachen, so weit es die damals vorhandenen Hülfsmittel gestatteten, kritisch genau und vollständig nachzuweisen. Ausserdem enthalten die Angaben über den grammatischen Bau der genauer bekannten Sprachen, die allerdings, dem Zuschnitt des ganzen Werks nach, nur sehr kurz ausfallen konnten, aber doch das ausführlichere Studium vorzubereiten dienen, vorzüglich aber zwar auch kurze, allein mit Scharfsinn gemachte Zusammenstellungen ähnlicher Wörter ver- schiedener Sprachen. Die besondre Schrift über die Bevölkerung Amerikas ^) enthält eine gedrängte Uebersicht aller dahin gehörenden Nachrichten und Thatsachen, und eine gründliche, von Systemsucht freie Beurtheilung derselben. In einzelnen, in Wochenschriften zerstreuten Abhandlungen hat derselbe Verfasser, meistentheils aus handschriftlichen Nachrichten, mehr ins Einzelne gehende Aufklärungen über einzelne Sprachen geliefert.-^) Reich an Ideen, geistreichen Betrachtungen, und ebenso neuen als wichtigen Thatsachen sind die hierher einschlagenden Kapitel der Reisebeschreibung meines Bruders.'') Sie beschränken sich aber nur auf die Sprachen einiger Nationen. Dagegen sind durch alle Theile seines weitläuftigen Werkes hindurch Materialien und Bemerkungen verV Vgl. Band j, j02. jo^ Anm. joj. 4, 2ßg. y Der genauere Titel ist Band 4, 2jg Anm. gegeben. V Vg^- j^^-t ^2^ Aufzählung und Würdigung dieser Arbeiten durch Kuhn 171 der Allgemeinen deutschen Biographie ^g, §0$.<pb n="5.3" xml:id="pbV3"/> Streut, die nur an Ort und Stelle, und von einem, mit gleicher Regsamkeit auf alle Theile des grossen Gebietes des Wissens in ihrem Zusammenhange gerichteten Geiste aufgefunden und ge- macht werden konnten, und deren sorgfältige Sammlung einer neuen Bearbeitung eine ergiebige Ausbeute verspricht. In dem übrigen Europa, ausser durch Deutsche, kann man nicht sagen, dass für die Kenntniss der Amerikanischen Sprachen in den letzten Jahren etwas Wichtiges geschehen sey, den Druck einiger Ueber- setzungen des neuen Testaments in London ausgenommen. Desto mehr aber, und mit dem einsichtsvollsten und lebendigsten Eifer ist seit Kurzem in den vereinigten Staaten von NordAmerika geschehen. Herr Peter Du Ponceau und Herr Pickering haben das Studium der in ihrer Nähe noch zum grössten Theil lebend vorhandenen Sprachen aufs neue erweckt, und von den gelehrten Vereinen, welchen sie angehören, unterstützt, schon ungemein viel geleistet. Des ersteren Briefwechsel mit dem nunmehr leider verstorbenen Heckewelder <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Pickering gab sie in einer ausführlichen Anzeige von Jarvis' Newyork 1820 erschienenem Buche „A discourse on the religion of the indian tribes in North</hi></note> gewährt auch eine in allgemeiner historischer und philosophischer Rücksicht interessante Lecture. Dem letzteren verdanken wir eine lichtvolle Auseinandersetzung der Verbreitung und Verzweigung der Völkerstämme in einem grossen Theile von NordAmerika.-) Noch mehr ins Einzelne hierüber gehen die erst ganz neuerlich erschienenen Arbeiten von Morse.-<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Report to the secretary of war on indian affairs", Newhaven 1822.</hi></note> Zugleich wurden, und werden noch Abdrücke von früheren, beinahe verloren gegangenen Schriften, und handschriftlichen Sprachlehren und W^örterbüchern veranstaltet, und dadurch in dem Studium der Amerikanischen Sprachen eine sehr wichtige Lücke ausgefüllt. Denn vor diesen neuesten Arbeiten in den vereinigten Staaten war unsre Kenntniss der nördlichen Sprachen Amerikas weit mangelhafter, als die der südlichen, und doch haben gerade jene, wie auch in dieser Abhandlung noch genauer berührt werden wird, Merkwürdigkeiten in ihrem Bau, die sich bei diesen bei weitem nicht auf gleiche Vv^eise zeigen. Auch befinden sich einige<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. besonders Voyage aux regions equinoxiales du nouveau continent, relation historique /, 4-j6. 504. 505- 2, 439-</hi></note></p>

               <p>^J „A correspondence between the reverend John Heckewelder and Peter S. Du- ponceau esquire respecting the languages of the american indians" Transactions of the historical and literary committee of the american philosophical society i, ß^i (Philadelphia i8ig). Heckewelder war am ßi. Januar 182J gestorben. America" in der North american review 11, 10 J.<pb n="5.4" xml:id="pbV4"/> der nördlichen Völkerstämme offenbar auf einem sittlichen Standpunkte, der sie, als zwar rohe, und gewissermassen wilde, aber durch sichtbare Vorzüge des Charakters und selbst des Geistes ausgezeichnete Nationen, viel interessanter macht, als die im Süden Amerikas noch unabhängig herumziehenden Horden.</p>

               <p>Keine der hier genannten Arbeiten umfasst jedoch das Ganze der Amerikanischen Sprachkunde; einige betreffen nicht alle Gegenden dieses Welttheils, andre nicht alle Beziehungen, durch die er der Sprachforschung wichtig wird. Der Versuch eines solchen Werks bleibt daher noch zu machen; und da zu demselben vor Allem die schwer zusammen zu bringenden Hülfs- mittel, in deren Besitz ich mich durch die Reise meines Bruders, die freundschaftlichen Mittheilungen Vaters, die Verbindung mit den oben genannten Männern in den vereinigten Staaten, und meine frühere persönliche Bekanntschaft mit Hervas befinde, Fleiss, Geduld, und eine entschiedne Neigung gehören, gerade diejenige nationeile Eigenthümlichkeit aufzufassen, die sich in der Sprache ausdrückt, so habe ich mich vorzüglich zur Unternehmung dieser Arbeit berufen geglaubt. Sie hat aber, obgleich ich mich schon eine geraume Anzahl von Jahren damit beschäftige, nur langsam vorrücken können, da sie, um nicht zu einer blossen gehalt- losen Compilation herabzusinken, die gleichzeitige Beschäftigung mit vielen andren Sprachen, und das ununterbrochene Studium derer, welche die ewige Grundlage aller ächten Sprachkunde bleiben, voraussetzt. Wer nicht von diesem ausgeht, läuft immer Gefahr, dem allgemeinen Sprachstudium mehr Schaden, als Nutzen zu bringen, da man nicht oft genug wiederholen kann, dass es in demselben weit eher erlaubt ist, dem Umfang, als der Gründlich- keit Schranken zu setzen.</p>

               <p>Die Untersuchung der Amerikanischen Sprachen, wie ich sie zur Absicht habe, erfordert die genaue und ausführliche Erörterung von drei Punkten, die zwar genau mit einander zusammenhängen, allein demungeachtet geschieden werden können und müssen, da sie Beziehungen auf verschiedene Theile des Wissens haben. Diese Punkte sind nemlich: der Bau dieser Sprachen, ihre Abstammung und Verwandtschaft, . und ihr Verhältniss auf die äussere und innere Lage der Nationen, denen sie angehören, ihre Abhängigkeit davon, und ihr Einfluss darauf.</p>

               <pb n="5.2" xml:id="pbV2"/>
               <p>Der grammatische und lexikalische Bau der Amerikanischen 5- Sprachen kann durchaus getrennt von ihrer Oertlichkeit untersucht werden. Man betrachtet die einzelnen Sprachen, als ebenso- viele Lösungen der Aufgabe, Gedanken und Empfindungen zu bezeichnen, und vergleicht sie in dieser Hinsicht unter sich, und mit den Sprachen der übrigen Welttheile. Dies ganze Geschäft gehört der Technik der allgemeinen Sprachkunde an, welche den wichtigsten Theil derselben ausmacht, und besteht in einer, aus der Zergliederung aller bekannten Sprachen gezogenen, und den Grundsätzen der philosophischen Sprachlehre zur Seite gestellten Schilderung der in allgemeiner Gleichmässigkeit mannigfaltigen Art, wie der Mensch die Rede, dies Wort zugleich in seiner niedrigsten und höchsten Bedeutung, seinem kleinsten und grossesten Um- fange genommen, zu Stande bringt. Die Sprachen werden unmittelbar auf das Sprachvermögen der Menschheit bezogen, und eigentlich nur benutzt, um dieses in seiner Verfahrungsweise und seinem Umfange zu erforschen. Hierin ist für die Amerikanischen Sprachen nur noch sehr Wenig geschehen.</p>

               <p>Weit mehr hat man für die Erweiterung des zweiten Punkts, 6. den genetischen Theil der Sprachlehre, zu leisten versucht. Wenn die Sprache bloss in Beziehung auf den denkenden und sprechenden Menschen im Allgemeinen, und rein für sich betrachtet worden ist, so kommt es darauf an, zu zeigen, wie nun ihre verschiedenen Arten in der Menschheit wirklich erzeugt w^erden, wie Mundarten und wahre Sprachen aus einander entstehen, und in einander übergehen, aussterben, und entweder ganz vergessen ruhen, oder in ihren Werken wieder aufwachen, und wieder auf andere einzuwirken fortfahren. Diesem ganzen Theil der Sprachkunde gebricht es noch an einer irgend haltbaren Theorie. Man zweifelt noch, ob der grammatische Bau, oder der Wortvorrath hier entscheidender ist? es fehlt noch durchaus an irgend sichren Kennzeichen, die verschiedenen Grade der Verwandtschaft zu bestimmen. Remusat hat in seinem treflichen Werk über die Sprachen der Tataren ^) eben dies Bedürfniss nach Grundsätzen in diesem Punkte gefühlt, und sehr viel Richtiges und wahrhaft Leitendes darüber gesagt. Allein die von ihm empfohlene Methode dürfte</p>

               <p>^J „Recherches sur les langues tartares ou memoires sur differents points de la grammaire et de la literature des Mandschous , des Mongols , des Ouigours et des Tibetains", Paris 1820.<pb n="5.6" xml:id="pbV6"/> wohl nur tauglich seyn, die Verwandtschaft einander sehr nahe stehender Sprachen zu beweisen, und daher die wirklich, aber entfernter verwandten mit den gar nicht von demselben Stamm entspringenden zu sehr in Eine Classe werfen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Klaproths Asia polyglotta.^)</hi></note> Sie fordert, ohne, soviel man sieht, in den grammatischen Bau einzugehen, eine sehr bedeutende Anzahl gleichtönender Wörter für die, den Nationen in allen Verhältnissen geläufigsten Begriffe, und bleibt hierbei stehen. Dass die, nach dieser Verfahrungsweise, für verwandt er- klärten Sprachen es wirklich sind, kann wohl keinen Zweifel leiden, und in diesen Fällen ist dieselbe gewiss sehr brauchbar. Solche, die gar nicht zu einander gehören, lassen sich gleichfalls, und, meiner Meinung nach, an einem durchaus verschiednen grammatischen Bau erkennen, sie müssten denn aus einer andren Sprache, mit Beibehaltung ihrer Grammatik, viele Wörter aufgenommen haben, was wieder leicht zu erforschen seyn wird. Die Sprachen aber, welche weder ganz von einander getrennt, noch sehr nahe verwandt sind, bieten die meiste Schwierigkeit dar, da ihre geringe, individuelle, und wirklich historische Aehnlichkeit schwer von der allgemeinen, gleichsam intellectuel physiologischen aller Sprachen unter einander abzusondern ist. Auf sie müsste man daher wohl eine künstlichere, viel genauer, als jene es thut, die Verwandtschaft und Abstammung sowohl der Begriffe, als der Laute zergliedernde Methode anwenden. Zugleich aber, und sogar noch vorher müsste man seine Blicke auf das Entstehen und Abzweigen der Nationen selbst, soweit man Beispiele davon in der Geschichte, und bei Reisebeschreibern findet, werfen. Denn die Sprache ist ja nur das auf eigenthümliche W^eise zum Körper gewordene geistige nationeile Leben, und nur wie ein abgezweigter Theil der Nation sich verändert, verändert sich auch die Sprache. Gerade in diesem Punkte kann die Untersuchung der Völkerstämme Amerika's, wo das Trennen und Zusammenfliessen von Nationen, und mithin die Sprachschöpfung, noch näher, als in andren Welttheilen liegen , zu wichtigen Aufklärungen führen. Nirgends zwar wird man hoffen dürfen, die Natur noch in ihrem Schaffen zu überraschen, aber es ist schon ein bedeutender Ge<pb n="5.6" xml:id="pbV6"/>^Yinn, wenn die Spuren nur weniger verwischt sind. Die Zusammenstellung der Wörter derselben Begriffe hat bis jetzt, ob sie gleich schon, von Hervas, Barton/) und besonders von Vater, mit vieler Sorgfalt vorgenommen worden ist, nicht zu grossen Resultaten über die Verwandtschaft der Amerikanischen Sprachen, weder unter sich, noch mit andren geführt. Denn ausser der Anerkennung einiger, die nur Mundarten von einander sind, und der ent- deckten Uebereinstimmung der Sprache der Tschuktschen, läuft alles Uebrige auf nicht viel mehr, als einzelne Aehnlichkeiten hinaus. Ob nun eine in tiefere Zergliederung eingehende Methode mehr leisten wird, bleibt dem Versuch zu entscheiden übrig.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Asia polyglotte ou Classification des peuplcs de l'Asie d'apres l'affinite de leurs langues avec d'amples vocabulaires comparatifs de tous les idiomes asiatiques", Paris 182:}.</hi></note></p>

               <p>Die zwiefache hier erwähnte Untersuchung des Baues und 7. der Abstammung der Sprachen der neuen Welt eignet sich, schon ihrer Ausführlichkeit wegen, nicht, der Königlichen Akademie in ihren Sitzungen vorgelegt zu werden. Die dritte oben genannte aber, die des Zusammenhanges dieser Sprachen mit dem Cultur- zustande der Nationen, scheint wohl passend zu seyn, in einigen unter einander zusammenhängenden Abhandlungen angestellt zu werden. Sie ist von allgemeinerem Interesse, und die Anzahl der Thatsachen, die man in derselben beweisend nennen kann, ist leider nicht so beträchtlich, dass man einen zu grossen Umfang des zu Sagenden befürchten dürfte. Durch mehrjähriges Studium mit dem Bau jeder einzelnen Sprache, von der hinlängliche Nach- richten vorhanden sind, vertraut, indem ich von jeder solchen eigne Grammatiken ausgearbeitet und die Zusammentragung sehr ansehnlicher Wörtersammlungen veranstaltet habe, werde ich im Stande seyn, wo ich, wie häufig der Fall seyn wird, Eigenthüm- keiten des Baues anzuführen habe, diese im Ganzen anzuzeigen, und das Einzelne jener andren Schrift vorzubehalten.</p>

               <p>Die Ergründung des Zusammenhanges der Sprache mit der s. Bildung der Nation ist schon an sich von der höchsten Wichtigkeit, und kann, als die letzte Frucht des Sprachstudiums angesehen werden. Sie bemüht sich, dem feinen, und nie völlig zu begrei- fenden Wechselverhältniss des Ausdrucks und des Gedankens näher zu treten, und bereitet zu einer der wichtigsten Untersuchungen der Menschengeschichte vor. Denn die Sprachen ge- hören oifenbar zu den hauptsächlich schaffenden Kräften in dieser, und in der Masse der Bildung, welche das Menschengeschlecht</p>

               <p>^J Der Titel seines Werks ist Band j, 24g Anm. 2 genauer angegeben.<pb n="5.8" xml:id="pbV8"/> bis jetzt erreicht hat, lassen sich sehr wohl diejenigen unterscheiden, welche wesentlich dazu mitgewirkt. Der Einfluss andrer hat sich auf engere Kreise beschränkt, andre sind, ohne irgend eine bleibende Spur in Bildung , oder Ideen zurüclczulassen , dahin gestorben, oder dienen noch auf gleiche Weise dem täglichen Be- dürfniss fort, und nützen wissenschaftlich bloss durch die übriggebliebene Kenntniss ihres Baues; aus andren endlich, selbst roh und ungebildet gebliebenen, ist Kraft und Reichthum auf spätre übergegangen. Alles dies hat die Geschichte zu sondern, mit den übrigen, auf die Schicksale der Menschheit einwirkenden Umständen in Zusammenhang zu bringen, und nachdem sie auf diese Weise die Sprachen als Ursachen betrachtet hat, sie auch als Wirkungen anzusehen. Denn ihr Entstehen in bestimmter Eigenthümlichkeit ist entweder als eine Folge erkennbarer Ursachen erklärbar, oder gehört zu den Erscheinungen, deren Ursprung sich nicht in irdischer Verknüpfung auffinden lässt, sondern nur in leitenden Ideen ausser derselben gesucht werden kann. Zu allen diesen Untersuchungen hat die Geschichte aber das Recht, die besondre Erörterung der jederartigen Verhältnisse, welche die Sprache eingehen kann, von dem Sprachstudium zu verlangen.</p>

               <p>Zu diesem Zusammenhange der Sprache mit der Ausbildung des Gedankens muss man die Ursachen in der unendlichen Zahl kleiner Verschiedenheiten, welche der eigenthümliche Bau jeder Sprache giebt, aufzusuchen bemüht seyn. Denn von dem Zusammenwirken aller dieser an sich wenig bedeutend erscheinender Momente hängt es denn doch zuletzt ab, dass, auch wo ähnliche Gegenstände behandelt sind, ein Abschnitt der Aeneide, der Iliade und des Ramayana einen ganz verschiednen Eindruck gewährt. Ganz wird sich zwar der Faden von einem solchen Totaleindruck bis zu der trocknen philologischen Zergliederung des Sprachbaues zurück schon darum nie aufwickeln lassen, weil zwischen die aller- dings homogene Natur des Volkes, welches die Sprache, und des Dichters, welcher das Werk schuf, noch die individuelle des letzteren tritt, und auch von der Wirkung der ganzen Nation auf die ganze Sprache das Meiste, Wesentlichste und Feinste am Einzelnen keine erkennbare Spur zurücklässt. Je öfter man aber diesen Hin- und Rückweg vom Totaleindruck zu den Einzelheiten versucht, desto klarer wird man doch über die Möglichkeit des Eindringens in das werden, worin grösstentheils das Geheimniss des mensch<pb n="5.8" xml:id="pbV8"/>liehen Denkens liegt. Wie Baco die Kunst durch den Menschen erklärt, der sich der Natur hinzufügt,^) so ist die Sprache der dem objectiven Gedanken hinzutretende Mensch. Wenn man nun verfolgt, wie unendlich schwer, bis in die tiefsten Anstrengungen des reinsten Denkens hin, das Subjective sich vom Objectiven abscheiden lässt, so tritt dadurch die gewaltige Ueber- macht der Sprache an den Tag. Wenn man aber dann für die Sicherheit der objectiven Wahrheit selbst zu fürchten beginnt, so gereicht wieder zur Beruhigung, dass die Subjectivitaet des Einzelnen durch die seiner Nation, die dieser durch die der vorausgegangenen und gleichzeitigen Geschlechter, und endlich die Subjectivitaet dieser durch die der Menschheit überhaupt gebrochen, gemildert und erweitert ist. Ohne Beachtung dieses tiefen, Innern Zusammenhanges aller Sprachen lässt sich das Wirken keiner einzelnen nur auf irgend eine Weise begreifen. Obgleich die Amerikanischen Sprachen zu der Möglichkeit der lo. Anwendung der höheren unter diesen allgemeinsten Beziehungen wenig Hoffnung geben, so habe ich ihrer doch ausdrücklich erwähnt, weil es von wesentlicher Wichtigkeit ist, bei jeder besondren Sprache die Sprache überhaupt im Auge zu behalten. Uebrigens aber ist es vielleicht die beste, wenigstens die anschaulichere Methode, das Allgemeine an einem einzelnen Fall abzuhandeln, und ich werde mir nur erlauben, bisweilen, wo es mir zweckmässig scheint, von den Amerikanischen Sprachen auch auf andre abzuschweifen. Diese Freiheit wird, wie ich mir schmeichle, durch die allgemeinere Rücksicht gerechtfertigt werden, in der ich meinen besondren Gegenstand zu behandeln wünschte.</p>

               <p>Wenn man die Geschichte, oder da es kaum eine Geschichten, besitzt, den Zustand Amerika's bedenkt, so kann man es nicht anders als einen schwermüthigen Blick in die Schicksale eines Theils des Menschengeschlechts nennen, insofern man nemlich bloss auf die einheimischen Stämme Rücksicht nimmt. Europa, Asien, und das nördliche Afrika haben sich durchaus in einem andren Falle befunden, nur das innere und südliche Afrika, und die Inseln des Südmeeres lassen sich damit vergleichen. Abgeschnitten von demjenigen Theil des Menschengeschlechts, dessen Geschichte ein fortdauernder, aber zuletzt immer gelingender Kampf zwischen Bildung und Verwilderung war, haben die VölkerV Derselbe Satz Bacons wird Band j, lO zitiert.</p>

               <pb n="5.10" xml:id="pbV10"/>
               <p>Stämme Amerika's weder in die Reihe unsrer fortschreitenden Weltbegebenheiten eingreifen können, noch eine für sich gebildet. Keine welthistorische Begebenheit ist uns von ihnen bekannt, keine Einrichtung, die noch jetzt Folgen ausübte, kein Denkmal, kein Geisteswerk, das unsre Ideen weiter zu führen vermöchte.</p>

               <p>Ihr Daseyn ist für alle höchsten Zwecke der Menschheit einfluss- los vorübergegangen. Es scheint nicht einmal, dass sie unter sich, in ihren mächtigen, blühenden, weit verbreiteten Reichen eine recht menschliche Bildung und ein wahrhaft menschliches Glück genossen hätten, da beide mit dem harten Despotismus, dessen Spuren, wie wir sehen werden, sogar ihren Sprachen geblieben sind, und dem grausamen Götzendienst, welche unter ihnen walteten, kaum vereinbar sind. Jetzt ist es wohl, als ausgemacht anzusehen, dass aus den Eingebornen, insofern sie abgesondert für sich, und mit ihrer Sprache fortleben, nichts Bedeutendes, Glück und Bildung wesentlich Beförderndes hervorgehen kann. Ich werde in der Folge Gelegenheit haben, die wichtigen Berathungen zu erwähnen, die darüber in den Vereinigten Staaten Statt gefunden haben, der einzigen Regierung, die wohl ernstlich einen besseren und nicht bloss eigennützig auf eignen Vortheil, oder einseitig auf scheinbare Bekehrung berechneten Zustand der noch unabhängigen wilden Nationen in ihrer Nachbarschaft bezweckt hat. Nur insofern die Eingebornen schon grossentheils ganz in die Masse der Ansiedler übergegangen sind, V\^erden sie durch die aus dieser Vermischung entstandenen und noch entstehenden Geschlechter in die künftigen Schicksale ihres Continents thätig ein- wirkend verflochten. 12. Indess sind doch in allen Theilen Amerika's einzelne Spuren ehemaliger Civilisation, von welcher Art diese auch immer möge gewesen seyn, vorhanden, und Amerika darf daher nie in dieser Rücksicht mit dem vorhin erwähnten Theile Afrika's oder den Südseelnseln verwechselt werden. Auch dadurch gewinnt die Frage, ob ähnliche Spuren auch in den Ueberresten der Sprachen vorhanden sind ? eine noch grössere Vv^ichtigkeit. Es kommt aber dabei nicht bloss darauf an, gewissermassen den höchsten Grad des absoluten Bildungsstandes des ganzen Continents zu beurtheilen, sondern ganz vorzüglich den relativen der einzelnen Nationen. Denn wenn sich der Fall finden sollte, dass Sprachen von schein- bar grösserer Cultur in Gegenden, in welchen sonst keine Spur einer solchen vorhanden ist, oder rohere in Reichen, die einen ge<pb n="5.11" xml:id="pbV11"/>schichtlichen Namen besassen, vorkämen, so lassen sich einestheils daraus Schlüsse auf untergegangene Bildung, oder Verpflanzung von Sprachen ziehen, andrentheils aber auch Rückblicke auf das gleichzeitige, oder getrennte Fortschreiten der Nationen in ge- selligen Einrichtungen, Wissenschaften und Sprachen thun. Ehe ich also zur Betrachtung der Sprachen übergehe, wird 13- es gut seyn, die Spuren der Civilisation aufzuzählen, die sowohl in Denkmälern, als geselligen Einrichtungen von ehemaliger Civi- sation der eingebornen Amerikanischen Stämme übrig sind. Ich werde mich aber, da es hier nur darauf ankommt, an ihr Dase3^n zu erinnern, begnügen, sie bloss zu nennen, und auf die Schriften hinweisen, wo ausführlicher von ihnen gehandelt wird. Ich werde sie, meinem Zweck gemäss, geographisch zusammenstellen, um die auf dem ganzen ungeheuren Welttheil sparsam genug zerstreuten Punkte der Civilisation zu bezeichnen.</p>

               <p>Hier muss diese Aufzählung von Norden nach Süden, um zu- 14- gleich den wahrscheinlichen Strich der Einwanderung von Asien her im Auge zu haben, folgen, erst der architektonischen Monu- mente, womit, da es, wenigstens bei Mexico wohl solche giebt, die mit dem Erdboden vorgenommenen Veränderungen zu verbinden sind; dann der politischen Einrichtungen, Republik von Tlascala, hierbei die Religion ; endlich der vvHssenschaftlichen Ueber- reste. (Thierkreis von Mexico.) \)</p>

               <p>Der Einfiuss, den die Sprache auf die Bildung ausüben kann, 15. ist vorzüglich von der Schrift abhängig. Es gab keine. Dagegen HierogWphen und Quipos.</p>

               <p>Auf welchem Zwischenpunkte zwischen Gemälde und Schrift 16. stehen ihre Hieroglyphen? Wie verhalten sie sich hierin zu den Aeg}^ptischen ? Inwiefern konnten sie also den Mangel der Schrift ersetzen? Tragen sie Spuren an sich, dass der Uebergang zur Schrift leicht erfolgt wäre? Der grosse Vortheil der Schrift, in Absicht der Beförderung des Denkens, ist, dass sie dasselbe frei von dem Bilde der Wirklichkeit erhält, und nur die Bilder zulässt.</p>

               <p>\) Von den Abschnitten ij und 14 ist eine ausführlichere Bearbeitung (18 halbbeschriebene Folioseiten, von denen S. j — 10 fehlen) erhalten. Die auf den fehlenden Seiten siehende Übersicht der atnerikanischen Altertümer liegt in einer teils von Buschmanns, teils von Schreiberhand angefertigten Abschrift (-jo halbbeschriebene Folioseiten) mit eigenhändigen Nachträgen und Korrekturen Hum- boldts vor. Sie kommt hier nicht zum Abdruck, dagegen sind die allgemeineren Ausführungen der Bearbeitung ajn Schlüsse hinter Abschnitt 74 mitgeteilt.</p>

               <pb n="5.12" xml:id="pbV12"/>
               <p>die durch das Wort, oder den Gedanken entstehen. Ein Gemälde soll auf den Sinn und die Einbildungskraft wirken, und nichts enthalten, was des bildlosen Gedankens bedürfte. Die Schrift soll die fixirte Sprache seyn. Gemälde und Schrift wirken also auf andre Seelenkräfte, und stellen unmittelbar andre Gegenstände vor, und die Hieroglyphe schwebt zwischen beidem. Die Schrift bezeichnet wieder entweder den Gedanken, oder den Laut. Das Denken wird aber darum nur wahrhaft durch eine Schrift der Laute befördert, weil nur diese das treue Abbild der Sprache ist, und das Denken einmal des reinen Mediums der Sprache bedarf. Der Geist ist bei der Gedankenschrift mit etwas Doppeltem beschäftigt, und also zerstreut und überladen, und die feinen Nuancen, womit sinnverwandte Wörter sich unterscheiden, müssen in ihr untergehen, oder können nicht entstehen. 17- Quipos. Sind wohl nichts andres, als Gedächtniss-Hülfsmittel, und eine Art sehr vervollkommneter Kerbhölzer, Rosenkränze, Beeren oder Kugeln bei den Indischen Heiligen (?) gewesen, da man ihrer nur bei politischen Einrichtungen erwähnt findet. Wären sie Schrift gewesen, konnten sie nur Gedankenschrift se3^n. An sich wäre das wohl nicht unmöglich. Zwar soll die Chinesische Gedankenschrift auch aus hieroglyphischer entstanden seyn, aber es ist schwerlich denkbar, und wird auch wohl nicht angenommen, dass auch nur den meisten Zeichen eine Hieroglyphe zum Grunde gelegen habe. Es muss also doch einen Punkt gegeben haben, wo die Idee entstand, durch Schlüssel und Striche- zahl allein zu bezeichnen, und wo die Malerei eigentlich zur Schrift ward. Quipos in China und Japan. Ob zwischen ihnen und den Peruanischen ein Zusammenhang ist? Remusat ver- neint ihn. i7.'i- Bei Gelegenheit der Hierogtyphen und Quipos über die Zeichen der Delawaren und andrer Nordamerikanischen Stämme. 18. Schrift könnte vorhanden gewesen und verloren gegangen seyn. Nichts berechtigt zu der Annahme, und Mehreres streitet dagegen. Das allgemeine Zeugniss. In Mexico und Peru, den wichtigsten Civilisationspunkten, gab es sicherlich keine, da sonst Hieroglyphen bei Rechtshändeln, und Quipos unnütz gewesen wären. Die Sprachen selbst zeugen dagegen. Es giebt einen ge- wissen inneren Zusammenhang zwischen der Schrift und der Sprache. Die Schrift fixirt, sie bringt daher Gleichförmigkeit hervor, und vereinfacht. Doch bezieht sich das wohl nur auf die<pb n="5.13" xml:id="pbV13"/> Laute und Abwandlungen. Die Laute aller ^^olksmunda^ten sind daher vielfacher und unumgränzter, und die Articulation erhält erst durch die Schrift ihre Vollendung. Im Volksdialect, ohne Schrift, ist ihr noch thierischer Laut beigemischt. In einigen Amerikanischen Sprachen grosse Rauhheit, aber gar nicht in allen. Vor der Schrift ist auch keine Schule möglich. Lautveränderungen hat zwar auch die bloss geredete Sprache, aber analogisch durchgeführt werden sie auch nicht wohl ohne Schrift werden. Der Gebrauch der Schrift bringt überhaupt eine Aufmerksamkeit auf den Bau der Sprache hervor, deren Spuren in ihr sichtbar bleiben. Es ist aber auch noch mehr. Die Entstehung eines vollkommnen Sprachbaues und der Schrift hängen beide von einer vorzüglichen intellectuellen, auf das Denken durch Sprache gerichteten Anlage der Nation ab, die aber, im Vorbeigehen gesagt, auch eine poetische seyn kann. In der Sprache beweist sich diese durch das Vor- herrschen grammatischer Formen. Bezug auf meine Abhandlung. Grammatische Formen und Schrift werden einander daher nahe stehen. Dies beweist die Erfahrung. Die Indier hatten keine Hieroglyphen, die Griechen hatten früh Buchstabenschrift. Ueber Homers Zeitalter lässt sich aus seiner blossen Sprache nicht viel für, noch gegen das hier Aufgestellte sagen. Einmal haben wir genau seine Sprache nicht. Dann kann das Griechische, als von einer Sprache mit Schrift abstammend, nie als eine Sprache ohne Schrift angesehen werden. Endlich geht Wolfs Behauptung nicht dahin, dass man zu seiner Zeit nicht schrieb, sondern nur dahin, dass man nicht Gedichte aufschrieb. Die Römische Sprache verhält sich darin, wie die Griechische. Von der Deutschen ist zum Theil dasselbe zu sagen. Skandinavische? Gothische? Auf der andren Seite hatten die Aegyptier keine Schrift, und auch keine Sprache mit grammatischen Formen. Silvestre de Sacy. Ebenso die Basken. Irländer und Walliser? Die Amerikanischen Sprachen gehören nun in dieser Hinsicht ganz zu denen, welche nicht die Form haben, die eine Schrift mit sich zu führen pflegt, sondern zu solchen, die schwerlich so seyn würden, wenn sie aus eigner Erfindung der sie redenden Nationen Schrift besessen hätten.</p>

               <p>Die Sprachen lassen sich vollkommen nur in ihren Werken 19. beurtheilen. Es lässt sich den blossen Elementen, und ihren Verknüpfungsgesetzen auf keine Weise vollständig ansehen, was der Gebrauch daraus zu machen vermag. Die Wörter erhalten noch im Gebrauche Anwendungen und Nuancen der Ideen, die wenig<pb n="5.14" xml:id="pbV14"/>stens in Wörterbüchern, wie unsre von den Amerikanischen Sprachen sind, nicht aufbewahrt werden. Die Sprache liegt nicht in Grammatilv und Wörterbuch, sondern in dem Munde der Nation alle Zeiten ihres Daseyns hindurch, und auf diese Weise erhält sich ihr flüchtiges Vorüberhallen nur in Werken, welche das Ge- dächtniss, oder die Schrift aufbewahrt. 20. Was wir von Amerikanischen Sprachen in dieser Gattung besitzen, ist folgendes:</p>

               <p>I., wirklich aus dem Munde des Volks entnommene, wenn auch nur kurze Redensarten und Sprüche, zerstreut in den Grammatiken und Wörterbüchern aufbewahrt. Es giebt davon nur sehr wenig. Nicht einmal Sprüchwörter haben die Missionarien gesammelt, und die Beispiele ihrer Grammatiken sind fast ohne Ausnahme von ihnen gemacht, oft christlichen Inhalts. 21. 2., erhaltene VolksUeder. Ich kenne nur ein Stück von einem der Qquichua Sprache. Teutscher Merkur.^) 22. 3., von Geschichtschreibern aufbewahrte Reden, namentlich die der Anführer der Nationen, die mit den Vereinigten Staaten von NordAmerika in Verbindung stehen. Ob es deren im Original giebt? In Morse einige tref liehe. Ueber den sittlichen Zu- stand dieser Wilden. Ob sie nicht schon von den Europaeern viel angenommen? Bei dieser Gelegenheit über das S3^stem der Regierung, diese Nationen zu behandeln. Allgemeine Betrachtungen, wie man es mit solchen hinsterbenden Sprachen zu halten hat. Baskisch. Litthauisch. Deutsch im Elsass. 23. 4., wirklich geschriebene mexikanische Werke einiger Mexikaner, bald nach der Eroberung. Sind vorhanden, aber nicht in Europa. 24. 5., Schriften der Missionarien in Amerikanischen Sprachen, Nur mit Vorsicht zu brauchen. Bibelübersetzungen die wichtigsten, vorzüglich des alten Testaments. Ehots Bibel -) wohl einzig. Ein- fluss Katholischer und Protestantischer Ideen hierauf. 25. Diese, nach dem Grade der National-Eigenthümlichkeit, die sie bewahren, geordneten Hülfsmittel sind, wie man sieht, äusserst dürftig. Was sich für meinen gegenwärtigen Zweck daraus entnehmen lässt, werde ich bei den einzelnen Nationen beibringen,<pb n="5.19" xml:id="pbV19"/> WO sich dann, vorzüglich durch nr. 3. und 5. ergeben muss, was im Redegebrauch auch mit sehr wenig nach unsrem Sinn gebildeten, und von wahren grammatischen Formen entblössten Sprachen geleistet werden kann.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Peruanische Volkslieder, Proben nebst Nachricht von der Fortsetzung des adelungischen Mithridates" Neuer teutscher Merkur i8ocj, i, i4"J Sie war Cambridge i66j erschienen.</hi></note></p>

               <p>Man hat daher wenig mehr, als das Gerippe der Amerika- 26, nischen Sprachen in ihrem Bau, und eine bei jeder mehr, oder minder grosse Anzahl von Wörtern vor sich, und muss es darauf ankommen lassen, inwiefern sich bloss aus Grammatik und Wörterbuch einer Sprache der Culturzustand der Nation, der sie angehört, beurtheilen lässt?</p>

               <p>Hierbei ist zu unterscheiden die Spracherfindung und die 27. Spracherweiterung durch den Gebrauch. Die Gränzen von beidem laufen zvv'ar allerdings zusammen, aber ich verstehe darunter nur, dass jede Sprache, wie ich schon in einer andren Abhandlung bemerkt,^) eine Epoche hat, wo ihr Bau im W^esentlichen, als ge- schlossen, anzusehen ist, und nun keine wichtige Veränderung mehr erfährt. Wie sie in dieser Epoche ist, lege ich in die Spracherfindung. Was ihr von dieser Epoche an zuwächst, in die Spracherweiterung. Jenes wird vorzüglich den Elementar- und Flexions- theil der Grammatik angehen, dieses fast nur in der Wortbedeutung und der Syntaxis bestehen. Aus Gründen zu erforschen, wie die grössere Altdeutsche Flexionsfähigkeit abgenommen hat, und ob das dem Obigen widerspricht.</p>

               <p>Dass sich aus dem Bau der Sprache auf die geistige Anlage 28. der Nation schliessen lässt (denn die Bildung kann erst recht in der Epoche der Spracherweiterung in Betracht kommen), ist keinem Zweifel unterworfen. Vielmehr lässt sich, als ein Axiom annehmen, dass die Eigenthümlichkeit des ursprünglichen Baues einer Sprache sogar keinen andren Grund haben kann, als die Eigenthümlichkeit der Nation, worunter aber freilich nicht immer die zu verstehen ist, in deren Munde wir die Sprache finden. Allein auch die fremde Sprachen erhalten, machen eigne daraus. Lateinische Töchtersprachen. Das NeuGriechische hat dies nicht genug ge- than. Verschiedenheit der Lage die Ursache. Diese Eigenthüm- lichkeit kann dann auf sehr verschiedne Weise sichtbar werden; allein die wichtigste bleibt immer, inwiefern ein Volk, sich nicht auf das körperliche Bedürfniss des Tages beschränkend, Freude am freien und unbefangenen Erguss der Gedanken und EmpfinV Vgl. Band 4, 2.<pb n="5.16" xml:id="pbV16"/> düngen findet. Auf die Unabhängigkeit vom körperlichen Be- dürfniss, und das Absehen von irgend einem wirkUchen irdischen Zweck kommt hierbei Alles allein an. Auf dieser Anlage, sie gehe nun auf tief religiöse Betrachtung, oder auf bloss unbefangenen, volksmässigen, selbst noch rohen Gesang, ruht alle Wissenschaft und Kunst, und alle Fähigkeit der Sprache zu ihr. Denn die erste Bedingung der einen und andren ist Freiheit vom Rückblick auf die Wirklichkeit, und zu dieser trägt auch die noch ungebil- dete Menschennatur, eben weil sie eine menschliche ist, die Anlage in sich. Die Sprache dient freilich jedem, auch dem nied- rigsten Bedürfniss, aber sie braucht, nur um ihre allgemeinsten und höchsten Zwecke zu erreichen, der Form, die nicht, ohne entsprechend grosse Anlage der Nation, in ihr möglich ist. 29. Sie hängt natürlich von der Nation, wie vom Menschen überhaupt ab; diese Abhängigkeit ist jedoch nicht von der Art, dass sich behaupten Hesse, ihr Wesen wäre gewissermassen gleichgültig, und es könne aus ihr, wo sie nicht W^erke aufzuweisen hätte, nicht auf die Nation zurück geschlossen werden. Sprache und Nation sind in beständiger Wechselwirkung, und die Ueber- macht der einen oder andren wird durch die Lebendigkeit der Kraft dieser, und die Unvergänglichkeit jener bedingt. Wenn auch die Eigenthümlichkeit der Nationen und Zeitalter sich so innig mit der der Sprachen vermischt, dass man Unrecht thun würde, den letzteren zuzuschreiben, was ganz, oder grossentheils den ersteren angehört, und wogegen die Sprachen sich nur leidend verhalten, wenn auch schon <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Statt der hier folgenden Sätze bis zum viertletzten Worte „Sprache" vor dem Anfang des jo. Abschnitts hat die Handschrifi nur: „funvollendete Abhand-</hi></note> einzelne Schriftsteller vermögen, mit denselben Wörtern, denselben Redefügungen, nur durch einen andren Gebrauch, vermittelst des kräftigen Anhauchs ihres Geistes, der Sprache in ihren Werken einen neuen Charakter aufzudrücken, so bleibt darum doch nicht weniger wahr:</p>

               <p>1. dass die Sprache durch die auf sie geschehende Einwirkung eine Individualität erhält, die insofern ganz eigentlich auch zu ihrem Charakter wird, als sie nun auch wiederum in demselben zurückwirkt, und als sie sich nur innerhalb der Gränzen desselben mit Willigkeit gebrauchen lässt.</p>

               <p>2. dass ihre Rückwirkung um so bestimmender ist, als in ihr lung S. 6. 7./'. Ich habe den Kontext aus Band 4, 42g vollständig aufgenommen.<pb n="5.17" xml:id="pbV17"/> das vermittelst ganzer Zeiträume und Nationen in Masse Hervorgebrachte auf das Individuum einwirkt, dessen selbst schon, durch die Gleichheit der Einwirkungsursachen ähnlich gestimmte Individualität ihr nur wenig zu widerstehen vermag.</p>

               <p>3. dass, insofern auch, wie eben gesagt worden, einzelne Eigen- thümlichkeit den Sprachen einen neuen Charakter verleihen kann, auch solche Bildungsfähigkeit zu ihrem ursprünglichen Charakter selbst gehört.</p>

               <p>4. dass, da alle Folgen von Ursachen und Wirkungen stätige Reihen sind, in welchen jeder Punkt durch einen vorhergehenden Punkt bedingt wird, und da unsre geschichtlichen Hülfsmittel uns immer nur in die Mitte, nie in den Anfang einer solchen Reihe versetzen, jede einzelne Sprache der Nation, welcher wir sie zuschreiben, schon in einer gewissen Gestalt, mit bestimmten Worten, Formen und Fügungen überkommen ist, und daher eine Einwirkung auf sie ausgeübt hat, die nicht bloss Rückwirkung einer von ihr empfangenen, sondern für diese Nation ursprünglicher Charakter der Sprache selbst war.</p>

               <p>5. dass mithin, wenn man die Nation mit der Sprache zusammendenkt, in der letzteren allemal ein ursprünglicher Charakter mit einem von der Nation empfangenen in Eins zusammengeschmolzen ist. Zwar darf man auch hier nicht, und am wenig- sten geschichtlich, einen gleichsam festen Punkt annehmen, wo eine Nation ihre Sprache im Entstehen empfängt, da das Entstehen der Nationen selbst nur ein Uebergehen in stätigen Reihen ist, und sich ebensowenig ein Anfangspunkt einer Nation, als einer Sprache mehr ausmachen lässt.</p>

               <p>Aus allen hier entwickelten Gründen bleiben daher die Sprachen 30. immer ein sicherer Anhaltungspunkt, um aus ihrem Baue selbst auf die Anlagen und Richtungen der Nation zu schliessen, welcher derselbe seinen Ursprung verdankt. Die Ungewissheit würde nur in dem vorliegenden Falle zurückbleiben, ob die feste und für uns insofern ursprüngliche Form dieser oder jener Amerikanischen Sprache vielleicht, da es erst darauf ankommt zu wissen, ob es Autochthonen in Amerika gegeben habe, nicht aus einem andren Welttheil herstamme. Dies bleibt entweder unausmachbar, oder kann nur durch die Verwandtschaft mit ausser-amerikanischen Sprachen entschieden werden.</p>

               <p>Bei der Beurtheilung der Nationalanlage in der Spracherfindung 31. ist aber wieder eine besondre, individuelle von der in der menschW. V. Humboldt, Werke. V. 2<pb n="5.18" xml:id="pbV18"/> liehen Natur überhaupt liegenden zu unterscheiden. Denn die Sprache im Allgemeinen ist das Erzeugniss eines menschlich intel- lectuellen Instincts, und insofern bedingt durch die allgemeine Anlage der Organe, und des Denk- und Empfindungsvermögens. Was mit diesen an sich übereinstimmend ist, kann daher nicht auf Rechnung besondrer geistiger Individualität geschrieben werden. 32. Keine der Amerikanischen Sprachen nun hat einen solchen Bau grammatischer Formen, oder eine solche eigenthümliche Einrichtung ihres Wortvorraths, dass daraus eine besonders auf Denken und Sprache gerichtete Nationalanlage hervorleuchtete. Der Bau aller ist nicht nur ziemlich gleichförmig, obgleich man in Behauptung dieser Eigenschaft zu weit gegangen ist, sondern er kommt dem nahe, wie das blosse Bedürfniss die Worte behandeln konnte, um in irgend einem Grade Klarheit und Bestimmtheit des Verständnisses hervorzubringen. Verschiedenheiten und Nuancen giebt es hierin allerdings, diese werden aber nur bei Untersuchung der einzelnen Sprachen ihren Platz finden. Versuch der Schilderung des allen gemeinschaftlichen Typus. 33. Jedoch haben wieder alle Amerikanische Sprachen, und vorzüglich einige, solche Eigenschaften, die sich mit dem jetzigen Zustande der eingebornen Nationen auch nicht füglich vereinigen lassen. Diese bestehen in der grossen Regelmässigkeit des Baues, der Vollständigkeit der Bezeichnung der möglichen grammatischen Fälle, der Bestimmung feiner Nuancen in sinnlichen und Empfindungsbegriffen, dem Zusammendrängen mehrerer verbundener Begriffe in demselben Wort, wogegen unsre Sprachen angefüllt mit Anomalieen, unvollständig in der grammatischen Bezeichnung, matt und weitläuftig erscheinen. Daher die so oft übertriebenen Lobsprüche. Vorrede des Chüidugu}) Gilij. Du Ponceau. 34. Nun ist es zwar offenbar, dass die Armseligkeit des jetzigen Nationalzustandes der Eingebornen nicht zum Masse dessen dienen kann, was sie wirklich waren, und dass sie allerdings ehemals eine grössere Gultur besassen. Allein diejenige, welche sich billigerweise nur annehmen lässt, reicht ebensowenig zur Erklärung jener Erscheinung aus. Allein wenn man auch dahingestellt seyn lässt, ob die eben erwähnten Eigenschaften alle Vortheile sind, so scheinen sie mir nicht aus individuell vorzüglicher intellectueller Anlage zu ij Havestadt, „Chilidugu sive res chilenses vel descriptio status tum naturalis tum civilis cum moralis regni populique chilensis", Münster ^777.<pb n="5.19" xml:id="pbV19"/> entspringen, sondern in der geistig menschlichen Organisation überhaupt, und ganz besonders auch in dem Charakter von Nationen zu Hegen, welche der Natur und der Spracherfindung noch näher stehen. Wir pflegen solche Nationen wilde zu nennen, aber der Charakter und Geisteszustand solcher Wilden ist wohl zu prüfen, und nicht zu leichtsinnig herabzusetzen. Bestimmung dieses Be- griffs. Rückblick auf die zur Zeit des classischen Alterthums Europaeischen Wilden. Vergleichung ihrer mit den Amerikanischen. Es ist solchen der Natur näheren Menschen gerade eigenthümlich, Alles sinnlich auf das allergenaueste zu bestimmen, und in jeder Sache bei Einer einmal gewählten Methode zu bleiben, woraus denn natürlich strenge Analogie erwachsen muss, die Vollständigkeit der Fälle wird nicht von ihnen mit dem Verstände auf ein- mal übersehen, sondern entsteht von selbst durch den Gebrauch. Ihnen selbst unbewusst, wirkt der allgemeine logische Organismus des Verstandes, ohne den ja alles Sprechen unmöglich wäre. Wo mehr Lebendigkeit und Fülle des Denkens und Sprechens und mehr wahre und besonders individuelle Geisteskraft ist, verschmäht der Geist vielmehr den ewig einförmigen Weg, springt ab, und bildet Inconsequenzen und x\nomalien. Er folgt andren Zwecken oder Anreizungen, als dem blossen Bemühen verständlich zu werden, und er kommt auf Mittel der Bezeichnung, die nicht solche Regelmässigkeit mit sich führen. Denn die Amerikanischen Sprachen reihen in der Regel selbständige Elemente, ohne Verschmelzung, an einander, v/o also, sowie ein Theil gegeben ist, alle andren nachfolgen können, und beinahe müssen. Kraft, Naivetaet, Innig- keit aber sind überhaupt Eigenschaften des Naturmenschen, zu denen er nicht der Anlagen bedarf, aus denen vorzügliche Sprachen hervorgehen.</p>

               <p>An diesen Zustand der Menschheit erinnern nun auch andre 35. Dinge, ein leeres Silbengeklingel, bis zur Undeutlichkeit gehende Vermischung der grammatischen Formen, Mangel an grammati- scher Bezeichnung, nur durch die Nothwendigkeit gebotner Ge- brauch derselben (Plural, Concordanz des Substantivum und Verbum), Einschalten eines Redetheils in den andren, als Con- structionsmittel u. s. w., insofern diese Stücke nicht besser bei Abhandlung der einzelnen Sprachen vorkommen, oder bei Erwähnung des Mangels grammatischer Formen schon da gewesen sind. Ob Spuren da sind von verschiedenartiger Einwirkung auf 36<pb n="5.20" xml:id="pbV20"/>dieselbe Sprache, wie im Englischen und Persischen? Ist vielleicht in der Cora und Tarahumara Sprache zu untersuchen. 37. Eine vorzügliche Sprache ist nur möglich, wenn sie von einer weit verbreiteten Nation herstammt. Das Zusammenfliessen der Anschauungs- und Empfindungsarten sehr vielfacher, wieder ver- theilter Massen, vermittelt in der gemeinsamen Sprache, verleiht dieser Reichthum, Mannigfaltigkeit, Kraft und haltendes Mass. Einige Amerikanische Sprachen nahmen und nehmen noch einen grossen Raum ein. Untersuchung und Ableitung der Ursachen. Eroberung in Quito, ich glaube auch Mexico. Zum Theil Verdrängung bei den Guarani. Bei den Delaware wohl Grösse des Stamms. Bei dieser Gelegenheit Zahl der jetzt Redenden. Giebt es vielerlei Wörter für denselben Gegenstand ? Wie unterschieden ? 38. Erscheinung der Sprachen einzelner Theile der Nationen, der Weiber, fast überall, 39. der Kinder einzeln, 40. der Vornehmen (noch ausser den Ehrfurchtsausdrücken), ich denke bei den Mixteka's, 41. der Kaiserfamilie in Quito. 42. Schilderung, Ursachen. Wie man sich die Möglichkeit denken kann ? Priestersprachen r 43. Kurze Vergleichung der Sprachen der wilden Völker andrer Welttheile in allen diesen Beziehungen. 44. Spracherweiterung. Was durch den Gebrauch der Rede der Verknüpfungsfähigkeit syntaktisch zuwächst, geht, wo keine Werke vorhanden sind, grösstentheils vorüber und verloren. Indess lässt es sich doch noch, an einigen, vorzüglich zur Construction dienen- den Worten, dem Pronomen relativum, den Partikeln u. s. f., erkennen. 45. Anders ist es mit dem Wortvorrath. Wenn alle Indischen und Griechischen Schriftsteller untergegangen wären, man hätte aber noch den Amara Kosha und einen der Griechischen Lexikographen, so würde man immer ein Bild der grossen Givilisation jener Völker erhalten. Es muss gesucht werden, hier ein philosophisches Kapitel aus dem Amara und etwa dem PoUux zu citiren. Grosse Vorzüge so geordneter Wörterbücher. ChiUdu^u. 46. Zuerst ist natürlich auf den allgemeinsten Ausdruck einer klaren und bestimmten Volksansicht, und eines leicht und kräftig durch Bilder der Phantasie reizbaren Gemüthes zu sehen.</p>

               <pb n="5.21" xml:id="pbV21"/>
               <p>Es fragt sich daher zuerst, ob in diesen Sprachen Spuren 47- richtiger logischer Aufzählung der Begriffe liegen; theils in den Nebenbestimmungen der Hauptbegriffe (Privativa), theils in den, zusammen eine Sphäre füllenden Wörtern (Welt- 48. gegenden, Umfangsbestimmungen u. s. f.).</p>

               <p>Man muss zweitens beurtheilen, ob diese Sprachen und in49- welcher xVnzahl Wörter besitzen, die blosse Verhältnissbegriffe ausdrücken, ohne entweder überhaupt noch eine erkennbare sinnliche Bedeutung zu haben, oder ohne doch diese in jenem Ge- brauch mitgelten zu lassen (entsprechen, übereinstimmen, erwiedern u. s. f.).</p>

               <p>Die dichterische Anlage beruht theils auf den Bezeichnungen 50, selbst (wie im Vaskischen onasüiba)^ theils auf Beiwörtern, und überhaupt solchen, welche irgend eine freiere Bewegung der Einbildungskraft verrathen. Zwei wichtige Thatsachen, die ganz in das eben Gesagte ein- 51- schlagen, sind die, dass den meisten Amerikanischen Sprachen ein Wort für das blosse Seyn, und ein Pronomen relativum abgeht.</p>

               <p>Historische Ausführung des ersten Punkts. Du Ponceau und Pickering. Wie viel, oder wenig das Verbum Seyn in einer Sprache gilt, beweist für, oder gegen die ursprüngliche Anlage der Nation zum Denken. Grosse Ausdehnung dieses Begriffs in vielen Derivatis im Indischen. Kleben des Begriffs des Seyns am Adjectivum. Dass aber das Wort Seyn den Amerikanischen Sprachen ganz fehlte, möchte ich nicht behaupten.</p>

               <p>Zusammenhang der Relativ-Constructionen mit dem gewandten 52. Denken. Grosser Gebrauch im Griechischen. Wie man sie in den Amerikanischen ersetzt.</p>

               <p>Zu der festen Umgränzung der Begriffe, der Erhebung zu 53. allgemeineren, dem Gefühl, dass das Wort eine Classe von Gegenständen umschreibt, und der Leichtigkeit des Denkens endlich gehört auch, dass in jedes Wort nur da Nebenbestimmungen auf- genommen werden, wo sie wirklich noth wendig sind. Nun aber ist es in den Amerikanischen Sprachen durchaus gewöhnlich, ge- wisse Substantiva nicht anders als mit den Pronomina Possessiva zusammen zu denken. Dieser Punkt gehört ganz eigentlich zur Spracherweiterung. Denn dies liegt nicht nothwendig im Sprachbau, der Gebrauch könnte es abändern, und es ist nur charakteristisch, dass es nicht geschehen ist. Darüber mit eingebornen Knaben angestellte Untersuchungen. Ebendahin gehört die Viel<pb n="5.22" xml:id="pbV22"/>fachheit der Zahlausdrücke nach den Gegenständen, und die beständige Erwähnung des Regime im Mexikanischen, wovon aber bei dieser Sprache. 54. Nach diesen Zügen, welche das Denken überhaupt angehen, wäre die Begriftsmasse klassenweis im Einzelnen zu untersuchen. Es wird aber hier nur das herausgehoben, was zu allgemeinen Bemerkungen führen kann. 55- Ob sich aus der geringen Anzahl von Zahlwörtern auf sehr grosse Rohheit schliessen lässt? Ich glaube nicht. Rechnung der Schildkröten an Kerbstöcken. 56. Benennungen der Gegenstände der Natur auf Erden und am Himmel. Darin liegende Metaphern. Sonne, Mond, Sterne. Wieviel Namen für einzelne Gestirne. 57. Benennungen der Theile des thierischen Leibes, der Organisation, 58. Politische Begriffe und Lebensbeschäftigungen, die durch Alle, oder Viele durchgehen. Verwandtschaftsnamen. 59. Reverencialausdrücke. Am stärksten nur in dem Bereich von Mexico. Im Norden Amerikas kenne ich sie gar nicht. Auch im</p>

               <p>Indischen, und schon in den alten Gedichten. Dort sehr metaphysisch. Existcns fecit statt tu fecisti. Ob es da auch für Weiber vorkommen mag? Nachsuchen in andren Sprachen. 60. Religiöse und sittliche Begriffe. Ueber die unrichtige Behauptung der Religionslosigkeit der Amerikaner. Ob ieo noch in einer andren, als der Mexikanischen Sprache? 6i.»- Schliesslich noch allgemein über die in den gew^öhnlichen Aus- drücken liegenden Metaphern. Dass im Indischen noch so viele Substantiva eigentlich nur Adjectiva sind. 6i.^'- Bei der Mangelhaftigkeit der Wörterbücher muss noch bemerkt werden, dass ich auch die Namen und ihre Ableitung zu benutzen suchen wxrde. 62. Hier schliesst die Untersuchung des Allgemeinen, und gehen die Erörterungen der einzelnen Sprachen an. In diesen müssen nun speciell alle hier genannt gewesenen Beziehungen durchgegangen werden, hinzugefügt, was im Allgemeinen gar nicht Platz fand, und zugleich dasjenige berücksichtigt, was sich von den nicht zur Sprache gehörigen Civilisationsspuren auf die Gegend der Sprache bezieht. Die Ordnung muss dieselbe oben beobachtete geographische se3'^n, von den Esquimaux und Grönland an bis zum Feuerlande. Ich erwähne hier nur die Sprachen, bei denen mir aus dem Kopf Bemerkungen, die zu machen sind, einfallen.</p>

               <pb n="5.23" xml:id="pbV23"/>
               <p>D elaware-Nationen.</p>

               <p>Höchste Vollkommenheit der Transitionen. 63.</p>

               <p>Mexicaner.</p>

               <p>Die Sprache scheint Bildung zu verrathen, indem sie Eigen- 64. thümlichkeiten der Wildheit (die feste Verbindung der Pronomina) beibehalten, aber logisch erw^eitert hat (durch das allgemeine Pronomen, das sich in dieser Art sonst nirgends findet). Aehnliche Spuren von Naturroheit auch in sehr gebildeten Sprachen (Griechisches aV, Indisches sma).</p>

               <p>Cora Nation.</p>

               <p>Die Sprache scheint eine Mischsprache. 65.</p>

               <p>Caraiben.</p>

               <p>Ausgestorben. Weibersprache am ausgedehntesten. 66.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">Qquichua. Ob wirkliche Volkssprache? S. oben 41. 67.</title>
               </head>
               <p>Merkwürdige grammatische Dürftigkeit. 68. Wunderbares Bilden von Begriffsgruppen mit KHngelsilben. 69.</p>

               <p>Feste Wortstellung, wie die OstAsiatischen Sprachen. Seiten- 70. blick auf das Chinesische.</p>

               <p>Guarani.</p>

               <p>Grössere Unbestimmtheit und Undeutlichkeit im grammati-71. sehen Ausdruck, als fast irgendwo.</p>

               <p>Eigenthümlichkeit der sogenannten fessoa relativa , die sich 72. sonst nicht findet.</p>

               <p>Auf die einzelnen Erörterungen müssen zuletzt Betrachtungen 73. folgen über den relativen Werth der aufgezählten Sprachen für die (vultur, und daher nun mit Hinzunahme der ausser den Sprachen liegenden Culturspuren wirkliche Bezeichnung der Civilisations- punkte, und des absoluten und relativen Grades. Anführung von Aeg}'pten, wo auch, neben grosser anderweitiger Cultur, geringe durch Sprache vorhanden gewesen zu seyn scheint.</p>

               <p>Wenn hiermit die historische Untersuchung geschlossen ist, 74bleibt noch einiges zu sagen über die Möglichkeit und Wahrscheinlichkeit der Entwicklung der Amerikanischen Nationen, wenn der W^elttheil sich selbst überlassen gebUeben wäre, oder die Europaeer ihn nach andren Grundsätzen, etwa wie Indien, behandelt hätten. Auch im letzten Fall würde wohl wenig von der<pb n="5.24" xml:id="pbV24"/> Eigenthümlichkeit bewahrt worden seyn. Die Selbstsucht wirkt immer vernichtend, und wo allzu verschiedene Culturgrade einander nahe berühren, muss der geringere untergehn.</p>

               <p>§• 13- H-^) Ehe wir also zu der Untersuchung der Sprachen übergehen, wird es nothwendig seyn, eine gedrängte, aber möglichst voll- ständige Uebersicht der Spuren und Nachrichten zu geben, die wir aus andren Quellen, als die Sprachen, von ehemaliger Civili- sation des neuen Welttheils besitzen. Wir werden dabei die Gegenden aufsuchen müssen, in welchen sie vorhanden war, und die Punkte, von welchen aus sie sich verbreitet zu haben scheint, so wie uns zu bestimmen bemühen, von welcher Art diese Civili- sation war, welche Beziehung sie insbesondre auf die Sprache haben konnte und bei welchem Volke sie wohl, im Ganzen genommen, am höchsten gestiegen war. Um indess nicht zu weit von der eigentlichen Sprachunter- suchung abzuschweifen, werde ich die Gegenstände, an die ich erinnern muss, nur kurz bezeichnen, und auf die Schriften verweisen, in welchen sie ausführlich geschildert sind.</p>

               <p>In Rücksicht auf die Sprachen, und zwar auf das doppelte Bemühen, sowohl aus der Bildung der Nationen ihre verschieden- artige Vollkommenheit, als aus dieser jene zu erklären, ist es aber vorzüglich wichtig, theils auf das relative Alter der verschiedenen Civilisationspunkte, theils auf die Art der in ihnen übriggebliebenen Denkmäler zu achten, und was sich hieraus ergiebt, hier, zur künftigen Vergleichung mit der Natur der Sprachen selbst, fest- zustellen.</p>

               <p>Die Mexicanische, Peruanische und Mu3^scas Civilisation lässt sich mit den noch vorhandenen Sprachen, obgleich die der Muyscas nur mangelhaft bekannt ist, zusammenhalten. Nicht so aber ist es der Fall mit der am Ohio, den dürftigen Spuren in Guyana, und der Panos Nation. Die Werke am Ohio hat man zwar auf Toltequische und Aztekische Völkerweise zurückführen wollen, aber was man dafür anführt, reicht bei weitem nicht zu einem Beweise hin, die Art der Ueberbleibsel und der gänzliche Mangel</p>

               <p>V Vgl. oben S. it Anm.<pb n="5.25" xml:id="pbV25"/> der Hieroglyphen am Ohio, und ihr Vorherrschen in Allem, was Aztekisch ist, macht die Behauptung an sich unwahrscheinlich. Ob jene Werke Vorfahren der jetzt in jener Gegend herumwandernden Horden zuzuschreiben sind, ist auch höchst zweifelhaft, und die Beobachter der aufgefundenen Gerippe, denen man keinen Grund hat, den Glauben zu versagen, läugnen es. Hier kann daher zwischen den Ueberbleibseln und den Sprachen kein Zusammenhang mehr aufzufinden seyn, da die ersteren, wie auch mein Bruder es ausdrücklich nennt, wirklich einem unbekannten Volke angehören.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Humb. relat. lüst. II. 373. **) /. c. 587—590.</hi></note> Die Guyanischen Felsenzeichnungen stammen zwar, der Sage der Tamanaquen nach, von ihren Vorfahren, und ihrem Stammvater Amalivaca her. Da aber die Sage von Amali- vaca auf einem Ungeheuern Raum, den Wohnsitzen ganz verschiedner Nationen, verbreitet ist,**) so dass dies Herrschen Einer und ebenderselben Sage in einer Gegend, die sich gerade durch Vielfachheit der Sprachen auszeichnet,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>/. c. 278. 279. 427. 42S. f) Mithridates. III. B. 579. If) Humb. Monumens. 49.</hi></note> zu einer der merk- würdigsten Erscheinungen in der Völkergeschichte wird, so bleibt man auch hier in der Ungewissheit. Die Sprache der Panos, die sich auch durch eine Art Beschneidung von den um sie wohnenden Stämmen absondern, ist gänzlich unbekannt.f) In Mexico selbst kommen über den Zusammenhang der Cultur und Sprache schwer zu lösende Zweifel vor. Unter den verschiedenen Mexicanischen Völkerschaften scheint wieder ein Unterschied der Cultur geherrscht zu haben. Den Zapotequen z. B. wird eine grössere, als denen des Thals von Mexico zugeschrieben,tt) und wirklich trägt der Pallast von Mitla, auch das einzige Amerikanische Denkmal, an dem man Säulen findet, auch nach den Zeichnungen, einen eignen Charakter der Zierlichkeit an sich. Die Zapotequen gehörten aber zu den Urvölkern Mexicos, oder giengen wenigstens den Toltequen voran. Ihre Sprache ist noch vorhanden, und es giebt eine Gramm^atik derselben, die aber, soviel ich weiss, nie nach Europa gekommen ist. Dies Verhältniss der Aztequischen Sprache zu den früheren, wie der Otomitischen und Mixteca (die beide sichtbar rauher und unvollkommner sind) verdient vorzüg- liche Aufmerksamkeit. Da die Cora Nation unter die Vor-Tolte<pb n="5.26" xml:id="pbV26"/>quischen gezählt wird,*) so muss man glauben, dass zu derselben Völkerfamilie und Sprache gehörende Stämme schon vor den Tolteken einwanderten. Denn wenn irgend zwei Americanische Sprachen Dialecte von einander sind, oder doch die engste Verwandtschaft zeigen, so sind es die Cora und Mexicanische. Die Wörter, welche in dieser ein tl haben, kommen in jener sehr regelmässig ohne / vor. Es giebt ferner in NeuSpanien Sprachen von Stämmen, die man nicht unter den Vor-Toltequischen aufgeführt findet, wie die Maya in Yucatan, gerade einem der Haupt- sitze Aztequischer Cultur. Insofern diese Sprachen und die Vor- Toltequischen roher waren, wie dies von der Othomi und Mix- teca in die Augen leuchtet, wohnten die Aztequen, auf ähnliche Weise, als die jetzigen Europaeischen Ansiedler, schon bei und unter ungebildet bleibenden Eingebornen.</p>

               <p>Die Art der Ueberbleibsel, und der Stil, der sich darin entdecken lässt, ist in den verschiedenen CivilisationsRegionen auf- fallend verschieden. Am Ohio vorzüglich Erdwerke, die sich durch Ausdehnung und Regelmässigkeit auszeichnen, und keine Hieroglyphen; in dem Toltequisch-Aztequischen Bezirk hauptsächlich wirkliche Gebäude, und Vorherrschen von Hieroglyphen , in Peru Quippu's, und da und in Tiahuanaco Gebäude von bestimmter und sich wiederholender Form, wie man sie mit Sicherheit im übrigen America noch nicht aufgefunden hat; in Guyana bloss Felsenfiguren, vielleicht hieroglyphischer Natur. Die künstlichen Hügel und gemahlten Scherben gehen allein durch diesen ganzen Strich des Welttheils, was aber bei den ersteren, da sie doch in der Anlage sich nicht gleich sind, und, ihrer Natur nach, eine gewisse Aehnlichkeit haben müssen, weniger zu verwundern ist. Die übrigen Verschiedenheiten gehen zwar auch in einander über; es giebt am Ohio auch stufenartige PATamiden, doch wenige, niedrig, und nur von 2 bis 3 Stufen ; man bediente sich in Mexico der Quippu's und in Peru der Hieroglyphen u. s. f. Allein es ist von der höchsten Wichtigkeit für unsren Zweck, über solchen ganz allgemeinen, oder gewissen Perioden angehörenden Aehn- lichkeiten nicht die bestimmt verschiedene Individualität der ein- zelnen Massen zu übersehen. Denn wir werden die hier erwähnte Erscheinung auch in den Sprachen wiederfinden. Ihr Bau und Charakter ist offenbar sehr</p>

               <p>*^ Humb. Monumens. 318.<pb n="5.27" xml:id="pbV27"/> verschieden, aber es laufen durch alle auch gewisse auffallende Aehnlichkeiten. Meines Erachtens nun hat man viel zu sehr bei diesen verweilt, und die Individualität vernachlässigt. Auch in den Sprachen lassen sich, dem grammatischen Bau nach, Massen zusammenstellen. Die künstliche Abwandlung der Verben zum Beispiel ist im höchsten Grade ihrer Ausbildung nur den nördlichsten Sprachen eigen, schon der Mexicanischen weniger, und nimmt nach Süden zu noch mehr ab.</p>

               <p>Wenn man aber diese übriggebliebenen Denkmäler der Nationen Amerika's, und die Schilderungen ihres politischen und gesellschaft- lichen Zustandes mit vergleichendem Blick übersieht, so geräth man in nicht geringe Verlegenheit, danach den verschiedenen Zustand ihrer wirklichen geistigen Bildung zu bestimmen. Es ist dies sogar bei viel bekannteren Nationen des Alterthums der Fall, wie die Verschiedenheit der Urtheile über die Aeg^'ptische, Chine- sische, selbst Indische Cultur zur Genüge beweist. Nicht minder gross ist die üngewissheit, wenn man die Natur und den Bau der Sprachen dieser Völker als Quellen dieser Beurtheilung zu gebrauchen unternimmt, da auch über die Eigenschaften, welche die Sprachen besitzen müssen, um die geistige Bildung der Nationen zu befördern, oder als Beweise derselben zu dienen, die Untersuchungen noch bei weitem nicht zu einem sichren Resultate ge- führt haben.</p>

               <p>Dennoch ist es von ungemeiner Wichtigkeit, die Begriffe hier- über möglichst zur Festigkeit und zur Ivlarheit zu bringen, was zum Theil durch die reine Entwicklung derselben geschehen kann, vorzüglich aber aus einer richtigen Behandlung der Geschichte hervorgehen muss. Denn ohne eine solche Feststellung der Begriffe muss das Urtheil unaufhörlich zwischen zu hoher und zu geringer Würdigung schv/anken, und der richtige Begriff der Cultur der einzelnen Nationen mangeln, ohne den man niemals wahrhaft zu überschauen im Stande ist, wie der Funke der Geisteskraft, das einzige Unvergängliche in der Masse alles Vergehenden, sich an verschiedenen Orten, und in verschiedenen Zeiten entzündet, mittheilt, in todte Werke verbirgt, Jahrhunderte hindurch schlummert, aber auch plötzlich, oft in ganz verschiedenen Gegenden und durch ganz zufällige Umstände, wieder geweckt wird.</p>

               <p>So freigebig man mit den Namen wilder und civilisirter, cultivirter und uncultivirter Nationen ist, so wenig ist doch die wahre Bedeutung dieser Ausdrücke bestimmt, und so schief und<pb n="5.28" xml:id="pbV28"/> unrichtig sind sie oft in der Anwendung, da die Individualität der Nationen nicht leicht so allgemein bekannt zu Vv^erden erlaubt. Es widerfährt dadurch einigen Nationen zu wenig, andren zu viel Recht ; das erstere leiden gewöhnlich die sogenannten Wilden, das letztere begegnet einigen sich in grosser Regelmässigkeit, aber ge- ringer geistiger Lebendigkeit fortbewegenden Nationen. Noch schwieriger ist die richtige Abwägung des Urtheils da, wo Vollkommenheiten und Mängel sich wechselseitig entgegenstehen. Wem von beiden, um gleich ein in der Nähe liegendes Beispiel anzuführen, soll man den höheren Grad der Cultur beimessen, den Peruanern oder Mexicanern ? Jene suchten die Grenzen ihres Reichs nur zu erweitern, um Religion und Sitten menschlicher zu machen, und die bei ihnen herrschende Gesetzmässigkeit und Ordnung auf eine grössere Anzahl von Völkerstämmen auszudehnen; diesen war der Krieg bei jeder Thronveränderung ein Bedürfniss, um Opfer für ihre blutdürstigen Götter zu erhalten, sie schlachteten Heerden von Menschen, und enthielten sich nicht einmal ihres Fleisches. Aber sie hatten bedeutendere Fortschritte in Wissenschaft und Kunst gemacht, besassen vollkommenere Mittel der Ideenbezeichnung, und es herrschte bei ihnen, vorzüglich vor der w^illkührlichen Gewalt der letzten Könige, ein regeres politisches Leben, als unter den Incas, wo der unbedingteste Despotismus alle Kraft in starrer Einförmigkeit ertödtete, Nationen, all- gemeinen Staatsmaximen zufolge, ihrer Heimath entrissen, und in andre Länder versetzt wurden, und wo selbst der letzte Funke individueller Freiheit erlosch. Es fällt in die Augen, dass hier nicht der Grad bestimmt werden kann, sondern erst der Begriff festgestellt werden muss, welcher der Beurtheilung zum Grunde liegen soll.</p>

               <p>Die lebendigste und menschlichste Regsamkeit der nationeilen Kräfte bestimmt unstreitig den höchsten Massstab zur Schätzung des verschiedenen Werthes der Völker.</p>

               <p>Die Lebendigkeit der Regsamkeit drückt nur den Grad aus.</p>

               <p>In dem Begriffe menschlicher Regsamkeit verbindet sich die (Zivilisation, die Befreiung des Lebens von Dürftigkeit, Ungemach und Gefährdung, mit freiem und ungemessenem geistigem Streben, und zugleich liegt in dem Ausdruck, dass die Richtung der Kräfte nicht einseitig seyn, sondern vielmehr nichts ausschliessen soll, was die Brust des Menschen menschlich bewegt.<pb n="5.29" xml:id="pbV29"/> Die nationeilen Kräfte umfassen die des Individuums und des Volkes. In jedem dieser so zergliederten Elemente liegt zugleich Abhängigkeit und Gegensatz ; das geistige Streben fordert, als unentbehrliche Bedingung, Civilisation, kann aber, wenn das Leben in Ruhe und Uebergemächlichkeit erschlafft, oder durch allzugrosse Aengstlichkeit vor Gefährdung beengt wird, in ihr selbst untergehen; der Einzelne bedarf eines reichen und kräftigen Lebens um sich her, um von demselben gehoben und getragen zu werden, allein das Gesammtleben kann auch die einzelne Kraft einseitig mit sich fortreissen. Diese, je nachdem sie zusammenwirken, sich Unterstützung und Gefahr darbietenden Stoffe fordern eine nähere Beleuchtung. Das Wichtigste, allein auch Geheimnissvollste ist der Zusammenhang des Einzelnen mit der Nation. Ueber das Geheim- niss der Individualität, in welchem (wie auch die abstracteste Philosophie immer darauf zurückkommt zu erkennen) das Wesen und Schicksal der menschlichen Natur verborgen liegt, lässt sich in den Schranken irrdischen Daseyns kein eigentlicher Aufschluss erwarten. Allein soviel ergeben Empfindung und Nachdenken auf das deutlichste, dass die Individualität des Menschen nur auf sehr bedingte Weise bloss in dem Einzelnen liegt. Der Mensch steht nicht sowohl, als ein einzelnes Wesen, da, sondern gleicht mehr einem, aus einem grösseren Ganzen hervorschiessenden, und eng mit seinem Daseyn an dasselbe gebundenen Sprössling. Das Gefühl in ihm fordert Erwiederung, die Erkenntniss Bestätigung durch fremde Ueberzeugung, das Vertrauen zur Thatkraft anfeuerndes Beispiel, sein ganzes innerstes Daseyn das Bewusstseyn eines entsprechenden ausser ihm, und je mehr sich seine Kräfte erweitern, in desto weiteren Kreisen bedarf er dieser zustimmenden Berührung. Zugleich wird sein Wesen durch alles vor ihm Gewesene vorbedingt, und durch alles ihn Umgebende bestimmt, so dass sich auch das Wirken seiner wahrhaft absolut freien Kraft danach anders und anders bestimmt. Diese Abhängigkeit des Menschen von andrem menschlichen Daseyn aber entspringt zugleich aus einer irdischen und überirdischen Quelle. Jene liegt in der Zeugung und der Nothwendigkeit gesellschaftlicher Verbindung. Diese entspringt daraus, dass er bewusster und unbe- wusster Weise , im philosophischen Nachdenken , wie im begeisterten Empfinden und Handeln, wo er, wirklich von höherem<pb n="5.30" xml:id="pbV30"/> Drange getrieben, oft nur das niedriger gesteckte Ziel erblickt, einem Unendlichen nachstrebt. Er fühlt, dass ohne dies Streben das menschliche Leben, wenn es auch in der geregeltesten gesellschaftlichen Ordnung fortliefe, dennoch kein wahrhaft mensch- liches wäre, und dass daher dies seinem Wesen selbst einwohnende Verlangen nicht vergeblich se3^n kann. Da nun seine vereinzelte Kraft demselben dennoch unangemessen ist, erkennt er, dass jenes Streben, in die ganze Menschheit gelegt, von ihm nur, als einem Theile derselben, gefühlt wird.</p>

               <p>Auf der andren Seite lebt und wirkt die Nation nur in den Individuen, und wie eng ihr gemeinsames Leben seyn möchte, kann es nur in ihnen zum Daseyn kommen. Wie weit sich das Individuum von der Nation entfernen, welchen unabhängigen Vorsprung aus ihrem Kreise heraus gewinnen kann, lässt sich allge- mein nicht entscheiden, da es glücklicherweise unmöglich ist, der selbständigen Kraft des Menschen ein festbeschränkendes Mass zu bestimmen. In allen Zeiten sind, ohne die weniger in die Augen fallenden Beispiele zu erwähnen, wo Einzelne in Kunst, Wissenschaft und Weisheit ihrem Volke eine andre Richtung gaben, Reformatoren aufgestanden, die plötzliche Umwandlungen der Religion, Verfassung und Sitten bewirkten. In America treten als solche Quetzalcoatl, Bochica, Amalivaca, Manco Capac auf, und wir werden in der Folge darauf zurückkommen, ob man diese wirklich für Fremdlinge zu halten hat, oder ob nur die Folge der Zeit sie, eben wegen der Plötzlichkeit ihres Erscheinens und W^irkens, für solche ansah. Dagegen ist es gewiss, und durch ge- schichtliche Beispiele beweisbar, dass die Kraft des Einzelnen so- wohl durch zu eng bestimmtes Gesammtleben, als durch Mangel an nationaler Mitwirkung geschwächt werden kann.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>