<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über den Zusammenhang der Schrift mit der Sprache</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif05humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1906">1906</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="31" to="106"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1823">1823</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="5.31" xml:id="pbV31"/>
            <p>2.</p>

            <head>
               <title type="main">Ueber den Zusammenhang der Schrift mit der Sprache.</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Einleitung.</title>
               </head>
               <p>Es giebt bei der Betrachtung des Menschengeschleclits zwei Gegenstände, auf welche alle einzelnen Forschungen, als auf den letzten und wichtigsten Punkt, hinausgehen, die Verbreitung und die Steigerung der geistigen Entwicklung. Beide stehen zwar in nothwendigem Zusammenhang, aber nehmen nicht durchaus denselben Weg, und halten nicht immer gleichen Schritt, da es Zeiten gegeben hat, wo die Erkenntniss an Einem Punkte eine ungewöhnliche Höhe erreichte, andere, wo sie, wenig über das schon Errungene hinausgehend, sich allgemeiner vertheilte. Das Letztere begann erst mit Alexanders des Grossen Eroberungen, gewann Bestand durch die Erweiterung des Römischen Reichs, gehört aber im vollsten Masse nur der neueren Zeit an. Das Erstere ist gewiss dieser nicht fremd, setzt uns aber im Alterthum mehr in Erstaunen, da ein plötzliches Licht aus tiefem Dunkel hervorbricht. Beide erregen auch weder an sich, noch überall den gleichen Antheil. Die Höhe, zu welcher Nachdenken, Wissenschaft und Kunst emporsteigen, die Stufe der Vollkommenheit, welche die von ihnen abhängigen menschlichen Werke und Einrichtungen erreichen, sprechen die bloss nachdenkende Forschung, die dadurch den Umfang des menschlichen Geistes auszumessen</p>

               <p>Erster Druck: Wilhelm von Humboldt, Über die Kamsprache auf der Insel Java 2 Beilage S. j— 77 (i8j8). Der häufige Sperrdruck, der sicher vom Herausgeber Buschmann herrührt, ist hier beseitigt.<pb n="5.32" xml:id="pbV32"/> sucht, und nicht in dem Kreise örtlichen Strebens befangen bleibt, mehr an, als die, immer zufälligere Mittheilung.</p>

               <p>Dagegen weckt diese, der Einfluss klarer und bestimmter Ideenentwicklung, geläuterter Empfindung, mit Schönheitssinn verbundener Kunstfertigkeit auf das häusliche und öifentliche Leben, einzelne und Gesammteinrichtungen, Gewerbe und Beschäftigungen, stärker das Mitgefühl und die im Leben wirksame Thätig- keit, als näher verbunden mit dem Wohlstand, der Sittlichkeit und dem Glücke des Menschengeschlechts. Diese Verschiedenheit der Ansicht kann aber nie zu wahrem Gegensatz ausarten, da es unmöglich ist, zu verkennen, wie auch die blosse Verbreitung des schon in der Erkenntniss Errungenen dazu beiträgt, von da aus höhere Punkte zu gewinnen.</p>

               <p>Der Wachsthum in geistiger Bildung ist zw^ar dem Menschen natürlich, da gerade in der Fähigkeit zu dieser Vervollkommnung, und in der Erzeugung des Begriffs aus sinnlichem Stoff das Unterscheidende seiner Natur liegt. Aber er ist in sich schwierig, wird oft auch von aussen gehemmt, und nimmt daher einen verwickelten, nur in wenigen Punkten leicht aufzuspürenden Weg.</p>

               <p>Zuerst muss das geistige Streben im Einzelnen erwachen, und zur Reife gedeihen ; und die Gesetze, nach welchen dies geschieht, könnte man die Physiologie des Geistes nennen. Aehnliche Gesetze muss es auch für eine ganze Nation geben. Denn der Erklärung gewisser Erscheinungen, zu denen ganz vorzugsweise die Sprache gehört, lässt sich auch nicht einmal nahe kommen, wenn man nicht, ausser der Natur und dem Zusammentreten Einzelner, auch noch das Nationelle in Anschlag bringt, dessen Einwirkung durch gemeinschaftliches Leben und gemeinschaftliche Abstammung zwar zum Theil bezeichnet, allein gewiss weder erschöpft, noch in ihrer wahren Beschaffenheit dargestellt wird. Die Nation ist Ein Wesen sowohl , als der Einzelne. Die Verbindung beider durch gemeinsame Anlage wird in sich schwerlich je enträthselt werden können; allein ihre Einwirkung fällt da in die Augen, wo das Nationelle, wie bei der Erzeugung der Sprache, ohne Bcwusst- seyn der Einzelnen, thätig ist. Auf diesem Durchbruchspunkt der Geistigkeit in den Einzelnen und den Völkern tritt nun das Streben derselben in die Reihe der übrigen geschichtlichen Erscheinungen, wächst an Stärke, oder Ausdehnung, erfährt Hindernisse, besiegt dieselben, oder erliegt ihnen, gewinnt oder verliert an Kraft, bildet und empfängt ihr Schicksal durch sich selbst, und unter der<pb n="5.33" xml:id="pbV33"/> Herrschaft der leitenden Ideen, welchen alle Weltbegebenheiten untergeordnet sind. Von da an ist daher die Aufspürung des Bildungsganges das Werk der Geschichte, da dieselbe bis zu jenem Punkt mehr dem philosophischen Nachdenken und der Naturkunde des Geistigen angehön. Das Studium der verschiednen Sprachen des Erdbodens verfehlt seine Bestimmung, wenn es nicht immer den Gang der geistigen Bildung im Auge behält, und darin seinen eigentlichen Zweck sucht. Die mühevolle Sichtung der kleinsten Elemente und ihrer Verschiedenheiten, welche unerlasslich ist zu dem Erkennen der auf die Ideenentwicklung einwirkenden Eigenthüm- lichkeit der ganzen Sprache, wird, ohne jene Rücksicht, kleinlich, und sinkt zu einer Befriedigung der blossen Neugier herab. Auch kann das Studium der Sprachen nicht von dem ihrer Literaturen getrennt werden, da in Grammatik und Wörterbuch nur ihr todtes Gerippe, ihr lebendiger Bau aber nur in ihren Werken sichtbar ist.</p>

               <p>Das Sprachstudium verfolgt aber den Bildungsgang der Völker aus seinem besondren Standpunkt ; und in dieser Rücksicht bildet die Einführung der Schrift einen der wichtigsten Abschnitte in demselben. Sie wirkt nicht bloss auf die Sicherung und Verbreitung der gemachten Fortschritte, sondern befördert sie selbst, und steigert den Grad der erreichbaren Vollkommenheit, weshalb es mir zweckmässig schien, gleich im Anfang dieser Untersuchung auf diese doppelte Richtung aufmerksam zu machen. Es kann zwar scheinen, als wirkte die Schrift mehr auf die Erkenntniss selbst, als auf die Sprache ; allein wir werden sehen, dass sie auch mit der letzteren in unmittelbarem Zusammenhange steht. Erkenntniss und Sprache wirken dergestalt wechselweise auf einander, dass, wenn von einem Einfluss auf die eine die Rede ist, die andre nie davon ausgeschlossen werden kann.</p>

               <p>Bei dieser grossen Bedeutsamkeit der Schrift für die Sprache, habe ich es für nicht unwichtig gehalten, dem Zusammenhange beider eine eigne Untersuchung zu widmen, die zwar vorzüglich durch Prüfung der verschiednen Schriftarten und der sie begleitenden Sprachen, zugleich aber auch, da die Thatsachen allein hier nicht auszureichen vermögen, aus Ideen geführt werden muss. Auf diesem Wege wird es auch unvermeidlich seyn, einige geschichtliche Punkte gerade aus den dunkelsten Zeiträumen zu berühren. Denn es ist gewiss eine merkwürdige, und hier die genaueste Beleuchtung verdienende Erscheinung, dass wahre Bilder- W. V. Humboldt, Werke. V. 3<pb n="5.34" xml:id="pbV34"/> Schrift allein in Aegypten einheimisch war, und die nächst voll- kommne, nach ihr, unter den Aztekischen Völkern in Mexico, dass die Figurenschrift sich auf den Osten Asiens beschränkt, und ein schwaches Analogon in den Peruanischen Knotenschnüren vorhanden war, dass es in dem übrigen Asien seit den ältesten Zeiten mehrere Buchstabenschriften gab , und dass Europa ursprünglich gar keine Schrift besass, aber sehr früh gerade diejenige empfieng und bewundernswürdig benutzte, welche die Fortschritte der Sprache und die Ideenentwicklung am meisten befördert. Unter Schrift im engsten Sinne kann man nur Zeichen verstehen, welche bestimmte Wörter in bestimmter Folge andeuten. Nur eine solche kann wirklich gelesen werden. Schrift im weit- läuftigsten Verstände ist dagegen Mittheilung blosser Gedanken, die durch Laute geschieht.</p>

               <p>Zwischen diesen beiden Bedeutungen liegt eine unbestimm- bare Menge von andren in der Mitte, je nachdem der Gebrauch die Beschaffenheit der einzelnen Zeichen mehr, oder weniger an eine bestimmte Reihe bestimmter Wörter, oder auch nur Gedanken bindet, und mithin die Entzifferung sich mehr, oder weniger dem wirklichen Ablesen nähert.</p>

               <p>Gegen die obige Bestimmung des Begriffs der Schrift könnte man einwenden, dass sie auch die Gebehrde in sich schliesst, und man doch immer Gebehrdensprache, nie Gebehrdenschrift sagt. Allein in der That ist die von Lauten entblösste Gebehrde eine Gattung der Schrift. Nur gehen die Begriffe von Schrift und Sprache sehr natürlich in einander über. Jede Schrift, welche Begriffe bezeichnet, wird, wie schon öfter bemerkt worden ist, dadurch zu einer Art von Sprache. Sprache dagegen wird oft auch, obgleich immer uneigentlich, von einer Gedankenmittheilung, ohne Laute, gebraucht. Der Sprachgebrauch konnte überdies den in unmittelbarer Lebendigkeit vom Menschen zum Menschen über- gehenden Gebehrdenausdruck unmöglich mit der todten Schrift zusammenstellen.</p>

               <p>Wollte man jede Mittheilung von Gedanken Sprache, und nur die von Worten Schrift nennen, so hätte dies zwar auf den ersten Anblick etwas für sich, brächte aber in die gegenwärtige Materie grosse Verwirrung, und stiesse noch viel mehr gegen den Sprachgebrauch an. Denn man müsste dieselbe Schriftart, z. B. die Hieroglyphen, zugleich zur Sprache und zur Schrift rechnen, je nachdem sie in unvollkommnem Zustande Gedanken, oder im aus<pb n="5.35" xml:id="pbV35"/>gebildetsten Worte anzeigte. Es ist daher richtiger und genauer, Sprache bloss auf die Bezeichnung der Gedanken durch Laute zu beschränken, und unter Schrift jede andre Bezeichnungsart der Gedanken, so wie die der Laute selbst, zusammenzufassen. Es braucht übrigens kaum bemerkt zu werden, dass auch da, wo die Schrift Gedanken bezeichnet, ihr in dem Sinne dessen, von dem sie ausgeht, doch immer einigermassen bestimmte Worte in einiger- massen bestimmter Folge zum Grunde liegen. Denn die Schrift, auch da, wo sie sich noch am wenigsten vom Bilde unterscheidet, ist doch immer nur Bezeichnung des schon durch die Sprache ge- formten Gedanken. Die einzelne Gebehrde, die sich, als Schriftzeichen betrachtet, am meisten hiervon zu entfernen scheint, entspricht doch der Interjection. Der Unterschied zwischen verschied- nen Schriftarten liegt nur in der grösseren oder geringeren Bestimmtheit der ihnen ursprünglich mitgetheilten Gedankenform, und in dem Grade der Treue, mit welcher sie dieselbe auf dem Wege der Mittheilung zu bewahren im Stande sind.</p>

               <p>Daher ist Schrift ursprünglich immer Bezeichnung der Sprache, nur nicht immer für den Entziffernden, der ihr oft eine andre Sprache, oder andre Worte derselben unterlegen kann, und nicht immer in gleichem Grade der Bestimmtheit von Seiten des Schreibenden.</p>

               <p>Die Wirkung der Schrift ist, dass sie den, sonst nur durch Ueberlieferung zu erhaltenden Gedanken, ohne menschliche Da- zwischenkunft, für entfernte oder künftige Entzifferung aufbewahrt, und die allgemeinste Folge hieraus für die Sprache, dass durch die erleichterte Vergleichung des in verschiednen Zeiten Gesagten, oder in Worten Gedachten nun erst Nachdenken über die Sprache und Bearbeitung derselben eigentlich möglich werden.</p>

               <p>Wo die Schrift in häufigeren Gebrauch kommt, tritt sie auch im Reden und Denken nothwendig in Verbindung mit der Sprache, theils nach den Gesetzen der Verbindung verwandter Ideen, theils bei tausendfachen Veranlassungen, die eine auf die andre zu beziehen. Die Bedürfnisse, Schranken, Vorzüge, Eigen thümlichkeiten beider wirken daher auf einander ein. Veränderungen in der Schritt führen zu Veränderungen in der Sprache; und obgleich man eigentlich so schreibt, weil man so spricht, findet es sich doch auch, dass man so spricht, weil man so schreibt.</p>

               <p>Aus jener allgemeinen Wirkung der Schrift und dieser Ideen<pb n="5.36" xml:id="pbV36"/>Verknüpfung müssen sich alle einzelnen Einflüsse herleiten lassen, welche sie auf die Sprache ausübt, die aber erst bei der Betrachtung der einzelnen Schriftarten geprüft werden können. Die Macht dieser Einflüsse scheint, dem ersten Anblicke nach zu urtheilen, nur gering seyn zu können. Denn da die meisten Nationen die Schrift erst spät zu empfangen pflegen, so hat ihre Sprache dann meistentheils schon eine Festigkeit des Baues angenommen, die keinen bedeutenden Aenderungen mehr Raum giebt. Bei mehreren geht schon ein Theil ihrer Literatur der Einführung der Schrift voraus; und man kann sogar annehmen, dass dies bei allen der Fall ist, welche zu höherer geistiger Bildung Anlage haben. Es dauert lange, ehe die, auch schon bekannte Schrift in allgemeineren Gebrauch kommt ; und ein grosser Theil jeder Nation bleibt der Schrift ganz, oder doch grössten- theils fremd. Durch alle diese vereinten Umstände entzieht sich also die Sprache der Einwirkung, welche die Schrift auf sie aus- üben könnte. Nun ist zwar keine Sprache von so fest gegliedertem Bau, dass nicht noch Veränderungen vieler An in ihr vorgehen sollten; gerade der kleinere Theil der Nation, welcher sich vorzugsweise der Schrift bedient, ist auf den übrigen grösseren, auch in Beziehung auf die Sprache, von unverkennbar bildendem Ein- fluss. Allein dennoch mag es in jeder Sprache nur wenige, und gerade nicht die bedeutendsten Veränderungen geben, von denen sich mit Bestimmtheit nachweisen lässt, dass sie durch bestimmte Eigenthümlichkeiten der Schrift entstanden sind.</p>

               <p>Dagegen ist ein andrer Einfluss der Schrift auf die Sprache unläugbar von der grössten Wirksamkeit, wenn er sich auch nur mehr im Ganzen erkennen lässt, nemlich der, welchen die Sprache dadurch erfährt, dass überhaupt für sie eine Schrift, und eine die Ideenentwicklung wahrhaft fördernde vorhanden ist. Denn wenn die Nation nur irgend Sinn für die Form der Sprache besitzt, so weckt und nährt diesen die Schrift, und es entstehen nun nach ihrer Einführung, und durch sie diejenigen Umbildungen der Sprache, die, indem sie den mehr in die Augen fallenden grammatischen und lexicalischen Bau unverändert lassen, durch feinere Veränderungen die Sprache doch zu einer ganz verschiednen machen.</p>

               <p>Auf diesem Wege entsteht die höhere Prosa, wie schon sonst scharfsinnig bemerkt worden ist, dass das Entstehen der Prosa<pb n="5.37" xml:id="pbV37"/> den Zeitpunkt anzeigt, in welchem die Schrift in den Gebrauch des täglichen Lebens trat.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Wolf. Prolegomena ad Homerum. LXX — LXXIII. Scriptiirarn tentare et communi usiii aptare plane idem videtiir fiiisse, atque prosavi tentare, et in ea excolenda se ponere.</hi></note></p>

               <p>Man muss aber auch die Einwirkung der Sprache auf die Schrift in Anschlag bringen; und dadurch wird man auf einen viel tieferen Zusammenhang beider, und in Zeiten zurückgeführt, in welchen von schon erfundner Schrift noch gar nicht die Rede ist.</p>

               <p>Es kann nemlich schweriich geläugnet v/erden, dass die Eigen- ihümlichkeit der Sprachen in Vorzügen oder Mängeln grössten- theils von dem Grade der Sprachanlagen der Nationen, und den fördernden, oder hindernden Umständen, die auf sie einwirken, abhängt. Ich habe zu einer andren Zeit in dieser Versammlung zu zeigen versucht, dass man daraus den bestimmteren und klareren grammatischen Bau einiger Sprachen herzuleiten hat, und dass es irrig seyn würde, zu glauben, dass alle einen gleichen Gang der Vervollkommnung, ohne jenen Eintluss der National- eigenthümlichkeit, genommen haben. Dies ist nun auch für die Schrift nicht gleichgültig. Denn da diese sich am meisten der Vollkommenheit nähert, wenn sie die VV^örter und ihre Folge in eben der Ordnung und Bestimmtheit vv'iedergiebt, in welcher sie gesprochen werden, so muss der Sinn einer Nation in dem Grade mehr auf sie gerichtet seyn, in dem es ihr darauf ankommt, nicht bloss, wie es immer sey, den Gedanken auszudrücken, sondern dies auf eine Weise zu thun, in welcher die Form sich, neben dem Inhalt, Geltung verschaft. Mit diesem Sinne versehen, wird ein Volk, wenn man auch nicht von der in undurchdringliches Dunkel gehüllten Erfindung reden will, die ihm dargebotne eif- riger ergreifen, zweckmässiger für die Sprache benutzen, auf den Gebrauch solcher Schriftarten, die der Ideenentwicklung wenig förderlich sind, nicht gerathen, ihre Spur nicht verfolgen, oder sie zu einer vollkommneren umformen. Die V^irkung des Geistes wird also gleichartig seyn auf Sprache und Schrift, sie wird auf die Erlangung und Wahl der letzteren Einfiuss haben, und voU- kommnere Sprachen werden von vollkommnerer Schrift, und umgekehrt, begleitet seyn. Zwar ist es hier, wie überall in der Weltgeschichte : die reine<pb n="5.38" xml:id="pbV38"/> und natürliche Wirksamkeit der schaffenden Kräfte nach ihrer innren Natur wird durch äussere, zufällig scheinende Begebenheiten unterbrochen und verändert. Die Einführung einer unvoll- kommnen Schriftart kann eine vollkommnere Sprache, die einer vollkommneren eine unvollkommnere treffen; obgleich ich am Ersteren beinahe zweifeln möchte, da der richtige und kräftige Sprachsinn einer Nation eine mangelhafte Schrift vermuthlich zu- rückstossen würde. Indess darf, dieser Unterbrechungen ungeachtet, die Betrachtung des reinen Wirivens der Dinge nicht aus den Augen gelassen werden; jede geschichtliche Untersuchung kann vielmehr nur dann gelingen, wenn sie von dieser Grundlage ausgeht. Auch wird niemand den Einfluss abzuläugnen vermögen, den eine Schrift in dem Gebrauche mehrerer Jahrhunderte insofern auf den Geist, und dadurch mittelbar auf die Sprache ausübt, als sie mehr, oder weniger Gleichartigkeit mit dieser besitzt; und zwar kommt es dabei auf eine doppelte Gleichartigkeit an, auf die mit der Sprache in ihrem vollkommensten Begriff, und auf die mit der besondren Sprache, mit welcher die Schrift in Verbindung tritt. Nach Massgabe dieser verschiednen Fälle müssen auch verschiedne Bildungsverhältnisse entstehen.</p>

               <p>Ohne nun die zuerst erwähnte Einwirkung auszuschliessen, welche die erfundne, oder eingeführte Schrift auf eine vorher mit keiner versehene Sprache ausübt, ist es doch vorzugsweise meine Absicht, in der gegenwärtigen Abhandlung von dem zuletzt geschilderten innren, in der Anlage des spracherfindenden Geistes gegründeten Zusammenhange der Sprache und Schrift zu reden. Ich habe mich im Vorigen begnügt, diesen nur im Ganzen anzugeben, und mich sowohl der Ausführung des Einzelnen, als der Belegung mit Beispielen enthalten, weil beides nur bei der Betrachtung der einzelnen Schriftarten genügend geschehen kann. Ich wünsche überhaupt nicht, dass man das Obige für entschiedne Behauptungen halten möge, da solche fester begründet seyn müssten. Es ist nichts andres, als vv^as sich aus der blossen Vergleichung der reinen Begriffe der Sprache, der Schrift und des menschlichen Geistes ergiebt. Es kommt nun erst darauf an, es mit der geschichtlichen Prüfung der Thatsachen zusammenzuhalten, und, wenn diese verschiedenartig ausfallen sollte, zu sehen, worin der Grund dieser Verschiedenheit liegen kann.</p>

               <p>Wohin aber auch die Untersuchung führen möge, so kann es nie unwichtig seyn, von den merkwürdigsten Völkern, die sich<pb n="5.39" xml:id="pbV39"/> der verschiednen Schriftarten seit den frühesten Jahrhunderten bedient haben, Sprache, Schrift und Bildungszustand mit einander zu vergleichen, und auch die Betrachtung der Sprachen, und des geistigen Zustandes derer daran zu knüpfen, bei welchen man keine Spur irgend wahrer Schrift angetrotfen hat. Sollte es auch mislingen, dadurch über die Erfindung und Wanderung der Schriftarten helleres Licht zu verbreiten, so muss doch die Natur der Sprache und der Schrift klarer werden, wenn man gezwungen ist, nach einem gemeinschaftlichen Massstabe ihrer Vorzüge und Mängel, und deren Einfiuss auf die Entwicklung und den Aus- druck der Gedanken zu forschen.</p>

               <p>Diesen Weg werde ich nun in diesen Blättern verfolgen, nach einander von der Bilder-, Figuren-, und Buchstabenschrift, und der Entbehrung aller Schrift handeln. Vorher aber wird es noth- wendig seyn, einige Worte über diese verschiednen Schriftarten im Allgemeinen zu sagen.</p>

               <p>Alle Schrift beruht entweder auf der wirklichen Darstellung des bezeichneten Gegenstandes, oder darauf, dass die Erinnerung an denselben durch ein mehr, oder weniger künstliches System an den Schriftzug geknüpft wird. Sie ist Bilder-, oder Zeichenschrift. Ihre Grundlagen sind also entweder die, allen Nationen beiwohnende, Neigung zur bildlichen Darstellung, welche nach und nach zur Kunst aufsteigt, oder das Bemühen, dem Gedächt- niss eine Hülfe, und dem Entziffern eine Anleitung zu geben, womit die bei den Alten vielfach, bei uns neuerlich sehr kleinlich und spielend bearbeitete Mnemonik, und die Zifferkunst zusammenhängt. Die Anfänge der Bilder- und Zeichensprache fallen daher mit Gemälden und rohen Gedächtnisshülfen, wie z. B. die Kerbstöcke sind, zusammen, und sind oft schwer davon zu unterscheiden. Die Bilder- und Zeichenschrift können Gegenstände, Begriffe und Laute angeben. Wo aber die erstere zur Tonbezeichnung dient, wird sie zur Zeichenschrift. Sie nähert sich dieser auch dann, und kann ganz in dieselbe übergehen, wenn die bildhche Gestalt so verzerrt, oder den Bildern eine so entfernte und gesuchte Bedeutung untergelegt wird, dass nicht mehr das Auge den bezeichneten Gegenstand dargestellt erkennt, sondern Gedächtniss und Verstand ihn aufzusuchen genöthigt sind.</p>

               <p>Die Schrift stellt hiernach entweder Begriffe, oder Töne dar, ist Ideen-, oder Lautschrift.</p>

               <p>Zu jener gehört in der Regel Bilder-, und ein Theil der<pb n="5.40" xml:id="pbV40"/> Zeichenschrift. Alle Ideenschrift ist natürlich eine wahre Pasi- graphie, und kann in allen Sprachen gelesen werden. Für die Nation aber, die sich ihrer täglich bedient, kommt sie zum Theil einer Lautschrift gleich, da diese jeden gehörig bestimmten Begriff doch auch mit einem bestimmten Worte bezeichnet. Hierin liegt nun ein merkwürdiger Unterschied der Bilder-, und der Chinesi- sischen Figurenschrift. Die Bilderschrift kann den Eindruck einer Lautschrift niemals rein und ganz hervorbringen , da auch der Roheste durch das Bild auf eine von dem Ton durchaus ver- schiedne Weise an einen bezeichneten Gegenstand selbst erinnert wird. Bei der Chinesischen Figurenschrift aber wäre dies insofern möglich, als jemand, w^enig oder gar nicht mit dem Systeme be- kannt, nur mechanisch gelernt hätte, dass gewisse Figuren gewisse Wörter bezeichnen.</p>

               <p>Die Lautschrift kann Buchstabenschrift, oder Sylbenschrift seyn, obgleich dieser Unterschied sehr wenig wichtig ist. Fruchtbarer für die gegenwärtige Untersuchung ist es, daran zu erinnern, dass es auch eine Wortschrift geben könnte, und dass eigentlich jede vollkommne Ideenschrift eine Wortschrift seyn muss, da sie den Begriff in seiner genauesten Individualisirung, die er nur im Worte findet, auffassen muss.</p>

               <p>Ich habe bei dieser Eintheilung der Schriftarten vorzüglich dahin gesehen, die Punkte bemerklich zu machen, in welchen die Art der Verbindung vorleuchtet, in der sie mit den verschiednen Geistesanlagen stehen. Auch würde die gewöhnliche E^intheilung in Hieroglyphen-, Figuren-, und Buchstabenschrift nicht alles, z. B. nicht die Knotenschnüre umfassen, die aber, zugleich als Zeichen- und Ideenschrift, unmittelbar ihre richtige Stellung erhalten. Der Ausdruck Figurenschrift ist bisher, soviel ich weiss, nicht gebraucht worden; er scheint mir aber passend, da die Chinesischen Schrift- zeichen wirklich mathematischen Figuren gleichen, und alle Züge, die nicht Bilder sind, kaum einen andren Namen führen können. Bezeichnet man die (Chinesische Schrift mit dem Ausdruck einer Begriffs- oder Ideenschrift, so ist dies zwar richtig, insofern man darunter versteht, dass dem Zeichen nichts, als der Begriff", folglich nicht das Bild, zum Grunde liegt. Gewöhnlich aber nimmt man dieses Wort so, dass die Zeichen nicht Laute, sondern Begriffe bezeichnen; und dann unterscheidet der Name nicht mehr diese Schrift von den Hieroglyphen, die sich, wenigstens zum Theil, in dem gleichen Falle befinden.</p>

               <pb n="5.41" xml:id="pbV41"/>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Von der Bilderschrift.</title>
               </head>
               <p>Die einfachste und natürlichste Mittheilung der Gedanken vor Entstehung der Schrift ist die durch Gemälde, wirkliche Darstellung des Vergangenen. Nennt man diese Hieroglyphenschrift, so wird es kaum eine so rohe Nation geben, bei der man sie nicht angetroffen hätte. Sie fehlt alsdann wohl nur denen, von deren rohestem Zustand man keine geschichtliche Kunde besitzt.</p>

               <p>Der zweite, sich der Sprache mehr nähernde Grad ist das symbolische Gemälde, welches die Gestalten durch einzelne ihrer Theile, und unkörperliche Begriffe durch Bilder bezeichnet.</p>

               <p>Zur Schrift werden diese Darstellungen eigentlich erst, wenn sie, wie oben bemerkt, eine Rede in ihrer Folge bestimmt darzustellen im Stande sind ; allein auch ehe sie dahin gelangen, ver- dienen sie diesen Namen schon durch die mit ihnen verbundne Absicht der Gedankenmittheilung. Diese sondert sie gleich von der Kunst ab; und der Grad, in dem sie erreicht wird, bestimmt den Grad der Vollkommenheit der Schrift.</p>

               <p>Das geschichtliche und symbolische Gemälde unterliegt sehr häutig einer gewissen Zweideutigkeit. Schon im Alterthum, wie Diodor<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>I- 48.</hi></note> von einem Basrelief erzählt, von dem noch heute ein ähnlicher vorhanden ist, war man zweifelhaft, ob ein Löwe, der dem Osymandyas zur Seite stritt, einen wirklichen abgerichteten Löwen, oder figürlich den Muth des Königs bezeichnen sollte, so wie dies Thier sonst wohl den Abbildungen der Könige, mit andren Symbolen, zur Seite steht.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egjrpte. Ant. Playiches. T. 2. pl. 11.* Text. Descriptions. T. I. Chap. 9. p. 47. Ich bemerke hier ein für allemal, dass ich die Kupfertafeln im</hi></note> In der Nähe dieser Vorstellung war, nach Diodor,***) eine andre, von Gefangenen, denen, um ihre Feigheit und Unmännlichkeit anzudeuten, die Hände und Zeugungstheile fehlten. Auf dem merkwürdigen grossen geschichtlichen Basrelief am Peristyl des Pallastes in Medinet-Abou legen Krieger, die Gefangene führen, vor einen Sieger Hände und Zeugungsglieder nieder, und sie w^erden gezählt und aufgeschrieben.!) grössten Format, zur Bequemlichkeit des Aufsuchens, da sie nicht mit den andren zusammengebunden werden können, mit einem Sternchen bezeichne. ***) I. 48.</p>

               <p>t) Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. 2. pl. 12. Text. Descriptions. T. 1. Chap. 9. /&gt;. 41. 42. 148. Bei Hamilton, remarks 07i several parts of Turkey.<pb n="5.42" xml:id="pbV42"/> Die Herren Jollois und Devilliers erklären dies<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egypte. Text. Ant. Descriptions. T. i. Chap. 9. p. 130. und 148.</hi></note> von den Glied- massen, die man den in der Schlacht Gebliebenen abgehauen hätte, und deren Zahl nun bestimmt und aufgeschrieben würde; und diese Erklärung gewinnt dadurch sehr an Wahrscheinlichkeit, dass ganz ähnliche Verstümmlungen von Gefangenen sowohl, als Gebliebenen, noch jetzt in einigen Theilen Afrika's im Gebrauch<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Salt. Voyage io Abyssinia. London. 1814. p. 292. 293. Burckhardt. Travels</hi></note> sind. Wenn aber an der angeführten Stelle Diodor und seine Gewährsmänner beschuldigt werden, die von ihnen auf die Gefangenen gedeuteten Vorstellungen flüchtig angesehen zu haben, da so ver- stümmelte Gefangene sich nicht hätten dem Könige vorführen lassen können, und wenn dem Diodor die Behauptung aufgebürdet wird,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>/. c. p. 42. nt. 2.</hi></note> dass die Aegyptier ihre Gefangenen so grausam behandelt hätten, so ist das Letztere unrichtig und das Erstere zu weit gegangen. Diodor spricht offenbar von einer symbolischen Darstellung und Bedeutung der Verstümmelung. Er hatte gewiss kein Bild, wie das in Medinet-Abou, konnte aber doch eines vor Augen haben, wo den vorgestellten Gefangenen diese Theile fehlten, wenn auch jetzt kein solches mehr sollte gefunden werden.f) pl. 8. sind, ausser den Händen, auch Köpfe und Füsse gezeichnet, und im Text (/. c. p. 145.) heisst es heaps of hands, and Other limbs. Die blosse Ansicht der beiden Kupfertafeln entscheidet für die Genauigkeit der Französischen. Sollte aber die Originalvorstellung durch die Zeit undeutlich genug geworden seyn, um nur einen solchen Irr- thüm möglich zu machen ? Hamilton bezieht die Verstümmlungen auf die Gefangenen. Vergl. hierüber ChampoUion. Systeme hieroglyphique. p. 274. 275. in Ntibia. p. 831. nt*</p>

               <p>•)■) Es scheint mir durchaus kein Grund vorhanden zu seyn, Diodor's Glaubwürdigkeit in diesem Stück zu bezweifeln. Er beschreibt an derselben Stelle zwei Bildwerke. Von dem einen, wo der Löwe den König begleitet, findet sich noch heute ein ähnliches. Descript. de l'Egypte. Ant. Text. Descriptions. T. i. p. 148. Hamilton. Remarks on several parts of Turkey. P. i. p. 116. In der letzteren Stelle ist von einem Basrelief am Pallast von Louqsor, in der ersten von einem am sogenannten Memnonium (Grab des Osymandyas nach dem Französischen Werk) die Rede. Vorstellungen dieser Art wiederholen sich aber öfter. Immer zeigt der Umstand mit dem Löwen, dass Diodor das eine Bildwerk richtig beschrieb. Warum soll nun die Schilderung des andren, an derselben Stelle gesehenen falsch seyn ? Es ist richtig, dass in der Nähe des von Hamilton beschriebenen Basreliefs eine Vorstellung von Gefangenen ist, denen keinesweges die Hände zu fehlen scheinen. Allein wenn auch nicht andre Umstände so für die Meinung der Französischen Erklärer sprächen, das Grab des Osy<pb n="5.43" xml:id="pbV43"/>Die Vergleichung der Stelle Diodor's mit dem angeführten Basrelief am Pallaste von Medinet-Abou (der Diodorische war am Grabmal des Osymandyas) und jener grausamen Afrikanischen Sitte beweist aber immer, wie zweifelhaft oft bei diesen Bildwerken die Wahl zwischen der eigentlichen und symbolischen Vorstellung bleiben mochte.</p>

               <p>Diese Unvollkommenheit der symbolischen Vorstellungen müssen die Aegyptier früh gefühlt haben, da sie in Denkmälern, die bereits zu Herodot's<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>II. 102. 106. Diodorus Sic. I. 55.</hi></note> Zeiten zu den uralten gehörten, schon Bild, Symbol und Bilderschrift mit einander verbanden, den Eroberer, in seiner ganzen Gestalt und Bewalfnung gebildet, ein Zeugungsglied, die Gemüthsart des besiegten Volkes andeutend, und die heiligen Schriftzeichen.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Dass man unter diesen wirklich Hieroglyphen, und nicht die sogenannte encho- rische Schrift zu verstehen habe, geht aus dem Anblick der noch heute vorhandnen Denkmäler, welche ganz dieselbe Einrichtung haben, hervor. Auch Zoega, de origine</hi></note> Gerade ebenso linden wir es noch auf den bis auf unsre Zeit erhaltenen Denkmälern. Fast überall sind die wirklichen Bilder von Bilderschrift begleitet, die sich durch Kleinheit, Anordnung und Stellung als von ihnen ganz verschieden auszeichnet. Viel seltner ist die, unstreitig auch rohere Manier, wo die Hieroglyphe dem Bilde selbst beigesellt mandyas nach dem sogenannten Memnonium zu versetzen, so würde dieser hinreichen. An der letzteren Stelle sind die Bildwerke der Wände, welche Diodor die zweite und dritte nennt, zerstört. Ilamilton's Meinung, dass Diodor von allen Nachrichten über jene Gebäude ein phantastisches Grabmal des Osymandyas (/. c. p. 113.) zusammengesetzt habe, scheint doch noch strengere Beweise zu verdienen. Doch giebt auch Hamilton Diodor's Genauigkeit in den einzelnen Schilderungen das günstigste Zeugniss. Yet there is scarcely, sagt er, any one circumstance, that he mentions, that may not be referred to one er other of the temples of Luxor, Carnack, Gournou, Medinet Aboii, or the Tombs of the Kings among the mountains. Damit stimmt eine so wesentlich falsche Schilderung eines Basreliefs nicht überein. Schliesslich muss ich darauf aufmerksam machen, dass einige Theile der Gebäude in Medinet-Abou nach Herrn Gau (Letronne. Recherches pour servir etc. p. XXIX. nt.) zur spätesten Periode gehören. Sollten dies aber auch die hier in Rede stehenden seyn, so konnte man alte Bildwerke an neueren wiederholen. Nur fordert dieser Umstand immer die Vorsicht. Bildwerke, welche auch ganz solchen, die Diodor beschreibt, gleich scheinen, nicht darum gleich für dieselben jener Zeit zu halten. * et USU obeliscorum. 428—432. ist dieser Meinung, nur dass sein Beweisgrund, dass die enchorische Schrift nie auf Steinen eingegraben vorkomme, durch die Inschrift von Rosetta widerlegt ist. Warum er aber die von Herodot aufbewahrte Inschrift in lonien nicht für hieroglyphisch hält? ist nicht abzusehen.<pb n="5.44" xml:id="pbV44"/> ist. So hält auf einem, schon im Vorigen erwähnten Denkmal der über dem Haupthelden schwebende Falke Hieroglyphen in seinen Klauen, und in einem nicht abgebildeten Basrelief gehen Hieroglyphen aus dem Munde eines Belagerers.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. 2. pl. 11.* Text. Descriptions. T. I. Chap. 9. p. 48. 130.</hi></note></p>

               <p>Die meisten auf uns gekommenen Bilder enthalten symbolische Figuren, und grossentheils eben solche Handlungen. Oft aber, wie bei den Festzügen, lagen die Symbole, z. B. die Thiermasken,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Dass die thierköpfigen Figuren oft nur Masken sind, geht aus einigen Vor-</hi></note> schon in dem abgebildeten Gegenstand, so dass das S3^mbolische in diesem und nicht in der Abbildung 'zu suchen ist. Es finden sich aber auch von allem symbolischen Zusatz freie Vorstellungen, theils geschichtlicher Handlungen,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. 3. pl. 38. nr. 32. pl. 40. t) /. c. T. 4. pl. 45- 65. 66.</hi></note> theils blosser Beschäftigungen,t) so wie eben solche, aber mit wenigen und einzelnen S3^mbolen, wie der schwebende Falke, oder einzelne Göttergestalten sind, ver- bundne.ft)</p>

               <p>Diese so entschiedne Absonderung der Bilderschrift von den Bildern scheint mir überaus merkwürdig. Es liegt in dem ge- wöhnlichen Entwicklungsgange des menschlichen Geistes, dass ein Volk, auf demselben, einmal betretnen Wege fortschreitend, stufen- weis Verbesserungen erreicht; und so konnte die symbolisirende, der Sprache nacheifernde Kunst immer klarer und bestimmter werden. Bei den Aegyptiern aber, sieht man, ist ein Zeitpunkt eingetreten, wo man einsah, dass dieser fortschreitende Gang, da der Weg einmal nicht der rechte war, nie zur Schrift führen konnte, und hat einen neuen eingeschlagen. Die Hieroglyphen- schrift wurde nun nicht eine verbesserte Bildnerei, sondern eine ganz neue Gattung, ein Uebergang in ein ganz neues System. Es scheint mir dies ein Beweis mehr, dass man den Ursprung grosser Erfindungen nicht bloss in stufenweisen Fortschritten suchen, und die plötzliche Entstehung ganz neuer und mächtig stellungen in der Description de l'Egypte deutlich hervor. Bei den Mexicanern findet sich dieselbe Sitte, nur dort zu kriegerischem Gebrauch, um sich dem Feinde furchtbarer zu machen. Diesem ganz ähnlich ist Diodor's (I. 18.) Erzählung von Anubis und Macedo, Osiris Begleitern, und von dem Kopfschmuck der Könige. /. c. c. 62. Vgl. Champollion. Systeme hieroglyphique. p. 293.</p>

               <p>ff) /. c. T. 2. pl. 10.* T. 3. pl. 32. nr. Ar<pb n="5.45" xml:id="pbV45"/>einwirkender Gedanken ausschliessen darf. Die Aegyptische Verwandlung der Bilder in Schrift konnte nicht vor sich gehen, ohne wirkliche Reflexion über die Natur der Sprache, oder ohne plötz- lich erwachendes richtiges Gefühl derselben; sie war aber um so schwieriger, als man im Gebiete der Bilder blieb, und sich daher schwerer von den Fesseln losmachen konnte, womit jede Vorstellung durch Bilder, als der Sprache in vielfacher Beziehung gänzlich entgegengesetzt, den Geist befangen hält. Dennoch geschah die Trennung bei den Aegyptiern so fest und entschieden, dass auch die bildliche Vorstellung fortfahren konnte zu symboli- siren, und nach ihrer Art zu erzählen, wie dies in den Aeg}'ptischen Basreliefen wirklich der Fall ist, da sie in einem ganz andren Sinne zusammengesetzt sind, als die aus dem Griechischen Alter- thum. Das Symbolische in ihnen liegt nicht immer in wirklichen symbolischen Gestalten, sondern oft nur in der Art der Stellungen und Handlungen gewöhnlicher. So sind die Menschengruppen, die ein Priester an den Haaren, wie im Begriff sie zu opfern, hält, bei denen das Symbolische schon zum Theil in der sich immer gleichen Menschenzahl von 30. gesucht wird.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. i. pl. 15. Text. Descriptions. T. I. Chap. 1. p. 25.</hi></note> In einem ähnlichen, aber doch etwas verschiednen Basrelief scheint die drohende Figur kein Priester, sondern ein Fürst zu seyn. Es sind zwei Gruppen, eine von bärtigen Fremden, eine andre von Einheimischen, und der allegorische Sinn soll seyn, dass der Herrscher ebensowohl die äusseren, als die inneren Feinde zu züchtigen weiss.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>/. c. Chap. 9. p. 30. ***) So nach der Beschreibung ; auf der Kupferplatte ficht er mit der Lanze.</hi></note> Auf einem andren Bildwerk verfolgt ein Held auf seinem Wagen zwei Löwen, deren einen er getödtet, den andren verwundet hat. Indem die Rosse immer den Löwen nacheilen, schiesst er, rückwärts gewendet, Pfeile auf einen mit Aegyptiern kämpfenden Feindeshaufen ab.***) Die Französischen Erklärer deuten diese Vorstellung mit vielem Scharfsinn, nach Diodor'sf) Erzählung, auf Sesostris Jugendaufenthalt in Arabien, Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. 2. pl. 9. Text. Descriptions. T. 1. Chap. 9. p. 53. 54. 60. Hamilton (/. c. pl. 8. p. 147.) giebt auch nur die Jagdscene, und erwähnt in seiner sehr flüchtigen Beschreibung nicht einmal der zurückgewandten Stellung des Helden.</p>

               <p>t) I- 55.<pb n="5.46" xml:id="pbV46"/> WO er die Jagd übte, und die damals noch unbezähmten Bewohner bezwang. Sollte man aber nicht hinzusetzen können, dass durch das Umwenden des Helden, und die sonderbare Verbindung von zwei, nach entgegengesetzten Seiten hin vorgehenden Handlungen symbolisch bezeichnet werden sollte, dass Sesostris sich zu gleicher Zeit mit der Jagd und dem Kriege beschäftigte?</p>

               <p>Indem auf diese Weise bei den Aegyptiern zwei Hieroglyphen- sj^steme neben einander hinlaufen, von denen das eine, wie mein Bruder, bei Gelegenheit des Mexicanischen, treftend gezeigt hat,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>A. V, Humboldt. Vues des Cordilleres et Monumens des peuples de</hi></note> den Hieroglyphen viel roherer Völker ähnlich ist, wurde dieses in den Gränzen edlerer Kunst nicht bloss durch wirklich höheren Kunstsinn, sondern auch dadurch gehalten, dass man nicht in der Nothwendigkeit war, die Schönheit der Deutlichkeit aufzuopfern, weil immer noch die HierogljAphenschrift da war, die etwa ge- bliebenen Dunkelheiten aufzuklären. Es fielen daher in dem Bilder-Hierogtyphensystem alle Vorstellungen des Ganzen durch einen einzelnen Theil, die in dem Schrift-Hieroglyphensystem so häufig sind, hinweg, und ebenso die roheren Bezeichnungen, wie z. B. auf den Mexicanischen Bildern die Richtung der Bewegung der Personen durch Fussstapfen angedeutet ist.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldt. Monumens. p. 55. pl. 59. nr. 6.</hi></note> Der Rang der Könige, Helden, Priester wurde bei den Mexicanern durch ihre Tracht angezeigt, was die Figuren mit Kleidung und Farben überlud.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>In Purchas pilgrimes. p. im. A — F. ist eine ganze Reihe von Abbildungen zu sehen, wo ein Priester, je nachdem er mehr Gefangene im Kriege machte, mit andrem</hi></note> Der feinere Geschmack der Aegyptier liess diese Personen vor den übrigen hervorragen,t) wodurch nicht bloss der Gestalt ihre Reinheit erhalten, sondern der Künstler in den Stand gesetzt wurde, sie noch vollkommner auszuführen. Diese Manier gieng für die Göttergestalten auf das Griechische Alterthum über; und l'Amerique. p. 63 — 65. Ich werde dies für die erste Völkergeschichte, und die Ver bindung der Asiatischen mit der Amerikanischen so ungemein wichtige Werk künftig, der Kürze wegen, bloss unter dem Titel : Monumens citircn. Waffen- und Kleiderschmuck geziert ward. An diesen Auszeichnungen sind sie dann auf allen Vorstellungen zu erkennen. S. ferner Humboldt. Monumens. pl. ll.</p>

               <p>f) Descript. de l'Egypte. Ant. Text. Descriptions. T. i. Chap. 9. p. 55. Planches. T. i. pl. 51.* T. 2. pl. 10.* Ii.* und auf vielen andren. Vulcan's Zwerg- gestalt (Hirt, über die Gegenstände der Kunst bei den Aegyptiern. Abhandl. der Acad. d. Wissensch. in Berlin. Hist. philol. Classe. Jahrg. 1820. 1821. p. 115.) hat eine be- sondre Beziehung.<pb n="5.47" xml:id="pbV47"/> Visconti bemerkt, ob er gleich der Aegyptischen Sitte dabei keine Erwähnung thut, sehr scharfsinnig, bei Gelegenheit eines der Basreliefs am Fries des Parthenons, dass Phidias das Abstechende übermenschlicher Gestalten dadurch künstlerisch milderte, dass er sie sitzend neben den vor ihnen stehenden Sterblichen darstellte.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Lettre du Chev. A. Canova et deux metnoires sur les ouvrages de scid- pture dans la collection de Myl. Comte d'Elgin par Visconti, p. 6i. 62. **) Museum Pio-Clementinum. T. 5. p. 52. 53. PL 27. ***) Humboldt. Motiumens. p. 49. t) /. c. p. 69.</hi></note> Dies geschah aber bei weitem nicht immer auf Griechischen Bildwerken dieser Art.**) Wenn auf einigen Mexicanischen Gemälden die Besiegten auch kleiner, als die Sieger, erscheinen, so kann dies leicht nur Folge fehlerhafter Zeichnung seyn. Dagegen zeichnen sich vornehmere Personen neben dem Schmuck ihrer Kleidung häufig durch die Grösse der Nasen aus.***)</p>

               <p>Da die Aegyptische Kunst in den geschichtlichen und s^^mbolischen Bildwerken immer ein eignes, vom Einflüsse des Zw^anges und der Flüchtigkeit der Schrift freies Feld behielt, so trifft die Aegyptier nicht die, sonst sehr wahre Bemerkung,!) dass der Gebrauch der Hieroglyphen dem Fortschreiten der Kunst nachtheilig ist. Vielmehr gieng der höhere Schönheitssinn von den Bildern auf die Bilderschrift über, die wir, wenige Fälle ausgenommen, mit einer Reinheit und Bestimmtheit der Züge ausgeführt finden, welche eine bewundernswürdige Richtigkeit des Auges und Sicherheit der Hand voraussetzt. Dies gilt nicht bloss von den in Stein gehauenen Hieroglyphen, sondern auch grossentheils von den Papyrusrollen, auf denen es schon merkwürdig ist, dass, ungeachtet der Kleinheit, jede Thiergattung deutlich zu erkennen ist.ft) Unstreitig hatte aber die Gew^ohnheit, so viele Hieroglyphen in harten Stein zu graben, hierauf einen günstigen Einfluss, da es die Festigkeit der Umrisse beförderte, und immer sichtbare Muster jedes Zeichens unbeweglich dastanden,ttt) obgleich dieselbe Härte der Masse wohl die nöthigende Ursach war, dass alle Aegyptische Basreliefs fast nur den Schattenrissen gleichen.</p>

               <p>So wurden daher die Aegyptier von zwei Seiten zu der.</p>

               <p>ff) Jomard in der Descript. de l'Egypte. Ant. Text. T. i. Chap. 9. p. 366. fff) Indess giebt es auch in Granit, namentlich auf der Insel Philae, sehr ungenau gezeichnete Hieroglyphen, die Jomard cursive nennt, die aber auch nur von Privat- personen herzurühren scheinen.<pb n="5.48" xml:id="pbV48"/> soviel wir wissen, allein von ihnen vorgenommenen Absonderung der Bilderzeichnung und der Bilderschrift getrieben, einmal von der der Sprache, welcher jene unmöglich lange zu geniigen im Stande war, dann von der der Kunst, die sich ein eignes Gebiet zu schaffen strebte. Wenn man, wie ich glaube und weiterhin zu beweisen suchen werde, annehmen darf, dass diese merkwürdige Nation weit mehr Anlage und Talent zur bildenden Kunst, als zur Behandlung der Sprache besass, so konnte wohl der zuletzt erwähnte Antheil an jenem Erfolge der mächtigere gewesen seyn. Immer aber mussten beide zusammenwirken; denn, wie der Gedanke einer Schrift durch Sprache einmal gefasst war, bedurfte es des Nachdenkens über diese, um ihn gelingend auszuführen. Die Sprache, und mehr oder weniger auch die, noch mit dem eigent- lichen Bildwerk zusammenlaufende Bilderschrift gehören der ganzen Nation an; dagegen war die Absonderung der Schrift von dem Bilde vermuthlich das Werk einzelner Erfinder und Verbesserer, und musste, wenn es vorher keine besonders auf Wissenschaft und Erkenntniss gerichtete Classe gegeben hätte, unfehlbar eine solche hervorbringen. Dies aber bildet in der Geschichte aller Sprache und Schrift immer einen höchst merkwürdigen Abschnitt. Gewisse Eigenschaften sind der malenden und schreibenden Bilderschrift, wenn mir diese Ausdrücke, die, nach dem Vorigen, nicht mehr dunkel seyn können, erlaubt sind, gemeinschaftlich. Von dieser Art ist, wenigstens grossentheils, die Bezeichnung der Gegenstände, sowohl die eigentliche (k3Tiologische), als die symbolische. In diesen kann also die erstere sich der letzteren nähern. Dagegen giebt es zwischen beiden einen wesentlichen und haupt- sächlichen Unterschied, der Ursache wird, dass, welche Fortschritte man ihr beilegen möge, die erstere niemals in die letztere übergehen kann, so lange sie nemlich ihrer Gattung getreu bleibt. Dieser Unterschied liegt darin, dass bei der malenden Schrift der Gegenstand, wie er ist, die Sache, wie sie erscheint, die Handlung, wie sie vorgeht, das Unkörperliche, wie man es auf Körpergestalt zurückgeführt hat, bei der mit Bildern schreibenden der Gegenstand, wie man ihn denkt, bezeichnet wird. Das Eigenthümliche beider Methoden liegt also in der Objectivität und Subjectivität ; die Sache muss, auf welchem Wege es geschehen möge, zum Worte herabsteigen. Dies erfordert eine Zerlegung des Bildes, damit nicht ein Vorgang oder ein Gedanke überhaupt, sondern jedes Wort, durch welches ihn die Rede ausdrückt, bezeichnet werde.<pb n="5.49" xml:id="pbV49"/> Die malende Bilderschrift steht in ähnlichem Verhältniss zur Ideenschrift (sie sey Bilder- oder Figurenschrift), wie diese zur Buchstabenschrift. Die letztere kann man nur mit den gleichen Wörtern, die Ideenschrift auch mit andren Worten in andrer Folge, ja zum Theil mit anders modificirten Begriffen lesen. Zu dieser Stufe waren die Aeg}^ptier unläugbar gelangt; die Hierogh^henschrift besteht aus wahren Elementen der Rede; dies beweist schon ihr Anblick. Dass der Schritt, welcher von dem Malen zu dem Schreiben mit Bildern führte, wahrhaft ein Uebergang in eine neue Gattung war, lässt sich leicht an einem Beispiel versinnlichen. Wenn man malend einen Jäger, der einen Löwen erlegt, vorstellte, so konnte man durch mannigfaltige Abstufungen das Bild in allen seinen Theilen sowohl bestimmen, als vereinfachen, und dadurch dem Begriff' Genauigkeit und Klarheit geben; aber man blieb dabei immer in dem Gebiet des Malens. Auf den Einfall, die Vorstellung zu zerlegen, das Abschiessen des Pfeiles von dem Schiessenden zu trennen, konnte man nicht auf jenem Wege ge- rathen; er konnte nur durch ein sich vordrängendes Gefühl der von der bildlichen Darstellung ganz abw^eichenden Natur der Sprache entstehen, die eine solche Trennung verlangt. Die Aegyptier waren aber in ihrer Hieroglyphenschrift durchaus dahin gekommen ; ihre Hieroglyphen gehen nicht wieder in das Malen über, sondern folgen, wie wiederum der Anblick beweist, darin einem conse- quenten S3^stem. Dies ist ein zweiter wichtiger Punkt. Einzeln findet sich ein solches Cebergehen in wahre Bilderschrift wohl auch bei roheren Völkern, namentlich bei den Mexicanern. Gewöhnlich wird in ihren Handschriften die Handlung der Eroberung, ganz malend, durch die Gefangennehmung eines Menschen vorgestellt. Man sieht daher zwei handgemein, von welchen der Eine sichtbar unterliegt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldt. Momimens. p. 109. pl. 21. Purchas. Pilgrimes. p. iiio. im. **) Purchas. /. c. p. 1071. W. V. Humboldt, Werke. V. 4</hi></note> Es kommen aber auch in demselben Sinn ein sitzender König, ein auf Pfeilen ruhender Schild, seine Waffen, und die Namens-Hieroglyphen der von ihm eroberten Stadt vor.**) Dies ist nicht mehr Gemälde, lässt sich nicht, als vorgestellte Handlung, von selbst erkennen, kann aber, als wirk- liche Schrift, gelesen werden: der König erobert die Stadt. Das Verbum ist durch eine Sache (wie es auch Sprachen giebt, die zwischen Verbum und Substantivum nicht überall unterscheiden)<pb n="5.50" xml:id="pbV50"/> angedeutet, und die Vorstellung ist ganz und gar der bekannten Aegyptischen gleich: die Gottheit hasst die Schamlosig- keit, wo das Verbum hassen auch, nur viel dunkler, durch einen Fisch angedeutet ist.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Plutarchus. De Iside et Osiride. C. 32. Clemens Alexandrinus. Strom, l. 5. c. 7. Zoega (wenn ich ihn auf diese Weise anführe, meine ich immer das Werk über</hi></note> Allein in demselben, äusserst merk- würdigen Mexicanischen Gemälde wird das Verbrennen, oder Zerstören einiger Schiffe wieder ganz durch die Handlung selbst vor- gestellt. Vermuthlich wurde für den Begriff der Eroberung hier nur die Darstellung der Handlung selbst darum nicht gewählt, weil auch die eroberten Städte hier nicht personificirt sind. Da die Aegyptische Bilderschrift nun die Bilder nach dem Bedürfniss der Rede zerlegt, und dies ohne Ausnahme, und ohne Rückfall in das entgegengesetzte System, that, so entfernte sie auch von den in Schriftzeichen umgeformten Bildern alles Ueberflüssige, und behielt nur das Unterscheidende des Begriffs bei. Das Wort thut dasselbe, und insofern vollendete dieser dritte Punkt die Uebereinstimmung der Schrift mit der Sprache.</p>

               <p>Sollte nun auch diese Schrift niemals wahre Vollkommenheit erreicht haben, so musste doch schon ihr System selbst den Geist auf eine ganz andere Linie setzen, als die Beschauung und Entzifferung blosser Gemälde; und ein Volk, welches ein solches System besass, musste, von dieser Seite wenigstens, sich zu einer höheren Bestimmtheit und Genauigkeit der Gedanken und der Rede erheben können, als das, welches noch ganz in malend bild- licher Vorstellungsart befangen lag. Es gehörte aber auch eine glücklichere Anstrengung höherer Geisteskraft dazu, um nur überhaupt den Gedanken eines solchen Systems festzuhalten. Immer aber blieb man innerhalb des Kreises der Bilder, und entfernte dadurch die Schrift noch um einen Schritt mehr, als es jede Ideenschrift thut, von der Sprache. Denn immer auf die Subjectivität dieser zurückkommend, sieht man leicht, dass, wenn die, als wirkliche Schrift behandelte Hieroglyphe sich zwar der- selben unterwarf, doch die Vorstellung eines Bildes immer ein Natur-Individuum giebt, und kein Gedanken-Individuum, die Sprache aber sich höchstens mit diesem begnügen kann, da sie eigentlich ein Laut-Individuum fordert. Denn bei der Betrachtung aller Wirkungen der Sprache und aller Einflüsse auf dieselbe darf man nie die Obelisken), p. 439.<pb n="5.51" xml:id="pbV51"/> vergessen, dass die Wörter zwar ihrer ursprünglichen Bestimmung nach Zeichen sind, allein im Gebrauch, als wahre Individuen, ganz an die Stelle der Gegenstände selbst treten, die im Denken nicht so, wie die Natur es thut, noch so, wie ihre Definition sie als Begriife bestimmt, sondern so, wie es dem Sprachgebrauche der Wörter gemäss ist, begränzt werden. Da mithin alle Sprach- thätigkeit im eigenthchsten Verstände eine innerliche ist, so entspricht ihr eine Bilderschrift weniger, als eine, wo, nach bestimmten Gesetzen, willkührlich geformte Figuren nicht sowohl den Gegenstand selbst, als den abgezognen Begriff desselben anzeigen. Es ist unmöglich, Schriftzeichen, die Bilder sind, einen der Verw'andtschaft der Begriffe entsprechenden Zusammenhang zu geben; und die Nothwendigkeit , sie in ideale Classen zu theilen, findet in den wirklichen, zu welchen ihre Vorbilder in der Natur gehören , beständige Hindernisse. Schon dass diese beiden Arten von Classification, so wie der eigentliche und symbolische Sinn, immer neben einander hinlaufen, belästigt den Geist, und stört das reine und freie Denken.</p>

               <p>Es ist daher eine der wichtigsten Fragen, ob, und in welcher Art die Aeg3^ptier nicht nachahmende Zeichen, blosse Figuren, den Hieroglyphen beigemischt haben? Herr Jomard, dessen beabsichtigtes Werk über die Hierogh'phen, wenn er es nach dem neuerlich dargelegten Plane ") ausführt, unstreitig das vollständigste über diesen Gegenstand seyn wird, und der wenigstens einen un- gemein gründlichen und vorsichtigen Weg einschlägt, räumt den nicht nachahmenden Figuren ausdrücklich zwei Classen in seiner Eintheilung aller Hierogl3phen ein.*<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egypte. Text. Memoires. T. 2. p. 57—60. **) /. c. p. 60. ***) P- 456.</hi></note> Zoega läugnet dagegen alle Aehnlichkeit der Hieroglyphen mit den (Chinesischen Charakteren, deren Natur er sehr richtig bestimmt.***) Sein Zeugniss aber ist, ungeachtet seiner Gelehrsamkeit, und des geistvollen Gebrauchs, den er von derselben macht, hier weniger gültig, da er zu wenig Hieroglyphen gesehen hatte, und die grosse, zuerst von Cadet, nachher in dem Französischen Aegyptischen Werk herausgegebene hieroglyphische Papyrusrolle zur Zeit der Herausgabe seines Werks noch in den Gräbern von Theben verborgen lag.f) Indess muss t) Copie figiiree d'un rouleau de Papyrus trouve ä Thebes, piibliee par<pb n="5.52" xml:id="pbV52"/> man gestehen, dass Zeichen von so vielfachen Linien, als die Chinesischen, nicht vorkommen, so dass die Mexicanischen Handschriften sich auch darin von den Hieroglyphen unterscheiden, dass sie den Chinesischen Coua's sehr ähnliche Zeichen enthalten.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldt. Monumens. p. 267. pl. 45.</hi></note> Auch ist es, bei der Kleinheit der Abbildungen, und bei unsrer, doch immer noch mangelhaften Kenntniss der Einrichtungen der alten Aegyptier, schwer, mit Gewissheit zu behaupten, dass ein Zeichen gewiss kein nachahmendes ist. Als ganz entschieden darf man die Sache also wohl noch nicht annehmen. Auch würde wohl immer ein wesentlicher Unterschied zwischen diesen, und den Chinesischen Zeichen seyn, da Herr Jomard ausdrücklich bemerkt, dass die meisten von der Geometrie entlehnt waren,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Dass von diesen viele vorkommen, giebt auch Zoega p. 440. zu. Jedoch läugnet er gleich p. 441. ausdrücklich alle Zeichen ab, welche nicht wirkliche Gegen-</hi></note> so dass sie, ihren geometrischen Eigenschaften nach, wie andre Bilder, symbolisch auf Gegenstände bezogen werden konnten. Figuren dieser Art waren vermuthlich vorzugsweise für gewisse Classen von Gegenständen bestimmt. Zu diesen sollte man wohl zuerst die Zahlen rechnen. Auch scheinen unter den von Herrn Jomard scharfsinnig entdeckten Zahlzeichen<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egypte. Ant. Text. Memoires. T. 2. p. 61 — 67. t) /. c. T. I. p. 714—716.</hi></note> die für i und lo, ohne alle Naturnachahmung, bloss linienartig; das für 5 ist eine geometrische Figur,t) aber das für 100 vergleicht Herr Jomard selbst mit einem Stück aus dem Hauptschmuck der Götter und Priester, und das für 1000 erklärt er geradehin für ein auf dem Wasser schwimmendes Lotusblatt, weil die Frucht dieser Pflanze beim Aufschneiden Tausende von Körnern zeigt. Dem Wesentlichen nach, beruhte daher die Aegyptische Hieroglyphenschrift doch immer nur auf einer Beziehung der eigenthümlichen Gestalt des Zeichens M. Cadet. Paris. 1805. Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. 2. 1812. pl. 72—75. Text. Descriptions. T. l. 1809. Chap. 9. p. 357 — 367. In der kurzen Erläuterung der Kupferplatten ist gesagt, dass Herr Simmonel sie aus Theben gebracht hat. Es ist wunderbar, dass Herr Jomard, in seiner Beschreibung, der Herausgabe des Herrn Cadet mit keinem Worte gedenkt. Dass beide Abbildungen dasselbe Original darstellen, zeigt die Vergleichung beider. Dass die letzte Seite der Cadetschen Beschreibung mehr Columnen angiebt, als das grosse Französische Werk, beruht auf Druckfehlern, oder irriger Zählung. Es sind in der Cadetschen Abbildung, wie in der andren, 515.</p>

               <p>stände ganz, oder durch Abkürzung (per compendium, die sogenannten kyriologumena) ausdrücken.<pb n="5.53" xml:id="pbV53"/> auf die Eigenschaften des Gegenstandes, und malte daher den Gegenstand selbst, wirklich, oder vermittelst irgend einer Anspielung. Insofern ist Zoega's Ausspruch vollkommen wahr. Einzelne Ausnahmen willkührlicher Zeichen mag es gegeben haben. Allein von einem System, dass man durch absichtlich in die Zeichen ge- legte Verschiedenheiten, wie im Chinesischen durch die Zahl der Striche, Gegenstände wirklich bezeichnet habe, finde ich weder in den Hieroglyphen, noch in dem bis jetzt über sie Gesagten die mindeste Spur.</p>

               <p>Sehr wunderbare und bloss linienartige Zeichen auf einem Fragment einer in Theben gefundnen Jupiterstatue aus Basalt sind in dem neuesten Theile des grossen Aegyptischen Werks abgebildet.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Clemens Alex. Strom, l. 5. c. 4. p. 657. ed. Potteri.</hi></note> Nichts aber würde die Voraussetzung rechtfertigen, dass dieselben zu den Hieroglyphen gehören.</p>

               <p>Fand nun die Aeg}^ptische Hieroglyphenschrift in der Welt, aus der sie ihre Zeichen entlehnte, feste und unveränderliche Bedingungen, und einen auf ganz andren Gesetzen, als welche das System der Sprache im Denken befolgt, beruhenden Zusammenhang, so ist die wichtigste Frage die, welches System sie in der Bezeichnung der Begriflfe befolgte, um diese Verschiedenartigkeit zu verbinden, und zu dem letzten Ziel aller Schrift zu gelangen, Zeichen, Laut und Begriff schnell, sicher und rein zu verknüpfen? Denn darauf, ob diese V^erknüpfung so gemacht werden kann, dass über keines der drei zu verknüpfenden Dinge Zweifel zurückbleiben kann, und ob dies ohne zu grosse Schwierigkeit, ohne Gefahr des Misverständnisses, und ohne zu grosse Störung durch Nebenbegriffe möglich ist? beruht der Einfluss jeder Schrift auf den Geist der Nation, wenn ihre Wirkung Jahrhunderte lang fortgesetzt wird. Die grosse Menge der möglichen Zeichen, und ihrer Beziehungen scheint es nothwendig zu machen, sie einem einfacheren System unterzuordnen; indess war ein solches, das gewisse allgemeine Zeichen, unter welche sich die übrigen, w4e unter die Chinesischen Schlüssel, bringen Hessen, zu Grunde legte, der Natur der Sache nach, nicht leicht möglich. Wenn daher bei den Alten von ersten Elementen {ngCota GToixelcc) der Hieroglyphenschrift die Rede ist,**) so können darunter nur die unveränderten Abbildungen der</p>

               <p>") Antiquites. Planches. T. 5. pl. 60. nr. 5.<pb n="5.54" xml:id="pbV54"/> Gegenstände (die sogenannten kyriologischen Zeichen) verstanden werden.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Zoega. p. 441. •*) p. 440. *♦*) /. I. c. 3-</hi></note> Rechnet man mit Zoega zu diesen diejenigen, wo der Gegenstand theihveis, oder abgekürzt ( ein Kreis statt der Sonne u. s. w.) A'^orgestellt wird, die bei Clemens von Alexandrien kyriologumena heissen, so umfasst diese Classe eigentlich alle Zeichen der ganzen Schrift, die willkühriichen Figuren abgerechnet, und bildet keine Abtheilung der Hieroglyphen, sondern ihrer Bedeutung, da den kyriologischen Zeichen die symbolischen gegenüberstehen. Wichtig ist Zoega's Bemerkung,**) dass ein einmal in vollständiger Ab- bildung (kyriologisch) vorkommender Gegenstand nie in nur angedeuteter (als kyriologumenon), oder umgekehrt, dargestellt wird. Es hob dies wenigstens Eine grosse Quelle von Verwirrungen auf, und zeigt auch die Befolgung fester Bezeichnungsregeln. Dagegen blieb in der Schrift, wie in den Gemälden, die Zweideutigkeit zwischen figürlicher und eigentlicher Bedeutung. Von dem Zeichen eines Weibes, vv^elches die Isis und das Jahr anzeigte, bemerkt Horapollo ***) dies ausdrücklich. Dass man auf andre Weise ge- wisse Classen von Gegenständen gewissen Classen von Begriffen gewidmet hätte, ist kaum wahrscheinlich, da z. B. Gemüths- beschaftenheiten unter dem Zeichen von Thieren aller Art, und auch von leblosen Gegenständen gefunden werden, Muth als Löwe, Hass als Fisch, Gerechtigkeit als Straussfeder, Unterthanengehorsam als Biene, Schwachsinn, der sich bevormunden lässt, als Muschel, in welcher ein Krebs sitzt, in die göttlichen Geheimnisse einge- weihte Frömmigkeit als Heuschrecke, vereinigende und herzen- gewinnende Gesinnung als Leier u. s. f.f) Es scheint daher nicht, dass sich die Hieroglyphenschrift, als ein Schriftsystem, unter allgemeine Gesetze fassen, und auf diese Weise erlernen Hess. Man musste, wie in der Sprache selbst, die Bedeutung jedes Zeichens einzeln dem Gedächtniss einprägen; und es ist sehr zu bezweifeln, dass dasselbe bei dieser Arbeit in den Beziehungen der Zeichen auf ihre Bedeutung und auf sich unter einander dieselbe Hülfe fand, welche die, in der Sprache herrschende Analogie gewährt. Vermuthlich gab es daher ehe- mals hieroglyphische Wörterbücher, obgleich eine bestimmte Erf) Horapollo. /. i. c. 17. Plut. de Iside et Osiride. c. 32. Horapollo. /. 2. c. 118. /. I. c. 62. /. 2. c. 108. 55. 116.</p>

               <pb n="5.55" xml:id="pbV55"/>
               <p>55 wähnung derselben nicht vorkommt. Die von Zoega darauf gedeutete Stelle bei (Clemens von Alexandrien sagt eigentlich nur allgemein, dass der Hierogrammateus die hieroglyphischen Bücher des Hermes kennen musste.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Clemens Alex. Strom, l. 6. c. 4. p. 757. Zoega scheint mir vollkommen Recht zu haben, wenn er, gegen Fabricius, die Verbindungspartikel vor ie^oyXvfiy.ä beibehält, und die Stelle so nimmt, dass einige der Bücher, welche der Hierogrammateus wissen</hi></note> Da von diesen Büchern nichts auf uns gelangt ist, so bleibt uns nur die Vergleichung der von den Alten erwähnten Hieroglyphen mit ihren Bedeutungen übrig. Dieser giebt es aber verhältnissmässig nur eine kleine Anzahl. Die meisten finden sich in der unter dem Namen des Horapollo auf uns gekommenen Schrift. Diese hat aber, ausser den wichtigen Einwürfen,'*) welche man gegen ihre Glaubwürdigkeit er- heben kann, für den gegenwärtigen Zweck noch die Unbequemlichkeit, dass der A^erfasser vorzüglich darauf ausgegangen zu seyn scheint, solche Zeichen zu erklären, deren Bedeutung gesucht, weit hergeholt war, oder auf sonderbare, wahre oder angebliche Erscheinungen in der Thierwelt hinwies. Statt also das Leichte und Gewöhnliche anzutrelfen, findet man meistentheils nur das Schwere und vermuthlich Seltnere, und hat, indem man ein brauchbares Lexicon sucht, gleichsam eine Erklärung von Glossen. Hierzu kommt noch, dass, wie man aus mehreren Stellen sieht, das Wort Hieroglyphe im weiteren Sinn genommen ist, so dass vieles darin bloss symbolisches Bild gewesen seyn kann, ohne gerade in die eigentliche Schrift überzugehen. Der Begriü' einer zu bezeich- nenden Sprache hat dem Verfasser nirgends vorgeschwebt, und musste, nicht aber alle, die hieroglyphischen genannt werden ; und alsdann ist es allerdings wahrscheinlich, dass diese von den Hieroglyphen und ihrer Bedeutung handelten. Die ganze Stelle von dem Hierogrammateus scheint aber noch einiger Verbesserung zu bedürfen. Denn nachdem offenbar immer von Büchern die Rede ist, und also die Bezeichnung ihres Inhalts entweder durch ein Adjectivum (t« ie^oylvfixa) oder mit tis^I geschieht, tritt plötzlich ein Substantivum im Accusativ und ohne Praeposition {xco^oyi^iuif iav) dazwischen, auf das wieder ein Genitiv (t^s,- tov Neilov u. s. w.) bezogen wird. Auch hatte Clemens schwerlich •//»Qoyoacf inr t/)^ Siayou^J^g geschrieben. Um diese Schwierigkeit zu heben, braucht man nur r^g x'^oQoyQUfias zu lesen, das dann von dem vorhergehenden neoi regiert wird. Dass die Eintheilung der Bücher des Hierogrammateus in zehn sowohl bei Zoega, als bei Fabricius [T. 1. p. 84. §. 5. n. A.), sehr viel Willkührliches hat, fällt in die Augen.<pb n="5.56" xml:id="pbV56"/> man sucht daher vergebens bei ihm Spuren ihres lexicalischen oder grammatischen S3'stems.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Fabricü bibliotheca. T. i. p. 98. nt. I. Zoega {p. 459. nt. 102.) urtheilt über die Glaubwürdigkeit dieses Schriftstellers mit der, ihm so vorzüglich eignen Billigkeit und Mässigung.</hi></note></p>

               <p>Fruchtbarer für diesen Zweck müsste die Entzifferung der Hieroglyphen selbst seyn, und ich habe daher die hierin gemach- ten Versuche vor allen Dingen zu Rathe gezogen. Man kann freilich, was darin bis jetzt geleistet worden ist, nicht durchaus für schon entschieden wahr und gewiss ansehen; aber der Weg, auf dem Herr Jomard, Young und Champollion der jüngere vorgehen, ist ein so gründlicher und vorsichtig gewählter, dass man sich der Hofnung nicht erwehren kann, dass er nach und nach zum Ziel führen werde ; sie versäumen auch nicht, selbst die ver- schiednen Grade der Wahrscheinlichkeit ihrer Behauptungen zu bestimmen. Wenn auch daher Einzelnes ungewiss bleibt, lässt sich im Ganzen schon sehr viel aus ihren Arbeiten über die Einrichtung der Hieroglyphenschrift entnehmen. Diese neuen Entzifferungen bestätigen nun in einigen Fällen den Horapollo. Wenn Herrn Champollion's Entdeckungen über die nicht phonetischen Hieroglyphen werden bekannt gemacht se3^n, dürften sich hiers'on mehr Beispiele finden. In dem bis jetzt Bekannten finde ich nur die Zeichen: Sohn, Schrift, und die der Zahlen i, 5 und 10 übereinstimmend. Das Zeichen des Sohnes,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. i. c. 53. Young. Hieroglyphical Vocabiilary (dies sind die Platten 74—77. zu den Supplementen der Encydopaedia Brit. Vol. 4. Part. i.).</hi></note> eine Fuchsente mit einem daneben stehenden Kreise (dessen jedoch Horapollo nicht neben dem Thiere erwähnt), erscheint so häufig zwischen Namen tra- genden Schilden, dass man schon daraus seine Bedeutung schliessen konnte, ehe noch die Entzifferung einiger dieser Namen die Ver- muthung bestätigte. Für Schrift giebt zwar Horapollo an einer Stelle einen Cynocephalus , nach Erzählungen von einigen zum Lesen abgerichteten Thieren dieser Art,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. I. c. 14. Aelianus. De nat. anirn. l. b. c. 10.</hi></note> an, allein an einer andren die Werkzeuge des Schreibens, welche Herr Young ebenso auf der Rosettischen Steinschrift erklärt.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. i. c. 38. Young. Hierogl. Vocab. nr. 103. Egypt. p. 29.</hi></note> Die Zahlzeichen hat Herr Jomard nach ihren Bedeutungen überzeugend festgestellt, und scharfsinnig in Horapollo nachgewiesen.!) Die übrigen der, überhaupt nur sehr wenigen Fälle, wo Horapollo und die neuesten nr. 129. Egypt (dies ist ein Artikel in den eben erwähnten Supplementen), p. 31.</p>

               <p>t) Descripl. de l'Egypte. Ant. Mein. T. 2. p. 61. 62. Horapollo. /. i. c. 11. 13. /. 2. c. 30.</p>

               <pb n="5.57" xml:id="pbV57"/>
               <p>fachheit der Zeichen für denselben Begriff antrift.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Man vergleiche die Zeichen für GoU bei Horapollo. /. i.e. 6. 13. und Young. Egyyt. nr. 1. 2. 4; für Isis bei Horapollo. /. i. c. 3. und Young. nr. 14. Champol-</hi></note> Wenn Herrn Young's Bezeichnung des Begriffs der Festigkeit durch einen Altar, als einen sicher gegründeten Stein,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. 2. c. 10. und Young. nr. 113. Es ist sehr zu bedauern, dass Herr Young, dessen Erklärungen sehr sinnreich, und oft wahrhaft überzeugend sind,</hi></note> richtig ist, so beweist die bei HorapoUo durch einen Wachtelknochen, weil dieser nicht leicht Schaden leide, das oben von diesem Erklärer Gesagte. Jahr und Monat unterscheidet Horapollo durch einen ganzen Palmbaum, und einen einzelnen Zweig, weil die Palme in jedem Monat einen Zweig verliere;***) Herr Youngf) sieht in dem Zweige, den er aber nicht gerade als Palmzweig bestimmt, das Zeichen des Jahres. Der Weg der Entzifferung, auf dem die Schrift nothwendig wie eine Sprache behandelt werden muss, konnte nicht anders, als auch auf lexicalische Zeichenbildung und grammatische Verbindung führen. Auch theilt Herr Young mehrere solcher Zeichen mit, und Herr Champollionft) glaubt bald im Besitz einer wahren Hierogl3^phen-Grammatik zu seyn.</p>

               <p>Betrachtet man nun die Bezeichnung der Begriffe, soviel sich davon aus den eben beschriebenen Quellen entnehmen lässt, so lassen sich folgende allgemeine Bemerkungen machen.</p>

               <p>I. Die Zeichen sind, fast ohne alle Ausnahme, nur bestimmte Arten, nicht allgemeine Gattungen von Dingen. In keiner Stelle des Horapollo, und, soviel ich bemerkt habe, eines andren alten Schriftstellers linden sich Thier, Vogel, Baum u. s. f. als Hieroglyphen angegeben, sondern immer Löwe, Habicht, Palmbaum u. s. f. Nur der Fisch kommt allgemein vor in der schon oben berührten lion. Lettre ä Ah-. Dacier. p. 18. pl. 2. ?zr. 52 — 55 ; für Liebe bei Horapollo. /. 2. c. 26. und Young. nr. 162. Champollion. /. c; für Monat bei Horapollo. /. i. c. 4. und Young. nr. 179; für Priester bei Horapollo. /. i. c. 14. und Young. nr. 142. 144; für Sieg bei Horapollo. /. I . c. 6. und Young. nr. 117; für Stärke bei Horapollo. /. i . c. 18. und Young. nr. 115; für Stern bei Clemens Alex. Strom, l. 5. c. 4. p. 657. und Young. nr. 86; für Vater bei Horapollo. /. i. c. 10. und Young. nr. 127. nicht gesucht hat, sie durch genauere Angaben der Monumente und mehr ausgeführte Beweise noch besser zu sichern. Herr Jomard ist hierin musterhaft. ***) /. I. c. 3. 4. t) /. c. nr. 180. tt) Lettre ä Mr. Dacier. v. 1.2.<pb n="5.58" xml:id="pbV58"/> Stelle bei Plutarch, und bei Horapollo.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>/.!. c. 44-</hi></note> Auch wäre es kaum möglich gewesen, die einzelnen Arten in den kleinen Abbildungen kenntlich zu machen. Doch geschieht des wiederkäuenden Scarus^ als Bezeichnung eines Gefrässigen, und des Krampfrochen, für einen Menschen, der viele aus dem Meere errettet, besondre Erv^^ähnung.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>/. 2. C. 109. 104.</hi></note> Aus dieser Sitte erklärt sich auch die von Herrn Jomard in den kleinsten Hieroglyphen bemerkte Sorgfalt, jede Figur erkenntlich zu charakterisiren. Die allgemeinen Begriffe mussten allerdings auch ihre Zeichen haben; allein bei der Unmöglichkeit allgemeiner Bilder, und der Schwierigkeit, den Leser zu unterrichten, wo von der bestimmten Art abgesehen werden musste, sollte man glauben, dass dies nur figürlich geschehen sey.</p>

               <p>Es ist daher eine auffallende Erscheinung, dass, nach Herrn Champollion, fünf, und nach der von ihm gegebenen Kupfertafel sogar sieben Vogelarten den Vocal a bedeuten. Wenn dem wirklich so ist, so darf man es wohl nicht von dem Wort Geflügel, Jialet, ableiten, w^ie er es versucht,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Lettre ä Mr. Dacier. p. 11. 38. pl. 4. Der Hauchbuchstabe im Anfange würde sonst dieser Ableitung nicht im Wege stehen, da er bisweilen ausgelassen wird,</hi></note> sondern man muss annehmen, dass alle, durch diese Vogelgattungen angedeuteten, eigentlich oder figürlich gebrauchten Wörter mit einem a, oder dem Hauchbuch- staben anfiengen.</p>

               <p>2. Die wirklichen Gegenstände scheinen nicht häufig durch sich selbst, kyriologisch , sondern mehr durch andre, figürlich, angedeutet worden zu seyn.</p>

               <p>In Horapollo sind die Beispiele wahrhaft kyriologischer Bezeichnung sehr selten: ein Tuchwalker, angedeutet durch zwei in Wasser stehende Füsse, die Nacht durch einen Stern, der Geschmack durch Mund und Zunge, das Gehör durch ein Ohr, jedoch eines Stiers.t) Nach der Analogie der beiden letzten Bezeichnungen, sollte man nun für das Gesicht ein Auge erwarten. Er giebt aber, statt dessen, einen Geier an. Das Auge ist, mit der Zunge, bei ihm Zeichen der Sprache.ft) Clemens von Alexan- drien aber redet von Augen und Ohren aus edlen Metallen, die t) /. I. c. 65. /. 2. c. l. l. I. c. 31.</p>

               <p>tt) /. i. c. II. 27.<pb n="5.59" xml:id="pbV59"/> als Symbole des göttlichen Allsehens und Hörens den Tempeln geweiht wurden.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Strom, l. 5- c. 7. p. 671. **) HorapoUo. /. i. c. 45. /. 2. c. 6. /. 1. c. 39. /. 2. c. So. /. i. c. 42. /. 2. c. 44. 47. /. I. c. 36.</hi></note></p>

               <p>Es lag indess in der Natur der Sache, dass selbst ein wahres Hieroglyphen- Wörterbuch kyriologischer Zeichen, da sie von selbst verständlich w^aren, kaum zu erwähnen brauchte. Mehr beweist es dagegen, wenn man körperliche Gegenstände durch ganz andre, kaum entfernt an sie erinnernde, den Mund durch eine Schlange, den Schlund durch einen Finger, die Milz durch einen Hund, einen essenden Menschen durch ein Krokodil mit geöfnetem Mund, einen Stundenbeobachter durch Einen, der die Stunden isst, Wespen und Mücken durch Dinge, denen man ihre Entstehung zuschrieb, das Herz durch einen Ibis bezeichnet findet.**) Dagegen wurde das Bild des Herzens gebraucht, um, verbunden mit einem Rauch- fass, Eifersucht, und, wegen des heissen, fruchtbaren Bodens des Landes Aegv'pten, an die Kehle eines Menschen gefügt, den Mund eines guten, wahrheitsliebenden Mannes anzuzeigen.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>/. C. i. I. C. 22. /. 2. C. 4.</hi></note> Bei Herrn Young kommen zwar mehrere Thierbilder als Zeichen derselben Gattungen vor; er gesteht aber die Ungewissheit ihrer k3Tiologi- schen Deutung zu,t) und bestätigt auch, wie schon früher Zoega, die Seltenheit dieser Gattung der Zeichen.jt) Es versteht sich aber von selbst, dass hierdurch nicht das Daseyn kyriologischer Hieroglyphen auf den noch vorhandnen Monumenten geläugnet werden soll. Ein Beispiel einer solchen ist die steinerne Tafel auf dem Rosettastein.ffi-) Zum Theil konnte diese Erscheinung t) Egypt. nr. 72—79ff) /. c. nr. 161. Zoega. p. 441. Auch in der Dcscript. de l'Egypte. Ant. Text. T. I. Chap. 9. p. 163. wird die Anzahl der Zeichen, „dont la configiiration represente bien les objets", klein genannt.</p>

               <p>ttt) Zeile 14. Herr Champollion {Rev. encydop. T. 13. 1822. p. 517.) erklärt dies für die einzige Form dessen, was man, wenn von Aegyptischen Denkmälern die Rede ist, ar;;A/; nennt. Den Obelisken spricht er diese Benennung gänzlich ab. Zoega {p. 33. 129. 151. 571.) nimmt den Begriff weiter, und dehnt ihn auch auf Obelisken, jedoch nur auf kleinere, aus. Herr Letronne stimmt hiermit {Recherches. p. 333.) so sehr überein, dass er, gegen Herrn ChampoUion's Meinung, glaubt, dass der, nicht grosse Obelisk von Philae wohl die in der Sockel-Inschrift erwähnte oTijh] seyh könne. Es fehlt aber doch wohl bis jetzt eine Stelle eines alten Schriftstellers, in welcher aTr,}.i, von einem Obelisken gebraucht wäre, und in der man das Wort nicht bloss von einer<pb n="5.60" xml:id="pbV60"/> zwar von der Neigung der Sprache zu Bildern, oder einem im Gebrauch der Hierogtyphen zur Sitte gewordnen bilderreichen Stil herkommen ; sie ist aber noch aus zwei andren Gründen von der grössten Wichtigkeit. Denn einmal zeigt sie, worauf schon im Vorigen hingedeutet ist, dass das Aegyptische Hieroglyphensystem sich durchaus von der Malerei unterschied, die man bei beginnenden Nationen antrift, und die dem Auge unmittelbar er- kennbare Gegenstände darlegt. Dies geht, wie Zoega in einer sehr merkwürdigen Stelle richtig bemerkt, aus den Zeugnissen des ganzen Alterthums über dasselbe hervor,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Quis enim veterum unquam dixit hieroglyphicam scriptiiravi notis tantuni constare, quae res, quales sunt, imitarentur omnibusque essent noscibiles? Quis veterum qui hanc rem attigere, non ea dixit quae Uli sententiae e regione sunt opposita? p. 428.</hi></note> und beruht nicht etwa bloss auf einzelnen Beispielen von Zeichen, wie die oben berührten. Zugleich aber führt die Seltenheit der einfachen Bilder auf eine noch ganz andre Ansicht der Hierogtyphenschrift, auf welche ich erst in der Folge, nach dem über die Schrift selbst zu Sagenden, ausführlicher kommen werde. Sie beweist nemlich, dass diese Schrift nicht bloss durch ihre Bedeutung, den in der Rede in sie gelegten Sinn, sondern auch das einzelne Zeichen für sich, als Hieroglyphe, belehren sollte, theils wie es auch die Sprache hier und da durch sinnvolle Wortbildung thut, theils auf eine noch andre, tiefere und mystische Weise. Von diesen beiden Seiten her zeigt sich ihre wahrhaft ideale Richtung, der man genau folgen muss, wenn man die Eigenthümlichkeit des Aeg3^ptischen Geistes, und den Zustand seiner Bildung erkennen, und diesem wunderbaren Volke nicht sichtbar Unrecht zufügen will. Für jetzt wünsche ich nur so viel festzuhalten, dass man irren würde, wenn man die Hieroglyphenschrift bloss und ausschliesslich wie eine Schrift, wie eine Bezeichnung der Rede ansehen wollte.</p>

               <p>3. Es kommen bei Horapollo Zeichen vor, von denen man nicht begreift, auf welche Weise sie sich überhaupt, oder wenig- stens erkennbar für das Auge, darstellen Hessen. Ein Stier- und ein Kuhhorn, für Werk und Strafe, mochten sich noch allenfalls unterscheiden lassen; wie aber stellt man einen blinden Käfer, für einen am Sonnenstich Gestorbnen, dar? Denktafel, oder Säule verstehen könnte. Vergleicht man viele Stellen mit einander, so scheint sich mir wenigstens ein viel bestimmterer Unterschied zwischen oßelo:;, oßeXiay.os und oTTjkri zu finden, als Zoiiga zugeben will.<pb n="5.61" xml:id="pbV61"/> wie eine wachende Schlange, für einen schützenden König? einen gesunden Stier, für die Verbindung von Enthaltsamls;eit mit Stärke ? wie die Stunden, die in der oben angeführten Hierogl}^he der Stundenbeobachter ass? das Ende, für Aeg}^ptische Schrift; Reden, für das am längsten Vergangene ? <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. 2. c. 17. 18. 41. /. i. c. 60. 46. 42. 38. /. 2. c. 27. **) /. C. l. I. c. 27. ***) /. c. l. I. c. 34.</hi></note> Es lässt sich allerdings denken, dass man in den ersten Fällen den Zustand des Thiers durch Stellung, oder Zeichen, nach einmal hergebrachter Sitte, bestimmte, in den andren das nicht an sich Darzustellende wieder durch Hieroglyphe andeutete, so dass z. B. eine Zunge**) über einer Hand, das Zeichen der Rede, nun auch, als Bild zweiter Stufe, das Vergangene bezeichnete ; und wenn Horapollo's Angaben richtig sind, und er sich nicht vielleicht in diesen Stellen verleiten Hess, abgehend von den Schriftzeichen, mehr Symbole für den Geist, als das Auge zu beschreiben, so musste es sich wohl auf diese oder ähnliche Art damit verhalten.</p>

               <p>Wirklich führt Horapollo ein Beispiel einer solchen zwie- fachen Figürlichkeit an. Denn ein Palmbaum ist, nach ihm, Symbol der Sonne, und deutet dann Wasserfluth an, weil das Sonnenlicht alles durchdringt und überfluthet.***)</p>

               <p>Welche Methode man aber auch gewählt haben mag, so beweist diese Gattung der Zeichen immer, wie weit die Hieroglyphen sich von Abbildungen der Dinge entfernten, und wie künstlich ihre Entzifferung durch die Unterscheidung solcher nicht eigent- lich darzustellender Zustände, und eine solche Steigerung der Figürlichkeit werden musste.</p>

               <p>4. Ein Zeichen hatte mehrere Bedeutungen, und Ein Begriff mehrere Zeichen.</p>

               <p>In dem ersteren Fall waren vorzüglich gewisse sehr heilig gehaltene Zeichen, wde der Käfer, der Falk, der Geier, das Krokodil, in dem letzteren gewisse allgemeine Begriffe, die man von sehr verschiednen Seiten ansehen konnte, wie Gott, Welt, Sonne, Zeit. Eine Eigenschaft eines Thiers, wde die Schnelligkeit des Falken, t) wurde auf mehrere Gegenstände, auf welche dieser Begriff passt, den Wind, die Gottheit, Höhe und Tiefe, welche dieser Vogel, gerade auf- und abwärts schiessend, auf dem kürzesten</p>

               <p>•j-) Diodorus Sic. /. 3. c. 4. Horapollo. /. i. c. 6. /. 2. c. 15.<pb n="5.62" xml:id="pbV62"/> Wege erreicht, Hervorragung, Sieg angewandt. Ebenso war es mit dem Käfer, dem S37mbol der männlichen Kraft, und dem Geier, dem der weiblichen Empfänglichkeit.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. I.e. lo — 12. Zoega. p. 446 — 453. vorzüglich nt. 43. 47. **) Horapollo. /. 1. c. 67. Man vergl. auch /. i.e. 35. 68 — 70. /. 2. c. 80. 81. ***) Auch der Koptischen ist diese Vieldeutigkeit nicht fremd. Vgl. Lacroze. Lex. V. odschö. In welchem Grade sie aber dieselbe ehemals besessen habe, Hesse sich nur dann beurtheilen, wenn sich mehr und ältere Schriften in ihr erhalten hätten.</hi></note> In andren Fällen wurden aber auch verschiedne Eigenschaften desselben Thiers auf verschiedne Begriffe übergetragen, wie die Raubsucht, die Wuth und die Fruchtbarkeit des Krokodils auf die gleichen menschlichen Eigenschaften.**) Das Verständniss musste dadurch allerdings erschwert werden, indess kaum mehr, als es auch in der Sprache durch vieldeutige Wörter geschieht; und zur \qt- gleichung der Schrift mit der Sprache kann hier daran erinnert werden, dass diese Vieldeutigkeit sich vorzüglich in sehr alten Sprachen findet.***)</p>

               <p>Die Verschiedenheit der Zeichen für denselben Begriff war vermuthlich, wie die der Wörter in den Sprachen, mit kleinen Veränderungen des Begriffs nach der Natur des Zeichens, und der Art seines Gebrauchs verknüpft. Die Zeit unter dem Bilde der Sonne und des Mondes, eines Sternes, oder einer ihren Schwanz unter ihrem Leibe verbergenden Schlange, oder, in Bezug auf eine heilige Erzählung, unter dem eines Krokodils f) erregte nothwendig andre Nebenbegriffe, wenn diese auch für den Sinn der jedesmaligen Rede vielleicht gleichgültig seyn mochten. Die Welt wurde bald in dem Bilde einer in ihren Schwanz beissendcn Schlange gleichsam hingemalt, in den Schuppen der gestirnte Himmel, in der Schwere des Thieres die Erde, in der Glätte das Wasser, in dem jährlichen Abwerfen der Haut die, auch jährliche, Verjüngung in Keimen und Blüthen, in der in sich zurück- gewundnen Gestalt die Idee, dass, wie auch Alles in ewigem Wechsel wachse und abnehme, die Welt doch diesen ganzen, ewig in sich zurückkehrenden Kreislauf umschliesst; bald aber erinnert das Bild des Käfers an die zeugenden, bald, mit dem Bilde des Geiers vereint, an die zeugenden und empfangenden Kräfte der Welt.ft) Die Sonne theilt, aus leicht begreiflichen f) Horapollo. /. i. c. i. /. 2. c. I. Clemens Alex. /. 5. c. 7. p. 670. ff) Horapollo. /. i. c. 2. 10. 12.<pb n="5.63" xml:id="pbV63"/> Gründen, das Zeichen des Käfers und Falken,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>/. c. l. I. c. 6. lo.</hi></note> sie erscheint aber auch als ein Mann in einem, auf einem Krokodil ruhenden Boot, um ihren Lauf durch die leicht trennbare, wasserähnliche, und, gleich dem durch das Krokodil vorgestellten Nilwasser, heilsame Luft anzudeuten;<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Eusebius bei Zoega. p. 442. nt. 17. — Clemens von Alexandrien (/. 5. c. 4. Ip. 657.) erwähnt auch dieser Hieroglyphe, giebt aber für die Verflechtung des Krokodils</hi></note> ferner als Dattelpalme,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>HorapoUo. /. I. c. 34. t) /. c. l. 1. c. 3. ff) Clemens Alex. /. c.</hi></note> wegen des verwandten Begriffs des Jahres, dem dieses Zeichen angehört ;t) endlich, ohne alle figürliche Deutung, bloss als angedeutetes Bild (kyriologumenon) , in einem einfachen Kreise, ft) Für die Gott- heit geben die neueren Entzifferer andre Zeichen, als die alten Schriftsteller, nemlich eine Art Streitaxt, und menschliche stehende und sitzende Figuren.ftf) Bei den Alten kommen der Falk, ein Stern und ein Auge auf einem Stab vor.*t) t)ie Zeichen sollen aber verschiedne Eigenschaften darstellen, der Stern die Lenkung der Weltkörper bei Horapollo,**t) die stehende Gestalt, ohne Hände, das Richteramt bei Herrn Young.***t) Wie aber war es in diesen Fällen mit dem Laut? Dass Ein Wort mehrere Zeichen hatte, konnte das Lesen und Verstehen nicht zweifelhaft machen. Gab es aber für dieselbe vieldeutige Hieroglyphe auch nur Ein oder mehrere Wörter?</p>

               <p>Es scheint mir unläugbar, dass man nur das Letztere annehmen kann, wenn man nicht die Sprache als nach den Hieroin dieselbe den weniger wahrscheinlichen Grund, dass die Sonne die Zeit, deren Sinnbild das Thier ist, erzeuge. Auch in der Descriptiotl de l'Egypte wird die Bemer- kung gemacht, dass die, einem Zickzack ähnliche Hieroglyphe nur für das heilsame Nilwasser, nicht für das, den Aegyptiern verhasste Meerwasser gebraucht wurde. Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. 2. pl. lo.* 90. Text. Descriptions. T. 1. Chap. 9. p. 57. Bei Aelian (/. lo. c. 24.) ist das Krokodil das Zeichen des Wassers. Doch scheint auch da nur das heilsame des Flusses gemeint.</p>

               <p>fff) Young. nr. 1 — 4. ChampoUion im Pantheon Egyptien. Livr. i. Erkl. der 4. Kupfert.</p>

               <p>*f) Horapollo. /. I. c. 6. 13. Cyrillus bei Zoega. p. 453. nt. 48. **f) Horapollo. /. i. c. 13. Es ist schwer zu glauben, dass rr^v vixi]v in dieser Stelle die richtige Lesart sey.</p>

               <p>***f) Wenn der Mangel der Hände das Richteramt beweist, wie kommt es dann, dass das Zeichen der Göttin bei ihm auch ohne Hände erscheint, als wäre mit deren Begriff der des Richtens, ohne Ausnahme, verbunden?<pb n="5.64" xml:id="pbV64"/> glyphen geformt ansehen, und den ganzen natürlichen Lauf der Sprach- und Schrifterfindung umkehren will. Die Hieroglyphen- schrift musste zwar, da sie wirklich eine eigne gedachte und ge- schriebene Sprache war, auf die geredete einen mächtigen Einfluss ausüben, und sehr leicht konnten Wörter, indem sie, dem Schall nach, dieselben blieben, nach Massgabe des Zeichens, anders be- stimmte Bedeutungen empfangen. Dies konnte aber nur feinere Nuancen der Begriffe treffen. Im Ganzen musste die vor den Hieroglyphen dagewesene Sprache, welche auch nachher noch das Band zwischen den gebildeten Ständen und dem Volk war, die- selbe bleiben. Noch abentheuerlicher wäre es wohl, anzunehmen, dass die eigentliche Bedeutung der Hieroglyphen wäre in Worten abgelesen, und das Zeichen, nicht sein Begriff, wäre in Laut über- getragen worden. Solche tönenden Hieroglyphen hätte wenigstens nur der Eingeweihte verstanden; und doch las man bei öffent- lichen Versammlungen auch dem Volke vor. Aber auch für den Eingeweihten wäre daraus Verwirrung entstanden; und da man einmal nur vermittelst der Sprache denken kann, so hätten doch diese in Laute umgelesenen Zeichen wieder in wahre Sprache verwandelt werden müssen. Nach eignen und ganz verschiednen Gesetzen geformt, können sie sich nicht unmittelbar, sondern nur durch die, unabhängig von ihnen vorhandne Sprache auf den Begriff beziehen. Der blosse ihnen gegebene Laut verändert darum nicht ihre Natur. Im Chinesischen giebt es allerdings auch mehrdeutige Charaktere, aber sie erlauben keine Anwendung auf die Hieroglyphen. Denn bei ihnen entsteht die Verschieden- heit der Bedeutungen aus dem Wort, und geht mit ihm auf die Figur über, welche an sich, die lose Verbindung mit dem Schlüssel ausgenommen, leer an Bedeutung und Inhalt ist. Hier aber wird die Hieroglyphe, nach ihr beiwohnenden Eigenschaften, auf meh- rere Begriffe, und mithin auch auf mehrere Wörter übergetragen. Hatte Ein Wort mehrere Bedeutungen, so konnte, und musste es wohl auch mehrere Zeichen haben. Die mehrdeutigen Hiero- glyphen beweisen daher unläugbar, dass nicht jedem Zeichen bloss Ein Wort entsprach, sondern dass der Leser bisweilen zwischen mehreren, dem Sinn nach, zu wählen hatte.</p>

               <p>5. Der in Einer einfachen oder zusammengesetzten Hiero- glyphe ausgedrückte Begriff ist häufig durch Nebenbegriffe so ins Einzelne hinein bestimmt, dass nothwendig die Frage entsteht, ob dem Zeichen in der Sprache gleichfalls Ein Wort entsprochen habe?</p>

               <pb n="5.65" xml:id="pbV65"/>
               <p>Schon bei den Alten ist angemerkt, dass die Hieroglyphen nicht bloss Wörter, sondern auch ganze Redensarten andeuteten. Bei Horapollo kommen viele solcher, mit Bestimmungen des Begriffs überiadener Zeichen vor ; die meisten seines zweiten Buches gehören zu dieser Classe. Man kann sich nicht der Bemerkung erwehren, dass man bei dem Lesen des Horapollo hierin eine ahnliche Empfindung, als bei den Wörterbüchern der Sprachen noch sehr ungebildeter Nationen hat. Auch in diesen findet man die Begriffe so durch Besonderheiten bestimmt, dass man oft grosse Mühe hat, zu dem reinen und einfachen zu gelangen. Horapollo hat über zwanzig Artikel von Menschen in allerlei Zuständen, Zeichen für eine Wittwe, ein schwangeres, ein säugendes, ein einmal Mutter gewesenes Weib u. s. f ; allein ein einfaches Zeichen für Mensch und Weib überhaupt sucht man vergebens bei ihm. Wie die Alt-Aeg}^ptische Sprache hierin beschaffen gewesen seyn mag, lässt sich in der Koptischen nicht erkennen, da wir in derselben bloss nicht mehr in ihrem ursprünglichen Geist verfasste Schriften haben, und dadurch, und durch die Vermischung mit Griechischen Wörtern alles verdunkelt wird, was den Charakter der Sprache im Ganzen sehen Hesse. Einige der oben erwähnten Zeichen lassen sich nun zwar sehr gut in Einem, danach modificirten Worte ausgedrückt denken, und können in einer reichgebildeten Sprache gelegen haben. So die Verbindung der Stärke mit der Enthaltsamkeit durch einen Stier mit gefesseltem rechten Knie, eines schwachen und doch muth- willig unternehmenden Menschen durch eine Fledermaus, eines schnell, aber unbedachtsam Handelnden durch einen Hirsch und eine Viper u. s. f.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. i. c. 46. /. 2. c. 78. 52. 87. W. V. Humboldt, Werke. V. 5</hi></note> Wenn man sich aber Vorstellungen, wie die Eines, der sich selbst nach einem Orakelspruch heilt (in der Hieroglyphe eine wilde Taube, die einen Lorbeerzweig im Schnabel hält), oder eines Menschen, der, von Natur ohne gallichte Gemüthsart, durch einen andren dazu gebracht wird (in der Hieroglyphe eine zahme Taube, welche das Hmtertheil in die Höhe hält), eines Clienten, der bei seinem Patron Schutz sucht, und nicht erhält (in der Hieroglyphe ein Sperling und eine Eule), Eines, der sein Ver- mögen einem verhassten Sohne hinterlässt (in der Hieroglyphe ein Affe mit dessen hinter ihm hergehenden Jungen), Eines, der<pb n="5.66" xml:id="pbV66"/> aus Armuth seine Kinder aussetzt (in der Hieroglyphe ein Falke, der eben legen will), oder Eines, der viele aus dem Meere errettet (in der Hieroglyphe ein Krampfroche),*) denen man noch viele andre hinzufügen könnte, in Rede ausgedrückt denkt, so erscheint es nicht natürlich, jede derselben in Ein Wort zusammenzufassen. Sie gleichen vielmehr Bildern, welche nur den Gedanken gaben, den jeder im Entziffern frei in Worten umschrieb.</p>

               <p>Dennoch möchte ich hierauf kein entscheidendes Gewicht für die Beantwortung der wichtigen Frage legen, ob jeder Hieroglyphe ein bestimmtes Wort entsprach, und diese Schrift mithin gelesen, oder nur entziffernd erklärt werden konnte? Denn es lässt sich nicht allgemein beurtheilen, wie weit die Zusammensetzungsfähigkeit der Sprachen reicht; und manche im Alt-Indischen ganz üb- liche Zusammensetzungen dürften dem dieser Sprache Unkundigen leicht unmöglich erscheinen. Es konnten auch ganze Phrasen ein für allemal für solche Bilder gestempelt seyn. Endlich aber ist, bei dem unverkennbaren Jagen des unter dem Namen Horapollo's gehenden Schriftstellers nach sinnreichen Einfällen und wunder- baren Thiergeschichten , schwer zu unterscheiden, ob er nicht Hieroglyphe und Schriftzeichen (zwei wesentlich verschiedne Begriffe) in diesen Artikeln mit einander verwechselte, oder auch die Begriffe nach dem Bilde mehr, als der gewöhnliche Schriftgebrauch es that, individualisirte.</p>

               <p>Was aber diese Vorstellungen mit Gewissheit beweisen, und was auch auf die andren, einfacheren Schriftzeichen, wenn es auch bei ihnen nicht immer gleich in die Augen fallend ist, trift, ist der Gang, welchen der Geist bei der Bezeichnung durch Bilder nahm. Jedem, der irgend mit Sprachen vertraut ist, und auf die Art Acht gegeben hat, wie dieselben den Theil der Begriffe be- stimmen, welchen Ein Wort umfassen soll, oder wie sie den, gleichsam in unendlicher Ausdehnung hinlaufenden Gedanken durch die Wortbildung in einzelne Stücke prägen, muss es auffallend seyn, dass viele Hieroglyphenzeichen hierin eine ganz andre Eintheilung machen, als die Sprachen in den Wörtern. Am meisten leuchtet dies freilich bei denjenigen Zeichen ein, von denen wir hier reden, allein diese Verschiedenheit der Gedankeneinschnitte ist doch auch bei andren, einfacheren sichtbar. Dies bestätigt nun, was, wie ich in der Folge zeigen werde, auch das ganze Wesen</p>

               <p>") /. c. l. 2. c. 46. 48. 51. 66. 99. 104.<pb n="5.67" xml:id="pbV67"/> der Hieroglyphen andeutet, dass man nicht Zeichen für Wörter, nicht einmal für Begriffe, noch weniger malerische Darstellung für etwas Vergangnes suchte, mithin nicht von dem zu Bezeich- nenden, sondern vielmehr in der, nach Symbolen suchenden Geistesstimmung von dem Bilde aus zu dem Gedanken, und endlich dem Worte übergieng. Mochte dies auch nicht immer geschehen, so machte es offenbar einen wesentlichen, und den charakteristischen Theil des Hieroglyphensystems aus, womit auch die oben berührte Seltenheit kyriologischer Zeichen Zusammentrift. Dem symbolisirenden Geiste war die ganze Natur Eine grosse Hieroglyphe, jeder Gegenstand forderte ihn auf, einem in dem- selben angedeuteten Begriff nachzuforschen. Das Erste in seiner Vorstellung war daher das Bild; und wenn er, was er in ihm zu entdecken glaubte, in Einem Begriff zusammenfasste, so musste dieser sehr natürlich anders ausfallen, als wenn er in nicht S3^m- bolisirendem Denken an der Hand der Sprache zu ihm gelangt wäre. Bei einigen Zeichen springt diese Erscheinung ordentlich unwillkührlich ins Auge. Der Elephant soll einen Menschen andeuten, der, zugleich stark, überall das ihm Zuträgliche wittert. Die Verbindung der Klugheit mit der Stärke war schon an sich durch die Natur des Elephanten gerechtfertigt; allein auf die be- sondre Bestimmung der Art der Klugheit, als einer ausspürenden, von fern ahndenden, und auf die Metapher des Riechens, auch im Begriff", konnte man, wie auch Horapollo thut, nur von dem Anblick des Rüssels aus gerathen, der zugleich Waffe und Geruchswerkzeug ist. Gegen diese Hieroglyphe lässt sich einwenden, dass sie, da das Aegyptische Alterthum sonst von Elephanten schweigt, zu den Einschiebseln des ausländischen Schriftstellers gehören könnte.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>/. 2. c. 84. Andre Beispiele, wo der Elephant, bei Horapollo, als Hieroglyphe, erwähnt wird, sind /. 2. c. 85. 86. 88. Man darf hier nicht vergessen, dass seit den</hi></note> Allein der Ibis bietet ein andres, und zu sinnZeiten der Ptolemaeer die Elephanten den Aegyptiern nicht mehr fremd waren, wobei man nur an den zu erinnern braucht, welcher nach Plinius (VIII. 5.) und Aelian (I. 38.) Nebenbuhler des Aristophanes von Byzanz bei der Kränzeflechterin in Alexandria war. Die Hieroglyphen erfuhren aber auch in späteren Zeiten Vermehrungen und Veränderungen, so dass Zoega {p. 455. 474. 475.) auf dem Pamphilischen Obelisk 194, auf dem Barberinischen 241 Zeichen fand, die auf den für älter erkannten nicht vorkommen. Ammianus Marcellinus (/. 17. c. 4.) bezeugt ausdrücklich, und der Anblick lehrt, dass auch Thiere andrer Weltgegenden hieroglyphisch gebraucht wurden. Bisher kannte man zwar keinen Elephanten auf Aegyptischen Bildwerken. Allein ganz neuerlich<pb n="5.68" xml:id="pbV68"/> reiches Beispiel dar, als dass man es nicht sogar in das hohe Alterthum hinaufsetzen sollte.</p>

               <p>Die weissen und schwarzen Federn dieses Vogels wurden zugleich auf den Mond, wegen seiner Licht- und Schattenseite, und auf den Hermes, und die Sprache bezogen, welche, erst im Gedanken verborgen, durch die Zunge hervortritt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Clemens Alex. /. 5. c. 7. p. 671. Aelianus. De nat. anim. l. 10. c. 29. Der Ibis hatte aber auch andre Beziehungen zum Monde. Aelianus. /. c. l. 2. C 35. 38.</hi></note> So bildete man also durch dies Zeichen den Begriff des halb Offenbaren und halb Ungesehenen, worauf man, ohne das Symbol, wohl schwerlich gekommen wäre. Auf diesem Wege begreift man auch noch mehr, wie dasselbe Zeichen mehreren Begriffen diente. Die Hieroglyphen waren nicht bloss Zeichen, sondern wirkliche Wörter für das Auge. Wie nun die Sprache ein Wort auf einen verwandten Begriff" hinüberzieht, so wurde die Hieroglyphe, wegen einer neu beobachteten Eigenschaft, einem andren Begriffe gewidmet. Dies traf selbst die berühmtesten und am allgemeinsten aufgefassten Hieroglyphen, welche dadurch Bedeutungen erhielten, die ihrem Grundbegriff durchaus fremd waren. So bezeichnete der Geier, das Grundsymbol der empfangenden und mütterlichen Kräfte der Natur, zugleich wegen seines scharfen Gesichts das Sehen, wiegen der ihm beigemessenen Vorhersehungskraft, mit der er bei zwei schlagfertig stehenden Heeren sich das Feld seines Raubes unter den zu Besiegenden ausersah, die Begränzung.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. I. c. il.</hi></note> Immer stand also in erster linie das Bild, der Begriff nur in zweiter. Dieser, nach dem Zeichen gebildet, erhielt dann freilich auch eine Bezeichnung in Wörtern, vielleicht auch in Einem, in- dem man entweder das Wort der Sprache wählte, das ihm am nächsten kam, oder ein zusammengesetztes bildete Es ist daher sehr zu vermuthen, dass die Zeichen oft praegnanter, als die lernen wir aus der Reise des Herrn Grafen Minutoli, dass in dem Isistempel auf der Insel Philae wirklich einer angetroffen wird. Auch ein Kamel findet sich dort zum erstenmal. HorapoUo erwälint ei.ies Kamels als Hieroglyphe. /. 2. c loo. Die Bildwerke im Isistempel auf Philae scheinen aber aus der Zeit der Ptolemaeer herzurühren. Letronne. Recherches poiir servir ä l'hist. de l'Egypte. p. XXXIV. 439. 440. Man vergleiche über die Elephanten in Aegypten A. W. v. Schlegel's Abhandlung über den Elephanten (Indische Bibl. B. i. S. 130. 186.), die unter einem sehr anspruchlosen Titel, und in dem Gewände einer bloss unterhaltenden Erzählung höchst wichtige Untersuchungen und Aufschlüsse enthält.<pb n="5.69" xml:id="pbV69"/> Wörter waren ; und ihre Aenderung und Vervielfachung mochte auch die Sprache mit neuen Zusammensetzungen bereichern. Denn in diesem Theile erfahren die Sprachen am leichtesten Umänderungen auch noch in späterer Zeit; und wenn auch richtiger, oder zu ekler Geschmack, wie wir es an der Lateinischen und Französischen Sprache sehen, die Zahl der Composita vermindert, so lehrt das Beispiel der Deutschen, dass die Nachbildung fremder Sprachen, die, bei der Verschiedenheit des Gedankeneinschneidens in jeder, mit dem Fall der Aegj'ptier Aehnlichkeit hat, dieselben vermehrt.</p>

               <p>6. Die Gesetze aufsuchen zu wollen, nach welchen die Be- griffe hieroglyphisch bezeichnet werden, würde ein vergebliches Bemühen seyn. Es kann nicht einmal weiter führen, so, wie Zoega gethan hat, die verschiednen figürlichen Ausdrücke unter Classen zu bringen, und mit Beispielen zu belegen.'') Bemerkens- werth ist es nur im Ganzen, dass, wo wir den Zusammenhang des Begriffs mit dem Zeichen bei den Alten angegeben finden, derselbe in den meisten Fällen, mit Uebergehung des sich leicht darbietenden, ein unerwarteter und gesuchter ist. Gewiss muss man zwar hierbei sehr viel auf die Berichtsteller schieben, deren Zeugniss wohl gerade in diesem Stück, und weit mehr, als in den Angaben der Zeichen selbst, gerechten V^erdacht erregt. Nament- lich sind in Horapollo ein grosser Theil der angegebnen Bezeichnungsgründe so kindisch, spielend, und selbst lächerlich, dass man sich des Argw^ohns nicht erwehren kann, dass entweder die wahren nicht mehr bekannt waren, oder dass spätere Deutelei ihnen absichtlich falsche unterschob. Nicht unmöglich wäre es auch, dass die Priestercaste selbst exoterische und esoterische gehabt hätte. Zum Theil aber mag uns auch manches hierin mehr auffallen, als es sollte. So gehen die häufigsten Fälle sonderbarer Zeichenerklärungen auf Eigenschaften der Thiere hinaus, die wir an ihnen nicht zu bemerken gewohnt, oder die auch augenscheinlich fabel- haft sind. Die Alten stellten aber, wie ihre Schriften beweisen, über die kleinsten Eigenthümlichkeiten des thierischen Lebens viel mehr ins Einzelne gehende Beobachtungen an, und legten einen viel grösseren Werth darauf, als wir zu thun pflegen. Die Aegyptier mochten aus Gründen, die in ihrem Gottesdienst lagen,</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">*) P- 441—445-</title>
               </head>
               <pb n="5.70" xml:id="pbV70"/>
               <p>noch mehr in diesem Fall seyn. Dass alsdann auch eine Menge falscher Beobachtungen, und wirklicher Erdichtungen mit unterlief, war natürlich : und so mögen wir oft die Berichtsteller beschuldigen, wo sie getreulich das selbst Gehörte niederschrieben. Wie viel man aber auch auf ihre Rechnung, oder die ihrer, vielleicht schon nicht mehr hinlänglich unterrichteten Gewährsmänner setzen mag, so brachte es die Natur der Hieroglyphen, welche doch wesentlich auf dem Forschen nach Aehnlichkeiten zwischen Körperlichem und Unkörperlichem beruhn musste, mit sich, dass die subjective Nationalansicht einen sehr grossen Einfluss darauf ausübte. In der Nation selbst musste dies ihr Verständniss erleichtern; allein unmöglich hätte die Hieroglyphenschrift so leicht auf eine fremde Nation übergehen können, als dies bei der Chinesischen Figurenschrift möghch ist; und da das Symbolisiren der Hieroglyphensprache nothwendig den ganzen Geist der Nation befangen hielt, so musste dies vorzüglich zu ihrer Absonderung von andren Nationen beitragen.</p>

               <p>Verwandte, oder zu einander in gewisser Beziehung stehende Begriffe sollten, wie es scheint, durch gleiche, nur auch verschieden dargestellte Hieroglyphen bezeichnet seyn, wie es im Chinesischen, dort aber, weil die Chinesische Schrift hierzu andre, besser zum Zweck führende Mittel besitzt, mit Recht nur selten, doch z. B. bei den Begriffen von rechts und links, geschieht.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Remusat's Grammatik, p. 2. §. 5.</hi></note> Ich finde indess bei Horapollo nur sehr wenige Zeichen dieser Art. Das Jahr wurde durch einen Palmbaum, der Monat durch einen einzelnen Zweig desselben, eine Mutter, je nachdem sie zuerst Töchter oder Söhne geboren hatte, durch einen Stier, der sich links oder rechts umwandte, auf ganz ähnliche Weise durch eine sich rechts oder links umdrehende Hyäne ein seinen Feind besiegender, oder von ihm besiegter Mensch, ein als Beherrscher der ganzen Welt betrachteter König durch eine ganze, ein König, der nur einen Theil beherrschte, durch eine halbe Schlange bezeichnet. <note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. I. c. 3. 4. /. 2. c. 43. 71. /. 1. c. 64. 63.</hi></note></p>

               <p>Bei weitem das merkwürdigste Beispiel bietet aber die Be- zeichnung derjenigen Gottheiten bei den Aegyptiern dar, welche die weibliche und männliche Natur zugleich in sich vereinten. Denn indem sie dieselbe durch einen Käfer und Geier darstellten,<pb n="5.71" xml:id="pbV71"/> setzten sie bei Hephaestos, dem Mannweibe, jenen, bei Athene, dem Weibmanne, diesen voran.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. i. c. 12. Die Griechischen Namen können Verdacht gegen diese Stelle erregen, allein die Vorstellung war darum nicht weniger Aegyptisch. Vergl.</hi></note></p>

               <p>Nach der Bezeichnung der Grundbegriife, wäre das Wichtigste, zu erforschen, inwiefern die Hieroglyphen die Anwendung eines lexicahschen Systems erlaubten, wie es in den Sprachen durch Ableitung und Zusammensetzung angetroffen wird.</p>

               <p>Unmöglich wäre dies nicht gewesen; es käme nur darauf an, Beispiele dafür aufzufinden. Bei den Alten giebt es kaum einige, "üie sich dahin rechnen lassen. So kommen bei Horapollo natürlich oft verneinende Begriffe, bisweilen auch zugleich ihr Gegensatz vor. Nie aber ist alsdann dasselbe Bild, nur mit einem verneinenden Zusatz, gebraucht, sondern das Zeichen des verneinenden Begriffs ist ein verschiednes, und in sich positives.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Man vergleiche bei Horapollo /. 2. c. 55. und 56. — /. 2. c. 118. und /. i. c. 44. — /. I. c. 43. und 49; ferner /. I. c. 58. und andre Stellen mehr.</hi></note> Es scheint nicht einmal, dass die neueren Entzifferer auf den reinen und allgemeinen Begriff der Verneinung in den Hieroglyphen gestossen sind. Herr Young erwähnt einer Hieroglyphe, die im Bilde, und auch dem Begriff nach, einem mit einer Praeposition verbundnen Verbum entspricht: aufstellen, auf die Beine bringen, einrichten, errichten [set up, prepare)\ einer auf einem Stiel ruhenden Leiter<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Young. Egypt. nr. 164. 165. und p. 35.</hi></note> (was auch als Kopfputz vorkommen soll) folgt ein ausgestreckter Arm über zwei Beinen. Diese Gruppe kommt in der Rosetta- Inschrift vor; aber die von Herrn Young befolgte Methode, meistentheils nur die in der Griechischen Inschrift stehenden Worte, nachdem man sie in der enchorischen aufgefunden zu haben glaubt, auf die hieroglyphischen Zeichen anzuwenden, mag allerdings bis jetzt die einzige brauchbare seyn, sie bleibt aber zu ungewiss, um für so bestimmte Fälle, als der gegenwärtige ist, mit Sicherheit darauf zu fussen. Es darf auch nicht unbemerkt bleiben, dass die Zeichen in dem Wörterbuch {nr. 164. 165.) nicht vollständig so, wie sie in der Rosetta-lnschrift vorkommen, eingetragen sind. nr. 164. findet sich allerdings ganz so in der v^^ Zeile, allein in der i^^ ist, statt der Leiter auf einem Stiel, eine blosse Gabel, ohne dass Herr Young etwas andres über diese Creuzer's Symbolik. B. i. S. 672. 673. und besonders nt. 383.<pb n="5.72" xml:id="pbV72"/> Verschiedenheit bemerkt, als dass er a fork or ladder sagt, da das Zeichen doch schlechterdings keine Leiter seyn kann.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ein ganz ähnliches Zeichen, nemlich die Gabel, und der Arm über zwei Beinen, nur mit noch zwei gegen einander gerichteten Stäben über dem Arm, steht Zeile 6., ohne dass Herr Young dessen erwähnt.</hi></note> nr. 165. hat die Rosetta-Inschrift nirgends so, wie es in dem Wortver- zeichniss mit einer Leiter gezeichnet ist.</p>

               <p>Dass die Hieroglyphen einfacher Begriffe zusammengestellt wurden, um den aus jenen zusammengesetzten zu bilden, davon haben wir oben an Hephaestos und Athene ein Beispiel gesehen, allein es ist mir auch kein andres, wenigstens nicht bei den Alten, bekannt. In mehreren zusammengesetzten Zeichen bei HorapoUo entsprechen zwar die beiden Zeichen zwei in dem Begriff vor- kommenden Gegenständen, wie in der Bezeichnung eines von einem Stärkeren Verfolgten durch eine Trappe (cWc;) und ein Pferd, aber ohne dass diese einzelnen Zeichen nun auch, ausser der Zusammensetzung, Hieroglyphen der einfachen Begriffe wären.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Horapollo. /. 2. c. 50. Von ganz gleicher Art sind die Hieroglyphen c. 51. 75. 86. 91. 106. 108.</hi></note> Sehr oft aber führt er zusammengesetzte Zeichen für einfache Begriffe, und umgekehrt an. So Himmel und die Wasser ausströmende Erde für das Anschwellen des Nils , ein Herz über einem Rauchfass für Aegypten, eine Zunge über einem blutigen Auge für die Sprache, <note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>l. c. l. 1. c. 21. 22. 27. f) /. c. l. 2. c. 60.</hi></note> dagegen eine Viper für Kinder, die ihrer Mutter nachstellen, f)</p>

               <p>Zeichen grammatischer Verbindung, oder grammatische Wörter, Praepositionen, Conjunctionen u. s. f. liefern Horapollo und die alten Schriftsteller überhaupt gar nicht; und sollte man nach der im Alterthum hochberühmten, schon im Vorigen erwähnten Saitischen Inschrift schliessen, so standen die Hauptbegriffe zwar in der Ordnung, in der sie gedacht werden mussten, aber ganz abgesondert, ohne alle grammatische Kennzeichen und Verbindungen, da. Es fragt sich aber, ob die in dieser Inschrift zusammengestellten Zeichen wirklich einen Spruch, eine bestimmte Wortreihe vorstellen sollten. Die Inschrift gehört vielleicht zu derjenigen Gattung von Hieroglyphen, die nur bestimmt waren, eine Wahrheit, oder Lehre symbolisch dem Geiste vorzuführen, wie die sogenannten riaoaqa yQdf^ii.iaxa bei Clemens von Alexan<pb n="5.73" xml:id="pbV73"/>drien. Ich werde von diesen weiter unten sprechen, man muss sie aber sorgfähig von der eigenthchen Schrift unterscheiden. Sehr leicht konnte sich aber auch in verschiednen Zeiten, oder für verschiedne Gegenstände in dem sparsameren und häufigeren Gebrauch grammatischer Zeichen eine Verschiedenheit in dem Hieroglyphenstile finden. In den Chinesischen Schriften ist dies bekanntermassen der Fall, und es zeigt sich in denselben, dass es wohl möglich ist, wenn Schriftsteller und Leser sich einmal in diese Art, unverknüpfte Begriffe hinzustellen, hineingedacht haben, der Grammatik bis auf einen gewissen Grad zu entbehren.</p>

               <p>Herr ChampolHon und Herr Young glauben mehrere bloss grammatische Zeichen in den Hieroglyphen gefunden zu haben. In dem jetzigen Zustande der Hierogl3'phenentzitferung wäre es voreilig, auf die gemachten Entdeckungen schon andre Folgerungen gründen zu wollen, allein gewiss noch mehr unrecht, sie, wenn sie auch nur glückliche Vermuthungen seyn sollten, zurückzuweisen, und dadurch der weiteren Untersuchung vorzugreifen. Was mir in der That die Behauptung grammatischer Zeichen sehr zu unterstützen scheint, ist die Häufigkeit, in der gewisse Hieroglyphen in wenigen Zeilen erscheinen. Unter diesen fällt, auch dem Ungeübten, am leichtesten die wagerechte in lauter spitzen Winkeln auf- und abwärtsgehende Linie ins Auge. Herr Young und Herr Champollion erklären sie für die den Genitiv bildende Praeposition , ohne jedoch andre bestimmte Beweise davon zu geben, als dass sie dem Koptischen gleichbedeutenden nie oder h entsprechen soll, weshalb sie, nach Herrn Champollion, auch den Buchstaben n bedeutet.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Young. Egypt. nr. 177. Champollion. Lettre ä Mr. Dacier. p. 36.</hi></note> Dass in der Hierogh^phen- schrift ursprünglich das Wasser dadurch angedeutet werde, wie man nach der Aehnlichkeit mit den Vorstellungen dieses Elements in den Bildern<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. 2. pl. 90. Ueber die Hieroglyphe des Wassers s. oben S. 63. Anm. 2.</hi></note> schliessen sollte, läugnet der Letztere gänzlich. Dieses Zeichen nun findet sich in den 14 Zeilen Hieroglyphenschrift des Rosettasteins über sechzig Mal, in Verbindung mit verschiednen andren Zeichen, wo es denn auch andre Bedeutungen haben mag,*""*) und bestätigt daher allerdings dadurch die Vermuthung, dass es keinen Hauptbegriff, der nicht so oft wie<pb n="5.74" xml:id="pbV74"/>derholt seyn könnte, sondern bloss eine grammatische Bestimmung anzeigt. Auch in andren Hieroglyphen-Inschriften ist es häufig; dagegen kommt dies Zeichen in den 515. Columnen der oben erwähnten hieroglyphischen Papyrusrolle auch nicht ein einziges Mal vor, wie ich mich durch sehr genaue Durchsicht derselben überzeugt habe, lieber diese auffallende Erscheinung, die vielleicht dadurch zu erklären ist, dass in dieser Rolle an der Stelle dieses Zeichens ein andres, gleichbedeutendes gebraucht ist,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Eine einfache wagerechte Linie kommt in dieser Rolle ungemein oft vor, und ich habe einen Augenblick geglaubt, dajs der eckige Strich auf diese Weise vereinfacht sey, da diese Rolle die Zeichen überall nur in den äussersten Umrissen gicbt. Dieselbe</hi></note> darf man wohl erst von den ferneren Arbeiten der oft genannten Französischen und Englischen Gelehrten Aufschlüsse erwarten, vorzüglich von Herrn Jomard's angekündigtem Verzeichniss aller bekannten Hierogl3^phen, aus dem sich auch unstreitig ergeben wird, welche dieser oder jener Art der Denkmäler eigenthümlich sind.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>z. B. einer Substantivendung nach Young. Egypt. nr. 93.</hi></note></p>

               <p>Die Bezeichnung des weiblichen Geschlechts scheint durch vielfache Analogie begründet, und dürfte wohl als gewiss angenommen w^erden können.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Champollion. Lettre ä Mr. Dacier. p. 9. 12. 46. pl. i. nr. 21. Young. Egypt. nr. 3. 38.</hi></note> In der Regel steht sie den Zeichen des Subjects nach; doch will Herr Young sie auch, nach Analogie des Koptischen Artikels, an dem allein das Geschlecht in der Sprache kenntlich ist, vor demselben gefunden haben. Das männliche Geschlecht wird nicht angedeutet. Im Koptischen sind Sonne und Mond (letzterer pio/i) männlichen Geschlechts, und auch die Hieroglyphe des loh, des Mondgottes, trägt kein weibliches Zeichen. Dass auch der mythologische Begriff der Mondgöttin in das männliche Geschlecht hinüberschweifte, ist schon durch andre Untersuchungen bekannt.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Hirt in den Abhandl. der Berl. Acad. d. Wissensch. Hist. philol. Classe. Jahrg. 1820. 1821. S. 133. Creuzer. Symbolik. B. 2. S. 8 — 10.</hi></note></p>

               <p>Den Dualis und Pluralis findet Herr Young durch zwei- oder dreifache Wiederholung des Gegenstandes, oder durch zwei und drei Strichelchen bezeichnet.!) Nach Herrn Champollion wird, statt der Hinzufügung der Zahl, der Gegenstand auch so oft, als gerade Linie findet sich aber auch, neben der im Winkel gebrochnen, auf dem Rosetta- stein, und beide konnten daher wohl nicht, ohne Zweideutigkeit, zusammengeworfen werden.</p>

               <p>t) Egypt. nr. 4. 11. 57. 187—196.<pb n="5.75" xml:id="pbV75"/> sie erfordert, wiederholt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Pantheon Eg^ytien. Heft. 1.^7. 2. pl. 1. **) Schon Äkerblad {lettre sur l'inscript. de Rosette, p. 62.) ergänzt, und zwar nach der enchorischen Inschrift, . . w^' y-ai Toizcoi', und bemerkt die Uebereinstimmung des Hieroglyphentextes.</hi></note> Dies erklärte den Dual, der dem Koptischen fremd ist. Die Bezeichnung unbestimmter Mehrzahl durch drei wäre merkwürdig, selbst wenn die Zweideutigkeit, wie Herr Young behauptet, durch die Stellung vermieden war; und es ist mir in keiner Sprache aufgestossen, dass die Charakteristik des Plurals mit drei etymologisch zusammenhienge. Dagegen gilt fast in allen Sprachen diese Zahl, als eine Art Superlativus, für viel. Herrn Young's Behauptung hat unläugbar das für sich, dass auf dem Rosettastein keine einzige Hieroglyphenzeile ist, in welcher diese zwei- und dreifachen Strichelchen, oder Zeichen sich nicht wiederholten, und auch auf dem grossen Hieroglyphen- Papyrus selten einer Columne ein Beispiel dieser Art fehlt. Fast unmöglich kann die Zahl drei dort so oft nöthig gewesen seyn. Bei der grossen Leichtigkeit, die Zweiheit dergestalt auszudrücken, lässt sich das Entstehen eines Dualis in der Schrift denken, wenn auch die Sprache keinen kannte ; und kann er nicht im Koptischen mit der Zeit ebenso, als dies fast ganz in der Griechischen Prosa der Fall ist, verloren gegangen seyn?</p>

               <p>Sehr viel hat auch die Bemerkung für sich, dass die Ordinalzahlen durch ein über die Cardinalzahlen gesetztes Zeichen unterschieden werden. Denn in der letzten Hierogtyphen-Zeile des Rosettasteins folgen diese Zeichen mit den Zahlen i, 2, 3 in dieser Ordnung auf einander, und in der Griechischen entsprechenden Stelle sind die letzten Worte vor dem Bruch: rwv zt TtQiOTiov v.m Ö€VT€Q ...**) Es wäre nur zu untersuchen, ob es nie allein vor kommt, wie auf dem Rosettastein wirklich nicht der Fall ist Indess würde dies Herrn Young's Behauptung nicht zerstören Denn das Koptische ma//, mit welchem Herr Young es vergleicht ist nichts andres, als ein, sich auf das mit der Ordinalzahl ver bundne Substantivum beziehendes Adjectivum, da es mit ihm in gleichem Geschlecht stehen muss, und wohl eins mit me//, der volle, von ma/i, anfüllen. Im Saitischen Dialekt lautet auch das Zahlaffixum J7ze/i.</p>

               <p>Andre grammatische Bemerkungen bei Herrn Young, die Bezeichnung einer Substantivendung,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Egypt. nr. 93-</hi></note> des Koptischen Praefixums<pb n="5.76" xml:id="pbV76"/> me/,*) des Superlativs/*) des Verbums durch Verdoppelung,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>/. c. yir. 113. 114. Ich bin durch Herrn Professor Tölken darauf aufmerksam gemacht worden, dass, was hier Herr Young einen Altar nennt, die den Leichnam des Osiris einschliessende Säule vorstellt. Creuzer. Symb. B. i. S. 261. Daher erklärt es</hi></note> scheinen mir ungewisser.</p>

               <p>Substantiv, Adjectiv und Verbum bedurften wohl keiner be- sondren Bezeichnung. Sinn und Stellung machen sie kenntlich, und in mehreren Sprachen fliessen sie grammatisch in einander, noch weniger haben alle Sprachen wirkliche Bildungsgesetze für die Steigerung der Begriffe, Sehr viele behelfen sich mit Hinzufügung von Adverbien. Der Natur der Hieroglyphe nach, musste auch der Grad höherer, oder geringerer Vollkommenheit, selbst oft das Adjectivum, ohne eines besondren Ausdrucks zu bedürfen, in dem danach gewählten Zeichen des Hauptbegriffs liegen. Horapollo hat viele solche Fälle, f) dagegen allgemeine Eigenschaftsbegriffe, wie bei Herrn Young gut ff) ist, beinahe gar nicht. Auf gleiche Weise in das Zeichen des Hauptbegriffs gelegt, erscheinen bei Horapollo Activum, Passivurnftt) und Medium.*!) Ob die Hieroglyphenschrift aber auch abgesonderte Zeichen für diese Arten des Verbums, ob für die Tempora hatte ? wäre eine sehr wichtige, aber nach dem jetzigen Zustande der Entzifferiingskunde wohl unbeantwortbare Frage. Wenn es sich zu befriedigender Wahrscheinlichkeit bringen Hesse, dass, wie Herr Young vermuthet, die gehörnte liegende Schlange das Pronomen bedeutete,**!) so wäre man dem Aufschluss über das Verbum viel näher getreten. Häufig ist dieses Zeichen allerdings auch auf der Papyrusrolle.</p>

               <p>Bei Gelegenheit der von Herrn Young angegebenen Hieroglyphen für Praepositionen und Conjunctionen,***t) ist es zwar ein glückhcher Einfall, den Kopf auf die Koptische Praeposition edschö^</p>

               <p>*j /. c. nr. 143. **) /. c. nr. 120. 121. sich, dass diese Säule heiliger Bedeutung auch als einzelne Hieroglyphe von glasirter Erde vorkommt, wie Herr Young sagt.</p>

               <p>f) Grade der Vollkommenheit /. I. f. 31. /. 2. c. 27. 68. Eigenschaften, in den Begriff verflochten, /. 2. c. 4. 52. 78. 100. loi.</p>

               <p>tt) Egyipt. nr. 152. ttt) l- 2- c. 71.</p>

               <p>*t) /. 2. c. 46. 65. 76. 88. 93. **t) EgyV^- nr. 74- ***t) /. c. nr. 166—177.<pb n="5.77" xml:id="pbV77"/> über, zu beziehen, die wörtlich zum, beim Kopf heisst. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>/. c. nr. 174.</hi></note> Allein die Hieroglyphe erscheint mit andren Zeichen zusammen, welche diese einfache und klare Beziehung wieder ins Dunkel stellen.</p>

               <p>Aus allen diesen Angaben und Zusammenstellungen, bei denen ich absichtlich länger verweilt bin, geht für mich die Ueber- zeugung hervor, dass, wie ungewiss auch noch die Bestimmung der einzelnen Zeichen seyn mag, es doch in der Hieroglyphen- schrift wirklich grammatische gab. Dass aber der Gebrauch derselben nicht so häutig und regel- mässig gewesen seyn mag, als in unsrer Buchstabenschrift, lässt sich nicht nur schon an sich erwarten, sondern zeigt sich auch an Beispielen. So stehen da, wo ein König den Beinamen des Geliebten einer Gottheit erhält, die Zeichen für geliebt und für die Gottheit (deren Entzifferung ich für eine der sichersten unter den bisher entdeckten halten möchte) immer ohne ein verbindendes Praepositions- oder Casuszeichen.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Champollion. Lettre ä Mr. Dacier. p. 46. pl. 22. 23. bis. Das Zeichen für geliebt oder vielmehr für den Begriff der Liebe überhaupt ist eine Kette, also eine</hi></note></p>

               <p>Ich bin bis hierher die Bildungsart der Hieroglyphen auf ähnliche Weise durchgegangen, wie man es mit der einer Sprache thun muss, habe zuerst die ursprüngliche Bezeichnung der Begriffe, dann die lexicalische Analogie, endlich die grammatische Ver- bindung betrachtet. Ich habe dabei immer die Frage vor Augen gehabt, inwiefern sich die Hieroglyphen als wirkliche Schrift, d. h. als durch jedes Zeichen an einen bestimmten Laut erinnernd, lesen Hessen?</p>

               <p>Wir sind nun wesentlich nur auf zwei Dinge gestossen, welche dies zweifelhaft machen, nemlich die doppelte, eigentliche und figürliche, und die auch sonst mehrfache Bedeutung einiger Hieroglyphen, so wie die Häufung von Bestimmungen in dem Begriffe des Zeichens, die ein Wort nicht leicht in sich vereinigt.</p>

               <p>Der aus dem letzteren Umstand herzunehmende Einwurf ist natürliche Metapher, bei Horapollo (/. 2. c. 26.) eine Schlinge (Ttayls), also auch ähnlich. Herr Young [Egypt. nr. 162.) rechnet zu dem Zeichen noch ein Viereck, und einen Zirkelabschnitt, die sich auch bei Champollion (/. c. pl. I. nr. 23. bis.) finden. In nr. 22 bei ihm fehlen sie, aber nur durch einen Fehler des Kupferstechers. Denn die Cartouche nr. 22. ist aus der Rosetta-Inschrift genommen, und diese hat das Zeichen in diesem Ausdruck (der dreimal darin vorkommt) immer.<pb n="5.78" xml:id="pbV78"/> schon oben entkräftet worden, der in dem ersteren liegende hebt sich grossentheils durch die Seltenheit des Gebrauchs kyriologischer Hieroglyphen, die gerade diesen Grund haben mochte, und durch die geringe Schwierigkeit, wenn eine Hieroglyphe mehreren Wörtern entsprechen konnte, das in jeder Stelle gemeinte ebenso zu errathen, als man in Sprachen den eigentlichen und figür- lichen Sinn eines Wortes erkennt.</p>

               <p>Dass aber eine Hieroglyphe mehr als Ein Wort in der Sprache haben konnte, und einige in diesem Fall seyn mussten, fanden wir auf nicht abzuläugnende Weise.</p>

               <p>Hiermit scheinen aber die neuerlich aufgefundnen phoneti- schen Hieroglyphen, die nemlich keinen Begriff, sondern einen blossen Laut andeuten sollen, in Streit zu seyn. Denn wenn man an einer, aus dem Zusammenhang herausgerissenen Hieroglyphe den Anfangsbuchstaben erkennen soll, so muss es nur Ein mit derselben immer untrennbar verbundnes Wort geben. Es ist also hier der On, in diese Gattung der Hieroglyphen genauer einzugehen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">Ueber die phonetischen Hieroglyphen des Herrn Champollion des Jüngern.</title>
               </head>
               <p>Herr Young sprach, seit der Auffindung des Rosettasteins, zuerst von dem Hervorgehen alphabetischer Schrift aus hieroglyphischer, erinnerte dabei an die bekannte Methode der Chinesen, und zergliederte die Namen Ptolemaeus und Berenice. Er erklärte auch sehr glücklich die meisten Buchslaben des ersteren, und einige des letzteren, gieng aber von einer Voraussetzung aus, die er nothwendig, auf dem Wege fernerer Entzifferungen, wieder hätte aufgeben müssen, dass nemlich ein Zeichen eine Sylbe mit zwei Consonanten, oder eine mit einem anfangenden Vocal bedeuten könne. Er wurde schon in jenen beiden Namen dadurch gezwungen, überflüssige und nichtssagende Zeichen anzunehmen, da doch die Erfahrung lehrt, dass wohl bisweilen Buchstaben fehlen, nie aber einer zu viel ist. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Young. Egypt. nr. 56. 58. Champollion. Lettre ä Mr. Dacier. p. 15. nt. 2. **) Wenn Herr Young die Inschrift nr. 58. genau nach einem Urbilde gegeben hat,</hi></note> Er scheiterte daher gleich bei dem Namen Arsinoe, gab in seinem hieroglyphischen Wörterbuch einen unrichtigen dafür, und deutete seine Ungewissheit selbst, seiner Wahrheitsliebe gemäss, durch ein Fragezeichen an.**)</p>

               <pb n="5.79" xml:id="pbV79"/>
               <p>Herr Champollion der jüngere setzte sein S3'Stem phonetischer Hieroglyphen in einer kleinen, an Herrn Dacier gerichteten Schrift auseinander, nahm in jedem Zeichen nur Einen Consonanten an, es sey nun, dass der nicht besonders geschriebne Vocal bloss in der Aussprache hinzugesetzt, oder als mit dem vorhergehenden Consonanten von selbst zusammenhangend gedacht wurde, und entzifferte auf diese Weise eine sehr bedeutende Anzahl in Hieroglyphen geschriebner Namen. Der Erfolg war, dass man jetzt auf einer Menge Aeg}'ptischer Denkmäler Griechische und Römische Namen von den Zeiten der Ptolemaeer an bis auf die Antonine herunter findet.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die wichtigen Schlüsse, die sich hieraus, verbunden mit den Griechischen In</hi></note>Bei einer Thatsache von dieser Wichtigkeit kommt alles darauf an, ob sie auf einer sichren Grundlage beruht; und deshalb, und weil der Gebrauch der Hierogh^hen, als Laute, zur Bezeichnung fremder Namen, die für den Aeg^^ptier keine Sachbedeutung haben konnten, sehr innig mit den Fragen über das Alphabet der Aeg}^ptier überhaupt zusammenhängt, schien mir zuerst eine strenge Prüfung der Behauptung Herrn Champollion's nothwendig. Ich habe diese nicht nur durch eine genaue Untersuchung der von ihm angeführten Beispiele vorgenommen, sondern bin auch nachher viele andre Namen-Hieroglyphen in dem grossen Französischen Werke, und den früheren Abbildungen der Obelisken durchgegangen, um das neue System auch an den nicht von ihm angeführten zu versuchen. Ich glaube mich auf diesem Wege überzeugt zu haben, dass man, mit Herrn Champollion, phonetische Hieroglyphen annehmen muss, und dass bisher für sehr alt gehaltne Denkmäler spätere Namen an sich tragen. Aber die Gründe, auf welche er sein System stützt, erfordern, meines Erachtens, eine noch sorgfältigere Sichtung, als er mit denselben vorgenommen hat, und bei einigen seiner Behauptungen sind mir Bedenken aufgestossen. Ich glaube daher in eine genaue und ausführliche Erörterung eingehen zu so hätte ihn schon der Mangel des Zeichens des weiblichen Geschlechts erinnern sollen, dass der Name nicht Arsinoe seyn kann. Nach Herrn Champollion's Alphabet heisst das Wort Autocrator, aber die Zeichen sind nicht regelmässig gestellt.</p>

               <p>schriften und der Beurtheilung des Stils der Gebäude und Bildwerke, auf das ver- schiedne Alter der Aegyptischen Denkmäler machen lassen, hat Herr Letronne in seinen recherches sur l'histoire de l'Egypte mit scharfsinniger Kritik zusammengestellt. Man sehe besonders Introduction. p. 12—40., p. 459. und andre Stellen dieses gehalt- vollen Werks.<pb n="5.80" xml:id="pbV80"/> müssen, um sowohl vor den Zweiflern an Herrn Champollion's Alphabet, als vor den Vertheidigern desselben unpartheiisch zu erscheinen.</p>

               <p>Herr Champollion nimmt an, dass die Aegyptier, um fremde Namen (da es am einfachsten ist, erst hierbei stehen zu bleiben) in Hieroglyphen zu schreiben, sich für jeden einzelnen Buchstaben der Hierogtyphe derjenigen Sache bedienten, welche mit diesem Laute anfieng, oder aus demselben bestand.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Lettre, p. ii. 12. **) In einer Stelle des HorapoUo (/. i. c. 59.) sollte man auf den ersten Anblick wirklich glauben, dass von einem geschriebnen Namen, uud sogar in einem Ringe,</hi></note> Dies lässt sich aller- dings nicht durch ein historisches Zeugniss beweisen, da die Alten dieser Art phonetischer Hieroglyphen gar nicht, sondern nur einer ganz verschiednen, von welcher in der Folge die Rede seyn wird, erwähnen.**)</p>

               <p>Es liegt nicht allein in der Natur der Sache, wenn Ideenzeichen als Lautzeichen gebraucht werden sollen, sondern Herr Champollion weist auch an mehreren Beispielen nach, dass das Koptische Wort der als phonetische Hieroglyphe gebrauchten Sache mit dem Buchstaben anfängt, für welchen die Hieroglyphe gilt.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Lettre, p. 12. 35 — 37.</hi></note> Indess hätte er hier die Schwierigkeit zeigen sollen, welche diese Bezeichnungsart durch Hieroglyphen darin fand, dass es nothwendig viele derselben gab, für die, nach Verschiedenheit des Gebrauchs, mehrere Wörter galten. Denn bei dem hieroglyphischen Zeichen kamen sehr häutig figürliche und eigentliche Be- deutung zusammen; Einem Zeichen entsprachen auch mehrere Begriffe, die nicht immer unter einander, sondern jeder mit dem Zeichen in Verbindung standen. Diese verschiednen Bedeutungen derselben Zeichen konnten nun in der Sprache, die natürlich der wie wir die Namen auf den Denkmälern finden, die Rede sey. Nachdem gesagt ist, dass ein sehr schlechter König durch eine, ihren Schwanz in dem Mund haltende Schlange angedeutet wird, heisst es : rö Se ovoua rov ßaniXico^ tv /neacj reo Eiliyfiari yQÜcpovoiv. Man sieht aber aus dem Gegensatz im folgenden Capiiel, wo die Aegyptier cLvri be rov 6v6/.ia70ä lov ßaaiXecos fvXaxa ^coyrjat/ovatf, dass nicht der Name, sondern das Wort König, entgegengesetzt dem Wort Wächter, gemeint ist. Auf den Unterschied der Wörter yod(/ovai und t,(oyna(fovoi, darf man hier kein Gewicht legen. Der Verfasser dieser Schrift braucht sehr häufig yoätj tiv für das Zeichnen der Hieroglyphe, so /. I. c. 27. 29. 54. 56. /. 2. c. 1. u. s. f., obgleich, diese Ausnahmen abgerechnet, er gewöhnlich yoüifsiv mit dem auszudrückenden Begriff, ^oiy^aftlv mit der Hieroglyphe verbindet, wie/. I. c. 52. yvcöoiv öe y^dyoprs:;, fivofirjxa t,coy^atfovoiv..<pb n="5.81" xml:id="pbV81"/> Schritt vorangieng, nicht dieselben Laute mit sich führen. Dies ist im Vorigen an dem ganzen Ideengange der Bezeichnung durch Hieroglyphen gezeigt, und mit Beispielen belegt worden. Einer Hieroglyphe konnten daher mehrere Wörter entsprechen ; und aus dem Zusammenhange herausgerissen, blieb das wirklich damit ge- meinte ungewiss. Wäre man aber auch hiermit nicht einverstanden, so ist wenigstens das Gegentheil eine bisher unerwiesene Voraussetzung. Es kommt nun daher, dass Herr Ghampollion bald, wie bei der Hand {t, tot)^ die eigentliche, bald, wie bei dem Sperber {a, ahi, das Leben), die figürliche, bald eine generische, wie Vogel [a, halet\ auswählte.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Lettre, p. 12.</hi></note> Dass das Letzte durchaus un- statthaft ist, habe ich schon weiter oben bemerkt, und den Beweis davon aus der Analogie der Hieroglyphenbezeichnung geführt. Beruhte das System wirklich auf dieser Grundlage, so wäre ein solches Schwanken höchst verdächtig. Glücklicherweise aber steht das System, dass die angegebnen Zeichen die angegebnen Buch- staben bedeuten, für sich selbst, und stützt sich auf ganz andre Beweise; und nur indem man sich die Gründe der Wahl dieser Zeichen deutlich machen will, kommt man auf die eben erwähnte Annahme. Diese scheint auch im Ganzen richtig zu se^'n. Bei der Vieldeutigkeit der Hieroglyphen folgt aber nothwendig daraus, dass entweder die Aegs^ptier, nach uns unbekannten Regeln, von mehreren Bedeutungen einer Hieroglyphe, zum phonetischen Gebrauche, eine bestimmte auswählten, so wie die Chinesen<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Herr Young und Herr Champollion berufen sich auf das Beispiel der Chinesen, aber ohne tief genug in die Methode, welche das Chinesische hierbei beobachtet, ein-</hi></note> auch eigne Methoden für den ähnlichen Zweck haben, oder dass diese ganze Art, Namen zu schreiben, doch unvollkommen war, und den, noch über den Inhalt ganz ununterrichteten Leser bisweilen über die wahre Geltung eines Zeichens in Ungewissheit lassen konnte. Dass die letztere Folgerung von beiden die wahrscheinlichere ist, zeigen auch andre vielfache Mängel dieser Bezeichnungsart. Zugleich aber ergiebt sich hieraus, und hierauf ist es zugehen. In der Anzeige der ChampoUionschen Schrift im Qiiarterly review. Vol. 28. 1823. p. 191. 195. wird zwar auf mehrere Unterschiede zwischen der Chinesischen und Aegyptischen Lautbezeichnung durch Ideenzeichen aufmerksam gemacht, und auch bemerkt, dass im Chinesischen, was jedoch nicht unbedingt richtig ist, jedem Zeichen nur Ein Laut, dagegen Ein Laut einer Menge von Zeichen entspricht. Dass aber, und inwiefern es in den Hieroglyphen anders war, wird nicht angeführt. W. V. Humboldt, Werke. V. 6<pb n="5.82" xml:id="pbV82"/> wichtig aufmerksam zu machen, dass die etwanige Uebereinstim- mung der phonetischen Geltung eines Zeichens mit einem Koptischen Worte nicht für einen Beweis der Richtigkeit der aufge- fundnen Bedeutung dieses Zeichens dienen kann, und dass in der ChampolHonschen Schrift auf diese Beweisart noch immer zu viel Gewicht gelegt worden ist. Wenn auch die Koptische Sprache im Ganzen die Alt-Aegyptische war, so ist dies bei weitem nicht von jedem ihrer einzelnen Wörter (auch wenn es kein uns sonst- her bekanntes ist) ausgemacht.</p>

               <p>Die Andeutung der Vocale wird bei dieser Entzifferungsart sehr mangelhaft angenommen. Es finden sich wenige Zeichen dafür, und diese auch dienen mehreren Lauten zugleich. Oft sind sie ganz ausgelassen, so dass man sich alsdann die Geltung der Consonanten als syllabisch denken kann.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Champollion. Lettre, p. S^</hi></note>Jeder Buchstabe hat, oder kann wenigstens mehr als Ein Zeichen haben. In Herrn Champollion's Alphabet giebt es bis auf fünfzehn und mehr für einen. Doch hat er auch sein Alphabet, ohne Noth, mit Zeichen überladen, indem er die Verschiedenheit der Richtung, die kleinste Veränderung der Form als eigene Zeichen giebt, unter r einige für /, unter / einige für r wiederholt, so wie unter y und ö einige für k und /. Rechnet man dies ab, so bleiben zwischen 40 und 50. Indess hat seine Arbeit gewiss nicht alle erschöpft, und es kann sogar hierin gar keine Gränze gezogen werden. Denn, und dies ist ausnehmend wichtig für andre, später zu berührende Untersuchungen, diese Bezeichnungsart gieng gar nicht von der Idee eines Alphabets, d. h. der Andeutung aller nothwendigen Laute durch die möglichst kleinste Zahl von Zeichen aus, sondern nur von der Nothwendigkeit, bedeutungslose Laute durch Hieroglyphen auszudrücken. Dieser Zweck nun wurde durch jedes Zeichen, dessen Wort nur an den beabsichtigten Laut mit hinreichender Bestimmtheit erinnerte, erreicht, und man sieht daher auch durchaus dieselbe Erscheinung bei den Chinesen.*<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>/. c. p. 33. Quarterly review. Vol. 28. p. 191.</hi></note> Indess finden sich doch bei denselben Namen meistentheils dieselben Zeichen, da sich natürlich hierin eine ge- wisse Gewohnheit bildete. Man braucht nur die 3 Kupfertafeln Herrn Champollion's anzusehen, um sich zu überzeugen, dass die erste, welche bloss Griechische Namen enthält, meistentheils die<pb n="5.83" xml:id="pbV83"/>selben Zeichen giebt. und die auffallend neuen erst bei den Kaisernamen auf der zweiten und vorzüglich der dritten auftreten. Bisweilen hatte wohl auch auf die Wahl des Zeichens, so wie auf ihre Stellung, wovon gleich mehr, der Raum und die Symmetrie Einfluss, eine Rücksicht, die bei den Hieroglyphen auf Denkmälern nie aus den Augen gelassen werden muss. Obgleich die Ovale, welche die Namen zu umschliessen pflegen, von verschiedner Grösse sind, so richtete sich dieselbe doch zum Theil nach der Einrichtung der ganzen Hieroglyphenschrift; und meistentheils sind zwei gleich grosse gepaart, oft kehren mehrere in gleicher Grösse zurück. Ein längerer Name erhält daher oft nur den- selben Raum, als ein kürzerer. Es scheint gewiss, dass die Ovale bisw^eilen früher gemacht wurden, als man den Namen einschrieb, obgleich sich damit sehr gut Herrn Letronne's Behauptung,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Recherches. p. XXXV. **) An der dritten Seite. Zoega. PI. 8.</hi></note> dass es leere Ovale {cartouches) nur an nicht fertigen Denkmälern giebt, vereinigen lässt. Denn auf dem Barberinischen Obelisk**) finden sich zwei, auf dem Alexandrinischen {Aiguillc de Cleopatrc) ein leeres,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. 5. pl. 2&gt;2,-'' f) Champollion. Lettre, pl. 3. nr. 72. c. Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. I. pl. 60. nr. 9. pl. 80. nr. 7. T. 4. pl. 33. nr. 5.</hi></note> wo man doch demungeachtet die übrige HierogWphen- schrift fongesetzt hat, und daher die Namen nachtragen wollte. In diesen Fällen nun musste der Name, wie er auch war, in den Raum gebracht w^erden.</p>

               <p>Bei der Lesung der Namen nach dem Champollionschen Alphabet findet man bisweilen, jedoch selten, die Stellung der Zeichen sehr stark versetzt.f) Um aoto zu schreiben, steht fast regelmässig das a^ der Sperber, zwischen dem o und /&lt;?, so dass man eigentlich oato lesen müsste.ft) Die beiden zusammen t] bedeutenden Federn sind bisw^eilen, vermuthlich der Symmetrie wegen, durch einen andren Buchstaben getrennt. Im Folgenden werde ich einiger Fälle erwähnen, w^o man erst in einer, dann einige Zeichen in der entgegengesetzten Richtung lesen muss. Allein in der Regel liest man, wie bei den Hieroglyphen überhaupt, von oben herab, und von der Seite in der den Köpfen entgegenff) Mehrere Beispiele bei Champollion. Lettre, pl. 2. Ferner Descript. de l'Egypte. Ant. Planches. T. 4. pl. 28. nr. 29. 31. 35.<pb n="5.84" xml:id="pbV84"/> gehenden Richtung. In jenen Fällen kann daher schon darum die Lesung verdächtig scheinen.</p>

               <p>Ich muss bei dieser Gelegenheit bemerken, dass Herr Cham- polhon meistentheils nur die regelmässigen Inschriften für seine Kupferplatten gewählt, und einige angeblich fehlerhafte stillschweigend ergänzt hat, und überhaupt der von der gewöhnlichen Schreibart abweichenden nur selten erwähnt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Es ist zu bedauern, dass Herr Champollion in seinen Abbildungen die Originale bei weitem nicht mit diplomatischer Treue wiedergiebt. Es mag dies zum Theil an der Nachlässigkeit des Kupferstiches liegen. Allein zum Theil kommt es aus einer andren ürsach. Herr Champollion hat mehrere Inschriften , die ihm vermuthlich fehlerhaft</hi></note> Er hat dabei schienen, ergänzt. Bisweilen sind diese Ergänzungen bei ihm punktirt, so jc'/. 2. nr. 63.a. pl. 3. lir. 68 ; bisweilen aber ist nicht die mindeste Andeutung der Ergänzung oder Veränderung weder auf den Platten, noch im Text, noch in der Erklärung der Kupfer gemacht. Dass die Inschriften manchmal fehlerhaft sind, scheint wirklich die 52 £^ Kupfertafel des ßtff^ Bandes des grossen Französischen Werks zu beweisen. Der Name Ptole- maeus kommt auf derselben achtmal mit denselben Buchstaben, wie auf dem Rosetta- stein, ohne alle Veränderung vor. Ein neuntesmal aber steht statt des ??2 ein t, was nur durch Unachtsamkeit des Aegyptischen Bildhauers, oder des neueren Zeichners entstanden seyn kann. So mögen auch Auslassungen geschehen seyn, wie Herr Champollion p. 46. nr. 26., aber zu beiläufig, und nur bei wenigen Fällen erwähnt. Es mag daher nicht unrichtig seyn, solche offenbaren Auslassungen zu ergänzen. Allein bei dem Vortrage eines Systems, das schon vielen Zweifeln ausgesetzt seyn muss, und wo man nicht genug thun kann, jeden Schein der Willkührlichkeit zu vei meiden, sollte man jede Ergänzung dieser Art anzeigen und mit Gründen belegen. Zu Beispielen des eben Gesagten mögen folgende Fälle dienen, bei denen Herr Champollion die Originale selbst citirt.</p>

               <p>1., PI. I. nr. 22. vom Rosettastein. Z. 14. nach Lettre, p. 6. 46. Es fehlen die beiden ideographischen Zeichen vor der Kette.</p>

               <p>2., PI. I. nr. 41. aus der Descript. de l'Egjyte. Ant. T. i. pl. 43. nr. 8. nach Lettre, p. 20. Hier sind t und m, die im Original fehlen, eingeschaltet, das deutliche s des Originals vor dem r ist in eine Feder, a oder e, und das sehr dünne Mondsegment, das im Original zwischen n und r steht, in ein, t bedeutendes Zirkelsegment verwandelt worden. Diese Aenderungen sind nach einer</p>

               <p>Inschrift Descript. de l'Egypte. T. i. pl. 60. nr. 9. (Champollion.^/. i. nr. 40.) gemacht, die aber gar nicht in den Zeichen, sondern nur in Herrn Champollion's Lesung derselben mit jener übereinkommt.</p>

               <p>3., PI. I. nr. 42. aus Descript. de l'Egypte. T. 4. pl. 28. nr. 15. nach Lettre, p. 21. steht zwischen den beiden s ein Mund, der r anzeigen soll. Im Original aber ist ein deutliches Auge (nach Herrn Champollion's Alphabet ein ä). Von dieser Inschrift werde ich unten weitläuftiger handeln. Hier bemerke ich nur Folgendes. Im Original steht xrjoas, und Herr Champollion will hierin Caesar erkennen. Es tritt aber hier gerade ein Fall ein, wo dies Wort sich nicht, aus andren sichren Gründen, erwarten lässt. Denn stände sonst fest, dass der Name das Wort Caesar enthalten müsste, so könnte, wenn man einmal Auslassungen<pb n="5.85" xml:id="pbV85"/> offenbar die Absicht gehabt, den Leser nicht durch Unregelmässigkeiten irre zu machen, welche, seiner Meinung nach, doch dem System keinen Eintrag thun. Ich stimme ihm hierin in mehreren Fällen bei. Da man aber nicht bei jedem Leser eigne Prüfung vorauszusetzen berechtigt ist, so werde ich, nicht um Herrn Champollion zu berichtigen, sondern um unpartheiisch die aHnimmt, xrau^ für y.t~tJoag, i. e. y.aiaaooj stehen. Denn Herr Champollion hat pl. 2. nr. 52. aus Descript. de l'Egypte. T. 4. pl. 28. nr. 9. y.^aoax (nach ihm Caesar Autocrator), und T. 4. pi. 20. nr. 12. steht in einem eignen Schilde y.i^oaT, was man ebenso, mit ausgelassnem o, erklären könnte. Die Lesung verliert aber, wo solche Voraussetzungen nothwendig sind, immer an Gewissheit.</p>

               <p>4., PI. 2. nr. 61. aus Descript. de l'Egypte. T. i. pl. 20. nr. 8. nach der Beschreibung des Basreliefs Lettre, p. 26. Hier ist in dem Schilde, welches Caesar gelesen werden soll, das erste a (Herr Champollion hat y.rjoog, das Original aijos) und eines der beiden Zeichen des weiblichen Geschlechts unter dem Thron, der ideographisch die Isis anzeigt, hinzugesetzt. Man sieht aber, dass hier der Kupferstecher gefehlt hat. Denn da die letzte Ergänzung punktirt ist, war es gewiss die Absicht des Verfassers , auch die erste punktiren zu lassen. Nur sollte der Text diese Verbesserungen angeben.</p>

               <p>5., PI. 3. nr. 72. aus Descript. de l'Egypte. T. i. pl. 27. nr. 12. nach Lettre, p. 30. Hier hat das sechste Zeichen einen deutlichen Henkel, als k, von dem im Original jede Andeutung fehlt. Ich habe gefunden, dass diese henkellosen Gefösse (v.. ^) sehr häufig auf den Inschriften sind, indem andre, sonst ganz gleiche Gefässe einen deutlichen Henkel haben. Herr Champollion sagt nichts hierüber, und nimmt die Abweichung nicht in sein Alphabet auf, scheint aber beide Zeichen für gleich zu halten.</p>

               <p>Herr Champollion citirt selten seine Originale anders, als bloss nach dem Gebäude, wo sie waren ; und man kann daher nicht behaupten, wenn man auch an denselben Gebäuden ganz gleiche Inschriften findet, ob sie die Urbilder der seinigen sind. Dies vorausgeschickt, bemerke ich noch folgende Abweichungen.</p>

               <p>I., PI. 3. nr. 72. c. gleich mit Descript. de l'Egjyte. T. i. pl. 80. nr. 9. hat das zwölfte Zeichen eine ganz andre Gestalt bei Herrn Champollion, wo es ein r ist, als im Original, wo es deutlich einen Bogen vorstellt. Für seine Verbesserung aber spricht auf derselben Tafel tir. 7., welche, die wagerechte Stellung des Schildes und den einen Buchstaben ausgenommen, gänzlich mit nr. 9. über- einkommt.</p>

               <p>2., PI. 3. nr. 78. vom Typhonium zu Denderah. Das Schild mit dem Xamen</p>

               <p>Antoninus kommt mit Descript. de l'Egj^te. T. 4. pl. 33. nr. 6. überein ; aber das damit verbundne weicht von nr. 5. derselben Platte in der Stellung der ersten drei und im letzten Zeichen so ab, dass ich glauben möchte, beide Schilde (obgleich die Bilder von jener Platte auch von dem Typhonium sind) wären wo anders hergenommen. Ich bemerke schliesslich, dass ich einen Theil der Cham- poUionschen Abbildungen nicht mit den Originalen verglichen habe, weil mehrere nicht aus dem Französischen Werke genommen sind, und andre mir haben beim Durchblättern dieses entgehen können.<pb n="5.86" xml:id="pbV86"/> Gründe für und wider seine Behauptungen zusammenzustellen, diese Auslassungen möglichst nachholen. Um jedoch gerecht zu seyn, darf man nicht vergessen, dass Herrn Champollion's Brie! an Herrn Dacier nur eine vorläufige Entwicklung eines Theils seines S3^stems ist, dass die Form einer Flugschrift ihn nöthigte, sich in der Zahl der, als Beweise angeführten Inschriften zu beschränken, und dass er an einem Orte lebt, wo ihn eine Menge hieroglyphischer Denkmäler aller Art umgiebt. Er konnte daher seiner Behauptungen in mehreren Punkten durch einen Totaleindruck sicher seyn, den es ihm unmöglich war dem Leser in einer kurzen, nur einem Theil seines Systems bestimmten Schrift wiederzugeben. Es konnten ihm auf diese Weise Abweichungen als unbedeutend erscheinen, auf welche der, bloss diese Schrift, und eine beschränkte Anzahl von Denkmälern vor Augen habende Leser, aus seinem Standpunkt nicht mit Unrecht, Gewicht legt.</p>

               <p>Herr Letronne bemerkt sehr richtig,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Recherches. p. 9.</hi></note> dass man nur durch Hülfe der Griechen das alte Aegypten kennen zu lernen hoffen darf; und hierauf, auf eine Vergleichung der Hieroglyphen mit entsprechenden Griechischen Inschriften, gründet sich ursprünglich auch das System der phonetischen Hierogtyphen. Auf dem Rosetta- stein ergab die Vergleichung mit dem Griechischen Text viermal (2weimal ohne Anhängung ideographischer Zeichen) den Namen Ptolemaeus, auf dem Obelisk von Philae, dessen Griechische Sockel- Inschrift auch einen Ptolemaeus, und zwei Cleopatren nennt, fand sich in der Hieroglyphenschrift derselbe Name Ptolemaeus mit denselben Zeichen, und ein zweiter, dessen Zeichen zum Theil mit Jenem übereinkamen, und an dessen Ende sich die Hieroglyphen des weiblichen Geschlechts fanden.**) Durch die Griechi- schen Inschriften stand also fest, dass der erstere Name gewiss Ptolemaeus, der zweite wahrscheinlich Cleopatra w^ar, allein allerdings auch nicht mehr. Ob die Zeichen nur zusammen eine untrennbare Gruppe ausmachten, oder ob die einzelnen, und welche Geltung sie hatten ? blieb ungewiss. Wenn man aber hypothetisch annahm, dass die Zeichen alphabetisch waren, worauf in beiden Namen die Vielheit, in dem ungewisseren die genaue Ueberein*'') Diese Inschriften des Obelisks in Pliilae habe ich nicht Gelegenheit gehabt selbst zu sehen. Ich kenne sie nur aus Herrn Champollion's Nachbildungen, pl. i. nr. 23. 24.<pb n="5.87" xml:id="pbV87"/> Stimmung ihrer Zahl mit der Zahl der Buchstaben in Cleopatra führte, so fand sich nun, dass von den, beiden Namen gemeinschaftlichen Buchstaben p, o, l in ihnen in regelmässiger Ordnung (wie es die Lesung der Buchstaben und der Hieroglyphen forderte) mit denselben Zeichen vorkamen, e in Cleopatra auf analoge Weise mit r^ oder ai in Ptolemaeus, t aber mit einem verschiednen Zeichen; dass ferner von den Buchstaben, welche nur einer der beiden Namen hat, keiner in dem anderen war, und endlich dass genau an der Stelle, wo in Cleopatra derselbe Buchstabe {a) wiederkehren musste, auch pünktlich dasselbe Zeichen wirklich wiederkehrte. Dies, gestehe ich, kann ich nicht für das Spiel eines Zufalls halten, sondern die alphabetische Geltung der Zeichen in diesen beiden Namen, so wie die richtige Deutung des weiblichen, scheinen mir so sicher und vollständig erwiesen, als Beweise bei Dingen möglich sind, die einmal, ihrer Natur nach, nichts andres, als mit allen Umständen zutreffende Hypothesen zulassen.</p>

               <p>Gegen die Wirklichkeit bloss als Laute geltender Hieroglyphen, und einer Bezeichnung von Namen durch sie lässt sich, meines Erachtens, schon hiernach kein andrer, als der allgemeine Zweifel erheben, dass, trotz aller dieser Wahrscheinlichkeiten, die Andeutung der Namen doch habe anders gemeint seyn können.</p>

               <p>Tritt man der Hypothese bei, so sind durch sie elf Buch- staben gefunden. Ehe ich aber diesen Punkt verlasse, muss ich, der Genauig- keit wegen, noch einen andren berühren. Ob die hieroglyphische Inschrift auf dem Obelisk von Philae mit der Griechischen auf dem Sockel<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Herr Champollion {Lettre, p. 6.) sagt: Vobelisque etait lie, dit-on, ä un SOcle etc. Hiernach wäre selbst ungewiss, ob der Sockel mit der Griechischen Inschrift</hi></note> in Zusammenhange steht, so dass jene aus dieser erklärt werden kann, wie wir oben voraussetzten? ist nicht als ganz ausgemacht anzusehen, jedoch höchst wahrscheinlich.**) Dass die beiden Inschriften nicht Uebersetzungen, eine der andren, sind, darüber ist man einverstanden.***) Die Griechische Inschrift entwirklich der des Obelisks war? Herr Letronne [Recherches. p. 297.) sagt bestimmt: il fit deblayer l'obelisque ainsi que le socle, qui le supportait. Auf alle Fälle fand man also den Obelisk nicht mehr auf dem Sockel stehend.</p>

               <p>■'*) Herr Letronne nennt es sogar gewiss. /. c. p. 333. ***) Letronne. Recherches. p. 338 — 340. Champollion in der Reviie encyclope- diqiie. T. 13. p. 517.<pb n="5.83" xml:id="pbV83"/> hält eine Bitte der Priester an den König Ptolemaeus Euergetes 2., gewissen, sie drückenden Misbräuchen abzuhelfen, und ihnen zu eriauben, zum Gedächtniss hiervon eine Stele zu errichten.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Letronne. /. c. ]p. 300. **) Über den Begriff von arrilr] habe ich mich schon oben S. 59. Anm. 6. aus-</hi></note> Es fragt sich nun, ob der Obelisk selbst diese Stele ist? Herrn Letronne scheint dies nicht unmöglich. Herr Champollion ist aber aus den beiden, mir überwiegend scheinenden Gründen dagegen, dass ein Obelisk nie eine Stele genannt werde,**) und dass dieser Obelisk noch einen zu ihm gehörenden, der noch unter Trümmern daliege, neben sich gehabt habe. Er geht sogar so weit, allen Zusammenhang zwischen dem Obelisken und der Sockel-Inschrift abzuläugnen, doch nennt er den Obelisken einen von einem Ptolemaeus errichteten.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Revue encyclop. T. 13. /&gt;. 512. 517. 518.</hi></note> Von dieser, in einer eignen Abhandlung in der Revue eiicyclopedique geäusserten Meinung scheint er in seinem Brief an Herrn Dacierf) zurückgetreten zu seyn. Denn ob er sich gleich zweifelhaft ausdrückt, so zieht er doch den möglichen Zusammenhang beider Inschriften mit in seine Beweisgründe für die Entzifferung des Namens Cleopatra. Indess geschieht dies nur beiläufig. Denn seine Hauptbeweise nimmt er immer von der Uebereinstimmung her, die, unter Voraussetzung seines Alphabets, zwischen allen von ihm angeführten, vermöge desselben lesbar gewordnen Inschriften herrscht. Wenn man bedenkt, dass in der Hierogtyphenschrift deutlich und mit den ganz gleichen Buchstaben der Rosetta-Inschrift Ptolemaeus vorkommt, und dass die Griechische Inschrift von einem Ptolemaeus redet, so wird der Zusammenhang beider Inschriften wahrscheinlich. Der Obelisk braucht darum nicht die auf dem Sockel verheissne Stele zu seyn. Oft waren Obelisken ursprünglich (wie noch mehrere in Rom) von Hieroglyphen leer, und konnten nach- her Inschriften erhalten. Des Namens Cleopatra habe ich hier nicht ervv'ähnt, obgleich die Sockel-Inschrift zwei Cleopatren, Mutter und Tochter, und beide Gemalinnen Euergetes 2., nennt, weil die Deutung der hieroglyphischen Zeichen desselben mit auf dem Zusammengehören des Obelisks und des Sockels beruht.</p>

               <p>Die Beweise aus Inschriften in bekannten Sprachen gehen nun über das bis jetzt Gesagte nicht hinaus. Die Sicherheit der führlich erklärt, und verweise daher auf das dort Gesagte zurück.</p>

               <p>t) P- 6. 7<pb n="5.89" xml:id="pbV89"/>übrigen Zeichen des Champollionschen Alphabets gründet sich darauf, dass unter mehreren jener zuerst gefundnen neue vorkommen, und durch jene erkennbar werden, oder, um mich bestimmter auszudrücken, in die gemachte Hypothese einer Namensdeutung mit jenen passen, dass dadurch die Zahl der gedeuteten Zeichen wächst, und dieselbe Operation nun mit neuen, und der sich immer vermehrenden Zahl der alten vorgenommen, und darin so weit gegangen wird, als die Zahl und Art der Inschriften es erlaubt.</p>

               <p>Gegen diese Methode kann eine strenge Kritik nun freilich erhebliche Einwendungen machen. Denn erstlich kann die hypo- thetisch gemachte Deutung vielleicht unrichtig seyn. So giebt die Inschrift, auf der Alexander gelesen wird, von den ersten elf Zeichen aX.os.tQ., und drei neue an den mit Punkten bezeich- neten Stellen. Diese ergänzt Herr Champollion durch ../... v .. g. Man kann allerdings nun nicht mit Gewissheit behaupten, dass nicht vielleicht andre Laute einen ganz andren Namen bezeichneten.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Champollion. Lettre, p. lo. pl. i. nr. 25. Er sagt, nachdem er den Namen alxoevTOi, mit f zum fünften Zeichen, geschrieben hat: qiii est ecrit ainsi, lettre pour</hi></note></p>

               <p>Zweitens, und das ist das Wichtigste, wird man auf diese Weise von einem Zeichen zum andren fortgezogen, die Grade der Gewissheit der einzelnen sind nicht dieselben, ohne dass doch Herr Champollion sie unterscheidet, oder nur eines solchen Unterschiedes erwähnt. Es kann, und muss daher der Verdacht entstehn, dass man vielleicht, auch von einer wahren und rich- tigen Grundlage ausgehend, zu ganz falschen, oder wenigstens ganz unsichren Behauptungen gelangt, indem die Ungewissheiten allmählig zunehmen.</p>

               <p>Drittens kann die häufigere Wiederkehr derselben Inschriften, insofern man sich darauf berufen sollte, nichts für die Richtigkeit der Lesung beweisen. Nur wo, bei der Wiederkehr, die Zeichen verschieden sind, und, nach der früher angenom.menen Geltung, doch denselben Namen geben, sind sie wirklich beweisend. lettre en ecriture demotique dans l'inscription de Rosette et dans le papyriis du cabinet du roi. Diese Papyrusrolle kann ich nicht beurtheilen ; aber auf der RosettaInschrift (Zeile 2.) steht deutlich und nach Herrn Champollion's eigner Lesung [p. 45. pl. I. nr. I.) ah/.oavto?, mit « zum fünften Zeichen, und so schreibt er auch p. 14. und 15. Es fällt also entweder der Beweis der Uebereinstimmung mit der demotischen Schrift hinweg, oder der Name hat nicht drei, sondern vier neue Zeichen. Denn die einzelne Feder, die hier das fünfte Zeichen ist, bedeutete im Namen Cleopatra f, und muss hier « seyn.</p>

               <pb n="5.90" xml:id="pbV90"/>
               <p>Dieser Einwendungen ungeachtet, halte ich die beobachtete Methode im Ganzen, wenn sie nur mit Behutsamkeit, und mit Beachtung der verschiednen Wahrscheinlichkeitsgrade der Geltung der einzelnen Zeichen angewendet wird, durchaus nicht für verwerflich; man darf vielmehr den Scharfsinn bei ihrer Auffindung nicht verkennen. Sie ist künstlich, auch wohl gefährlich; allein ich möchte fragen, ob man durch andre, als sehr künstliche Methoden stumme Hieroglyphen zum Reden bringen kann?</p>

               <p>Die neuen Zeichen, wo sie jenen ersten beigemischt sind, für Buchstaben anzusehen, kann ich nicht mehr eine blosse Ver- muthung nennen, da jene als Buchstaben erkannt sind, und die übrigen Namenschilde durchaus Gleichheit der Anordnung mit denen auf dem Rosettastein und dem Obehsken zu Philae zeigen, und jene ersten Zeichen bald vor, bald hinter, bald zwischen den neuen erscheinen, mithin die Idee einer Geltung, als zusammen- hängender Gruppen, ganz wegfällt. Hiermit aber ist sehr viel gewonnen; denn es fragt sich nun bloss, welche Buchstaben man darunter zu verstehen hat?</p>

               <p>Die Grade der Wahrscheinlichkeit der Deutung sind bei den verschiednen Zeichen allerdings verschieden, und ich möchte nicht alle von Herrn ChampoUion aufgestellten Buchstaben für gewiss halten.</p>

               <p>Den ersten Grad der Sicherheit haben immer jene oben erwähnten elf. An diese schliessen sich diejenigen neuen Zeichen an, die man in denselben Namen Ptolemaeus und Cleopatra an der Stelle einiger von jenen findet. Doch ist ihre Gewissheit nicht dieselbe mit jenen, da sie blosse Fehler, oder die Namen andre, nur wenig von jenen abweichende, se3'n könnten. Es sind, soviel ich habe finden können, vier.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Champollion's m, tir. 3. Champ. pl. i. nr. 40. Descript. de l'Egypte. Ant. T. I. pl. 43. nr. i. Champollion's m, nr. 5. Champ. pl. i. nr. 31. Cham-</hi></note> So hangen also mit der Vergleichung mit pollion's o, nr. 5. und 6. Champ. pl. I. nr. 30. Champollion's p, nr. 2. 3. Champ. pl. I. nr. 31. 34. 36. Descr. de l'Eg. Ant. T. i. pl. 43. nr. 11. Dies Zeichen gilt auch ideographisch für dasselbe mit Champollion's p, nr. i., wie Descr. de l'Eg. Ant. T. 4. pl. 28. nr. 9. zeigt, wo es vor dem Zeichen geliebt ebenso steht, als sonst jenes. Nachgesehen zu werden verdient T. 3. pl. 69. nr. 17., wo statt des t das Zeichen umgekehrt (also k ohne den Henkel) und ein neues Zeichen statt des m steht. Bedeutet dies auch Ptolemaeus? Ein Ptolemaeus ähnlich kommender Name ist T. 5. pl. 30. nr. 3.<pb n="5.91" xml:id="pbV91"/> den Griechischen Inschriften fünfzehn Zeichen zusammen, ein Drittel des ChampolUonschen Alphabets. Der Grad der Gewissheit der übrigen kann nur auf der Häufigkeit der Fälle, und der Verschiedenartigkeit ihrer Mischung, in uelcher sie, unter der einmal angenommenen Geltung immer lesbar, vorkommen, beruhen. Ich möchte indess, ungeachtet dieser Unterscheidung der Wahrscheinlichkeitsgrade, bei weitem die meisten dieser Zeichen nicht für weniger gewiss ansehen, als jene fünfzehn.</p>

               <p>Denn erstlich findet man die hier in Classen gesonderten Zeichen so mit einander untermischt, dass man weit mehr sie wie sich gegenseitig haltend, als wie die einen, weniger gewissen, sich auf die andren, sichreren, stützend ansieht.</p>

               <p>Zweitens wird (die ^'erwechslung des / und r, und die Nicht- beachtung des Unterschiedes einiger harten und weichen Laute abgerechnet) jedes Consonantenzeichen nur in Einer Geltung angenommen, und giebt in dieser die behauptete Lesung. Drittens kehren die Namen gar nicht immer in denselben Zeichen wieder, sondern sehr häufig mit einigen verschiednen, und die Geltung der einzelnen ist doch immer dieselbe. Dies zeigen besonders die Reihen der Wörter: Autocrator, Caesar, Tiberius, Domitianus bei Herrn Champollion.</p>

               <p>Mertens finden sich eins, oder das andre der elf ersten Zeichen auf allen von Herrn Champollion angeführten Inschriften, und einige, auch der auf weit spätere Römische Kaiser gedeuteten, bestehen ganz, oder so w"eit aus denselben, als sie gleiche Buchstaben enthalten, so Autocrator<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Champollion. pl. 2. nr. 45. aus Descript. de l'Egjyte. T. i. pl. 23. jir. 18.</hi></note> hier und da, Tiberius,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Von dem West-Tempel auf Philae. Champollion, p. 28. pl. 2. nr. 64. Ich habe im grossen Französischen Werk diese Inschrift vergebens gesucht.</hi></note> Domitianus;<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Auch von Philae. Champollion. p. 28. pl. 2. nr. 65. Auch diese Inschrift habe ich nicht gefunden.</hi></note> dagegen ist mir Caesar nie so vorgekommen, sondern immer mit einem oder dem andren der später aufgefundnen Zeichen.</p>

               <p>Hiernach glaube ich, dass Herrn Champollion's oben beschriebne Methode wirklich haltbar ist, nur allerdings in der Anwendung Vorsicht erfordert, dass man bei weitem nicht alle Zeichen für unsicher ansehen kann, welche sich nicht mehr auf die Inschriften des Rosettasteins und des Obelisken von Philae stützen, und dass<pb n="5.92" xml:id="pbV92"/> sogar die in diesen enthaltnen durch die später entdeckten neue Bestätigung erlangen. Indem nemlich, unter der vorausgesetzten Bedeutung, alle diese Zeichen zusammen Reihen articulirter Laute geben, welche bekannte Namen dadurch zu lesen erlauben, stützen sich die Theile des Gebäudes gegenseitig, ohne dass darum doch das Ganze in der Luft schwebt. Dies Urtheil kann indess nur von dem S3'stem überhaupt gelten : die einzelnen Zeichen müssen einzeln geprüft werden.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Da ich alle Buchstaben Herrn Champollion's genau durchgegangen bin, so bemerke ich hier die seltneren, und füge die mir vorgekommenen Beispiele hinzu, die Herr Champollion nicht angeführt hat, indem ich jedoch bloss vollständig lesbare Inschriften auswähle :</hi></note></p>

               <p>I., a, vorletzte Nummer. Champ. pl. 3. nr. 79. Descr. de l'Egypte. Ant. T. 4.</p>

               <p>pl. 28. nr. 15.</p>

               <p>2., b, nr. I. Champ. pl. i. nr. 32. pl. 2. nr. 64. pl. 3. nr. 73. Descr. de l'Eg.</p>

               <p>Ant. T. 5. pl. 49. nr. 10. 19. 20.</p>

               <p>3., b, nr. 2. Champ. pl. 2. nr. 62. 63. bis. pl. 3. nr. 77. 77. b. Descr. de l'Eg.</p>

               <p>Ant. T. I. pl. 22. nr. i. pl. 23. nr. 19.</p>

               <p>4., b, nr. 3. Champ. pl. 3. nr. 70. 72. c.</p>

               <p>5., f] oder «/, nr. 8. 9. Champ. pl. 3. nr. 69. 70. 76. 77.</p>

               <p>6., k, nr. 5. Champ. pl. 2. nr. 45. 46. 49.</p>

               <p>7., k, nr. 6. Champ. pl. 3. nr. 72. c. Descr. de l'Eg. Ayit. T. $. pl. 49. nr. 8. 9. S., A", nr. 7. 8. Champ. pl. 3. nr. 72. c, wo die Form noch dazu in etwas verschieden ist.</p>

               <p>9., k, nr. II. Champ. pl. i. nr. 32.</p>

               <p>10., k, nr. 14. Champ. pl. 3. nr. 60. 67. II., /, nr. 3. 4. scheint bloss der Verwechslung des / und r wegen gesetzt. Ich kenne wenigstens kein Beispiel, wo diese Zeichen nicht r, sondern / bedeuteten.</p>

               <p>12., w, nr. 4. Champ. pl. 3. nr. 67. 68. b. Descr. de l'Eg. Ant. T. 4. pl. 28.</p>

               <p>nr. 30. 32.</p>

               <p>13., s, nr. 6. Champ. pl. i. nr. 32. 77. b.</p>

               <p>14., s, nr. 9. 10. Champ. pl. 3. nr. 71. 72.</p>

               <p>15., s, nr. II. ausser den Beispielen bei ChampoUion Descr. de l'Eg. Ant. T. 4.</p>

               <p>pl. 28. nr. 30. 32.</p>

               <p>16., s, nr. 12. Champ. pl. 3. nr. 70. ^/.j. 71. 72.</p>

               <p>17., 5, Mr. 13. Champ. jp/. 2. nr. 57. /?/. 3. nr. 66. 76.</p>

               <p>18., 5, nr. 14. lässt mich sehr zweifelhaft. In zwei Beispielen, Descr. de l'Eg. Ant. T. 1. pl. 43. nr. 3. 4., beidemale im Namen Ptolemaeus, vertritt dies Zeichen die Stelle des m. Bei Herrn ChampoUion findet es sich zweimal, pl. 3.</p>

               <p>nr. 75. a. aus Descr. de l'Eg. Ant. T. i. pl. 27. nr. 16. {aßa{})T), und pl. 3. nr. 76. von dem Barberinischen Obelisk (Zoega. PI. 8.), eine Inschrift, über die ich weiter unten sprechen werde. Soll man nun in den beiden ersteren, in allen andren Buchstaben deutlichen Fällen Ptolsäs lesen, oder hier, in den weniger deutlichen, das Zeichen nicht für ein s halten? Es wäre zu wünschen gewesen,</p>

               <pb n="5.93" xml:id="pbV93"/>
               <p>Herrn Champollion's System der phonetischen Hieroglyphen hängt mit einem weitläuftigeren auch über die ideographischen, und die hieratische und demotische Schrift zusammen; und da er diese verschiednen Schriften nur als Abkürzungen, eine von der andren, betrachtet, so stützt er sich auch bisweilen darauf, dass zwei verschiedne hieroglyphische Zeichen, die jedoch denselben Buchstaben bedeuten, nur Einen und ebendenselben entsprechenden in der hieratischen Schrift haben/) In diesen Beweisen habe ich ihm jedoch nicht folgen können, da man hierzu das Ganze seines Systems mehr kennen müsste, seine Citate zu unbestimmt sind, und gewiss nur ein an dies S^^stem schon gewöhntes Auge in der Abkürzung leicht die Hierogh^^he entdeckt. Wenn aber auch in einer Inschrift die Buchstaben feststehen, so kommt es darauf an, ob diese die von Herrn Champollion angegebnen Namen bedeuten, oder überhaupt, bei dem Mangel vieler Vocallaute, und der Vieldeutigkeit der Vocalzeichen , eine sichre Lesung, oder bloss ein schwankendes Rathen erlauben. Die wenigen Griechischen Namen lassen, wenn man die Buchstaben für sicher hält, nicht gerade Zweifel übrig ; Cleopatra findet sich mit allen Consonanten und Vocalen ; bei den Römischen aber ist der Fall anders. Doch spricht diese Verschiedenheit für Herrn Champollion, da den Aeg}^ptiern die Griechischen Namen natürlich geläufiger waren.</p>

               <p>Der Name Ptolemaeus kommt, da es so viele Könige dieses Namens gab, sehr häufig vor, und, die wenigen oben angeführten Beispiele ausgenommen,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Siehe S. 90. Anm.</hi></note> immer mit denselben Zeichen, als auf</p>

               <p>Herr Champollion hätte sich hierüber erklärt, und jener beiden Inschriften wenigstens erwähnt. Sonderbar genug ist es, dass dies Zeichen sehr leicht sowohl aus dem gewöhnlichen m (nr. i. 2. bei Herrn Champollion), als aus dem s {nr. 13.), welches er (p. 48.) für eine Panflöte erklärt, entstehen konnte. War dies der Fall, und vertrat es hiernach zugleich die Stelle von 711 und 5?</p>

               <p>19., S, nr. 15. Champ. pl. 3. nr. 70. 20., t, nr. 4. Champ. pl. 3. nr. 66. 68. b. Descr. de l'Eg. Am. T. 4. pl. 28. nr. 30. 32. 21., to, ausser Herrn Champollion's zahlreichen Beispielen, Descr. de l'Eg. Ant. T. 4. p. 28. nr. 30. 32. pl. 33. nr. 4. Nicht in das Alphabet aufgenommen, aber in der Schrift gedeutet sind zwei andre Zeichen, noch eins für a oder h a {pl. 3. nr. 76.) und eins für n. {pl. 3. nr. 77. a.)</p>

               <p>*■) Lettre, p. 13.<pb n="5.94" xml:id="pbV94"/> dem Rosettastein ,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Neunmal wiederholt (einmal darunter mit einem neuen, oder fehlerhaften Zeichen)</hi></note> bisweilen auch abgekürzt, oder fehlerhaft: Ptole, Ptoleäs, Ptoles, Po las<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egypte. Ant. T. 3. pl. 69. nr. 70. T. 1. pl. 12. nr. 10. 11, pl. 23. nr. 8. (mit einem neuen Zeichen, das hier, nicht aber an andren Stellen, ein m</hi></note></p>

               <p>Cleopatra habe ich nur ein einzigesmal mehr gefunden, als es Herr Champollion hat, und zwar als Ciaoptra<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>/. c. pl. 43. nr. II.</hi></note> (einmal,!) wo Herr Champollion Cleopatra liest, ff) steht, wenn man nicht in entgegengesetzter Richtung der Zeichen lesen soll, y^XeoarcrQa)^ Berenice, ausser den beiden Beispielen dieses Namens bei Herrn Champollion, welche beide dieselbe Inschrift, nur in umgekehrter Ordnung, sind, und Alexander gar nicht. Arsinoeftt) ist hieroglyphisch bis jetzt nicht vorgekommen. Die Römischen, von Herrn Champollion entzifferten Namen und Benennungen sind Autoer ator [aoToy.QTQ, aozxQZQ, aoTayiQXQ, aoTO'/XxK, aoTOHQTX, aoro^QTOQ, aozycQtl, aoryiQOzoQ, «t), Caesar (nrjOQg, Kr]alg, y^r^OQ, xsoQg, Jtff^g, xijg, xff(&gt;), Tiberius {cßqg, rßlg, "i^ßQsg), Domi- tianus {%0[nv^g, xoiirjivg, Tf.ir]Tir]vg , %i.irjievg)^ Vespasianus {oOTtar^vg), Trajanus {xqy\vg), Nerva (vQoa, vXoa, vqo), Claudius (■Klorr^g, yQotr]g, ^QTirig), I/adn'anus (arQrjvg), Sahma (oaßrjva), Antoninus (avTOvii]vg, arovrjvg), Germamcus {■/.Qf.ivrpig , y.of.irivy.g , xXjLivrjxg) , Dacicus (rj^xxg), Sebastos (oßazg), Sebaste (aßorr]).*-]')</p>

               <p>Von allen diesen Namen darf man, wie man aus dem eben Gesagten sieht, regelmässig und richtig geschrieben, nur die Con- sonanten erv^^arten; die Vocale fehlen theils, theils steht einer für einen andren. Hierdurch werden einige Namen allerdings sehr entstellt. Da man aber mit diesen Namen die Benennungen Caesar, Autocrator, und Beinamen, w^ie Germanicus, Dacicus, und zwar auf denselben Cartouchen, verbunden findet, nicht bloss auf neben einander stehenden, so unterstützt dies die Richtigkeit der Descript. de l'Egypte. Ant. T. 3. pl. 52., zweimal pl. 61., ferner pl. 69. nr. ii., auch T. I. pl. 16. nr. i. pl. 59. nr. 4. 5. pl. 60. nr. 7. 8. pl. 63. nr. 5., endlich die Abbildungen bei Herrn Champollion. zu seyn scheint). Ich brauche hier wohl kaum daran zu erinnern, dass die Namen auf den Münzen auch bei weitem nicht immer vollständig sind.</p>

               <p>f) Champ. pl. I. nr. 36. aus Descript. de l'Egypte. Ant. T. 4. pl. 28. nr. 16. tt) Lettre, p. 47. pl. i. nr. 36. ttt) Siehe oben S. 78.</p>

               <p>*f) Ich habe in den Parenthesen bei diesen Namen immer Herrn Champollioa's Art, sie zu lesen, gegeben.<pb n="5.95" xml:id="pbV95"/> Lesung. Was ausserdem für dieselbe spricht, ist, dass bisweilen die Schreibung der Vocale verschieden ist, und eine den wahren Lauten näher kommt, als die andre; so Tf.iijTir]vg mehr,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Champ. Lettre, pl. 3. nr. 69. aus Kircher's Obel. Pamphilius. 72. 434. **) Von Domitianus und Trajanus sind die Beispiele häufig, von Vespasianus auf dem Pamphilischen Obelisk. Champ. pl. 3. nr. 70. bis.</hi></note> als zofnrjvg für Domitianus. Man darf dabei nicht vergessen, dass den hieroglyphischen Inschriften immer die Griechische Aussprache zum Grunde liegt, und die Römischen Namen mithin einer doppelten Verdrehung unterworfen waren, was bei Lauten, wie/ in Trajanus, sehr bemerkbar werden musste. Sehr beweisend für Herrn Champollion's Lesung ist, dass ia/ms in Domitianus, Vespasianus und Trajanus ganz gleich geschrieben ist. Alle diese Namen endigen sich regelmässig in rp/g**)</p>

               <p>In einigen Namen, Caesar, Autocrator, Tiberius, Germanicus, steht nicht selten / für r, eine Verwechslung, die allerdings, wie in mehreren Sprachen, so in demjenigen Dialekt der Koptischen gefunden wird, welchen man wohl den Baschmurischen zu nennen pflegt, und den Herr Champollion für die alte Landessprache von Mittel-Aeg\^pten hält.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Lettre, p. 21. Es heisst: Je persiste ä considerer etc. Herr Champollion hat also vermuthlich diese Meinung schon öffentlich irgendwo ausführlicher geäussert.</hi></note></p>

               <p>Wenn aber in demselben Namen von zwei r eins richtig, und eins in / verwandelt steht,t) so fällt dies immer sehr auf.</p>

               <p>Dass y und x, ö und t für dieselben Laute gelten, ist schon bemerkt worden. Dagegen finde ich ß und tt nicht verwechselt.</p>

               <p>Bei den Kaisernamen stützt sich Herr Champollion mit Recht auch auf die Uebereinstimmung der hieroglyphischen Inschriften mit denen der Münzen, ff)</p>

               <p>Ich habe jedoch schon oben bemerkt, dass, wenn man auch alle Voraussetzungen Herrn Champollion's zugiebt, die Entziffe- rung aller Namen bei weitem nicht gleich deutlich und gewiss ist. Ich werde hier die Schwierigkeiten, die sich bei einigen finden, um so mehr zusammenstellen, als einige dieser Fälle nicht un- wichtige Thatsachen betreffen. Unter den vier Beispielen für den Namen Alexander ist nur eins , wo die Consonanten vollständig und zweifellos sind : ftt) f) Wie Champ. pl. 2. nr. 56. aus Descript. de l'Egypte. Ant. T. 4.pl. 28. nr. 35. tt) Lettre, p. 27. 28.</p>

               <p>ttf) Champollion. pl. i. nr. 25. aus Descript. de l'Egjyte. Ant. T. 3. pl. 38. nr. 15.<pb n="5.96" xml:id="pbV96"/> aXY.asvtQg; das fünfte Zeichen hier schwankt zwischen a und e. Im zweiten, aXy.crvQsg (hier ist das vorletzte Zeichen der schwankende Vocallaut), fehlt das t.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Champollion. p. 46. pl. i. nr. 26. aus Descript. de l'Egypte. l. c. **) Lettre, p. 10. 21. le nom d' Alexandre le Grand que 71011s avons In sur les edifices de Karnak. p. 46.</hi></note> Herr Champollion giebt diese Inschriften entschieden als aus Karnak (Theben) stammend, und Alexander dem Grossen zugehörend an.**) Allein die Erklärer des Französischen Werks sagen nur: Legendes que l'o?i croit avoir ete recueülies a Karnak\ und dass gerade Alexander der Grosse gemeint sey, ist wenigstens nicht gewiss, obgleich es wahrscheinlich seyn mag. Die beiden Inschriften des Ptolemaeus Alexander<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Lettre, p. 20. pl. I. nr. 40. 41. In nr. 40. bleibt ein von Herrn Champollion nicht erklärtes Zeichen übrig, das aber schwerlich die Namen angeht. Es steht un-</hi></note> haben ciQY.ovxqo,. Hier kommt mehreres zusammen, was Bedenken erregen kann. Der Anfangsvocal ist nicht der Falke, der immer bestimmt a anzuzeigen scheint, sondern das zwischen a und e schwankende Zeichen; für / ist r gesetzt, was auch sonst nicht vorkommt; und eine dieser beiden Inschriften ist die obenf) er- wähnte, stillschweigend stark von Herrn Champollion ergänzte,tt) wofür sich jedoch sagen lässt, dass die andre Inschrift die ver- änderten Buchstaben deutlich hat.</p>

               <p>Der Name Caesarion's, des Sohnes der Cleopatra, soll sich, als Ptolemaeus Neo-Caesar, auf einer Inschrift in Denderah befinden, ftt) Allein um den Aegyptischen Hierogl3^phenschriften diesen Königsnamen einzuverleiben, würde ich doch ein anderes Beispiel abwarten. Denn einmal bemerkt Herr Champollion nicht, dass, wo auf seiner Platte ein r ist, das Original ein a hat, folglich nicht, wie er sagt, yrp -Arjogg, sondern vr]o xr^oag steht ;*t) dann muss das rj, welches nur einmal steht, zweimal, zu v und zu x, gelesen werden. Dies nun wäre nicht so wichtig, da, nach Herrn Champolhon, dies auch sonst vorkommt,**!) und Caesar auch in mittelbar vor der ideographischen Gruppe für: zubenannt, f) Siehe oben S. 84. Anm. I. nr. 2.</p>

               <p>■\'\) Bei Herrn Champollion steht nemlich aoy.ovjQi, im Original ooy.av (ein Viertel- Mondsegment) (Ji.</p>

               <p>ftt) Lettre, p. 21.pl. i. nr. 42. aus Descript. de l'Egypte. Ant. T. 4. pl. 28. nr. 15.</p>

               <p>*f) Siehe oben S. 84. Anm. I. nr. 3.</p>

               <p>**f) Er citirt seine pl. 3. nr. 71. aus Descript. de l'Egypte. Ant. T. i. pl. 27. nr. 2., wo dies aber nur dann statt findet, wenn Sebastos einen Vocal haben soll, was, streng genommen, nicht nöthig ist. In dieser sowohl, als der daneben stehenden<pb n="5.97" xml:id="pbV97"/> andren Beispielen ohne allen Vocal geschrieben steht.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Champ. pl. 2. nr. 59. und pl. 3. nr. 72. c. aus Descript. de l'Egypte. Ant. T. I. pl. 80. nr. 9.</hi></note> Wichtiger ist, dass, um deutlich vrjo lesen zu können, das rj doch zu dem v gehören müsste. Nun aber giebt die Lesung der Inschrift, wenn man das rj schlechterdings zu dem v ziehen will, eigentlich vor], und nur wenn man der übrigen Hierogh'phen-Richtung auf dem Stein entgegen liest, vr^o. Mit ungezwungener Anwendung der gewöhnlichen Regeln, lautet die Inschrift voyirjoag, und die Frage ist nun, ob man dies für veov Kaioagog nehmen soll ? Herr Cham- pollion führt von derselben Kupfertafel des grossen Französischen Werks den Namen Cleopatra, als den der Mutter Caesarion's, an, und stützt sich auch auf zwei Inschriften Ptolemaeus und Caesar,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Egypte. Ant. T. 4. pl. 28. nr. 25. 26. Champ. pl. i. nr. 43. ***) Herr Young ist mit diesem Sohn der Cleopatra noch viel weniger glücklich</hi></note> die er deux cariouches accoles nennt. Aber gerade dieser Hauptumstand ist sehr zweifelhaft. Die angeführte Kupfertafel des Französischen Werks giebt kein Gebäude, an dem man die Stellung der Inschriften sehen könnte , sondern jede einzeln in vermuthlich willkührlicher Ordnung. P"s ist nicht einmal gewiss, ob jene beiden sich in demselben Tempel befinden. Die Erklärung sagt bloss, von allen diesen Inschriften: dessmees dans les teiJiples de Dendcrah. Gründet sich Herrn Champollion's Behauptung auf andre Thatsachen, so wäre es gut gewesen, sie anzuführen.***) Hat aber Caesarion wohl jemals den Namen vio(; KcdGaQ, oder Ptolemaeus Caesar getragen .f* Mir ist keine Stelle eines alten Schriftstellers bekannt, aus der sich der eine, oder andere Name rechtfertigen liesse. Bei Dio Cassiusf) heisst er deutlich Ptolemaeus, mit dem Beinamen Caesarion, nicht Caesar. Man muss daher annehmen, dass er sich den Namen seines angeblichen Vaters so zugeeignet habe, als ihn August durch Caesar's Testa- ment empfieng. Für den ersteren Namen würde Herr Champollion vielleicht anführen, dass Cleopatra sich via "lGig,-\^) Ptolemaeus Cartouche hat Herr Champollion in seiner Zeichnung richtig scheinende Ergänzungen gemacht. gewesen. Für seinen Cleopatriden [Egypt. nr. 65.) lässt sich kaum ein irgend schein- barer Grund anführen.</p>

               <p>f) /. 47. c. 31. /. 49. C. 41. Die andren Hauptstellen über ihn sind /. 50. c. 1.3. /. 51. c. 6. 15. Plularchus in Caesare. c. 49. in Antonio, c. 55.71.81.82. Suetonius in Caesare. c. 52. in Augusto. c. it. ff) Plutarchus in Antonio, c. 55.</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. V. 7<pb n="5.98" xml:id="pbV98"/> Auletes viog Jiövvaog<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Diodorus Siculus. /. l. c. 44.</hi></note> nannten, und dass Nero auf einer Aegyp- tischen Münze veog 'Äyad^odaii.uov (NEO . JFJd . JASM.)<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Zoega. Nummi Aegyptü Imperatorii. p. 23.</hi></note> heisst. Allein diese Fälle erlauben hier nur insofern Anwendung, als man annimmt, dass Caesar, nach seinem Tode, göttliche Ehre in Aegv^pten genoss. Die Sache in sich ist aber nicht unwichtig, da es einen Beweis gegen Herrn Champollion's System abgeben würde, wenn die von ihm Caesar gedeuteten Zeichen in einer Verbindung vorkämen, wo sich dies Wort, mit Berücksichtigung der Geschichte,, gar nicht, oder nicht leicht erwarten Hesse.</p>

               <p>Die einzige auf Augustus zu deutende Inschrift wird dadurch unsicher, dass Herr Champollion auf ihr hat ein Zeichen ergänzen müssen, und ohne dasselbe Caesar in einer sonst ungewöhnlichen Abkürzung, xf/^g, vorkommt.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Champollion. Lettre, p. 27. aus Descript. de l'Egypte. Ant. T. i. pl. 20. nr. 8. Siehe oben S. 92. Anm. nr. 4.</hi></note></p>

               <p>Die Inschrift auf dem Zodiacus von Denderah f) lautet, wenn man der bei den Hieroglyphen sonst gewöhnlichen Richtung folgt, da der Kopf des Falken {a) nach der Linken hinsieht, und man daher nach der Rechten lesen muss, je nachdem man die beiden ersten Zeilen senkrecht, oder wagerecht liest, oxatQtQ oder oayirQXQ^ Um, wie Herr Champollion thut, aoTY.QTQ^ oder, wie es senkrecht möglich wäre, aioytQTQ zu lesen, muss man die Buchstaben entgegengesetzt, mithin der Richtung des Kopfs folgend, ordnen. ff) Diese Bemerkungen mögen kleinlich scheinen, und die eben angeführte Inschrift mag dennoch Autocrator heissen, Indess vermisst man immer mit Bedauern, dass diese Inschrift gerade nicht eine so klare und deutliche Lesung, als andre, erlaubt, da f) Champollion. Lettre, p. 25. pl. 2. nr. 50. Descript. de l'Egypte. Ant. T. 4. pl. 21.* ff) Mit denselben Zeichen, aber in streng richtiger Folge, steht das Wort Champ. pl. 2. nr. 45. aus Descript. de l'Egypte. Ant. T. i. pl. 23. nr. 18. — nr. 61. aus Descr. de l'Eg. Ant. T. i. pl. 20. nr. 8. — nr. 62. aus Descr. de l'Eg. Ant. T. I. pl. 23. Auch in den übrigen Inschriften kann man beim Lesen des Worts die Ordnung richtig beobachten. Wie schon oben bemerkt ist, steht wohl oato für aoto, dies hat aber auf die Consonanten keinen Einfluss. Dass Herr Champollion sonst streng der Ordnung der Zeichen folgt, beweist pl. 2. nr. 46. aus Descr. de l'Eg. Ant. T. 4. pl. 28. nr. 17. Hier sind zwei a, von denen man das eine gern zwischen -aq und r setzen möchte. Er liest aber, streng nach der Zeichenrichtung, uoraxoTo.<pb n="5.99" xml:id="pbV99"/> es hier auf die Zeitbestimmung eines wichtigen Denkmals ankommt. Ich läugne dabei aber keinesweges die Wichtigkeit der von Herrn Champollion versuchten Erklärung. Sie erschüttert vollständig den Glauben an das hohe Alterthum dieses Thierkreises.</p>

               <p>Auf dem Barberinischen Obelisk hat Herr Champollion die Namen Hadrianus CaeSar und Sabina Sebaste<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Lettre, p. 31. 50. 51. ;,-'/. 3. nr. 76. 77. a.b. Zoega. PI. 8. **) p. 598. §. 2. ***) p. 618.</hi></note> entdeckt; und hiermit stimmt sehr wohl überein, dass Zoega auch den Barberinischen Obelisk für neuer hielt, obgleich er ihn, nach den damals herrschenden Ideen, immer in die Zeiten des Psammetichus versetzt.**) Vergleicht man aber, was er von dem Stil der Bildwerke desselben sagt, mit seiner Beschreibung einer Marmortafel, die er bestimmt den Zeiten Hadrian's zuschreibt,***) so wundert man sich, dass ihm nicht selbst die Uebereinstimmung aufgefallen ist. Für Herrn Champollions Entzifferung spricht ferner, dass das Wort GeßaoTr] auch in den Hieroglyphen deutlich weibliche Endung in Tj hat. Uebrigens aber ist die Lesung der beiden Namen gar nicht ohne Schwierigkeit, da in jedem ein durchaus neuer Buch- stabe vorkommt, den auch Herr Champollion sehr richtig, weil die Geltung nur auf diesem Einen Beispiel beruhen würde, nicht in sein Alphabet mit aufnimmt. Hadrian ist nemlich gerade so, wie sonst Trajan, aber mit einem neuen Zeichen davor, geschrieben, f) Auf den Namen folgen die drei Buchstaben xa^, von denen aber der zweite das oben erwähnte mir zweifelhafte s ist.ft) Erwarten sollte man eher, dass Hadrian, wie auf den Griechischen Münzen, mit Vernachlässigung der Aspiration, mit einem deutlichen a geschrieben wäre. In Sabina, aaßrjm^ ist das V ein neues Zeichen, oder dieser Buchstabe fehlt ganz. Ueber der Hieroglyphe, welche ideographisch Göttin bedeutet, steht nemlich das Bild eines Kopfschmuckes, welcher dem sogenannten Pschent ftt )</p>

               <p>•j") Herr Champollion sagt p. 50., ein neues Beispiel müsse erst entscheiden, ob dieser Buchstabe ha, oder a sey. Auf eine artige Weise hat Herr Champollion diesen Buchstaben mit k verbunden, um unter die Kupferplatten seiner Schrift seinen eignen Namen hieroglyphisch zu setzen.</p>

               <p>ff) Siehe oben S. 92. Anm. nr. 18. fff) Ueber diese Kopfbedeckung vergleiche man Champollion. Lettre, p. 26. Als ideographisches Zeichen kommt sie sehr häufig in der Rosetta-Inschrift vor, so dass dadurch Young's Meinung, der sie für eine Partikel hält {Egypt. nr. 177.), Wahr<pb n="5.100" xml:id="pbV100"/>ähnlich sieht, und nur einfacher, als dieser ist. Wenn hier ein V seyn soll, muss dies Zeichen diesen Buchstaben vorstellen. Herr Champollion sagt: ce carfoitcl/c conticut eii toutes lettres Ic 7ioni de V Imferatrice laßrjva, ohne des mangelnden, oder neuen v zu gedenken. In GsßaoTi] ist das erste Zeichen ein Vogel, das, als s, auch, soviel ich habe finden können, keine andre Autorität für sich hat, als die beiden Inschriften der Berenice, ßQvrfüg<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Champollion. Lettre, pl. i. nr. 32. 33.</hi></note> In diesen aber kann es ebenso gut einen Vocal bedeuten, wie sonst in Herrn Champollion's Alphabet mehrere Vogelgattungen einen solchen anzeigen.</p>

               <p>In den beiden Inschriften,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>pl. 3. nr. 74. aus Descript. de l'Egypte. Ant. T. i. pl. 41. nr. 56.</hi></note> welche Herr Champollion Auto- crator {aoxoY.qxq) Caesar (y^rjg) Nerva {vXoa) Trajanus {tQr]vg) Ger- manicus {■HQj.ivr^^g) Dacicus (rrpiKg) liest, bleiben hinter Nerva zwei Zeichen unerklärt übrig, die nicht ideographisch scheinen, und nach dem Alphabet oi heissen; ebenso zwischen Germanicus und Dacicus ein unerklärtes n.</p>

               <p>Herr Champollion hat natürlich nur eine Auswahl von Inschriften seinen Lesern mitgetheilt. Ich habe, soviel ich konnte, auch andre, von ihm übergegangne, nachgesehen, nicht um eine Nachlese zu halten, was ich billig schärfer blickenden und ge- übteren Entzifferern überlasse, sondern um mich zu überzeugen, von welcher Art diejenigen Inschriften wären, die Herr Champollion entweder nicht errathen konnte, oder die er aus andren Gründen unerwähnt Hess. Ein vollständiges Urtheil über die phonetischen Hieroglyphen schien mir nur insofern möglich, als man das Ganze derselben zu umfassen suchte. Die Auffindung hierogtyphisch geschriebner Namen wird dadurch erleichtert, dass dieselben, wenn auch vielleicht nicht ganz ohne Ausnahme, doch so gut. scheinlichkeit gewinnt. Sehr merkwürdig ist gleichfalls das häufige Erscheinen der gebrochnen Linie (in den Namenschilden das n Herrn Champollion's) auch in den fortlaufenden, nicht phonetischen Hieroglyphen. Auf der Rosetta-Inschrift findet es sich über sechzigmal. Dagegen steht es auch nicht einmal weder in der langen hieroglyphischen Papyrusrolle in der Descript. de l'Egypte. Ant. T. 2. pl. 72 — 75.*, noch in den beiden ähnlichen, jetzt hier aufgerollten Papyrusschriften aus der Sammlung des Grafen Minutoli. Ich habe mich hierüber schon oben (S. 74. und daselbst Anm. I.) ausführlich geäussert, und auch der in jener Papyrusrolle so häufig wiederkehrenden, aber sich auch auf dem Rosettastein, neben der gebrochnen, findenden, einfachen wagerechten Linie erwähnt.<pb n="5.101" xml:id="pbV101"/> als immer in ovale Schilde eingeschlossen sind. In diesen vermuthete schon Zoega<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>p. 465. Er nennt sie Schemata ovata sive elliptica planae basi insidentia. **) T. 2. pl. 75.* col. 129. ist zwar ein Viereck mit einem kleineren in einer seiner Ecken, das Hieroglyphen einschliesst. Allein diese Vierecke dürfen wohl nicht</hi></note> Namen, und neuerlich hat wohl Herr Young zuerst auf sie aufmerksam gemacht. Bemerkenswenh scheint es mir, dass auf der grossen, oft erwähnten hieroglyphischen Papyrusrolle im Französischen Werk kein einziges dieser Ovale zu finden ist.**) Sollte darum in derselben gar kein Name vorkommen?</p>

               <p>Diese Namenschilde enthalten aber auch Beinamen, und nicht bloss phonetische, sondern oft auch ideographische Zeichen, dergleichen, wie man nicht vergessen muss, die phonetischen ursprünglich auch sind. Wenn man, wie ich glaube, annehmen darf, dass Herrn Champollion's Alphabet, wenn es auch bei weitem nicht vollständig seyn mag,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Herr ChampoUion glaubt, dass seinem Alphabet nur wenige Buchstaben fehlen. Wenn man die von ihm nicht erklärten Namen durchgeht, findet man Zeichen mit so</hi></note> doch einen grossen Theil der phonetischen Zeichen enthält, so kann man, immer im Sinn seines Systems gesprochen, hierauf die Vermuthung gründen, dass die Schilde, in welchen nur wenige, oder keine dieser Zeichen vorkommen, bloss ideographische, und andre die wenigen, bis- weilen phonetisch gebrauchten nur in ideographischer Geltung enthalten.</p>

               <p>Diese Schilde mögen nur die einheimischen Namen umfassen. Denn wie würden die Aegyptier, deren ganze Schrift ideographisch mit jenen Ovalen verwechselt werden. Sie finden sich auch mit Ovalen zugleich ; so T. 5. pl. 74. nr. I. und etwas verschieden T. i. pl. 59. nr. 5. Bei Herrn Young [Egypt. nr. 16.) bedeutet ein Habicht in solchem Viereck die Horus-Amme Bato, doch nach blosser Vermuthung. vielen der seinigen verbunden, dass man sich nicht erwehren kann, sie auch für phonetische zu halten ; so auf dem Pamphilischen Obelisk (Kircher. 434.) eine Schlange, vielleicht als t, so ferner anderswo einen kleinen Kreis (0)&gt; und den Strich, der den obem Theil der Sylbe to bei Herrn ChampoUion ausmacht. Doch ist es mir nicht gelungen, die beiden letzteren in den verschiednen Stellen, wo ich sie gefunden, gleichmässig zu erklären. Der Kreis scheint Descript. de VEgypte. Ant. T. I. pl. 23. nr. 8. ein m, T. 4. pl. 28. nr. 30. ein n, T. 5. pl. 49. nr. 19. ein a, und T. i. pl. 36. nr. 8. ist mir die Bedeutung zweifelhaft geblieben. Der Strich ist, wie es auch die Zusammensetzung tO angiebt, ein deutliches t T. l. pl. 22. nr. 6. pl. 23. nr. 19. pl. 27. nr. 17., scheint aber ein k pl. 80. nr. 8. T. 5. pl. 49. nr. 19. ist ein Zeichen, das nichts andres, als k seyn zu können scheint, und vielleicht dasselbe, als Champollion's k nr. 14., nur anders gewandt, ist. Ein neues Zeichen für r geht aus der Vergleichung von T. 5. pl. 49. nr. 10. und 20. hervor.<pb n="5.102" xml:id="pbV102"/> war, darauf gekommen se}^n, Namen alphabetisch, bloss nach den Lauten, zu schreiben, die in ihrer Sprache eine leicht erkennbare Bedeutung hatten? Wir lernen aus Horapollo,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>/.!. c. 7. Ueber die Alt-Aegyptischen hierbei zur Sprache kommenden Wörter 8. Zoega. ip. 454. nt. 53.</hi></note> dass ein Falke, weil er Baiäth hiess, die Seele in ihrem Sitze, dem Herzen (ifjvxrjv lyy.aQÖiav) anzeigte, und haben daher hieran ein Beispiel, dass der Name einer Hieroglyphe, ohne Rücksicht auf den Gegenstand, einen andren bezeichnete. Hatte aber ein Name, und dies konnte auch bei einem einheimischen der Fall seyn, keine Bedeutsamkeit, oder war seine Bedeutung nicht leicht erkennbar, so musste man zur Bezeichnung des Lautes theilweise, nach Sylben oder Buch- staben, vorschreiten; und hierin scheint mir der Uebergang von den ideographischen Bezeichnungen der einheimischen Namen zu den phonetischen der fremden zu liegen.</p>

               <p>Herr Champollion behauptet,**) dass die phonetische Hieroglyphenschrift als Hülfsschrift (ecriture auxüiaire) bei der rein ideographischen lange vor der Griechischen und Römischen Herr- schaft bestanden, einen nothwendigen Theil derselben ausgemacht, und ausserdem, vor und nach Cambyses Zeit, zum Schreiben fremder Namen gedient habe. Sein aus der Unvollkommenheit des hierogh'phischen Alphabets hergenommener Grund hierfür scheint mir zwar auf keine Weise entscheidend. Allein da er im Besitz der Entzifferung auch der ideographischen Hieroglyphen zu seyn behauptet, so würde es voreilig se3^n, zu bestreiten, worüber man Belehrung erwarten muss.</p>

               <p>Ich erlaube mir daher bloss die Bemerkung, dass Herr Champollion keine entzifferte Inschrift gegeben hat, welche über die Zeiten der Griechen, und da es unsicher ist, ob die mit dem Namen Alexander dem grossen Welteroberer angehören, über die der Ptolemaeer hinausgienge ; so wie, dass mir die Prüfung vieler andren Namenschilde die Ansicht gegeben hat, dass frühere Namen wenigstens nicht mit den Champollionschen Buchstaben zu lesen sind. Ist dies richtig, so muss doch ein andres System in ihrer Schreibung vorherrschend seyn. Soll man die von Herrn Champollion nicht angeführten Namen-Inschriften bloss nach dem Ein- drucke schildern, den ihre ungefähre Vergleichung mit seinem Alphabete macht, so enthält ein Theil wenig, oder gar keine<pb n="5.103" xml:id="pbV103"/> Buchstaben aus demselben, ein zweiter mehr, aber mit fremden Zeichen vermischt, ein dritter so wenige von diesen, dass jemand, mit Talent zum Entziffern begabt, sie wohl sollte lesen können.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Zu diesen rechne ich eine an der mittäglichen Seite des Pamphilischen Obelisks (Kircher. 434.), in der rur,Tt.r,vi (Domitianus) deutlich zu erkennen, das Uebrige aber mir dunkel ist. Am Ende stehen die Zeichen des weiblichen Geschlechts, die sich,</hi></note> Die ersten will ich, ohne jedoch darum das Mindeste über sie behaupten zu wollen, ideographisch nennen. Als Beispiele führe ich die des Lateranensischen und Flaminischen Obelisks an.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Kircher. Oedipus. T. 3- p- 161. 213. Zu diesen möchte ich die meisten von Herrn Young als Namen aufgeführten Inschriften [Egypt. nr. 36 — 54.) rechnen, deren Erklärung aber, wie man sich durch das über sie Gesagte überzeugen kann, auf sehr schwachen Gründen beruht.</hi></note> Finden sich unter lauter solchen ideographischen Inschriften einige phonetisch lesbare, wie 2". 3./»/. 38. des grossen Französischen Werks, so ist dem Auge der Unterschied beim ersten Anblick so auffallend, als wenn man wirkliche Schrift mitten unter Bildern anträfe.</p>

               <p>Vorzüglich aufmerksam bin ich auf solche Inschriften gewesen, die, bloss aus Zeichen des Champollionschen Alphabets bestehend, dennoch im Lesen keinen zu deutenden Namen geben. Ich habe ihrer nur wenige gefunden,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Descript. de l'Eg^yte. Atit. T. i. pl. 36. nr. 3; den gehenkelten Schlüssel halte ich nemlich für ein ideographisches Zeichen. T. 4. pl. 33. nr. 4 ; der Anfang</hi></note> so dass jeder Verdacht, Herr Chamnach der Analogie von der Inschrift der Sabina (Champ. pl. 3. nr. 77. a.), nicht auf das ideographische Zeichen der Göttin am Ende zu beziehen scheinen. Herr Cham- pollion erwähnt p. 29. der Inschriften auf der östlichen und mittäglichen Seite, allein so, als wären sie gleich. Seine Abbildung pl. 3. nr. 69. stimmt nur mit der ersteren, bis auf eine kleine, wohl richtige Abänderung im vierten Zeichen, überein. Ferner Descript. de l'Egypte. Ant. T. i. pl. 22. nr. 6; es steht vor einem deutlichen Caesar ein andrer Name. pl. 27. nr. 8. 19 — 22. pl. 36. nr. 8. pl. 80. nr. 10. T. 3. pl. 69. nr. 14. 37. 54; auf allen diesen kommt ein fremdes Zeichen zwischen e und n als Anfangssylbe vor, und diese Gruppe kehrt auch sonst oft wieder, pl. 69. nr. 38; das vorletzte Zeichen findet sich auch auf dem Obeliscus Campensis mit einem p, einem s, und einem ni vor, und einem k hinter sich. T. 5- pl. 26. nr. 3. vom Obelisken zu Heliopolis, wo die lesbaren Buchstaben auf der Kircherschen Abbildung (Oedipus. T. 3. p. 332.) gar nicht würden zu erkennen gewesen seyn. pl. 49. nr. 8. mit einem deutlichen Autocrator. nr. 11., wo die Ordnung der Buchstaben schwer herauszufinden, sonst nur Ein Zeichen (eine Schlange, siehe S. loi. Anm. 3.) neu ist. ist deutlich Autocrator. Am Ende ist das senkrechte s durch das wagerechte n gezogen. Was ich hier nicht lesen kann, kehrt, aber ohne n, T. 4. pl. 34. nr. I. zurück. Beide Inschriften sind aus Denderah, die erste aus dem Typhonium, die andre aus dem SüdTempel. T. 5. pl. 30. nr. 4., womit , wegen der gleichen zwei Anfangs- und vier<pb n="5.104" xml:id="pbV104"/> pollion habe nur die lesbaren ausgewählt, wegfallen muss. Daraus aber, dass ich diese nicht habe entziffern können, folgt noch nicht, dass man überhaupt nicht Namen auffinden könnte, welchen sich ihre Laute anpassen lassen. Denn da oft Vocale zu ergänzen, die vorhandnen Vocalzeichen mehrdeutig sind , die harten und weichen Buchstaben, r und / verwechselt seyn können, bisweilen (vorzüglich, wo in der Inschrift keine Thiergestalten vorkommen) auch die Richtung unsicher ist, so ist dies Entziffern kein blosses und einfaches Lesen; und die Furcht, blossen Einfällen Raum zu geben, schreckt sogar vom Rathen ab.</p>

               <p>Der fünfte Theil des grossen Französischen Werks liefert die Inschriften mit dem Namen des Kaisers Claudius, deren Herr Cham- pollion, ohne sich aber weiter, als über die drei nicht in seinem Alphabet befindlichen Buchstaben darauf einzulassen, erwähnt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>p. 50. Descript. de l'Egypte. Ant. T. 5. pl. 49. nr. 10. 19. 20. Siehe S. loi. Anm. 3.</hi></note> Für das Ganze des Systems des Herrn ChampoUion, wie ich es hier zu prüfen versucht habe, muss ich noch an einen sehr für dasselbe sprechenden Beweis erinnern, den nemlich, dass gerade Denkmäler, auf welchen er spätere Namen zu finden glaubte, auch durch ihren Stil, oder andere Kennzeichen einen späteren Ursprung verrathen. Zu den in dieser Beziehung schon von Herrn Letronne<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Recherches. p. XXXVII. *""'*) Siehe oben S. 99. t) Zoega. p. 591. 616. 617.</hi></note> angeführten kann man noch den Pam- philischen und Barberinischen Obelisken***) rechnen. Dass der Sallustische Obelisk, den Zoega in die Zeiten nach den Antoninen setzt, und dessen Bildwerke er in Rom gemacht glaubt, keine Namen römischer Kaiser zu enthalten scheint, mag wohl daher kommen, dass seine Hieroglyphen, absichtlich, aber schlecht, älteren Werken, namentlich dem Flaminischen Obelisken, nachgeahmt sind, t) Dieser und der Lateranensische, und vermuthlich ebenso viele andre unter den Obelisken sind, soviel ich urtheilen kann, von späteren Inschriften frei, und ebenso finden sich ihrer wenige, wie es scheint, in den Gebäuden des alten Thebens, ob es gleich sehr vom Zufall abhängt, wie viel und welche gerade Endbuchstaben, T. 3. pl. 52. zu vergleichen ist. T. 4. pl. 34. nr. I. steht Herrn Champollion's k tir. il. aufrecht, und die Thierfigur scheint kein Löwe, sondern eine Sphinx, übrigens lauter bekannte Zeichen.<pb n="5.105" xml:id="pbV105"/> von Reisenden abgeschrieben, und uns auf diese Weise bekannt wurden.</p>

               <p>Es ist bei weitem leichter, gegen ein aufgestelltes System Zweifel zu erheben, und zw^ischen den Gründen dafür und dagegen herumzuschwanken , als ein bestimmtes Urtheil darüber auszusprechen. Indess ist ein solches Ende einer im Einzelnen sehr ermüdenden Arbeit wenig erfreulich. Ich stehe daher nicht an, meine Meinung hier zusammenzufassen.</p>

               <p>Ich glaube Herrn Champollion's Behauptung über die beiden Namen auf dem Rosettastein und dem Obelisken von Philae von den ferneren trennen zu müssen. In den ersteren tinde ich überzeugende Beweise für den Gebrauch phonetischer Hieroglyphen bei den Aegyptiern in der Art, wie Herr Champollion ihn angiebt. Sie würden auch stehen bleiben, wenn man das ferner auf sie Gegründete, als blosse Hypothese, bei Seite setzte.</p>

               <p>Dieses, und besonders die Erklärung der Römischen Namen und Benennungen ist nun zwar scharfsinnig und kunstreich mit jenen Behauptungen in Verbindung gebracht, und stützt sich zum Theil auf sie. Strenger beurtheilt aber, bilden doch nur diese Behauptungen mit jenen ein Gebäude, das sich selbst gegenseitig tragen muss, und, um nicht in der leeren Luft zu schweben, darauf beruht, dass die Befolgung der aufgestellten Regeln eine Reihe von Inschriften hervorbringt, welche mit sich, und äusseren in Betrachtung kommenden Umständen übereinstimmt. Auf diese Weise betrachtet, tinde ich in Herrn Champollion's Erklärungen einen hohen Grad der Wahrscheinlichkeit, und gewiss einen hinreichenden, um ihm den Dank und die Theilnahme aller Sprach- und Geschichtsforscher zu gewinnen, und das Bemühen zu rechtfertigen, auf dem eröfneten Wege weiter zu gehen. Immer aber wird, meines Erachtens, die grösste Aufmerksamkeit darauf zu wenden seyn, ob, bei fortgesetztem Forschen, vermittelst des schon vorhandnen, oder neuen Stoffes, auch noch, so wie es jetzt scheint, alle erforderlichen Bedingungen zusammentreffen? Um diese Art der Prüfung möglich zu machen, müsste man suchen, häufig alle Namenschilde Eines Gebäudes, oder wenigstens Eines abgesonderten Theiles desselben vollständig mit einander zu vergleichen. Jetzt, wo man grösstentheils nur einzelne Schilde vor sich hat, ohne ihre Stellung gegen einander zu kennen, lässt sich zu wenig entscheiden, ob nicht vielleicht Inschriften neben einander stehen, die, nach Champollionscher Weise gelesen, zu ein<pb n="5.106" xml:id="pbV106"/>ander nicht gehörende Namen und Benennungen geben. Vorzüg- lich wünschenswerth aber bleibt es, dass das System, ausser der auf dem eben beschriebnen Wege zu erreichenden Bestätigung, auch noch eine neue in entsprechenden Griechischen Inschriften finden möge.</p>

               <p>Ich muss es andren überlassen, ob sie diesem Urtheil, zu welchem meine Prüfung mich führt, beitreten werden, oder nicht? Immer aber hoffe ich dazu beigetragen zu haben, diese Untersuchung dem nachtheiligsten Standpunkt zu entreissen, auf dem sich wissenschaftliche Forschungen befinden können, dem nemlich, wo die, auch gegründete Behauptung nicht vollkommen gesichert ist, und der, auch ungegründete Zweifel immer noch Anhaltspunkte findet.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>