<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über vier ägyptische löwenköpfige Bildsäulen in den hiesigen königlichen Antikensammlungen</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif05humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1906">1906</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="134" to="157"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1825">1825</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="5.134" xml:id="pbV134"/>
            <head>
               <title type="main">Ueber vier Aegyptische löwenköpfige Bildsäulen in den</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">hiesigen Königlichen Antikensammlungen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Da mich die Untersuchung dieser Denkmäler über mehrere Punkte zweifelhaft liess, so wandte ich mich mit einer Reihe sie betreffender Fragen an Herrn ChampoUion den jüngeren. Nach der grossen und wahrhaft musterhaften Gefälligkeit, mit welcher</hi></note></title>
               </head>
               <p>[Gelesen in der Akademie der Wissenschaften am 24. März 1825.]</p>

               <p>Die hiesigen Königlichen Antiliensammlungen besitzen vier Bildsäulen weiblicher löwenköpfiger Aegyptischer Gottheiten, von welchen zwei Geschenke des Grafen von Sack sind, die beiden</p>

               <p>Handschrift (26 halbbeschriebene Folioseiten) in der Königlichen Bibliothek in Berlin. Eine andre Handschriß (2j halbbeschriebene Folioseiten) befindet sich im Archiv in Tegel. Ebenda ist eine ältere, erheblich abweichende Fassung von Schreiberhand (ßo halbbeschriebene Folioseiten} mit eigenhändigen Korrekturen Humboldts ei-halten. — Erster Druck: Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 182s S. 145—168 (1828). dieser Gelehrte, frei von aller kleinlichen Eifersucht und ängstlichen Geheimhaltung, über die ihn die Sicherheit seiner Forschungen emporhebt, seine Entdeckungen frei und offen mittheilt, beantwortete derselbe meine Fragen in einem ausführlichen Briefe, in welchem er jede seiner Erklärungen, mit gewohnter Genauigkeit, mit Beweisen aus Acgj-ptischen Denkmälern belegt. Ich habe es mir zur Pflicht gemacht, dasjenige aus diesem Briefe, was zunächst hierher gehört, in meine Abhandlung zu verweben, und wo ich Herrn ChampoUion ohne Nennung einer seiner Schriften anführe, beziehe ich mich auf diese briefliche Mittheilung. Ich hoffe Herrn ChampoUion richtig verstanden zu haben, sollten indess Unrichtigkeiten in dem als seine Meinung Vorgetragenen vorkommen, so bitte ich, sie nur mir, nicht ihm beizumessen. Zwar klagt er in seinem aus Livorno datirten Briefe darüber, dass er sich dort entfernt von allen seinen Handschriften und Materialien befand. Allein der Inhalt beweist, wie die abgehandelten Gegenstände ihm geläufig und seinem Gedächtniss gegenwärtig sind. Diejenigen, welche den Versuchen<pb n="5.135" xml:id="pbV135"/> andren aber zu der Minutolischen Sammlung gehören. Eine der letzteren ist eine stehende, mit dem Lotusstabe in der einen, und dem gehenkelten Kreuze (dem Zeichen des göttlichen Lebens) in der andren. Die andren sind sitzende, und wie schon Herr Hirt (Abhandl. d. Akad. d. Wissensch. Hist. phil. Classe 1820. i82[. S. 1 36. Anm.) bemerkt hat, durchaus der in der Descr. de lEgypic {T. 3. pl. 48.) abgebildeten ähnlich. Diese Bildsäulen waren über- aus häufig in Aegypten, man fand bei einer einzigen Ausgrabung in den Trümmern von Thebae bei Karnak über 15 derselben {ib. Descr. A. T. I. Oiap. 9. p. 278. 279.), die Drovettische Sammlung enthält deren allein zehn. Alle diese sitzenden Statuen tragen, wie es scheint, im Wesentlichen dieselben Hieroglyphen-Inschriften der Hieroglyphen-Entzifferung sorgfältig gefolgt sind, werden auch aus diesen brieflichen IMittheilungcn mit Vergnügen sehen, wie Herr ChampoUion immer neue Fortschritte macht, immer mehr Zeichen zu entziffern lehrt, und auch hie und da von ihm bisher angenommene Entzifferungen berichtigt. Die Offenheit, mit der er begangene Irrthümer anerkennt, zeigt nicht nur seinen unpartheiischen Eifer für die Entdeckung der Wahrheit, sondern seine Verbesserungen beweisen selbst die Richtigkeit des von ihm eingeschlagenen Weges. Bei einer Entzifferung, die zwar auf sicheren Grundlagen ruht, aber nur von der Ver- gleichung immer neuer Zeichen, und Anwendungen derselben ihre Vollendung erhalten kann, müssen die Fortschritte, sowohl dem Umfang als der Genauigkeit nach, nothwendig allmählich geschehen, aber die Berichtigungen der einzelnen Erklärungen, wenn genau verfahren worden, zu Bestätigungen des Systems werden. Ohne selbst darauf Anspruch zu machen, das Studium der Hieroglyphen-Entzifferung durch eigne Entdeckungen zu erweitern (wie denn auch das, was in der gegenwärtigen Abhandlung Verdienstliches liegen könnte, allein Herrn ChampoUion angehört), habe ich mir ein besondres Geschäft daraus gemacht, was von Andren darin geschehen ist, einer möglichst genauen Prüfung zu unterwerfen, und das Studium der Koptischen Sprache nach ihrem Baue und den von Zoega herausgegebenen Texten damit verbunden. Ich lege daher gern hier das Bekenntniss ab, dass mir der von Herrn ChampoUion eingeschlagene Weg der einzig richtige scheint, dass ich die von ihm gegebenen Erklärungen, die vorzüglich in historischer Rücksicht zu so wichtigen Entdeckungen geführt haben, (bis vielleicht auf wenige bei einem solchen Studium unvermeidliche Ausnahmen) für wahr und fest begründet halte, und dass ich die gewisse Hoffnung nähre, dass, wenn ihm vergönnt bleibt, diese Arbeiten eine Reihe von Jahren hindurch fortzusetzen, man ihm eine so sichere und vollständige Entzifferung der Hieroglyphen-Denkmäler verdanken wird , als sie von Urkunden möglich ist, von denen, wie viele man auch besitzt, doch immer ein gewisser Theil, der gerade zur Vollendung der Entzifferung unentbehrlich seyn kann, unwiederbringlich verloren gegangen ist. Ein bei weitem vollgültigeres Zeugniss für das Cham- pollionsche System, als das meinige, und eine wahre Bestätigung desselben gewährt Herrn Salt's Schrift : essay on Dr. Youngs and Mr. Champollions phonetic System of hieroglyphics. Denn Herr Salt kannte, während er diese Schrift abfasste, Herrn Champollions Ideen nur sehr unvollkommen, fand aber selbst Vieles auf dem nemlichen Wege übereinstimmend mit ihm auf.<pb n="5.136" xml:id="pbV136"/> an sich , und mehrere beziehen sich auf dieselbe Epoche der Aeg3^ptischen Geschichte. Die stehende, welcher auch die Füsse und ein Theil der Beine fehlen, hat leider gar keine Inschrift. Sowohl Herr Champollion der jüngere [Lcttrcs ä Mr. le Duc de Blacas. Lettre i. /. 3q.) als Herr Gazzera {Dcscrizione dei monu- menti Egizj. p. 16.) haben Beschreibungen und Erklärungen der sitzenden Bildsäulen dieser Art im Turiner Museum gegeben, und diese Bildsäulen kommen im Wesentlichen ganz mit den hiesigen überein. Die Inschriften der unsrigen weichen aber in mehreren^ und nicht ganz unwesentlichen Punkten von jenen ab. Die Schriften der Herren Champollion und Gazzera geben auch nur die französische und italienische Uebersctzung der Hieroglyphen, ohne sie einzeln in diesen nachzuweisen, und stimmen nicht ganz mit einander selbst überein. Auch habe ich geglaubt, dass bei der Theilnahme, welche die so ganz unerwarteten Entdeckungen des Herrn Champollion erregen, es, selbst wenn ich wenig Neues hinzufügen könnte, schon interessant seyn würde, nur dasjenige, was über vor unsren Augen befindliche Denkmäler gesagt worden ist, so zusammenzustellen, dass dadurch das Urtheil über jene Entdeckungen geleitet werden kann.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Auf der angehängten Kupfertafel befindet sich eine treue Abbildung der an unsren Statuen vorhandnen Inschriften, bei welcher bloss die sich wiederholenden</hi></note></p>

               <p>§. I. Erklärung der sitzenden Gottheit.</p>

               <p>Man erkennt bei dem ersten Anblick, dass die Statuen, mit welchen wir uns hier beschäftigen, Vorstellungen einer weiblichen Gottheit sind. Die genaue Bestimmung der Aegyptischen Gottheiten wird aber dadurch erschwert, dass dasselbe göttliche Wesen, nach den verschiednen ihm zugetheilten Geschäften, auf ganz verschiedene Weise vorgestellt wird, und wieder gleiche Attribute verschiedene Gottheiten bezeichnen. So kommt Phthah bisweilen mit menschlichem Haupte, oft aber auch mit einem Falkenkopf, und andremale mit einem sogenannten Nilmesser an der Stelle des Kopfes vor, und ebenso giebt es auf der andren Seite mehrere falkenköplige Götter, und mehrere Göttinnen, deren Kopfschmuck Zeichenreihen weggelassen sind. Fig. A. ist von der einen Sackischen, B. C. von der andren Sackischen, D. E. F. von der Minutolischen Statue entnommen.<pb n="5.137" xml:id="pbV137"/> in einem liegenden Geier, oder einer Scheibe zwischen Kuhhörnern besteht. Einige Götter sind auch bloss Incarnationen einer des andren, und erscheinen daher, indem sie wirklich nur Eins sind, als zwei. So der dreimal grosse falken- oder habicht- (hieraco- cephale) und der zweimal grosse ibisköpfige Hermes. (Champol- lions Pantheon. VII. ad pl. 30. Toelcken. Reise des Freiherrn von Minutoli. S. 139.)</p>

               <p>Hieraus muss man wohl die vielen Ungewissheiten und un- läugbaren Verwirrungen herleiten, die noch in der Bestimmung der Aegyptischen Gottheiten herrschen. Man ist es auch hier Herrn Champollion schuldig, dass er einen Weg vorgezeichnet hat, der wenigstens zu einem entscheidenden Mittel der Anerken- nung hinführt, nemlich den, nur diejenigen Bestimm.ungen als gewiss anzusehen, die aus Vorstellungen genommen sind, wo die Bilder von Inschriften begleitet sind. Aus diesen, sie mögen nun den Namen, oder die den verschiednen Gottheiten eigenthümlichen Titel enthalten, lässt sich alsdann wenigstens mit Sicherheit sehen, wofür die Vorstellungen bei ihren eignen Urhebern galten. Herr Champollion bemerkt an mehreren Stellen seiner Werke (z. B. Pantheon. VII. ad pl. 15.C.), dass bisweilen nur die Inschrift be- stimme, welche der mehreren ähnlich vorgestellten Gottheiten gemeint sey. Nach diesen Grundsätzen hat derselbe in seinem Aegyptischen Pantheon eine ebenso anziehende, als belehrende Darstellung der Aeg}^ptischen Gottheiten angefangen, die sich schon dadurch auszeichnet, dass sie ganz aus Denkmälern genommen ist, und die Zeugnisse der alten Schriftsteller nur mit diesen vergleicht.</p>

               <p>Es war nothwendig, diese Bemerkungen voranzuschicken, da auch die hier vorgestellte Gottheit in verschiednen Gestalten, und verschiednen Graden ihres göttlichen Ranges angetroffen wird.</p>

               <p>Was nemlich die hier betrachteten Bildsäulen charakterisirt, ist das Löwenhaupt. Nach diesem, dem Symbol der Tapferkeit und der durch Edelmuth gebändigten Stärke, hatte schon Herr Hirt (a. a. O.) dieselben für Vorstellungen der Neith, der Aeg}'ptischen Minerva,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In einer andren Ideenverbindung entsprach Neith auch der Aegypischen Juno. (Champollion, Pantheon, Heft 11. zm pl. 28.)</hi></note> erklärt.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>In ihrer Beziehung auf Amon-Ra war der Göttin Neith auch das Symbol des Widders nicht fremd. In Sais sowohl als in Theben wurden heilige Widder unter-</hi></note> Herr Champollion ist der gleichen<pb n="5.138" xml:id="pbV138"/> Meinung, hat dieselbe aber weiter und bestimmter ausgeführt, und ein zweites, die Göttin charakterisirendes Kennzeichen in der Hierogl3^phen-Inschrift (Fig. B. Zeichen 9— 11.) hierzu aufgefunden. Diese beiden vereinten Kennzeichen heben allen Zweifel über die Deutung dieser Denkmäler im Ganzen auf.</p>

               <p>Neith ist in der Aegyptischen Mythologie das zweite der göttlichen Wesen, das, als das urweibliche Princip, mit Ammon, dem urmännlichen, von dem es aber seinen Ursprung erhalten hatte, vor aller Schöpfung vorhanden war, und in dieser Epoche mit Ammon dergestalt Eins ausmachte, dass die Göttin oft auch als Mannweib bezeichnet und dargestellt wird. Von diesem Grund- begriff ausgehend, findet Herr Champollion die Göttin in folgenden bildlichen Vorstellungen und Bestimmungen ihres Wesens.</p>

               <p>I. mit menschlichem, mit dem vollständigen Pschent geschmücktem Kopf, in ihrem Hauptbegriff, als weibliches Urwesen, mit dem hieroglyphisch geschriebenen Namen der Mutter, oder grossen Mutter. Der Begriff der Mutter wird alsdann durch einen Geier [vaufour)^ der eine Geissei auf dem Rücken trägt, angedeutet. (Champollion. Pantheon Eg. Heft. i. zu PL 6.) Von dem Beinamen der grossen Mutter, Aeg}'ptisch tschor-viaiä, oder dschor-maut, leitet Herr Champollion die griechische Benennung TeQf.iovTtg oder dsQfiovrls ab, und hält also die mit demselben bezeichnete Göttin für diese Urmutter der Wesen. {Pantheon. Heft. 8. zu PL 23. a.) <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich bemerke hier, dass ich in der Schreibung der Koptischen Wörter mit lateinischen Buchstaben ou durch u, den 8'=" Buchstaben des Scholtzischen Alphabets {Gramm. Aegypt. p. 2.) (das hidä) durch ä, den 23^ten (das chi) durch ch, den 25sten (das schci) durch sch, den 26s'e" {da.s pheij durch y, den 27£^ (das ckei) durch chh, den 29^*55 (das gengä) durch tsch oder dsch, den 3o£^ (das skima) durch sk, den vorletzten (das dei) durch ti bezeichne. Die richtige Bestimmung der Aussprache des Koptischen ist noch grossen Schwierigkeiten unterworfen. Es entgeht mir bei der hier gewählten Bezeichnung nicht, wie unbehülflich das Italienische ci und</hi></note> halten und Herr Champollion hält es für wahrscheinlich, dass Neith auch mit einem Widderkopfe dargestellt wurde. {Pantheotl Eg. Heft. 5. zu pl. 2. bis. Guigniault. Religions de l'Antiquite. T. 1. part. 2. p. 828. nt. p. 900. nt. i.) Dies spricht für die von Herrn Tölcken (Reise des Freiherrn von Minutoli. S. 14.5. Taf. IX.) gegebene Erklärung einer stehenden widderköpfigen Figur. Auf den Begriff der Rhea, welchen Herr Tölcken auf eine stehende löwenköpfige Figur anwendet, werden wir weiter unten zurückkommen. gi durch tSch und dsch ausgedrückt werden. Unstreitig ist es gefälliger für das Auge und richtiger für das Ohr, sich, wie Herr A. W. v. Schlegel thut, für diese Laute des Englischen ch und j zu bedienen. Dies führt aber die, meines Erachtens, noch wesent<pb n="5.139" xml:id="pbV139"/>2. in weiblicher Gestalt, aber mit dem Löwenhaupt, das mit der Sonnenscheibe oder zwei langen Blättern geschmückt ist. In dieser Gestalt, welche unsren Bildsäulen entspricht, trägt sie den mit den Zeichen 9. 10. 11. der angehängten Tafel {fig. A.) geschriebenen Namen. Die beiden letzten Zeichen bilden das Koptische Wort :ein andrer,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Herr Champollion führt, indem er, in seinem letzten Briefe an mich, diese Er-</hi></note> werden aber hier phonetisch genommen ; das erste der Gruppe, ein Scepter, ist, seiner Aussprache nach, noch unbekannt, und mit ihm daher auch dieser ganze Name der Gottheit. Dass aber diese löwenköpfigen Figuren die Göttin Neith vorstellen, wird dadurch ausser Zweifel gestellt, dass diese Göttin, mit dem so eben beschriebenen Namen, auf dem letzten Theile der grossen Leichenrituale vorkommt, dass sie darin dem Amon- Ra unmittelbar zur Seite steht, und in den daneben befindlichen Hierogh^phen als königliche Gemahlin Palehakas, eines Beinamen des Amon, und königliche Mutter Pschakasis, eines Beinamens des Phthah, bezeichnet wird. Die Göttin heisst auch auf vielen löwenköpfigen Bildsäulen Beherrscherin der Gegenden Amerru (oder Amerlu) und Sesau, die an andren Orten beständig der Neith zugeschrieben werden.</p>

               <p>3. mit menschlichem Haupt, aber nur mit dem unteren Theile des Pschent geschmückt. In dieser Gestalt wird sie hieroglyphisch so bezeichnet, wie man es in Herrn Champollion's Pantheon Heft (S. PL 23. Fig. 12. findet, nemlich durch ein figürliches Zeichen und ein nachfolgendes /, dem auch wohl das Zeichen der Weiblichkeit beigefügt ist. Das figürliche Zeichen hatte Herr Champollion für zwei Bogen mit ihren Pfeilen gehalten, (a. a. O.) lichere Unbequemlichkeit mit sich, Buchstaben, die in unsrcr Sj^rache festbestimmte Laute haben, mit solchen zu gebrauchen, die ihnen eine fremde giebt. Man kann, wie es mir scheint, in unsrer Sprache fremde Laute nur entweder durch Verbindungen unsrer Buchstaben in ihrer gewöhnlichen Stellung, oder durch ganz fremde Zeichen, wie Herr Klaproth in der Asia polj'glotta gethan, wiedergeben. Dass das Englische j ein einfacher Laut ist, dürfte der Schreibung durch dsch wenig entgegenstehen, da man im Deutschen die, meinem Urtheil nach, auch einfachen Laute ch, seh gleichfalls mit zwei und drei Buchstaben schreibt.</p>

               <p>klärung giebt, das Koptische Wort Are, chet, oder chhet, als die Bedeutung der Zeichen lo. II. an. Ich möchte aber nicht behaupten, dass er darum das lo. Zeichen, den leeren oder gestreiften Kreis, als Buchstaben für k oder ch nimmt. In seinem hieroglyphischen System erklärt er es durch u, und ein späterer Brief von ihm bestätigt mir diese Entzifferung. Sie verträgt sich auch mit seiner jetzigen Behauptung, da auch das Koptische Wort itei dasselbe als ke bedeutet.<pb n="5.140" xml:id="pbV140"/> Jetzt erklärt er es für ein Weberschiff, dem es auch in der That viel ähnlicher sieht. Neben dieser Bezeichnung findet sich bisweilen phonetisch /;/, und nat oder nct heisst, nach Herrn Cham- pollion (im La Crozischen Wörterbuch finde ich das Wort nicht), ein Weberschiff. Die Saitische Göttin wird daher hierdurch, wie die Griechische Minerva, als Erfinderin und Beschützerin der Webereien dargestelh. Die Saitischen Monumente bieten häufig diesen Namen, auf die obige Weise geschrieben, dar. Herr Cham- pollion leitet sogar Neith aus nat oder iict ab, und findet den Namen der Göttin auch in dem der Königin Nitokris der 6. Dynastie, den er, nach Eratosthenes Uebersetzung desselben in "Adr^vä viyirjcpÖQog {Eratosthenica. Ed. Bernhardy. p. 260.), von Neith {nit) und skro, siegen, ableitet. Auf Namenschilden, die Herr Champollion von dieser Königin gefunden hat, kommt der Name mit demselben Zeichen des Weberschiffs, übrigens aber phonetisch vor.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Herr Champollion thcilt mir in seinem Briefe Titel- und Namenschild dieser Königin mit. Ich habe aber diese Schilde nicht hier mit abbilden lassen, um ihm hierin nicht vorzugreifen.</hi></note> In dieser Vorstellung erhält die Göttin Neith bei den Griechen den Namen Buto, und vvärd mit Latona verglichen. Sie gehört in dieser Eigenschaft zu den ersten Aegyp- tischen Gottheiten, ist die uranfängliche Nacht, aber die Mutter des Sonnengottes Phre. (Champ. PantJieon. Heft 8. PL 23. 23. a. Heft II. PL 23. c. 25. d. und die Erklärungen dazu.) Denn Phre ist ein weniger alter Gott als Amon-Ra (/. c. Heft 4. zu PL 24.) und so kann Neith-Buto zugleich die erste Emanation Amon-Ra's, der gleichfalls in unmittelbarer Beziehung auf die Sonne steht, Amon-Sonne ist (7. c. Heft 1. zu PL 2.), und Mutter Phre's se\'n.</p>

               <p>Von dem ersten Range der Gottheit in die Gottheiten des zweiten tretend, wird Neith</p>

               <p>4. erstlich zur Netpe oder Netphe, der Aegyptischen Rhea, der Mutter der Isis und des Osiris. Die hieroglyphische Bezeichnung dieser Göttin giebt Herr Champollion im Precis du Systeme ]iicroglyphique. (Kupfertafeln, nr. 54.) Herr Salt hat {Essay cet. p. 36.) die hieroglyphischen Namen der Neith und Netphe verwechselt, indem er das figürliche Zeichen des Himmels (phonetisch pe) zu dem letzteren nicht hinzugenommen hat. Dieser Irr- thum ist aber gering, da die beiden Gottheiten nahe verwandt, ja dieselben, nur in verschiednen Potenzen genommen, sind. Es<pb n="5.141" xml:id="pbV141"/> würde daher auch weniger sonderbar seyn, als es beim ersten Anblick erscheint, wenn Netphe in einer Griechischen, von Herrn Bankes in der Nähe von Esneh abgeschriebenen Inschrift (Salt. /. c. p. 46. nt. 7.) als Athene dargestellt würde. Denn in der That war die Aegyptische Rhea Athene in der zweiten, niedrigeren Potenz. Dagegen ist seine Lesung des Namens, in dem er (/. c. p. 47.) die Göttin Netphe, Anephthe geschrieben, gefunden zu haben glaubte, durchaus falsch. Ich vermuthete bei der Ansicht seiner Kupfertafel, dass er das k mit dem p (Champ. syst, hiero. Alphab. nr. 47. mit nr. 106.) verwechselt habe, und der hieroglyphische Name die Göttin Anuki, die Aeg}^ptische Vesta (Champ. Paniheon. Heft. 2. zu PI. 19.), bezeichnen müsse, und Herr Cham- pollion bestätigt mir diese Vermuthung in seinem, mir aus Livorno geschriebenen Briefe, wo er das Monument selbst vor Augen hatte,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Saltische Sammlung Aegyptischer Alterthümer ist bekanntlich von der Französischen Regierung angekauft worden, und Herr Champollion besorgte ihre Ver-</hi></note> vollkommen. Der Name Anephthe ist ihm nie in Hierogtyphen vorgekommen.</p>

               <p>5. Zweitens wird Neith zur Schwester des Aeg}^ptischen Herkules , Tafne. Diese ist die eigentliche Incarnation der löwen- köpfigen Neith-Beschützerin, mit der wir uns hier beschäftigen, und immer auch löwenköpfig, so wie ihr Urbild. Die griechischen und römischen Schriftsteller und die Inschriften in diesen Sprachen erwähnen dieser Göttin nicht, man findet sie nur in Hieroglyphen- Denkmälern, aus welchen Herr Champollion ihren Namen in seinem Systeme hieroglypliiqiie nr. 53. gegeben hat. Das in diesen Inschriften dem Namen nachfolgende t gehört nicht zu demselben, sondern ist der weibliche Artikel. Durch diese Inschriften nun lassen sich die beiden löwenköpfigen Gottheiten, die beide Neith sind, die des ersten Ranges, die Neith-Beschützerin, und die des zweiten Ranges, die Neith-Tafne, bestimmt unterscheiden. Die erstere führt die oben erwähnten (Kupfertafel. A. Zeichen q — 11.) in dem jetzigen Zustand des Hieroglyphen-Studiums noch nicht lesbaren Zeichen, die letztere den eben erwähnten Namen mit sich. Die sitzenden Statuen, die wir hier vor uns haben, und welche mit jenen Zeichen versehen sind, dürfen daher nicht Tafne ge- nannt werden, sondern können nur die Neith des ersten uralten Götterranges vorstellen. Von allen ähnlichen Statuen, die Herr sendung zur See von Livorno aus.<pb n="5.142" xml:id="pbV142"/> Champollion gesehen, und deren keiner jene Zeichen fehlen, gilt dasselbe. So erklärt sich jetzt Herr Champollion ausdrücklich und bestimmt. Was er über diese sitzenden Statuen in seinem i. Briefe an den Herzog A'on Blacas (/. 44.) sagt, konnte zweifelhafter scheinen. Wirklich belegt Herr Gazzera {Dcscrizione dei Dionumenti Egizj del regio Mtisco. p. 18.) eine den unsrigen ganz gleiche Bildsäule fälsch- lich mit dem Namen Tafne.</p>

               <p>Als Göttin des dritten Ranges wird Neith endlich</p>

               <p>6. zur Isis, so wie Osiris und Horus Incarnationen von Amon- Ra und Phthah sind.</p>

               <p>In dieser aus Herrn Champollions neuestem Schreiben an mich entlehnten, lichtvollen Aufzählung der verschiedenen Vorstellungen und Eigenschaften der Göttin Neith erwähnt derselbe nicht ihrer Erscheinung als Ilithyia, Aegyptisch Suan,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Man sehe die von Herrn Bachmann übersetzte Schrift des Herrn Angelo Mai über die Vaticanischen Papyrus. S. 26. E. nr. 7. Der Falkenkopf erscheint hier be-</hi></note> durch welche Neith auch mit der Griechischen Here zusammenhängt. Man kann aber über diese die Erklärung zu den Kupfertafeln 28. 28. a. 28. b. im 11. Heft seines Aeg^^ptischen Pantheons nachlesen.</p>

               <p>Nach allem, bis hierher Gesagten leidet es demnach keinen Zweifel, dass die Bildsäulen, mit denen wir uns hier beschäftigen, Vorstellungen der Neith in ihrer beschützenden Eigenschaft und in ihrem höchsten Götterrange sind. Das Löwenhaupt und die Inschrift vereinigen sich, diese Deutung festzustellen; ausserdem aber folgt (Kupfertafel. A. Zeichen [2.) in den Inschriften unsrer Bildw^erke unmittelbar auf den Namen der Göttin ihr Bild. Denn in der kleinen, auf Aegj^ptische Art am Boden sitzenden Figur erkennt man, obgleich der an diesen Stellen sehr verwitterte Stein die Löwenmaske nicht mehr deutlich zeigt, doch den thierischen Kopf an der sehr verlängerten Gesichtslinie. An einer ganz ähnlichen, mit demselben Königsnamen, als die unsrigen, versehenen Statue der Pariser königlichen Sammlung ist das Löwenhaupt an dieser kleinen Figur noch in allen seinen Zügen sichtbar.</p>

               <p>Die sitzenden Statuen der Beschützerin Neith wurden in grosser Anzahl vor den Tempeln in gerader Linie, oder als Zugänge, wie die Widder und Sphinxe, in Doppelreihen aufgestellt, um diese heiligen Oerter gegen den Zutritt von Gottlosen zu sichern, und Herr Champollion, der viele derselben mit einander zu vergleichen fremdend, da das Zeichen der Mütterlichkeit bei den Aegypticrn immer der Geier ist.<pb n="5.143" xml:id="pbV143"/> Gelegenheit hatte, glaubt, dass die unsrigen, eine der Pariser Sammlung, zwei der Turinischen, zwei der Saltischen, nun auch nach Paris gekommenen, und drei des Vaticans zu derselben Doppelreihe gehört haben, und von dem gleichen Ort nach Europa gebracht worden sind.</p>

               <p>S. 2. Namen und Titelschild des Königs.</p>

               <p>Der historisch wichtigste Theil der hier betrachteten Statuen sind die in der Inschrift befindlichen Namenschilde des Königs^ welcher sie entweder selbst aufrichten Hess , oder welcher der Gründer oder Verschönerer des Gebäudes war, vor dem sie standen. Nach Herrn Champollions Deutung ist dies Amenophis 2., der achte König der 18. Dynastie, wenn man die Königin Amense mitzählt, derselbe, der bei den Griechen Memnon hiess, und dem der grosse tönende Koloss bei Thebae gewidmet war. Dass diese Ghampollionsche Erklärung die richtige ist, wird es leicht seyn, aus Denkmälern, die wir theils selbst, theils in getreuen Abbildungen vor uns haben, zu beweisen. Die Einrichtung der königlichen Namenschilde ist schon im Ganzen hinlänglich bekannt. Jeder König führt bestimmt zwei, einen, welchen ich den Titelschild nennen werde, der seinen officiellen Beinamen, eigentlich seinen angenommenen Titel enthält, und meistentheils, jedoch bei weitem nicht immer, das phonetisch geschriebene Wort König und eine Biene, als Sinnbild des gehorsamen Volks, über sich führt, und einen zw^eiten eigentlichen Namenschild, in dem sein Name steht, und der oben mit der Sonnenscheibe und der Fuchsgans versehen ist. Nur wo diese beiden Schilde die hemlichen sind, ist von Einem und demselben König die Rede, und in der Regel reichen die Titelschilde zur Bezeichnung hin. Indess führen doch die Könige Usirei und Manduei (Champ. i. le^^re au Duc de Blacas. p. 85.) den nemlichen, der auch in der Abj^dischen Geschlechtstafel (es ist der i6'-i in der zweiten horizontalen Reihe von der rechten Seite an gerechnet; s. Salt /. c.) nur einmal vorkommt, da beide Könige unmittelbar auf einander folgten.</p>

               <p>Diese Geschlechtstafel ist als die vorzüglichste Urkunde zu betrachten, aus der sich die Reihe der Könige der 18. Dynastie und einiger der 17*-^ herstellen lässt, und man muss gestehen,<pb n="5.144" xml:id="pbV144"/> dass dies Herrn Champollion, der ausserdem viele hieroglyphische Inschriften und die Berichte Manethos dabei benutzte, äusserst glücklich gelungen ist. Die Tafel ist auf einer der Wände eines Gebäudes in Ab3^dos eingehauen, die Wand ist aber oben und an einer ihrer Seiten zertrümmert. (Champollion. Sys^. hieroglyphique p. 245. 2. lettre au Duo de Blacas. p. 12. Salt. /. c. p. V— VII.) Das übrigens gut erhaltene Denkmal wurde in verschiedenen Zeiten von Herrn Bankes und Herrn CailHaud entdeckt und abgezeichnet, und beide Zeichnungen sind nun, die erstere in Herrn Salt's oft angeführtem Werk, die letztere in Herrn ChampoUions 2weitem Briefe an den Herzog von Blacas herausgegeben worden. {Taf. 6.) Obgleich beide Zeichnungen im WesentHchen übereinstimmen, so weichen sie doch in einigen Stücken von einander ab, wie man sich durch die eigne Vergleichung besser, als durch Beschreibung davon überzeugen kann.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ueber die Gründe dieser Abweichung drückt sich Herr Champollion in seinem</hi></note></p>

               <p>Suchen wir nun den Titelschild unsrer Statuen (Kupfertafel. A. B. C.) auf der Ab^^dischen Geschlechtstafel auf, so finden wir ihn in beiden Zeichnungen als den 13'i? der mittleren Horizontalreihe von Schildern, und erkennen ihn aus dieser Stellung als den des 6*i? Abkömmlings des Stifters der 18. D^^nastie, dessen Titelschild die 7I! Stelle in derselben Reihe einnimmt. Ehe wir aber in der Erklärung dieses Titelschildes weiter vorgehn, ist es besser, uns erst zu dem Namenschilde zu wenden.</p>

               <p>Dieser (Kupfertafel. E.) ist an der sitzenden Bildsäule der Minutolischen Sammlung, an der überhaupt die Hieroglyphen vortreflich eingeschnitten sind, so schön und vollständig erhalten, dass er nichts zu wünschen übrig lässt. Die an den beiden Sackischen sind verw^ittert, jedoch bleiben die Buchstaben des Namen kenntlich. Vergleicht man nun den erhaltenen Namen- schild und alle Titelschilde, so stimmen sie vollkommen mit mehreren in der grossen Pariser Beschreibung der Aeg}^ptischen neuesten Briefe an mich folgendergestalt aus: La difference entre la table d'Abydos ■donnee par M^ Salt et le meme momiment dessine par Monsieur CailHaud, ne vient que de cc que l'un des deux dessinateurs a sü distinguer mieux que l'autre, au niilieu des fractures, les lignes Constituantes de quelques cartottches de plus dans la seconde Serie. Le dessin de Monsieur CailHaud est defectueux dans la troisieme rangee de cartouches en ce qu'il ne donne pas, comme l'afait MT Bankes, toiites les variations du nom propre de Ramses le Grand qui avec son prenom ■ordinaire occupe cette troisieme serie.<pb n="5.145" xml:id="pbV145"/> Alterthümer abgezeichneten, namentlich aber mit zwei von dem Porticus des grossen Tempels von Ombos {T. I. PL 43. nr. 12. 13.) hergenommenen überein. Es fehlt bloss bei dem Namenschilde der letzteren ein Zeichen (Kupfertafel E. Zeichen 13.), das aber, wie wir gleich sehen werden, nicht wesentlich ist. Mit derselben unbedeutenden Veränderung haben beide Schilde die Herren Cham- poUion {Letti'e 1. a Mr. le Duc de Blacas. PL 2. nr. 9. a. b.) und Gazzera (/. c. PL 4. A. B.) nach einer stehenden Bildsäule des bezeichneten Königs und nach einer eben solchen sitzenden Neith, als die unsrige ist, gegeben. Diesen Namenschilden ganz gleich ist der in Herrn Salts Schrift {PL IV. nr. 12.) vorkommende. Endlich sind dieselben Schilde an dem nördlichen Memnon-Koloss, dem tönenden, {Descr. de VEgypte. T. IL PL 22. nr. 3.) und mit kleinen, den Namen nicht angehenden Verschiedenheiten, auch an dem südlichen (/. c. PL 21. 7tr. 2.) anzutreffen.</p>

               <p>Die Namenschilde enthalten sehr häutig nach dem Namen noch einen Titel, oder ein Beiwort des Regenten, und so stehen in dem unsrigen erst die Buchstaben a (Kupfert. E. Z. 8.), m (Z. 9.), n (Z. 10.), einer, der ein langes 0, ü oder/" bedeuten kann (Z. 11.); dann folgt in drei andren Zeichen (Z. 12 — 14.) ein Titel. Von diesem gleich nachher. Jene Buchstaben lesen sich also mit blosser Hinzusetzung der Vocallaute Ameno oder Amenof. Da nun Memnon in einer griechischen Inschrift an den Beinen des nördlichen Thebaeischen Kolosses ausdrücklich, mit hinzugefügtem Aeg^^ptischem Artikel ^uf.itvihcp genannt wird (Msj-ivorog /) 0a/.i€vco(p) und auch Manetho bei Georgius Syncellus (/. 57. 120.) von einem Amenophis aus der 18. D3mastie der Aeg}'ptischen Könige sagt, dass er für den Memnon, den tönenden Stein, gehalten werde, so kann die von Herrn Champollion behauptete Identitaet (SysL hier. p. 235.) des auf unsren Statuen genannten Königs mit den Thebaeischen Kolossen nicht in Zweifel gezogen werden. Man kann dem so eben Gesagten auch noch das Zeugniss des Pausanias (I. 42. 2.) hinzufügen, obgleich dies weniger beweist, da nach ihm auch Sesostris von einigen für Memnon gehalten wurde.</p>

               <p>Bei Georgius heisst dieser König A^ievwcpig und A(.iev(b(p^Lg., welches vermuthlich daher kommt, dass im Aegyptischen amn/ nur eine Abkürzung von am?ißp, dem von Ammon Geprüften, Gebilligten, Besiegelten ist. Nach Herrn Champollions in seinem hieroglyphischen System {p. 238.) geäusserter Meinung,</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. V. lO<pb n="5.146" xml:id="pbV146"/> wurden beide Namen gleichgültig von denselben Personen gebraucht, und er erklärt ein Grabmal, in dem man Figuren mit^ dem Namen Amenoftep fand, für ein Grabmal des Amenophis- Memnon. Herr Salt führt auch einen deutlichen Amenoftep mit dem unverkennbaren Titelschilde unsres Amenophis-Memnon (/. c. Fl. 4. nr. II.) an, so dass es offenbar ist, dass dieser König beide Namen trug. Indess hat Herr Champollion selbst in seinen Briefen an den Herzog von Blacas doch den Unterschied beibehalten, und den Gründer der 18. Dynastie (Er. \. p. 19.) Amenoftep, seinen Ururenkel (7. c. p. -,8.) Amenophis i., dessen Enkel (/. c. p. 85.) Amenophis 2. und den dritten König der 19. Dynastie (Br.2./.85.) Amenoftep 2. genannt. Herr Champollion schreibt mir aber, dass er nur, um der gewöhnUchen Schreibung auf den Denkmälern getreu zu bleiben, diese Bezeichnungen gewählt hat. Sonst beharrt er bei seiner früheren Meinung über die Einerleiheit beider Namen, und erklärt sich jetzt noch deutlicher dahin, dass der Name, der bei den Griechen als Amenophis, Amenophthes, Amenephthes und Amenoth vorkommt, nach der Geltung der hieroglyphischen Zeichen, eigentlich, nach Verschiedenheit des Thebanischen und Memphitischen Dialects, sollte Amejiothph oder Amenotp gelesen werden, und dass er genauer verfahren wäre, wenn er die Zahl der Regenten hätte durch alle durchlaufen lassen. Wirklich heisst der Amenoftep der ig. Dynastie bei seinem Bruder, Herrn Champollion Figeac {2. Brief an den Herz, von Blacas. /. 157.) Amenophis 4. Ich würde hierbei nicht so lange verweih haben, wenn Herr Gazzera (/. c. p. 21.) nicht irrigerweise die nothwendige Unterscheidung beider Namen als einen unumstösslichen Grund- satz aufstellte.</p>

               <p>In der Reihe der von Manetho angegebenen Könige ist Amenophis-Memnon der achte der 18. Dynastie, und Nachfolger eines Thutmosis. Unter seinen sieben Vorfahren ist aber eine Königin Amense (Josephus. contr. Apionem, I. 15.) oder Amesse, und da diese die Schwester, nicht die Tochter ihres Vorfahren auf dem Throne war, so ist Amenophis-Memnon nur der siebente in der Geschlechtsfolge. Gerade so verhält es sich nun auch in der Tafel von Abydos, welche nicht eine Reihe von Königen, sondern eine Geschlechtstafel derselben giebt. Sechs andre Titelschilde gehen dem auf unsren Statuen gezeichneten voran, nemhch von Amenoftep (Salt. Mittlere Reihe. Schild 7.) an gerechnet, und die Tafel von Abydos stimmt also genau mit dem Zeugniss<pb n="5.147" xml:id="pbV147"/> Manethos überein. (Champollion. le^^res a Air. Ic Dnc de Blacas. Lettre i. /. 77.)</p>

               <p>Durch diese glückliche Uebereinstimmung wird gerade dieser Amenophis der feste Punkt, an welchen die weitere Vergleichung des Schriftstellers und der Monumente angereiht werden kann. Denn einige wenige Ausnahmen abgerechnet, weichen die Namen des Manetho von denen der Monumente, und sehr bedeutend ab^ wie man aus der Nebeneinanderstellung beider (/. c. p. 107.) sehen kann. In der Zahl aber herrscht genaue Uebereinstimmung, und für die Abweichungen giebt Herr Champollion (/. c. p. 77.) Gründe an, die man selbst bei ihm nachlesen muss. Ich hebe nur die eine, wie es mir scheint, höchst glückliche Bestätigung der Cham- poUionschen Behauptungen heraus, dass der von ihm auf den Monumenten gelesene Name des grossen Sesostris (des ersten Königs der 19. Dynastie), Rhamses, im ganzen Alterthum nur bei Tacitus [Annal. IL 60.) und Ammianus Marcellinus (XML 4.) vorkommt, wo die Stellen selbst zeigen, dass er von Gebäuden durch einheimische Erklärer abgelesen worden war.</p>

               <p>Auf den Namen folgt, noch im Namenschilde, ein Titel, der Amenophis den 2. (um bei dieser einmal angenommenen Bezeichnung stehen zu bleiben) von den andren Königen gleiches Namens unterscheidet. (Kupfertafel. Fig. E. Z. 12 — 14.) Der genaue Sinn und die Lesung dieses Titels sind Herrn Champollion, so wie er es schon im Systeme hieroglypMqiie {p. 235.) gestand, auch jetzt noch unbekannt. Von dem ersten dieser Zeichen {nr. 12.) ist es Herrn Champollion durch viele Stellen bewiesen, dass es Leiter, Auf- seher, Herrscher bedeutet, und es findet sich in verschiedenen Zusammensetzungen als ewiger Herrscher, Herrscher aller Lebenden u. s. f. Das zweite Zeichen {nr. 13.) ist ein k und muss zu dem hier gemeinten noch unbekannten Aeg3^ptischen Worte gehören. Es fehlt in einigen Inschriften, was sich eben daraus leicht erklärt Von dem letzten dieser Zeichen {nr. 14.) hält es Herr Champollion für ausgemacht, dass es der symbolische Name irgend einer himmlischen oder irdischen Gegend ist, da in ausführlichen Texten die Zeichen Land, Gegend ihm regel- mässig nachfolgen, und dasselbe auch in Texten in hieratischer Schrift im Turiner Museum bei dem Titel Amenophis 2. der Fall ist. So wie oft weibliche Gestalten mit der sich auf Aeg}^pten beziehenden Lotuspflanze auf dem Kopf auf den Denkmalern vorkommen, so finden sie sich auch dieses Zeichen als Kopfschmuck<pb n="5.148" xml:id="pbV148"/> tragend. Als Beherrscher dieser Gegend wird der Gott Mandu genannt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Man sehe über diesen Gott Champollions Pantheon. Heft lo. zu Taf. 27.</hi></note> Allein welche Gegend mit diesem Symbol gemeint sey, bleibt ferneren Untersuchungen vorbehalten.</p>

               <p>Der Schild an dem südlichen Memnons-Koloss hat zum Titel das gehenkelte Kreuz, und eine thronende Figur, die wohl eine Gottheit vorstellt. Man müsste ihn also wohl: der lebendige Gott übersetzen. Eine der Sackischen Statuen scheint auch das gehenkelte Kreuz im Titel {Kupfertafel. Fig. B. Z. 9.) gehabt zu haben, doch ist die Stelle zu sehr verwittert, um genau darüber urtheilen zu können.</p>

               <p>Die kleine sitzende Figur des Titelschildes (Kupfertaf. Fig. A. B. Z. 7. Fig. D. Z. 10.) erklärte Herr Champollion bisher für die Göttin Säte<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Auf welche Weise Herr Champollion in dieser Voraussetzung die Verrichtungen</hi></note> {Syst. liieroglyph. Planches. nr, 51. /• 99. 100.) und über- setzte die ganze Inschrift des Schildes (/. c. p. 234.) Herr durch Phre und Säte. Seit ganz kurzer Zeit aber glaubt er mit Ge- wissheit gefunden zu haben, dass die, vorzüglich durch die Feder oder das Blatt auf dem Haupte charakterisirte Göttin das Sinnbild der Wahrheit ist. Er übersetzt daher jetzt diesen königlichen Titel : Sonne, Herr der Wahrheit, le soleil, seigneur de verite. Nach den gleich anzuführenden Gründen hat diese Meinung wirklich sehr viel Wahrscheinlichkeit für sich.</p>

               <p>Zuerst wurde Herr Champollion auf diese Vermuthung da- durch geführt, dass er am Halse einiger sehr reich ausgestatteter Mumien das Bild der Göttin, wie sie auf dem Titelschild des Amenophis vorgestellt ist, hängend fand, und dass er sich dabei an die Erzählung Diodors von Sicilien (I. 75.) erinnerte, dass es zur Amtspflicht des Oberrichters in Aegypten gehörte, ein kleines Bild, das man die Wahrheit nannte, an einer goldnen Kette am Halse zu tragen. Hieran knüpfte Herr Champollion, dass in der Vorstellung des Todtengerichts, mit welcher der zweite Theil der grossen Leichenrollen immer schliesst,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Die genauere Einsicht in den Inhalt dieser Leichenrollen, der grossen mit Bildern und Hieroglyphen- oder hieratischer Schrift versehenen Papyrus, die man ge-</hi></note> nicht nur eben solche Niebuhr's Insc?'iptiones Nubienses. p. lo. der Göttin Säte in der Unterwelt erklärte, kann man in Angelo Mai's Verzeichniss der Aegyptischen Papyrus (Bachmanns Uebers. S. 12 — 14.) ausführlich nachlesen.</p>

               <p>wöhnlich zwischen den Schenkeln der Mumien findet, verdankt man gleichfalls Herrn Champollion's glücklichen Entdeckungen. Die zerstreuten Bemerkungen, die sich darüber<pb n="5.149" xml:id="pbV149"/> Figur (als er bisher Säte nannte) Vorsitzerin der 42 Richter ist, sondern auch ihr charakteristisches Sinnbild des Blattes häufig in der einen Wagschale liegt, indess in der andren ein Gefäss ist, welches die begangenen Fehler des Verstorbenen vorstellen soll. (Die Papyrus der Vaticanischen Bibl. Aus d. Ital. des Angelo Mai von L. Bachmann. S. 4.) Das Blatt stellt ihnen mithin seine guten, in Wahrheit und Gerechtigkeit gegründeten Handlungen entgegen. Beides kann man auch in dem grossen Aeg3'ptischen Werk (Kupfertafeln. Antiquites. Vol. 2. pL 72.) deutlich sehen, wo die Wahrheit die obere Reihe der Richter zur rechten Hand eröffnet, und obgleich auch die Richter das ihr charakteristische Blatt tragen, am mangelnden Bart kenntlich ist. Mit diesen Symbolen verbindet sich das erste Zeichen des hierogh^phisch geschriebenen Namen der Göttin (Champollion. Syst. hierogl. Alphabet. nr. 95.), welches ein Längenmass {coudee) vorstellen soll. Was aber in meinen Augen dieser neueren Erklärung des Herrn Champollion den grossesten Werth giebt, ist die glückliche Anwendung, die er auch hier, wie schon sonst öfter, von der uns durch Am- mianus Marcellinus (XVII, 4. Ed. Bip. Vol. I. /. 130.) erhaltenen Uebersetzung einer Obeliskeninschrift nach Hermapion macht. In dieser Inschrift wird dem Könige Ramestes (wie er dort heisst) der Beiname qpüaArj^^-jjg gegeben, und auf allen Römischen Obelisken hat Herr Champollion die Figur dieser sitzenden Göttin mit dem Blatt auf dem Kopf und dem gehenkelten Kreuz in der Hand angetroffen, namentlich auch mit dem bekannten Zeichen des Aeg}^ptischen Wortes vici, geliebt , unmittelbar verbunden. in seinen Schriften und seinen Briefen finden, zeigen, wie er selbst nach und nach tiefer in dieselben eindringt, und es wird höchst interessant seyn, einmal die vollständige Erklärung dieser grossen Todtenrituale von ihm zu erhalten. Das in dem grossen Aegyptischen Werk in Hieroglyphen-Schrift enthaltene giebt nur den zweiten der verschiednen Abschnitte, in welche, nach Herrn Champollion, diese Rituale zerfallen. Dieser zweite Abschnitt wird durch die beiden Bilder, die Vorstellung der drei Regionen der Götter, der Sonne und des Mondes (die letztere fehlt in dem Pariser Papyrus) und die des Todtengerichts begränzt. Sehr viel Lehrreiches über den Inhalt und die Anordnimg dieser Leichenrituale findet sich in dem von Angelo Mai herausgegebenen Verzeichniss der Vaticanischen Papyrus von Herrn Champollion (Bachmannische Uebersetzung. S. l — 23.) Es werden darin vier Abschnitte derselben erwähnt. Die Vergleichung der ähnlichen hiesigen Papyrus in dieser Rücksicht behalte ich einer andren Gelegenheit vor.')</p>

               <p>V Ausführliche Materialien zu dieser Arbeit enthält Humboldts sprach- wissenschafilicher Nachlaß.<pb n="5.150" xml:id="pbV150"/> Den Namen liest und erklärt Herr Champollion jetzt auch anders, als bisher, nemlich nicht mehr (Sys^. hier. Planches. ?ir. 51.) stä sondern smä, indem er hiebei an das Koptische Wort mäi, gerecht, wahr, denkt, und das s (was aber fernerer Rechtfertigung bedürfen wird) als praefigirten Buchstaben annimmt. Er hat nemlich über das zweite hieroglyphische Zeichen des bisher stä gelesenen Namen seine Meinung geändert, und hält dasselbe nicht mehr, wie früher {Syst liier. Alphabet, nr. 30.) für ein /, sondern für ein ;;/, weil er die Sylbe ma durch einen von diesem Zeichen durchkreuzten, a bedeutenden Vogel, mithin als eine synonyme Gruppe von andren ma anzeigenden gefunden hat.</p>

               <p>Die Göttin Säte, die darum den Aeg}^ptischen Denkmälern nicht entzogen wird, findet Herr Champollion jetzt in der Göttin, die er bisher [Panth. Heft 2. zu Taf. 19.) Anuki benannte, so wie er der letzteren jetzt die Gestalt giebt, welche Tiphe oder Tpe (der Himmel. PantJi. Heft 3. Taf. 10.) führt. Denn er gesteht freimüthig, dass er bisher diese beiden Göttinnen, Anuki und Säte, die übrigens gewöhnlich eine die andre begleiten, verwechselt hat. Er ist zu diesem Irrthum durch einen Englischen eine Stele des Lord Belmore vorstellenden Kupferstich verleitet worden, auf dem die Namen dieser Göttinnen falsch gestellt sind. Der hieroglyphische Name der Anuki ist in dem Pa7itheon (Heft 2. Taf. 19.) zu sehen; der der Säte, stä, kommt, wie ihn Herr Champollion jetzt annimmt, noch nicht darin vor. Er besteht aus dem loi., 28. und 6. Buchstaben des Champollionschen Alphabets, von welchen aber der erste auf seiner oberen Spitze noch einen abgestumpften Kegel trägt. Der horizontale Strich des Kreuzes, aus dem dieser Buchstabe besteht, ist bisweilen ein Pfeil, wodurch das figürliche Zeichen der Göttin, der Pfeil, mit der hieroglyphi- schen Gruppe gepaart ist. Mit dem Pfeil bringt Herr Champollion auch den im Koptischen diese Waffe bedeutenden Namen der Göttin, Säte,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nemlich von sat, werfen. Säte findet sich im LaCrozischen Wörterbuch nicht als Pfeil. Der Pfeil heisst aber darin sotimef, worin sichtbar dasselbe Stammwort liegt.</hi></note> in Verbindung.</p>

               <p>Dass in Amenophis 2. Titelschilde das Zeichen der Wahrheit dem Zeichen der Herrschaft vorangeht, dürfte schon an sich nicht wundern, da ja der Genitiv in der Verbindung die erste Stelle einnehmen kann. Herr Champollion macht aber hierbei darauf aufmerksam, dass auf architektonischen und statuarischen Denk<pb n="5.151" xml:id="pbV151"/>malern die Zeichen, der blossen Symmetrie wegen, wohl anders gestellt werden, als es die Aussprache erfordert. In der hieratischen Schrift, bei welcher diese Rücksicht hinw^egfällt, geht auch in den Titeln Amenophis 2. das Zeichen Herr, die henkellose Schale, dem Bilde der Wahrheit, der sitzenden Göttin mit dem Blatt auf dem Haupte voran.</p>

               <p>Nach einer Hieroglypheninschrift im grossen Französischen Aegyptischen Werke von einem Pfeiler des Südtempels in Ele- phantine {Antiqiiites. Planches. Vol. I. pl. 36. fig. 3.) sollte man glauben, dass der Titelschild Amenophis 2. auch einem andren Könige angehörte, dessen hieroglyphisch geschriebener Name Ento7iis gelesen werden kann. Ich hielt diesen Namen für verschrieben, nur die ausdrückliche, dieser Abbildung in der Erklärung der Kupfertafeln hinzugefügte Versicherung der Genauig- keit dieser hieroglyphischen Abschrift {fig. 3. tous les hieroglyphes sont exads) Hess mich zweifelhaft. Herr Ghampollion bestätigt aber meine Vermuthung, und sagt mir, dass die genaueren Zeich- nungen dieser Pfeilerinschrift der Herren Huyot aus Paris und Ricci aus Florenz den Namen Amenophis geben.</p>

               <p>Die ältesten Theile des Pallastes von Louqsor, das Memnonium, der Tempel des Amon-Ghnubis und andre grosse Gebäude bis in Nubien hinein wurden von Amenophis 2. theils erbaut, theils verziert.</p>

               <p>Nach der chronologischen Bestimmung des Herrn Gham- pollion Figeac {Lettre i. a Mr. le Duc de Blacas. p. 107.) fällt seine dreissigjährige Regierung von 1687. bis 1657. vor unsrer Zeitrechnung, also um mehrere Jahrhunderte vor den Memnon des Troischen Kriegs.</p>

               <p>§. 3- I nschriften.</p>

               <p>Herr Gazzera giebt (/. c. PI. 3. nr. 2. 3.) die Inschriften von zwei der löwenköpfigen Statuen des Turiner Museums, so dass wir mit den unsrigen die Inschriften von fünfen vor Augen haben. In jeder von diesen finden sich Verschiedenheiten.</p>

               <p>Die Einrichtung der unsrigen, und wahrscheinlich auch der Turiner ist so, dass die den Titelschild begleitenden Hieroglyphen neben dem rechten, die andren neben dem linken Bein der Bild<pb n="5.152" xml:id="pbV152"/>Säule in einem schmalen Streifen herablaufen. Ich fange von jenen an.</p>

               <p>Ueber dem Titelschild steht in allen : der Gott, jtiite (Kupfertaf. Zeichen i.), der gute (wohlthätige, heilbringende), nanef (Z. 2.), der Herr, näh (Z. 3.), der irdischen Welt, to. (Z. 4. 5.) In der Minutolischen folgt hierauf noch: der Herr (Fig. G. Z. 6.) der drei Regionen. (Z. 8. 7.)</p>

               <p>Dann kommt der schon oben erklärte Titelschild.</p>

               <p>Hinter diesem steht eine Phrase , die sich auf das zuletzt nachfolgende Participium: geliebt, mci (Fig. A. Z. i(5. 17. Fig. B. Z. 18. 19. Fig. C. Z. 21. 22.), bezieht.</p>

               <p>Das Wesen, von dem er geliebt wird, ist unmittelbar nach dem Titelschild ausgedrückt, und die ersten drei Zeichen nach demselben sind daher in allen fünf Inschriften ohne allen Unterschied dieselben. In einer der Turiner Statuen (Gazzera. PL 3. nr. 2.) und in unsren beiden Sackischen ist ihnen zu grösserer Deutlichkeit das figürliche Zeichen der Göttin (Kupfertaf. Fig. A. B. Z. 12.) beigefügt, und dann folgen bis zum Ende der Phrase Titel, die nicht überall dieselben sind.</p>

               <p>Von den in allen fünf Inschriften auf den Titelschild folgenden drei Zeichen und der sie begleitenden Figur habe ich schon oben bei Gelegenheit der Göttin Neith geredet.</p>

               <p>Nach dieser Gruppe kommen in jeder Inschrift verschiedene Zeichen. Ich bleibe aber bei denen der Berlinischen Statuen stehen.</p>

               <p>Auf der einen Sackischen folgt in der Inschrift hier der Artikel des weiblichen Geschlechts / (Kupfertafel. Fig. A. Zeichen 13.), und dann kommen die beiden Zeichen, welche Herr Champollion {Syst. hierogl. p. 136. Planches. nr. 347.) durch mächtig erklärt, und mit fehlendem Vocal dsckr (bei LaCroze dchor) schreibt.</p>

               <p>Auf der zweiten Sackischen Bildsäule steht nach dem Titel der Göttin wieder das Participium mei, geliebt (Fig. B. Zeichen 13. 14.), und ein darauf folgender Cirkelabschnitt. (Z. 15.) Diesen erklärt Herr Champollion, ohne sich über die phonetische Geltung auszulassen, für ein Zeichen, welches anzeigt, dass das Wort, hinter dem es steht, doppelt genommen werden soll, entweder so, dass es dadurch in den Dualis gesetzt, oder so, dass sein Sinn verstärkt genommen, oder endlich so, dass das Wort selbst zwei- mal ausgesprochen werde. Denn es war, wie man noch aus dem Koptischen sieht, der Aegyptischen Sprache eigen, in Substantiven<pb n="5.153" xml:id="pbV153"/> und Verben dieselbe Sylbe, nur bisweilen mit verändertem Vocal, zweimal auf einander folgen zu lassen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Solche Wörter sind susu, Augenblick, chremrem, Gemurmel, loßef, zermalmt werden, mokmek, denken, monmen, bewegt werden, kevikem, Trommel, ladschledsch, Demuth, u. s. w. Sie scheinen, wie so vieles in der Sprache, aus phonetischer Gewohn-</hi></note> Gewöhnlich führt nun zwar der Cirkelabschnitt in dieser Bedeutung zwei kleine Striche nach sich, wie sie im Champollionischen Alphabete {nr. 42.) den Vocal / bezeichnen, und die Erklärung dieser beiden verbundnen Zeichen, als Verdoppelungsandeutung, rührt ursprünglich von Herrn Salt her. Unsre Inschrift hat nur das erste der beiden Zeichen, Herr Champollion versichert aber die Gruppe öfter so abgekürzt gefunden zu haben.</p>

               <p>Eine andre solche Abkürzung sieht er in derselben Inschrift in dem Charakter, welcher dem am Ende stehenden Participium: geliebt unmittelbar vorhergeht. (Fig. B. Z. 17.) Es ist ein j- (Champ. syst. hier. Alphabet, nr. 8(5.) und der Anfangsbuchstabe der schon oben erwähnten Gegend S e s a u , über welche die Herrschaft der Göttin Neith durch die unmittelbar vorhergehende Schaale (Fig. B. Z. 16.) angedeutet wird. In anderen Texten ist der Name hieroglyphisch vollständig ausgeschrieben und mit dem erläuternden Zeichen: Land, Gegend versehen. Die Göttin trägt diesen Titel als Göttin des ersten Ranges in menschlicher Bildung sowohl, als mit dem Löwenhaupt vorgestellt.</p>

               <p>Die in der Inschrift der Minutolischen Bildsäule auf den Namen der Göttin folgende Gruppe (Fig. C. Z. 15—17.) heisst: der Guten, Wohlthätigen. Sie pflegt aber an andren Stellen zwischen den auf der angehängten Kupfertafel (Fig. C.) mit 15. und 16. bezeichneten Charakteren noch ein / (Champ. syst. hier. Alphabet. iir. 119.) zu führen, dessen Mangel indess hier die Lesung nicht aufhalten darf. Denn das erste Zeichen dieser Gruppe {nr. 15.) ist eine Theorbe, ein musikalisches Instrument, das als Symbol der Wohlthätigkeit gilt. (Champ. i. Lettre an Duc de Blacas. p. 17.) Da mithin hierin schon der ganze Begriff liegt, so kann das nachfolgende {nr. 16.) nur die Endung des gesprochenen Wortes nof-ri seyn. Der Cirkelabschnitt (Z. 17.) ist bekanntlich der weibliche Artikel.</p>

               <p>In der in derselben Inschrift Vv'eiter folgenden Gruppe (Z. 18 — 20.) heit entstanden zu seyn, und der Grund der Veränderung des Vocals der Endsylbe liegt wohl in der grösseren dadurch bezweckten Leichtigkeit der Aussprache.<pb n="5.154" xml:id="pbV154"/> erkennt man nur die beiden letzten den Plural andeutenden Zeichen, das erste ist bis jetzt noch von unbekannter Bedeutung, obgleich es oft auf Mumien und Pap^Tusrollen angetroffen wird. Herr Champollion sieht es für ein mit zwei Geissein versehenes Siegel an.</p>

               <p>Die letzte Gruppe der Inschriften der Minutolischen und einer der Sackischen Statuen und die vorletzte der andren Sackischen heissen: Geber des Lebens. Der Begriff des Lebens liegt in dem gehenkelten Schlüssel. (Xupfertaf. Fig. A. Z. 19. Fig. B. Z. 21. Fig. C. Z. 24.) Es ist das Koptische Wort öndih. Das vorhergehende Zeichen, der Triangel, bedeutet den /-Laut (Ghamp. syst. hie7'. p. 43. //. 3. ßg. 3.), und ist hier das koptische //, geben. Die ganze Gruppe sieht Herr Ghampollion für das Koptische Wort tanchlio , beleben, der Belebende, an, da, seiner Bemerkung nach, die langen A'ocale in zusammengesetzten Wörtern kurz zu werden pflegen.</p>

               <p>Die Schlussgruppe der Inschrift der einen Sackischen Statue hat nach vielen Stellen und namentlich auch der Rosettischen Inschrift die Bedeutung für immer, ewig, allein das dadurch ausgedrückte Koptische Wort weiss Herr Champollion noch nicht anzugeben. (Kupfertafel. Fig. B. Z. 22 — 24.)</p>

               <p>Die Hieroglyphensäule des Namenschildes fängt bei allen hier betrachteten Statuen, ausser der Minutolischen, mit den Worten an: Sohn der Sonne, welche ihn liebt, rä (Kupfertafel. Fig. D. Z, I.), schäri (Z. 2.), m, Abkürzung von mei (Z. 3.), f, an- gehängtes Pronomen 3. pers. sing, mascul. (Z. 4.)</p>

               <p>Auf der Minutolischen Statue folgen auf die Vv-^orte: Sohn der Sonne fünf Zeichen (Kupfertafel. E. Z. 3— y.)? ^^^ theils an sich, theils in dieser Verbindung in den Schriften des Herrn Ghampollion nicht angetroffen werden. In seinem Briefe an mich aber giebt er über dieselben folgende Erklärung, die er jedoch von der des 4. Zeichens abhängig macht. Er glaubt nemlich in diesem einen Aeg}^ptischen Spiegel {ial bei LaCroze) zu erkennen, und in dieser V^oraussetzung hiesse nun die Hieroglyphengruppe, welche dem Namenschild vorhergeht : Sohn der Sonne und sein Bild oder wörtlicher Spiegel. Das 3. Zeichen, n, kann man entweder für das Gasuszeichen des Nominativs, oder für den Anfangsbuchstaben des Verbindungswörtchens 7iein, und, nehmen. Herr Ghampollion äussert sich darüber nicht bestimmt. Das 7. Zeichen ist das schon oben erklärte Pronomen der 3. Person. Sehr merkwürdig aber, und für die ganze Hieroglyphen-Entziffe<pb n="5.155" xml:id="pbV155"/>rung erweiternd ist, was mir Herr Ghampollion über das 5. und 6. Zeichen mittheilt. Diese Gruppe wird nemUch gesetzt, wenn ein zugleich figürlich und phonetisch geltendes Zeichen in einer Stelle die erstere Geltung, wie hier der Spiegel, haben soll. Auf diese Weise bezeichnen das Auge, der Mund, die Hand, mit diesen beiden Zeichen nach sich, diese Gegenstände, ohne dieselben die Buchstaben a, r, f. (Ghamp. sysL hier. Alphabet, nr. 9. 69- -2.) xVuf diesen Eingang folgt der Namenschild, und nach diesem werden auf Jeder der fünf Statuen dieselben Hieroglyphen wieder- holt, welche hinter dem Titelschild stehen. Die ganze Inschrift der Berlinischen Statuen, mit Bemerkung der noch nicht zu entziffernden Stellen, lautet daher folgender- massen. Ich lege nemlich hier die Inschrift der einen Sackischen Statue (Fig. B. D.) als die vollständigste zum Grunde, und bemerke die Abweichungen in Parenthesen und Anmerkungen. Der Gott, der Wohlthätige , der Herr der irdischen Welt, (Fig. G. der Herr der drei Regionen), die Sonne, der Herr der Wahrheit, von der .... der Göttin Neith<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dies Figürchen befindet sich nur auf den beiden Sackischen Statuen.</hi></note> (Fig. A. der Grossen) (Fig. G. der Wohlthätigen den ....), der doppelt geliebten<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Herr Champollion übersetzt deux fois aimable dame. Ich bin bei der auf dasselbe hinauskommenden wörtlicheren üebertragung geblieben.</hi></note> Herrscherin über Sesau, geliebt, der Geber des Lebens, für immer.</p>

               <p>Der Sohn der Sonne, geliebt von ihr (Fig. E. und ihr Spiegel)<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Worte geliebt von ihr fehlen hier. f) Mau kann auch Anicnö lesen.</hi></note>, Amenof-f) (Fig. E. der Herrscher über . . . .) u. s. f.</p>

               <p>Es ist bekannt, dass den Aegj^ptischen Königen nicht bloss erst nach ihrem Tode, sondern auch schon bei ihrem Leben göttliche Ehre erwiesen wurde.</p>

               <p>5. 4. Verzierung: des Fussgestells.</p>

               <p>An den beiden Seiten des Fussgestells unsrer, und vermuth- lich aller ähnlichen Statuen sieht man eine Verschlingung von Lotusstengeln und Blumen, die man schon darum nicht für eine<pb n="5.156" xml:id="pbV156"/> bedeutungslose Verzierung halten könnte, weil sie so überaus häufig und immer auf fast ganz gleiche Weise gefunden wird. (Kupfertafel. Fig. F., ferner Descr. de VEgypte. T. i. PL 16. 80. nr. 5. T. 2. PL 89. Gazzera. /. c. PL 4. nr. 4. PL 9.) Wo dieser Vorstellung die ganze Ausführung gegeben ist, stehen neben ihr zwei Figuren, eine auf Jeder Seite, die selbst LotuspÜanzen in Gefässen auf dem Kopf tragen, und die der Verzierung zusammengeknüpft halten. {Descr. de VEgypte. T. \. PL 10. nr. 5. T. 1. PL 28. gr. Form. PL 21. 22.) Dieselben Figuren kommen auch oft einzeln vor, und sind zugleich mit dem gehenkelten Kreuz und andren Emblemen versehen. (/. c. T. 3. PL 47. nr. 4.)</p>

               <p>Da Herr Gazzera nach Herrn Champollion die in dieser Ver- zierung enthaltene Hieroglyphe für ein Symbol der Erhaltung oder Beschützung der obern und niedern Gegend erklärt, so war es leicht, das spatenähnliche Werkzeug, welches die Verzierung in zwei Hälften theilt, für die schon oben erwähnte Theorbe, das Symbol der Wohlthätigkeit und Beschirmung, zu erkennen. Zwar weicht die Gestalt ein wenig davon ab, allein man findet auch auf andren Denkmälern, dass jenes Emblem bisweilen in ein solches herzförmiges Blatt endigt, und mit dem langen Stiel nicht über den oberen Queerstrich hinausgeht. [Descr. de VEgypte. T. i. pL 36. nr. 3. T. 2. pL 21. nr. 2.) Auch in dem erklärenden Verzeichniss der Papyrus der ^^aticanischen Bibliothek (Bachmann. S. 7.) übersetzt Herr Champollion diese Hierogh^phe in die Worte: Wohlthäter der obern und der untern Region.</p>

               <p>Die Bezeichnung der beiden Theile Aegyptens, die hier mit der obern und untern Gegend gemeint sind, liegt in den beiden Lotuspflanzen, wie durch eine Stelle der Inschrift von Rosetta (Zeile 5.) deutlich zu beweisen ist. Nur über den Unterschied beider Gegenden in der hieroglyphischen Deutung Hess mich das, was Herr Champollion in seinem Pantheon (Heft 7. nr. 7. A. B.) sagt, zweifelhaft. Sein letzter berichtigender Brief an mich aber hebt alle Dunkelheit in dieser Rücksicht auf, und stellt beide Zeichen bestimmt fest. Das obere Aeg}^pten wird durch eine Lotusart, deren immer blau und roth gefärbte Blume der Lilie gleicht, mithin durch die in unsrer Kupfertafel zur Linken stehende Pflanze bezeichnet, die untere durch die daneben zur Rechten befindliche mit andrer, blau und grün gefärbter Blume. In dieser Gestalt der Blumen, nicht aber in den zur Seite zerknickt herabhängenden Stengeln liegt der Unterschied beider Gegenden. In<pb n="5.157" xml:id="pbV157"/> dem Münchner Abdruck der Inschrift von Rosetta ist zwar nicht der oben angegebene Unterschied der Blumen, aber ganz deutlich eine Verschiedenheit der Pflanzen selbst zu erkennen. Die mannweiblichen, am Bart und den weiblichen Brüsten kenntlichen Figuren, welche der hier betrachteten Verzierung oft gleichsam zu Schildhaltern dienen {Descr. de VEgyptc. IL cc), erklärt Herr Champollion für Vorstellungen des oberen und unteren Nils. Er bemerkt zugleich, dass die Aeg}^ptier den oberen und unteren Theil ihres Landes noch bestimmter als den südlichen und nördlichen fassten, daher die Embleme, von denen wir hier reden, auch den Süden und den Norden überhaupt bezeichnen. Er knüpft hieran sehr interessante Ausführungen, wie nördliche und südliche besiegte Völker auf diese Weise angedeutet werden, und beweist dies aus Stellen hieroglyphischer Denkmäler. Ich trage indess gerechtes Bedenken, hierin weiter einzugehen, um ihm nicht in der eignen Mittheilung dieser interessanten Entdeckungen zuvor- zukommen.</p>

               <p>Der Lotus spielt in der Aeg}^ptischen Symbolik eine wichtige Rolle. Er galt auch für das Symbol der Erhabenheit des gött- lichen Verstandes über die Materie. Diese Deutung war von dem Emporragen der langstieligen Lotusblume über dem Wasser hergenommen. Dieselbe Eigenschaft veranlasste die Indischen Dichter, das sittlich Reine mit der Lotusblume zu vergleichen, die auf dem Wasser schwimmt, ohne benetzt zu werden. Man muss aber gestehen, dass die Aeg3^ptische Deutung tiefer geschöpft ist.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>