<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die Bhagavad-Gita</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif05humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1906">1906</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="158" to="189"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1825">1825</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="5.158" xml:id="pbV158"/>
            <p>5-</p>

            <head>
               <title type="main">Ueber die Bhagavad-Gitä.</title>
            </head>
            <p>Mit Bezug auf die Beurtheilung der Schlegelschen Ausgabe im Pariser Asiatischen Journal.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">I.</title>
               </head>
               <p>Journal Asiatique. Vol. IV. p. i oq. 1 1 1 . — Das hier aufgestellte aesthetische Urtheil möchte ich nicht zu vertreten haben. Ich finde in der Gitä nichts, wodurch man veranlasst würde, sie als ein zur Gedächtnisshülfe in Verse gebrachtes Werk anzusehen. Eher lässt</p>

               <p>Handschrift (4-] halbbeschriebene Folioseiten} in der Königlichen Bibliothek in Berlin. Sie führt den Titel: „Bemerkungen über die Langloissche Recension der Schlegelschen Bhagavad-Gitä. An Schlegel nach Bonn am ij. Jiiniiis, 182^. geschickt." — Erster Druck: Schlegels Indische Bibliothek 2, 218—2^8.^28—^^2 (1826). Der Titel hat dort den Zusatz: „Aus einem Briefe von Herrn Staatsminister von Humboldt". Schlegel, dessen sonstige Anmerkungen ebenso wie die in der Handschrift fehlenden langen Zitate aus Langlois hier fortgelasseti sind, leitet den Aufsatz durch folgende „Vorerinnerung" ein: „Die sorgfältigste Benutzung der folgenden Bemerkungen bei einer künftigen, vielleicht bald von tnir vor- zunehmenden Durchsicht meiner Übersetzung ist meine persönliche Angelegenheit. Was ein tiefsinniger Denker, ein Kenner der philosophischen Systeme alter und neuer Zeit, der in der Kunst charakteristischer Nachbildung selbst am Aeschylus eine so schwierige Aufgabe gelöst hat, im Sinti oder Ausdruck an meiner Übersetzung nicht befriedigend findet, kann von mir nicht genau genug erwogen werden. Aber die in dem Aufsatze enthaltenen Betrachtungen über den Geist des Gedichtes, über die metaphysische Terminologie der Indier und deren Übertragung in andre Sprachen haben ein allgemeineres Interesse und gehen weit über die Prüfung des von mir Geleisteten hinaus. Ich bin deswegen dem Verfasser sehr dankbar für die mir erteilte Erlaubnis zur öffentlichen Mitteilung. Die Artikel von Herrn Langlois im Asiatischen Journal über die sechs ersten Kapitel der Bhagavad-Gita, welche die Veranlassimg zu einstimmenden oder<pb n="5.159" xml:id="pbV159"/> sich dies von einem grossen Theile des Gesetzbuchs des Manus sagen. Indess hat es überhaupt mit dem allgemeinen Gebrauch der Verse bei Völkern, deren Weisheit im Beginnen ist, eine ganz andre Bewandtniss. Die \'^ergleichungen mit Homer und den Griechen, die man leider so oft anstellt, scheinen mir sehr unpassend, dagegen gewiss, dass diese Episode des Mahäbharata das schönste, ja vielleicht das einzige wahrhaft philosophische Gedicht ist, das alle uns bekannte Literaturen aufzuweisen haben.</p>

               <p>2.</p>

               <p>p. 112 — 114. Der Verfasser hat wohl in dieser Stelle die Yoga-Lehre nicht vollständig schildern w^ollen. Das von Colebrooke {Transacfions of the Asiatic society. L p. 24 — 26. 31. 33.) darüber Gesagte scheint mir bestimmter und erschöpfender. Indess ist es allerdings richtig, dass diese Lehre mehr auf das Handeln gieng, was aus dem, soviel ich sehe, nirgends von Herrn Langlois vollständig entvv'ickelten Begriff Yoga entsprang, der, in seiner wahren Tiefe aufgenommen, eine zur Thatkraft werdende Anstrengung des Nachdenkens bezeichnet. Dass aber in der Gitä von dem doppelten Charakter der Yoga-Lehre, dem religiösen und praktischen, mehr und vorzüglich der letztere der Sankhya-Lehre entgegengesetzt wird, entspringt aus der Natur dieses Gedichts selbst. Es ist kein abgesondertes philosophisches Werk, sondern eine Episode einer Epopoee. Der dem Streit entsagende Ardschunas, eine in dieser Stimmung wohl nie sonst geschilderte Heldengestalt, soll überzeugt werden, dass er streiten muss. Darum muss ihm die Nothwendigkeit und die Schuldlosigkeit des Handelns, des Kämpfens, ja des Mordens vorgelegt werden, und nie ist das wohl mit grösseren, mehr umfassenden, und zur tiefsten Ansicht des Seyns und Nicht-Seyns hinabsteigenden Argumenten geschehen. Darum kehrt in den abstractesten Theilen der Untersuchung immer der Aufruf zum Kampfe wieder, und erhöht durch diesen Contrast selbst die poetische Wirkung. berichtigenden Anmerkungen gaben, sind vielleicht nicht allen unsern Lesern bekannt oder gegenwärtig : wo es also nötig schien, habe ich seine eigenen Worte eingerückt. Herr Langlois hat seitdem mit seinen Kritiken fortgefahren und zwar auf eine Weise, welche mich bewogen hat, seine Befugnis zum Richteramt etwas näher zu prüfen imd für so viele Bereitwilligkeit im Zurechtweisen ihm den Gegendienst einer gründlichen Zurechtweisung zu leisten. Wenn diese Antikritik nicht anderswo eine schicklichere Stelle ßndet, so wird sie in der Fortsetzung dieser Blätter erscheinen."</p>

               <pb n="5.160" xml:id="pbV160"/>
               <p>3p. lyi.</p>

               <p>dass der Dichter habe, anzugeben, woher</p>

               <p>Sandschayas das Gespräch</p>

               <p>Krischnas mit Ardschunas erfahren habe, ist nicht ganz gerecht.</p>

               <p>Ges.</p>

               <p>i8. sl. 75. sagt Sandschayas selbst, dass er es durch</p>

               <p>Vyäsas</p>

               <p>Gunst gehört habe.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Wenn</title>
               </head>
               <p>man aber diese</p>

               <p>Stelle genau betrachtet, und auf die Worte srntawän krishnät säkshät kathayatah swayavi achtet, so sieht man, dass hier nicht von einer</p>

               <p>Erzählung des Gespräches durch</p>

               <p>Vyäsas die Rede ist, sondern von einem</p>

               <p>Wunder, durch welches</p>

               <p>Sandschayas selbst</p>

               <p>Zeuge desselben</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">wurde.</title>
               </head>
               <p>Vielleicht hängt dies damit</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">zusammen,</title>
               </head>
               <p>dass</p>

               <p>Ges. X. 37. Krischnas sich selbst als identisch mit Vyäsas darstellt.</p>

               <p>Diesen</p>

               <p>Vers hat vermuthlich</p>

               <p>Herr</p>

               <p>Langlois im Sinn, wenn er (/&gt;. 107.) sagt, dass der Verfasser der Gitä sich selbst</p>

               <p>Vyäsas nenne.</p>

               <p>Dies scheint mir aber noch bei weitem aus keiner dieser</p>

               <p>Stellen zu folgen.</p>

               <p>4Herr Langlois bemerkt nichts über den 31. Slokas des ersten Gesanges.</p>

               <p>Sie übersetzen den ersten</p>

               <p>Vers desselben</p>

               <p>: atqtie omina Video infelicia,</p>

               <p>Wilkins ebenso</p>

               <p>: and I behold inaiispicioiis omens on all sides.</p>

               <p>Nach beiden</p>

               <p>Uebersetzungen, die sich allerdings mit dem allgemeinen</p>

               <p>Begriff der Worte des Originals vereinigen lassen, sollte man glauben, dass Ardschunas besondre, nicht in der Sache selbst liegende</p>

               <p>Unglückszeichen, wirkliche omma</p>

               <p>(Vögelflug, Blitze u. s. f.) sehe.</p>

               <p>Davon kommt aber sonst in dem ganzen Gedicht nichts vor, und diese Vorstellungsart scheint ihm überhaupt fremd zu seyn.</p>

               <p>Haben</p>

               <p>Sie aber vielleicht auch die omina nicht buchstäblich, sondern nur figürlich verstanden?</p>

               <p>5f. 239.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">I. 40 — 44.</title>
               </head>
               <p>Ich bin auch der Meinung, dass die Uebersetzung von dharmäh und adharmah durch</p>

               <p>„sacra gentüitia" und Jmpielas" nicht vollständig den Begriff wiedergiebt.</p>

               <p>Für das erstere hätte ich „jura'' vorgezogen.</p>

               <p>Da aber alles politische Recht in Indien auch religiöses war, wenige</p>

               <p>Zeilen später von Opfern die Rede ist, und sich für adharmah</p>

               <p>(das vernichtete</p>

               <p>Recht) schwer hätte ein Wort finden lassen, so ist Ihre</p>

               <p>Uebersetzung gewiss zu vertheidigen.</p>

               <p>Dagegen scheint mir Herr</p>

               <p>Langlois den Sinn zu weit zu nehmen, wenn er die Stelle von allen</p>

               <p>Familien<pb n="5.161" xml:id="pbV161"/>pflichten versteht. Es ist hier nicht von Moral, sondern von Staatsverfassung und Castenabsonderung die Rede, kuladharinäh sind die durch die sacra gentiUtia geheiligten Satzungen, welche die Geschlechter von einander abgränzen, und diese politischen Scheidewände stürzen bei der Vernichtung der Familien ein, indem die Frauen, durch den Mangel gesetzmässiger, ungesetz- mässige Ehen einzugehen genöthigt werden, kulastriyah sind freilich die Frauen der vertilgten, oder verminderten Geschlechter, aber es liegt in dem Ausdruck mehr, als Herr Langlois sagt. Es sind die wahren malres famüiae , die durch justas nuptias und Sacra geniüitia in das Geschlecht gekommen sind, es ist hier überhaupt nur von solchen Geschlechtern die Rede, die ein politisches Daseyn haben, imd dies deutet Ihr 7iobilissimae feminae wenigstens an, da es in der Langloisschen Erklärung gänzlich verloren geht. Da ich die einseitige Uebersetzung von dharviah durch Pflicht in dieser Stelle nicht billigen kann, so scheint mir auch die Erklärung des Herrn Langlois von jäti- und kuladharmäh willkührlich. Sollte nicht zwischen jätih und kulan derselbe Unterschied, wie zwischen famüia und gens seyn ? Der Ursprung beider Wörter spricht dafür, und in diesem Fall ist hier von den Satzungen beider die Rede.</p>

               <p>6.</p>

               <p>p. 241. Hier scheint mir der Dichter von Herrn Langlois eine unnöthige Zurechtweisung über die Art, wie die Seele tödtet, zu erfahren. Er meinte wohl mit sl. 19. nichts anders, als dass man nicht tödten kann, was nicht zu sterben vermag. Dies geht, dünkt mich, aus sl. 20. ganz deutlich hervor.</p>

               <p>7/. 241. 242.</p>

               <p>Ich weiss nicht, ob in dieser</p>

               <p>Stelle über den Spiritualismus und Materialismus das Verhältniss des letzteren zu der hier von Krischnas vorgetragenen</p>

               <p>Lehre richtig dargestellt ist. Dieser nimmt sl. 26. nicht, wie Herr Langlois zu behaupten scheint, bloss an, dass die Seele sterblich sey. Seine unveränderliche</p>

               <p>Grundlehre ist, dass was einmal gelebt hat, für ewig dem Leben angehört. Der von ihm aufgestellte</p>

               <p>Unterschied ist nur der: ob die Fortdauer ohne Unterbrechung bleibt</p>

               <p>{sl. 12.), oder ob sie in einem sich erneuernden</p>

               <p>Sterben und Wiedererscheinen besteht. {sl. 26.)</p>

               <p>Im ersteren</p>

               <p>Fall wechselt die Seele nur den Körper,<pb n="5.162" xml:id="pbV162"/> wie ein Kleid, im letzteren stirbt sie wirklich, wird aber wiedergeboren, Nun haben freilich die Materialisten das Untergehen der Seele behauptet, wohl aber nicht ihre Wiedergeburt und noch weniger die Nothwendigkeit derselben. Gerade hierin aber liegt das Eigenthümliche der ') Lehre Krischnas.</p>

               <p>f. lAß. II, 12. Die schöne Bezeichnung des die Materie in- wohnend Belebenden durch ein blosses grammatikalisches Suffixum in dehin, saririn, kshetrin (XIII. 33.) ist allerdings in jeder andren Sprache unnachahmlich. So wie die philosophische Indische Terminologie überhaupt bewundernswürdig ist, so hat sie, wie in diesen Wörtern, sehr oft den Vorzug, dem Wortlaut gerade nur das an Bedeutung zu lassen, was der abstracte Begriff erfordert, und nicht mehr. Ich stimme jedoch Herrn Langlois in dem Wunsche bei, dass Sie möchten für die beiden ersten Wörter immer nur gleichförmig anima gebraucht haben, und nicht animans (II. 13.), Spiritus (IL 18. 22. 30. XIV. 5.) und mortalis. (IL 59. V. 13. XIV. 20.) Anivia scheint mir darum allein dem Indischen Ausdruck recht angemessen, weil es nichts als den reinen Gegensatz des Körpers, das ihn belebende, in ihm athmende, wie meist auch unser Seele, aussagt. Doch möchte auch Spiritus gewählt seyn, nur eine gleichförmige Uebersetzang ist immer da vorzuziehen, wo kein nöthigender Grund zu einer Abweichung ist. Am unzulässigsten scheint mir mortalis. In allen ebengenannten Stellen hat das Indische Wort offenbar denselben Sinn, und welcher dies ist, leuchtet am besten aus XIV. 5. hervor, wo es heisst: im Körper die unvergängliche Seele. XIV. 20. geht bei Ihrer Uebersetzung durch /^zör/ö/z!? der Gegensatz : qualitatibus hisce trihiis exstiperatis anima, e corpore genitis , verloren. Auch (V. 13.) in der neunthorigen Stadt sitzend erwartet man eher die Seele als den Sterblichen.</p>

               <p>9II. 14. Möchte der Tadel wohl auf sehr wenig hinauslaufen. Das bestrittene Wort deutet doch schwerlich etwas anders als die Eindrücke der Materie auf die Sinne an, und elementorum ist der metaphysischen Sprache des Textes und selbst dem Wort</p>

               <p>V In der Handschrift: „der pantheisüschen, jedoch gerade spiritiialistischen".<pb n="5.163" xml:id="pbV163"/> angemessner, als physiconivi objedoruni. Dass unter inäträ wirklich die elementarische Materie verstanden wird, und die Ueber- setzung durch die wirklichen Körper immer ungenau seyn würde, beweist der Ausdruck tanmätrah für die Uratome der Elemente (Colebrooke. /. c. p. 30.) und folgender Slokas aus Alanus Gesetzbuch I. 56.</p>

               <p>yadänumätrikö (nemlich der sarwabhütätmä) bhütwä wijan sthäsnii charishnu cha, samäiüisati samsrishtas iadä mürtin imvmnchati.</p>

               <p>Hier wird die Seele, um eine eigentliche Körperform anzunehmen (wie doch alle objeda physica sie haben), erst vorher zu einem mit Elementar-Materie versehenen {anumätrikah) Wesen.</p>

               <p>10.</p>

               <p>/. 244. IL 34. würde ich immer Ihre Erklärung vorziehen. Die Geschiedenheit, welche in diesem Gebrauche der Wurzel ridi zugeschrieben wird, besteht immer darin, dass die so geschiedene Sache als mächtiger, wie die andre, mit ihr verglichene dargestellt wird. Ist nun die Ehrlosigkeit mächtiger, als der Tod ist, so sehe ich nicht darin, dass sie „pire'' ist, sondern dass der Tod ihr kein Ende macht. Diesen Begriff des Mächtiger-Seyns, des Vorwaltens in dem Verbum mit dieser Praeposition beweisen sehr schön drei Stellen des Hitopadesa [Ed. Lond. p. 9. /. 2. p. 30. /. 8. p. 118. /. penult. et tat)., auf die mich Herr Ballhorn-Rosen aufmerksam gemacht hat, der das Studium des Sanskrits in kurzem mit einem Wurzelverzeichniss , das jedoch eigentlich ein Wörterbuch der Verba ist, bereichern wird.</p>

               <p>1 1.</p>

               <p>p. 245. IL 41. Den Gegensatz von ivyawasäyätmikä und awyazvasäytnäm in dem zele pieux und der indifference zu finden, scheint mir wenigstens nicht genau, und den schönen und grossen Sinn dieser Stelle nicht zu erschöpfen. Es wird hier die Sänkhya- Lehre der Yoga-Lehre entgegengesetzt. In der ersteren ist das raisonnirende und philosophirende Nachdenken, in der andern dasjenige rege, welches, ohne Raisonnement, durch innere Vertiefung zu unmittelbarer Anschauung der Wahrheit, ja zur Vereinigung mit der Urwahrheit selbst gelangen will. Das Raisonniren setzt Gewandtheit, Einschlagung vieler Wege voraus, giebt der<pb n="5.164" xml:id="pbV164"/> Beredsamkeit (sl. 42.) Raum. Die Vertiefung sammelt alle Kräfte auf Ein Ziel, das sie mit Festigkeit verfolgt, sie bedarf nicht bloss der Denk- sondern auch der Willenskräfte. Deshalb kann dharmah {sl. 40.) von ihr gebraucht werden. Darum nun bringt die Yoga- Lehre Einen, unabweichliche Anstrengung athmenden Sinn hervor, die Sänkh3-a-Lehre, nicht aus Gleichgültigkeit, sondern ihrer Natur nach, mehrere und verschiedenartige Sinne und Meinungen. Ihr ad constantiam efformata sententia ist nicht ohne Grund gewählt. Wer die grosse Genauigkeit Ihrer Uebersetzung kennt, sieht gleich aus efformata, dass das Wort des Textes neben dem Hauptbegrift' der Festigkeit einen andren Zusatz {ätmikä) hat. Dass für samädJiih contineniia das richtige Wort und contemplatio eine unbestimmte Uebersetzung sey, kann ich nicht finden. Der Sinn des Worts ist hier derselbe, in dem es zur Ueberschrift eines Kapitels von Patandschalis Yoga-System dient {Transactions 0/ the Asiatic society. I. p. 25.), tiefes Nachdenken, freilich mit dem Nebenbegriff der festen Anstrengung des Yogi, aber der Hauptbegritf ist immer das Nachdenken. Gerade der Gebrauch* dieses Worts an dieser Stelle zeigt, dass in ihr überhaupt nicht, wie Herr Langlois sagt, von Eifer und Gleichgültigkeit die Rede war, sondern von verschiedenen Arten des untersuchenden Nachdenkens. Dies hätte aus co7itinentia niemand sehen können. So wie in dem Yogi eine der Wahrheit nachspürende und sich ihr anbildende Verbindung des Wollens und Denkens liegt, so liegt sie gleichfalls in diesem Worte. Dies geht noch klarer aus IV. 24. hervor, wo nun wirkliches Handeln als mit dem Nachdenken über Brahma verbunden dargestellt wird. Wilsons Ableitung des Wortes von dliä scheint mir nicht zu billigen ; es kommt ja wohl, wie ädhih selbst nach Wilson, von dhyäi.</p>

               <p>12.</p>

               <p>p. 246. II. 45. Aus Herrn Langlois Worten: ne soyez point Partisan des trois qualites oti seulement de deux muss man schliessen, dass er unter nirdwandrjoa zwei der, allen Dingen der Natur eigen- thümlichen Guna, nemlich rajas und tamas versteht. Diese Erklärung ist aber offenbar dem philosophischen Sprachgebrauch entgegen. Unter dwandwa sind die entgegengesetzten Empfindungen, Freude und Schmerz, Hitze und Kalte, Sieg und Niederlage u. s. f. zu verstehen, gegen welche dem Weisen so oft (z. B. II. 31.) gleichgültig zu seyn empfohlen wird. Nirdwandwa ist also, wer von diesen Empfindungen und ihrer Gewalt frei ist. Gerade diesen<pb n="5.165" xml:id="pbV165"/> Sinn, und dies kann wohl entscheidend genannt werden, hat das Wort V. 3. und dzmndim IV. 22. VII. 28. In XV. 5. wird der Plural für alle aus dem allgemeinen Gefühl des Vergnügens und des Schmerzes entstehenden einzelnen Empfindungen gebraucht. Auch steht Herrn Langlois Erklärung die in nistraigunya liegende Vorschrift, sich von allen drei Eigenschaften zu befreien, im Wege.</p>

               <p>Dagegen ist nicht zu läugnen, dass man nun bei dieser von Ihnen, in Ihrer Uebersetzung : tu aiitcm Über csto a tcniis qualitatibus. Über a gemino aifectii angenommenen Erklärung mit dem Ausdruck nitya-saihvastha ins Gedränge kommt. Da sattwa eine jener drei guna ist, so ist es wunderbar, wie man zugleich in ihr stehen und von den guna frei seyn soll. Ich sehe hier nur zwei Auswege. Man muss nemlich entweder dem Wort saäwa in dieser Stelle nicht die bestimmte Bedeutung einer der drei Natureigenschaften, sondern die allgemeinere der realen Kraft und Treflichkeit überhaupt beilegen, oder man muss annehmen, dass, um die Freiheit von allen drei Eigenschaften zu erlangen, anempfohlen wird, in der tref liebsten derselben zu verharren, die wirklich, wie aus den letzten Gesängen des Gedichts hervorgeht, eine nothwendige Stufe zur wahren und letzten Seelenbefreiung ist.</p>

               <p>Welcher von beiden Wegen hier einzuschlagen ist? möchte ich lieber von Ihnen erfahren, als selbst entscheiden.</p>

               <p>Sattwa wird aber nicht immer in der bestimmten Bedeutung einer der drei Natureigenschaften, sondern bei weitem häufiger allgemeiner genommen, Herr Langlois hätte es indess am wenigsten tadeln sollen, wenn Sic es in dieser Stelle durch csscntia übersetzen. Als Natureigenschaft, den beiden andren entgegengesetzt, ist dies offenbar ein so richtiger Ausdruck dafür, dass ein besserer lateinischer nicht aufgefunden werden könnte. Im Deutschen möchte Wesenheit den Begritf noch genauer geben. Als Natureigenschaft nimmt doch aber Herr Langlois hier offenbar das Wort. Denn was könnte ihn sonst bewegen, divandwa von den beiden andern zu verstehen? Zu der Uebersetzung durch "üerite würde ich am wenigsten rathen. Denn obgleich das Indische Wort auch Wahrheit und Treflichkeit jeder Art unter sich begreift, so dürften die Stellen, wo man durch Wahrheit den Begriff" adaequat erschöpfte, doch selten seyn. In der Gitä ist mir keine einzige bekannt. Das Seyn ist nicht bloss der Ursprung, sondern der Hauptbegrift' des Worts, der, je nachdem man, in immer praegnanterem Sinne, mehr reales, vom Negativen freies<pb n="5.166" xml:id="pbV166"/> Seyn in dem Worte annimmt, mannigfaltig gesteigert wird. In diesen Steigerungen heisst das Wort, wenn man das Participium und Abstractum zusammenfasst : das schlichte Seyn (wie so oft in sad-asat)^ ein sej^endes Wesen (Geschöpf, Ding, XIII. 26. XVIII. 40.), die EigenthümUchlveit jedes Geschöpfs (sein bestimmtes Seyn), dasselbe als real, von Schwäche und Unvollkommenheiten entblösst, angesehen (mithin Wahrheit und Treflichkeit), dies bis zum höchsten, in der Menschheit möglichen Grade gesteigert (eine der drei Natureigenschaften), endlich als das ur- und allreale göttliche Sej^n (XVII. 23.) betrachtet. Als reale Kraft haben Sie es X. 36. sehr treffend durch vigor gegeben, als eigenthümliches Seyn durch ingeniuni. Bei satt^va-sanhiddhi (XVI. i.) gestehe ich, habe ich lange angestanden, ob ich Ihre Uebersetzung ingcnii sni lustratio billigen, und nicht unter dem Wort, wie es bei diesen zusammengesetzten Wörtern auch möglich ist, die Reinigung durch die Natureigenschaft der sattwa verstehen sollte. Allein die Vergleichung von sathvämirüpa (XVII. 3.) hat mich von der Richtigkeit Ihrer Erklärung überzeugt. Dem Begriff der Wahrheit entspricht fattwa^ die Diesheit (II. 16. V. 8. XVIII. I.), von dem auch häufig ein Adverbium tattwatah gebildet wird. (IV. 9. VII. 3. XVIII. 55.) Satkvatah, als wahr, ist mir wenigstens unbekannt. Allein dem Gebrauch des Worts in der Gitä nach zu schliessen, wird das Substantivum und Adverbium vorzugsweise auf die reine, den Dingen an sich zukommende Wahrheit, die nur durch von der Natur abgezogenes Denken erreichbar ist, angewandt. So scheint es auch Colebrooke [Trans- adions. I. f. 114. nr. vi.) zu nehmen. Tat ist auch das Ur-dies, Ur- und All- Wahrheit. (XVII. 23—25.)</p>

               <p>Wie man sich von den drei Natureigenschaften befreien soll, wird Ges. XIV. sl. 19 — 25. ausführlich gelehrt. Dies scheint zwar mit der Behauptung (XVIII. 40.), dass kein Geschöpf irgend einer Art von diesen Eigenschaften frei sey, in Widerspruch zu stehen. Allein die letztere Stelle spricht wohl nur von der ursprünglichen Anlage der Wesen, nicht von dem, was sie durch Willenskraft zu erreichen vermögen. Dann aber verhält es sich auch hiermit gerade wie mit der Vorschrift zu handeln, aber dennoch das Handeln wieder in ein Nichthandeln aufzulösen. Es geschieht, indem man sich über die Natur hinwegsetzt, das Handeln und die Eigenschaften in ihr, oder vielmehr in sich, insofern man der<pb n="5.167" xml:id="pbV167"/> Natur angehört, bestehen lässt (XIV. 23.), aber sich durch Gleich- muth über sie erhebt.</p>

               <p>13Bei nir-yögakshhna verstehe ich Ihre Uebersetzung , ob sie gleich mit der von Wilkins übereinstimmt, nicht recht, und noch w^eniger, wenn ich IX. 22. vergleiche. Ohne über diese Stellen das Mindeste entscheiden zu wollen, scheint es mir doch zu einer richtigen Erklärung führen zu können, dass IX. 22. yögaksheman dem gatägatan entgegengesetzt ist. Diejenigen, welche sich nach dem niedren Himmel, szvargaftn, sehnen, empfangen dieses, die an nichts, als an Krischnas denken, jenes.</p>

               <p>14.</p>

               <p>p. 247. IL 54. Sermo ist gewiss die einzige richtige Uebersetzung von bhäshä auch in dieser Stelle. Der Commentar hat ganz recht zu sagen, dass Ardschunas Frage nicht auf die Rede gerade, sondern auf das Merkmal des Weisen, dem er nachforscht, geht; aber dies Merkmal ist, nach dem Text, seine Rede und ein Uebersetzer soll den Text, nicht einen Commentar liefern. Durch solche Uebersetzungen, wie die von Wilkins von dieser Stelle, müssen, dünkt mich, noch grössere Unbestimmtheiten der Wortbedeutung entstehen, als zu denen schon Wilsons nach Indischen Wörterbüchern zusammengetragenes Lexicon Anlass siebt. Denn es ist a;ar nicht unwahrscheinlich, dass die grosse Mannigfaltigkeit der Bedeutungen einiger Wörter zum Theil daher kommt, dass die Lexicographen den durch den nächsten Sinn des Wortes (hier Sprache) angedeuteten entfernteren Sinn (hier Merkmal) dem Worte selbst als Synonymon untergeschoben haben. Bei bhäshä ist dies indess nicht geschehen.</p>

               <p>15p. 24'] — 249. Ich habe mich weiter oben selbst für die Beibehaltung des gleichen Ausdrucks für das gleiche Wort erklärt. Hier aber fordert Herr Langlois offenbar zuviel von einem Uebersetzer. Man muss bei jeder Beurtheilung einer Uebersetzung zu- erst davon ausgehen, dass das Uebersetzen an sich eine unlösbare Aufgabe ist, da die verschiedenen Sprachen nicht Synonymieen auf gleiche Weise gebildeter Begritfe sind. Nur von demjenigen, der dies richtig versteht, und davon durchdrungen ist, lässt sich eine<pb n="5.168" xml:id="pbV168"/> gute Uebersetzung erwarten. Jede Uebersetzung kann nur eine Annäherung, nicht bloss an die Schönheit, sondern auch an den Sinn des Originals seyn. Für den, der die Sprache nicht weiss, bleibt sie nur das; demjenigen aber, der die Sprache kennt, muss sie mehr leisten. Er muss nemlich bei einer guten Uebersetzung an jedem Worte der Uebersetzung zu erkennen im Stande seyn, welches Wort im Text steht. Dies leisten aber nur die besten Uebersetzungen. Ich glaube nicht zuviel zu sagen, wenn ich diesen Vorzug gerade, neben so vielen andren, der Einfachheit, der Kürze, des Nachdrucks, der Leichtigkeit, der Zierlichkeit, der ächten Latinitaet endlich, an der Ihrigen, wenige Ausnahmen abgerechnet, und die mehr leichte Begriffe (wie das oben ange- führte dekin) als schwierigere treffen, preise. Wenn, wie mehrere philosophische Ausdrücke des Sanskrit, Wörter Bedeutungen haben, deren Vielseitigkeit sich nicht in Einem Wort in der Sprache, in die man übersetzt, wiederfindet, so bleibt nichts übrig, als jede Seite der Bedeutung mit einem Worte zu stempeln, und nun genau an jeder Stelle das richtige zu gebrauchen. So ist es z. B. mit dharma. Musste nicht auch Herr Langlois es bald durch droit, bald durch devoir übersetzen? Es ist das zu Haltende bald von Seiten desjenigen genommen, der das Halten verlangen kann, bald desjenigen, der es leisten muss. Es wird auch gebraucht, wie II. 40., wo wir Neueren gar nicht den Begriff des Rechts brauchen würden. Sie haben an dieser Stelle religionis gebraucht, das, im wahrhaft Römischen Sinn genommen, jeden mit der Sprache vertrauten an das gemeinte Wort erinnern muss. Ebenso ist es mit Yoga. Herr Langlois übersetzt es ganz richtig (/. 241.) in sänkhya-yoga durch application, würde es aber doch gewiss nicht in dem Sinne so übersetzen, in welchem es den Weisen zum Yogi macht.</p>

               <p>16.</p>

               <p>Da aber dieser Ausdruck das Hauptwort der Gitä ist, so sey es mir erlaubt, die verschiedenen Arten, wie Sie es übersetzt haben, hier durchzugehen. Eine für alle Stellen passende Uebersetzung würden Sie für einen, aus der tiefsten Geisteseigenthüm- lichkeit eines originalen Volks entspringenden Begriff in allen Sprachen vergebens gesucht haben. Sie haben also mehrere wählen müssen, und wenn sich gleich gegen mehrere Einwendungen machen lassen, wenn man sogar geradezu eingestehen<pb n="5.169" xml:id="pbV169"/> muss, dass, wer das Indische bloss aus Uebersetzungen kennt, niemals einen wahren Begriff des Yoga bekommen kann, so möchte es doch schwer seyn. bessere Uebersetzimgsarten vorzuschlagen, und unmöglich jenem Mangel abzuhelfen. Irgend ein von sinn- licher Anschauung hergenommenes Wort wird nemlich in den Sprachen zu Bezeichnung eines geistigen Begriftes gebraucht. Dieser geistige Begriff wird nun philosophisch bearbeitet, zer- gliedert, angewandt. Alles, was der Begriff gewinnt, geht auf das Wort über, steht allerdings mit seiner ursprüngHchen Bedeutung im Zusammenhange, aber dieser Zusammenhang beruht grossentheils darauf, dass der angewandte und ursprüngliche Begriff immer zusammengedacht worden sind. An ■ sich waren sie nur verträglich, aber der ursprüngliche nöthigte nicht den Geist, zu dem angewandten zu kommen. Der Uebersetzer hat nunmehr bloss die Wahl zwischen zwei Wegen, von denen er jedoch nur den einen mit Erfolg einschlagen kann. Er muss in seiner Sprache das dem ursprünglichen Begriff entsprechende Wort aufsuchen, oder die den verschiedenen Anwendungen gemässen. Thut er das erstere, so bedarf er, um verstanden zu werden, eines Com- mentars. Denn da in seiner Sprache der ursprüngliche Begriff: nicht in allen diesen Anwendungen gedacht worden ist, so können auch keinem diese Anwendungen von selbst dabei einfallen. Wird er hierdurch gegen seinen Willen zu dem zweiten Wege hingetrieben, so erfährt er, zu grossem Nachtheil der philosophischen Schärfe oder Tiefe, zwei andere Uebelstände. Es geht einmal der gemeinschaftliche Zusammenhang der verschiedenen angewandten Begriffe in Einem ursprünglichen, und ausserdem in jedem einzelnen die Nuance verloren, welche gerade aus diesem Ursprung entsteht. Wenn Sie yoga, und ich wiederhole es, auf gar nicht zu tadelnde Weise, durch exercitatio, applicatio, destinatio, discipltiia adiva, devotio, viysteriuvi, facultas mystica, und denselben Begriff in yukta durch intentus übersetzen, so fehlt dem Leser bei allen diesen verschiedenen Ausdrücken der ursprüngliche allgemeine Begriff dieses Worts, durch welchen man erst die einzelnen Anwendungen, jede in ihrer Eigenthümlichkeit, wahrhaft fassen kann, dessen Entwicklung ich aber einer andren Gelegenheit vorbehalte. Der Leser erkennt ferner nicht die bestimmte Art der facultas mystica, von der hier die Rede ist, und noch weniger versteht er devotio in dem zu dem Indischen Ausdruck passenden Sinn. Denn es ist wunderbar, dass Sie, Wilkins {p. 140.) und Herr Langlois<pb n="5.170" xml:id="pbV170"/> gewissermassen darin übereinkommen, dass devotio und detwtion die passendsten allgemeinen Ausdrücke für Yoga sind, dass ich auch selbst gestehen muss, dass Sie das für sich haben, dass Sie dadurch die Endrichtung des Yoga auf die Gottheit zeigen, dass aber demungeachtet gerade diese Ausdrücke, meinem Gefühl nach, zu wenig die Eigenthümlichkeit des Yoga bezeichnen. Denn nimmt man das Wort in dem Sinn, in welchem man französisch von einem devot spricht, so fällt das den Yogi Auszeichnende durch nichts in das Auge. Zieht man den Römischen Begriff der Weihung vor, so weiht sich der Yogi allerdings der Gottheit, aber sein Begriff umfasst mehr, und die Weihung kann auf so verschiedene Art geschehen, dass die hier gemeinte nicht genug dadurch charakterisirt wird. Wo in der Gitä von jener Bestimmung der Weihung die Rede ist, bezeichnet sie der Dichter auch meistentheils noch auf besondre Weise. Daher lässt sich am wenigsten im Sinne von yuj in dem Medium das Verbum devovere brauchen. Sie haben es nur einmal, soviel ich bemerke, (X. 7.) gethan, und wohl nur aus dem Grunde, weil Sie Sich scheuten zu sagen is indefessa devotione dcvotioneni exercet. Wie wenig devotio selbst nur zu allen den Stellen passt, wo der Haupt- begrifT doch derselbe ist, sieht man aus der Redensart (VI. 19.) yiLnjato yögamätmanah. Ohne das letzte Wort giebt exercere devotionem wenigstens einen durch nichts anstossenden Sinn. Aber exercere siiam ipsiiis dcvotionevi kann, meines Erachtens, nichts mehr heissen, als das einfache sc devovere, und so geht die Hauptnuance, dass man, in ausschliessender Richtung auf sein Inneres, sein Ich, seine Seele zur Ausübung jenes vertieften Nachdenkens anspannen soll, verloren. Wo yöga das letzte Element eines zusammengesetzten Wortes und mithin dasjenige ist, von welchem das erste abhängt, haben Sie in jnäna-yoga, und karma-yoga (III. 3.) es durch destmatio oder ein gleichbedeutendes Wort, in buddhi-yöga (II. 49.), abhyäsa- yöga (XII. 9.), bhakti-yöga (XIV. 26.), dhyäna-yoga (XVIII. 52.) durch devotio übersetzt. Es hat Sie dabei das sehr richtige Gefühl geleitet, dass in den Stellen, wo die letzteren Ausdrücke gebraucht sind, zu dem allgemeinen Begriff von ydga, applicatio, der dem Wort eigenthümliche hinzutritt, was hingegen in den andren nicht der Fall ist, wie deutlich daraus hervorgeht, dass jnäna-yöga den den yoginah entgegengesetzten sä7ikhyänäh beigelegt wird. Der Tadel nicht beobachteter Gleichförmigkeit wäre daher hier nicht an seiner Stelle. Doch bleibt allerdings assiduitatis devotio ein sehr<pb n="5.171" xml:id="pbV171"/> dunkler Ausdruck. Es gehört aber auch diese Stelle XII. 9 — 12. zu den schwierigsten der Gitä, und vorzüglich lassen mich die letzten Worte des ersten Verses des 10. Slokas zweifelhaft. Mat- karma-parmnah scheint mir durch mets operibus mtentus nicht ganz richtig wiedergegeben. Könnte nicht bei der vielfachen Art der Verbindung, in welcher die Sanskrita Sprache einfache Wörter zusammensetzt, unter matkarvia das um Krischnas willen, in alleiniger Richtung auf ihn von Ardschunas zu übende Handien verstanden seyn ? Die angeführten W^orte scheinen in der That durch die nächst- folgenden niadartJian kannäni htrivan^ die offenbar diesen Sinn haben, erklärt zu werden. Derselbe Sinn scheint mir in matkarmakrit{K\. 55.) zu liegen, wo Wilkins auch ivhose zvorks are donc for vie hat, und wo Ihre Uebersetzung: viea opera qui perficü dem Sterblichen etwas Unmögliches aufzuerlegen scheint. Die Stufenleiter, die (XII. 9 — 12.) zum Leichteren hinabsteigt, scheint so zu seyn, dass gradweise ckiitim sfinran, abhyäsah, karma (charakterisirt durch die Richtung auf die Gottheit) und karma-phala-tyägah empfohlen werden. In der unmittelbar folgenden Steigerung scheint gerade das letzte das höchste. Diesen Widerspruch muss man aber wohl so lösen, dass sriyas vorzüglich das Heilbringende ist, die endliche Ruhe, srntt-i, ohne die Verzichtung auf die Früchte des Handelns gar nicht denkbar ist, und dass die andren XII. 12. genannten Dinge zwar, vollkommen erreicht, höher sind, allein auch ausser dem Yogi auf andre Weise vorhanden, da die Verzichtung diesem ganz eigenthümlich angehört, und also in ihm, wenn man auch von ihr beginnen muss, doch den höchsten Platz einnimmt. An einer andern Stelle (VIII. 8.) lassen Sie abhyäsa ganz in der Uebersetzung aus, was ich nicht billigen kann. Denn wie es mir scheint, enthalten sL 8. und sl. 9. 10. Beschreibungen zwei verschiedener Zustände, von denen der eine den andern übertrifft. In dem ersteren übt der Weise nur ein Nachdenken über die Gottheit, das zwar auf keinen andren Gegenstand geht, aber nicht stier {sthira) ist, sondern nur immer, wenn gleich unterbrochen in seiner Kraft, sie von neuem anstrengend, und dies liegt gerade in dem ausgelassenen Wort; in dem andern Zustande herrscht die volle Kraft, und das volle Feuer (vgl. IV. 27.) der religiösen Vertiefung. Unter den Stellen, wo Yoga eine mystische That- kraft anzeigt, kann ich (X. 7.) die Uebersetzung von 7mbhüti durch majestas nicht billigen. Es ist eben jene, die Art und die Schranken des Daseyns verändernde Gewalt, und majestas ist<pb n="5.172" xml:id="pbV172"/> dafür ein viel zu unbestimmter Begriff. Sollte man nicht lieber haben qui hanc mcmri conditiofiis mutandae facultatem et vim mysii- cam novit cet. sagen können?</p>

               <p>Herr Langlois macht {Cah. 2S. p. -n^o.) auf den allerdings sehr klaren und richtigen Unterschied eines yögin und eines yukta aufmerksam. Er thut aber Ihrer Uebersetzung Unrecht, wenn er sagt, dass beide Wörter immer durch devotiis gegeben seyen. An Stellen, wo der Unterschied, welcher Ihnen gewiss nicht entgehen konnte, vorzüglich wichtig wird, übersetzen Sie das erstere devo- tioni initiatus (z. B. VI. 15.) und das letztere mtentus (z. B. IX. 22.) oder umschreiben es auf andere Weise. Hier wäre jedoch völlige Gleichförmigkeit allerdings vorzuziehen gewesen, und wenigstens hätte der Unterschied da beobachtet werden sollen, wo beide Wörter, wie VI. 47. dicht neben einander stehen. Denn dort ist offenbar der Sinn der, dass unter allen, der Vertiefung Ergebenen der dort Beschriebene der angespannteste ist. XVII. 17. ist yuktäih, vermuthlich aus Versehen, ganz unübersetzt geblieben.</p>

               <p>17.</p>

               <p>Ich kehre aber zu Herrn Langlois zurück. Mit grossem Recht macht er auf die Wichtigkeit aufmerksam , die Bedeutung der Wörter für intellectuelle Begriffe genau festzustellen. Es wäre nur zu wünschen gewesen, dass er sich ausführlicher und mit Beziehung auf Stellen hierüber erklärt hätte. So scheint mir einiges in seinen Behauptungen unvollständig, andres ungerechtfertigt zu bleiben.</p>

               <p>Bei ätman wäre es doch nothwendig gewesen zu bemerken, dass es, wenn es soiiffle vital übersetzt wird, nicht mit dem blossen Athmen (wofür präna dient, welches Sie auch durch anima übersetzen XV. 14.) verwechselt werden muss. Auch ist der Begriff des W^ortes mit souffle vital qui anime tout nicht erschöpft. Es ist das beseelende (weit mehr, als das belebende) IMncip, geschaffen vor allen den Wesen sonst inwohnenden (Manus. I. 15.), also die Seele, insofern sie Geist ist (nicht insofern sie den Körper bewohnt). Daher wird es vorzugsweise vom reinen Geiste gebraucht. (Gitä. II. 45. IV. 41.) Endlich ist eine Haupt- eigenthümlichkeit des Worts, die bei seiner Erklärung nicht über- gangen werden darf, dass es die Seele (Manus. VI. 73.) als das Selbst, das Ich des Menschen bezeichnet. (II. 55. V. 26. VI. (3. 7.,<pb n="5.173" xml:id="pbV173"/> um nur einige sehr vorzügliche Stellen unter den unzähligen herauszuheben.) Wie schön die Begriffe von selbst und Seele sich in dem Worte verbinden, sieht man aus der Stelle IV. 35. Wird es da, wie wir es in unsren Sprachen müssen, bloss durch selbst übersetzt, so sieht man nicht gleich die Folge ein, warum man, indem man alle Wesen in sich erblickt, sie auch gleich darauf in der Gottheit erblicken wird. Das Indische Wort führt aber zugleich unmittelbar auf die Seele und den reinen Geist, und mithin auf die Gottheit. Eine dieser hierin ähnliche Stelle ist VI. 32., wo ätmäupaviyena die Aehnlichkeit des Ichs, als Geistes, mit allem sonst vorhandnen Geist andeutet, was sui ipsius simili- tudine dudus nicht auf gleiche Weise zu thun vermag. Hieraus geht deutlich hervor, dass anima eine sehr unzulängliche Ueber- setzung des Worts ist. Sie mussten daher verschiedene brauchen. Unter den vielen Stellen, in denen es vorkommt, habe ich nur Eine, auch von Herrn Langlois gemisbilligte {Cahier 28. /. 242.) bemerkt, wo ich Ihrer Uebersetzung nicht beipflichten kann. (III. 30.) Adhyätma-chetasa ist wohl nicht qiii cogitationem ad in- timam consde?ittani sondern ad id quod sufra spiritum est, convertif. So übersetzen Sie selbst in Stellen (VII. 2g. XV. 5.), die offenbar dasselbe, als diese, nur auf andre Weise sagen.</p>

               <p>18.</p>

               <p>Herrn Langlois Frage: ob Sie animiis für eine genügende Uebersetzung von manas halten? möchte ich wohl die entgegensetzen, welches andre Lateinische Wort Herr Langlois an dessen Stelle setzen möchte ? Der von Herrn Langlois richtig angegebene, und von Colebrooke {Transadions of the Asiatic sodety. I. ^. 31. 99.) systematischer auseinandergesetzte metaphysische Begriff der Indier war den Römern und Griechen fremd, indess kommen ihm d-vuog und animus am nächsten. Maltas ist die gemeinsame, den äusseren Organen der Sinnenauffassung und der Sinnenhandlung innerlich entsprechende sinnliche Kraft, sie handelt aber auch als wahre Seelenkraft, denn es wird ihr Erinnerung (IIL 6.) zugeschrieben. Daher sind partie ajiimale, instind diarnel wohl zu starke Ausdrücke für den Begriff. Diese Kraft gehört zur Natur (XV. 7.), nicht zu dem reinen Geiste. Sie geradezu materiell zu nennen, wie Herr Langlois thut, erfordert doch eine nähere Erklärung, wie man aus dem ihr Manus I. 14. gegebenen Beiwort und Colebrooke p. 100. sieht. Ein sechster Sinn konnte manas nur im<pb n="5.174" xml:id="pbV174"/> Nyäya-System seyn, welches (Colebrooke. p. 99.) nur die Wahrnehmungsorgane annahm und die Handlungsorgane abläugnete. Die Gitä folgt, so wie Manus Gesetzbuch, der Lehre von zehn Organen, deren eilftes manas ist. Dies geht schon aus III. 6. 7., ganz ausdrücl&lt;;lich aber aus XIII. 5. 6. herv'or. Die Stelle XV. 7. ist nicht von einem sechsten Sinn, sondern sechs aufgezählten Stücken zu verstehen. Jedoch setzt auch die Gitä Ananas in dieselbe Classe mit jenen Organen. Denn X. 22. sagt Krischnas, dass er unter ihnen manas sey. In der oben erwähnten Stelle XIII. 5. 6. macht der Ausdruck sensimm perceptiones die Ueber- setzung undeutlich. Man kann darunter doch nur innere in den Sinnen vorgehende Wahrnehmungen verstehen, und glaubt die in den zehn Organen schon erwähnten Sinne noch einmal zu finden. Es ist aber hier von den fünf Sinnenobjecten, indriya-göcharäh die Rede, die mit jenen Organen zum Irdischen {Kshetran) gehören. Auch im Nyäya System folgen sie unmittelbar auf die Organe. (Colebrooke. p. 100.) Sonderbar ist es, dass Wilson bei Angabe der Etymologie von göchara das erste Element des Worts an organ of sense erklärt, dagegen bei gäuh selbst nicht diese Bedeutung, sondern nur die von Auge hat. Es ist ein blosses Versehen, wenn Herr Langlois Sie tadelt, dass Sie manögataiz (II. 55.) quae mentem afficiunt übersetzt hätten. Es steht in Ihrer Uebersetzung quae anmmm afficiunt. Mens für manas zu brauchen ist allerdings nicht zu billigen. Sie thun es, soviel ich bemerkt habe, nur zw^ei- mal: I. 30. und XVIII. 65. In der letzteren Stelle bei manmanä haben Sie vielleicht, da in Ihrer Uebersetzung nicht leicht ein Wort ohne Ursach steht, andeuten wollen, dass nur die höhere Seelenkraft, nicht die sinnliche, so der Gottheit hingegeben seyn kann. Aber der Sinn ist doch hier, dass gerade das Sinnenstörungen in den Menschen bringende Gemüth durch den Gedanken der Gottheit gefesselt seyn soll, und daher nur animus der passende Ausdruck, den Sie auch in einer Stelle, die man als eine Parallelstelle von dieser ansehen kann, (VII. i.) wirklich ge- braucht haben.</p>

               <p>Herrn Langlois Tadel, dass Sie einigemale buddhi durch sen- tentia (IL 39.) und opinio (III. 26.) übersetzen, vermag ich nicht beizustimmen. Das Wort bedeutet in seiner allgemeinsten Bedeutung die Gedanken, Vorstellungen, im Gegensatz der Hand<pb n="5.175" xml:id="pbV175"/>lungen, hervorbringende Kraft. Buddhmdriyäni in der von Herrn Langlois angeführten Stelle aus Manus (IL 91.) sind Vorstellüngs- organe, die von uns ausschliesslich so genannten Sinne. Denn die Indier haben, soviel ich weiss, keinen einzelnen besondren Ausdruck dafür, da indriyäni auch die körperlichen Werkzeuge des Handelns in sich fasst. In engerem Sinne entspricht biiddhi unserm Vernunft, dem Ueberlegenden, Bestimmenden, die Sinne und Leidenschaften Beherrschenden im Menschen. Von beiden gestört und in Gefahr der Verwirrung {möha) gebracht, besiegt sie dieselben, und gelangt zu der Klarheit und geistigen Heiterkeit, Vielehe das Indische prasäda bezeichnet. Allein weder unser Vernunft, noch das von Herrn Langlois angeführte Griechische vöoQ, sind wahre Synonyme des Indischen Ausdrucks. Beide sind reine, nicht zur Natur gehörende Seelenkräfte. Biiddhi hingegen gehört mit manas und den Organen in Eine Classe, wie Herr Langlois sagt, zu den elemens matericls. So den Begriff festgestellt, bedeutet nun das Wort entweder die Kraft überhaupt, oder die Kraft in einem bestimmten Zustand. Ihr Zustand kann nur ein intellectueller, eine geistige Affection, eine Reihe von Gedanken oder Entschlüssen seyn; dies drückt, wenn er allgemeiner ist, opinio, wenn er einen ganz einzelnen Punkt betriff, sententia aus. Gerade so ist es mit v6o&lt;i^ mit dem Deutschen Sinn und dem Lateinischen mc7is selbst. Wie hätte wohl III. 26. anders, als Sie gethan haben, übersetzt werden können? Indess ist es allerdings wahr, dass opmio (und noch weniger sententia) nicht dem wahren Sinne von buddhi^ als Kraft in einem bestimmten Zustand entsprechen. Beide drücken etwas zu Einzelnes, nicht sich tief genug über die ganze Seele Verbreitendes und in sie Eindringendes aus, wie hierin bei uns Meinung, Ansicht (das Indische drishti XVI. 9., und darsana^ der technische Ausdruck für System) und Sinn verschieden sind. Wo in der Gitä das Wort so steht, bedeutet es, meinem Gefühl nach, nicht eine einzelne Meinung, einen einzelnen Entschluss, sondern die Anbildung des ganzen Geistes an das System, von dem die Rede ist, den ganzen Ideengang, die ganze Willensrichtung. In diesem Verstände würde man im Deutschen III. 26. vielleicht besser Spaltung der Geister als der Meinungen übersetzen. Vorzüglich finde ich diesen Sinn in dem Gebrauche des Worts II. 39. Bei der Vergleichung Ihrer Uebersetzung dieser Stelle biiddhyä yukto yayä, cui sententiae devotus, und der von XVIII. 51. buddhyä wisuddhayä yuktah, viente<pb n="5.176" xml:id="pbV176"/> p^ira devotus, blieb ich zweifelhaft, ob Sie nicht auch hier besser qua mente devotus übersetzt hätten. Denn es schien mir, dass yuj, wenn es den einfachen Sinn des Verbindens mit einer Sache, des Aneignens derselben hätte, mit dem Dativ, und nur wo der mystisch religiöse Sinn mit in Betrachtung käme, mit dem Instru- mentalis construirt würde. Ein solcher Unterschied aber ist, wie ich mich später überzeugt habe, nicht vorhanden. In zwei Stellen des Manus I. 26. 109. ist offenbar, ebenso wie Bhag. G. II. 38. bloss vom Verbinden, Zusammenspannen die Rede, und dennoch der Instrumentalis gebraucht. Für den Dati\" wüsste ich jetzt nur die beiden Stellen der Gitä II. 38. 50. anzuführen. In beiden steht das Verbum in der 4. Classe und so, dass man es ebensowohl, seiner Form nach, für ein Passivum nehmen kann. Denn bei den Verben der 4. Classe, die im Atmanepadam conjugirt werden, und von der Beschaifenheit sind, dass sie im Passivum kein i annehmen, oder sonst eine Veränderung erleiden, kenne ich zwischen dem Passivum und dem Verbum der 4. Classe durchaus keinen Unterschied. In den beiden eben angeführten Stellen scheint zwar die reflexive Bedeutung die passendere. Aber XVII. 2(3. möchte ich das mit dem Locativ construirte, zweimal nach einander vorkommende Verbum lieber passiv nehmen. Die gewöhnliche Con- struction von yuj (in der 4. Classe, als Causale, und als part. praet. 3. pass.) scheint immer die mit dem Instrumentalis. (II. 39. VI. 23. X. 7. XVIII. 51. Manus. I. 26. 109. II. 78. 80. u. a. m.) Es liegt vielleicht alsdann in dem Ausdruck die Nebenidee, dass die Natur des Dinges, mit dem die Verbindung geschieht, zu der- selben wirksam beiträgt. Wo von der mystischen Anspannung die Rede ist, passt dieser Casus vorzugsweise, weil er alsdann, ohne alle Beziehung auf Verbindung, die hervorbringende oder doch die bestimmende Kraft dieser Anspannung bezeichnet. Es findet sich aber auch der Locativus (III. 1. VI. 12. XVII. 26. Manus. I. 28. 108. u. a. m.), der die Verbindung ihrem Ort nach andeutet, und mithin gleich natürlich ist. Dass y?ij auch mit dem Accusativ vorkommen muss, liegt in der Natur der Sache (XVIII. 59.), vorzüglich in der Causalform. (III. i. Manus. I. 26.) Sonst scheint in dieser Verbindung besonders die 7. Classe des Verbum, zu der man auch das part. praes. parasm. rechnen muss (da dies Parti- cipium dem (^onjugationsunterschied folgt), gebraucht zu werden, sowohl im Parasmaipadam (VI. 12. 15. 19. VII. i.) als im Atmanepadam (VI. 10. Manus. I. 28.) Mit dem Accusativ ist dann nach<pb n="5.177" xml:id="pbV177"/> Umständen der Instrumentalis (Maniis. I. 26.) oder Locativus (III. 1 . VI. 12. Manus. I. 28.) verbunden.</p>

               <p>20.</p>

               <p>AJmnkära erwähnt Herr Langlois in dem vor mir liegenden Theil seiner Arbeit nicht. Obgleich aber die Stellen, die mich zu Bemerkungen darüber veranlassen, in späteren Gesängen vorkommen, kann ich den Ausdruck hier nicht übergehen, da er, dem Systeme der Indischen Philosophen nach, enge mit den beiden eben betrachteten verbunden ist. Denn die drei dadurch bezeichneten Seelenfähigkeiten gehören mit den zehn Organen zu Einer Classe und in das Gebiet der Natur, prakrüi, kshetra. Sie übersetzen das Wort zweimal (VII. 4. und XVIII. 5.) durch sin con- scientia, und obgleich ich weit entfernt bin, diese Uebersetzung zu tadeln, so sind doch ahankära und Selbstbewusstseyn durchaus nicht Begriffe, die sich in den Gränzen ihres Umfanges. als wahre Synonyme, decken, da der Indische, indem er weiter ist, eigentlich auch zu einem andren wird. Einmal bezeichnet ahankära gar nicht bloss eine Function des Vorstellens, Denkens, Wissens, sondern auch des Wollens, Beschliessens, Handelns. Nach Colebrooke (/. c. p. 30.) bringt ahankära auf eine Weise, die man freilich näher er- läutert wünschte, die Urelemente, und diese die gröberen irdischen hervor. Zweitens ist darunter eine Eigenschaft verstanden, von der man sich, um die höchste Ruhe, die Vereinigung mit der Gottheit zu erlangen, losmachen muss. Nun passt dies zwar auch auf das Selbstbewusstseyn, da in diesem ^) System in Erreichung der höchsten Vollendung der Mensch sein einzelnes Daseyn soll in dem allgemeinen Daseyn der Gottheit untergehen lassen. Doch ist in vielen Stellen der Gitä offenbar mehr, als Selbstbewusstseyn, und das Gefühl gemeint, welches das Ich geltend macht, Alles auf ihm beruhend glaubt, und das All dem Ich unterordnet. Das durch den Indischen Begriff Bezeichnete gehört zu den Naturkräften des Menschen. Krischnas nennt zwar (VII. 4.) den almn- kära auch einen der acht Theile seiner Natur, und er wohnt daher auch der Gottheit bei, aber nur der unteren Natur derselben, nur weil in diesem 2) System die Gottheit Alles durchdringen, und Alles in sich enthalten muss. Sie schliesst selbst die ungezügelte</p>

               <p>V /n der Handschrifi: „diesem pantheistischen" . ^) In der Handschrift: „diesem ganz pantheistischen^' W. V. Humboldt. Werke. V.<pb n="5.178" xml:id="pbV178"/> Begierde der Thiere (VII. 11.) nicht aus, und die drei Eigenschaften der Natur stammen von ihr. Sie ist nicht in ihnen, aber sie sind in ihr. (VII. 12.) Allein auch die Gitä rechnet den ahankära (XIII. 5.) zu dem vergänglich Irdischen {kshitran)^ dem ewig sterbenden und wieder entstehenden, entgegengesetzt dem Unvergänglichen {azüyayan). Hiermit stimmt auch Colebrooke's Darstellung (/. c. p. 31.) der Yogalehre überein. Nach derselben macht, wenn Sinn und Gemüth gewirkt haben, ehe die Vernunft beschliesst und das Werlvzeug ausführt, ahankära die selbstische Anwendung. Consciousness, sagt er, makes the selfish application. Ich gestehe aber, dass mir der erste Ausdruck dieser Erklärung nicht recht mit dem übrigen Theil zusammen zu passen scheint. Aber Colebrooke bekennt auch selbst {p. 30. nr. 3.), dass cgotism der richtigere ist. In der Gita kommt das Wort in zwei Arten von Stellen vor, einer, wo auf die Unterdrückung dieser Eigenschaft gedrungen wird (IL 71. III. 27. XIII. 8. XXIII. 17. 53. 58. 59.), und einer, wo ihm systematisch sein Platz in der Natur und mit ihr in der Gottheit angewiesen wird. (VII. 4. XIII. 5.) Sie übersetzen es, meiner Meinung nach, vollkommen befriedigend durch std Studium, wofür ich im Deutschen Selbstgefühl sagen würde ; Selbstsucht wäre nicht entsprechend. Sie brauchen dies Wort aber nur wenigemale (z. B. XVI. 18.), sonst in der ersten Gattung von Stellen fiducia, wogegen nichts einzuwenden ist, in der zweiten siii conscientia, was einer genaueren Bestimmung bedarf. Wie dürftig die Wilsonsche Erklärung durch fride ist, geht aus dem eben Gesagten hervor. Wenn Sie II. ^^. auch bhäwanä durch sui conscientia übersetzen, so nehmen Sie das Wort wohl in einem praegnanteren, als dem gewöhnlichen psychologischen Sinn, nach dem jedem menschlichen Wesen Selbstbewusstseyn beiwohnt.</p>

               <p>21.</p>

               <p>Ueber den von Herrn Langlois zwischen chitas und medha festgesetzten Unterschied hätte ich ausführlichere Belehrung gewünscht, theils wie er eigentlich, da dies nicht von selbst klar ist, rassembler und associer les idees einander entgegensetzt, theils wie sich dieser Unterschied durch Stellen rechtfertigen lässt. Der letzteren Kraft die V^erknüpfung der Ideen zuzuschreiben, scheint ihn die Ableitung von medh, begleiten, nach Wilson: verknüpfen, geleitet zu haben. Soviel ich aus den mir bekannten Stellen schliessen kann, bezeichnen die von chit gebildeten Substantiva<pb n="5.179" xml:id="pbV179"/> alle die Denkkraft, das Denken im Allgemeinen, dem Fühlen, Begehren, Wollen entgegengesetzt. So reisst in Ardschunas Himmelreise (II. 32.) der Sinnenreiz die Gedanken, die Vernunft, endlich das ganze fühlende und begehrende Gemüth hin. Die Steigerung ist hier so, dass das vom Handeln entfernteste, schwächste zuerst, dass demselben nächste, gewaltigste zuletzt steht. Zu bemerken ist, dass auch chetaiiä (XIII. 6.) dem Irdischen beigezählt wird. Sie übersetzen diese Wörter gewöhnlich durch cogitatio (III. 30. IV. 21. VI. 12. XII. 9. XIII. 6.), allein bei der Allgemein- heit ihres Begriffs auch durch mens (II. 7.), me?is sana (I. 39.), intellectus {\SI . 23. VII. 23. X. 22.) und in Adjectivform durch animatus. Ob medhä je eine bestimmte Seelenkraft, wie Herr Langlois will, oder immer eine Eigenschaft, einen Vorzug des Geistes bezeichnet, ist mir sehr zweifelhaft. Mir scheint das letztere der Fall zu se^^n, und ich kenne wenigstens keine Stelle des Gegentheils, sondern nur solche, wo es Klugheit, Einsicht, Ueber- legung (X. 34. XVIII. 10. Ardschunas Himmelsreise. IV. 9.) bedeutet. Das Wort gleicht hierin dem Griechischen (.lijtLg^ das ich nicht mit Herrn Langlois von 7natt sondern von medhä ableiten möchte, dem und der Wurzel medh es aber in der Form (.tr^dof-iac und den lateinischen medeor und meditor noch näher steht. Mali stammt von man, das, verwandt mit mnä (in 3. s. pr. manati)^ einer andren Familie Lateinischer Wörter entspricht. Der Begriff der Wurzel medh dauert aber in medhä fort, da die Klugheit in einem Anpassen an bestehende Verhältnisse besteht.</p>

               <p>22.</p>

               <p>Wenn Herr Langlois jnäna la science des choses utües erklärt, so erscheint mir diese Umschreibung weder richtig, noch erschöpfend. Er übersetzt dasselbe Wort freilich auch Cahier 28. p. 244. la science du salut, la sagesse, also wie hier praj'nä, allein schon aus diesem, sonst von ihm selbst getadelten Wechsel der Ausdrücke scheint eine Unbestimmtheit hervorzugehen, die eine festere Begränzung des Begriffes nothwendig macht. Ich halte weder science für das w^ahrhaft demselben entsprechende Wort, noch kann ich in den choses utiles, unter denen ich, ohne die zweite Uebertragung durch science du salut, praktische, irdische verstanden haben würde, sein eigentliches Gebiet finden. Ich würde jnäna durch Erkenntniss übersetzen, wofür aber die Lateinische und Französische Sprache keine gleich gut zu brauchenden<pb n="5.180" xml:id="pbV180"/> Ausdrücke besitzen, und welche Art Erkenntniss hier gemeint ist, lehrt der fast allein diesem Begriff gewidmete vierte Gesang. Als Erkenntniss im Allgemeinen steht der Begriff (III. 3.) dem Handien gegenüber, Erkenntniss ist eine höhere, vorzüglichere Eigenschaft des Menschen. (IV. 33.) Sie zerstört sogar die Handlungen (IV. 12.) und befreit den Geist von ihren Banden. Alles Handeln aber ist in ihr enthalten und wird durch sie beherrscht. (IV. 33. XVIII. 18.) Man wird über sie von denen unterrichtet, welche die reine Wahrheit, fattcva, schauen, sie hat das Tiefste und Höchste zum Gegenstande, denn man erkennt durch sie, dass alle Dinge in der Gottheit sind. Die von Krischnas als pimian gestempelte Erkenntniss (denn es giebt mehrere. XIV. i.) ist die Erkenntniss des Irdischen und des das Irdische Durchschauenden, d. i. der Welt und der Weltseele {kshetrajnan und kshelra sind gleichbedeutend. XIII. 33.), und durch die Verbindung dieser beiden entsteht alles Bewegliche und Unbewegliche. (XIII. 26.) Die Erkenntniss, von der hier die Rede ist, umfasst daher alles Seyn. Der Gläubige erlangt sie, sie führt absolute Gewissheit mit sich, und zerschneidet den Zweifel. Wer sie besitzt, erreicht bald nachher die höchste Ruhe (IV. 34. bis zu Ende), nemlich durch die Vertiefung des Yoga, dessen Feuer durch die Erkenntniss (IV. 27,) angezündet wird. Denn der Vertiefte steht (VI. 46.) noch höher, als der mit Erkenntniss Begabte. Auf ähnliche Weise wird auch in Manus Gesetzbuch (I. 86.) die Erkenntniss nur in das zweite der vier Weltalter gesetzt, in das erste aber die Büssung, fapas, welche nach der Gitä (VI. 46.) selbst dem yö^a nachsteht. In beiden Gedichten weicht also die Erkenntniss der Religion, oder ist vielmehr die Stufe dazu. Auch dhyäna wird (XII. 12.) über sie gestellt, unter dem also wohl das reine Nach- denken verstanden wird, zu dem sich der Geist erst erhebt, wenn die Erkenntniss und die Liebe zu ihr in ihm herrschend wird. Schon aus dem hier Gesagten erhellt, dass hier nicht von kalter und trockner, noch weniger von discursiver Verstandeserkenntniss die Rede ist. Die durch jnäna bezeichnete ist die begeisterte Ansicht der absoluten und reinen Wahrheit, die, indem sie den Geist belebt, alles mit ihr Unverträgliche zerstört. Es wird ihr daher ein Feuer zugeschrieben, welches die auf das Handeln gerichtete Sucht verzehrt (IV. 19.), und alle Tugenden eines durch sie beherrschten Gemüths werden in die Schilderung ihrer Natur (XIII. 7 — II.) aufgenommen. Verfolgt man ihren Ursprung im<pb n="5.181" xml:id="pbV181"/> endlichen Menschen, so entsteht sie aus der edelsten Natureigenschaft, der Wesenheit, sattwa, und gegenseitig erlangt diese ihre Reife, wie jene leuchtend in alle Thore des sterblichen Körpers einzieht. (XIV. 17. 11.) Mit dieser Wesenheit verbunden, sieht sie in allem mannigfaltigen und getheilten Seyn das Eine Unvergängliche. Die andren beiden Natureigenschaften ziehen sie herunter. In der Leidenschaft, oder wie man vielleicht besser übersetzte, dem Staube (dem durch irdisches Treiben und irdische Begier aufgeregten und befleckten Gemüthszustande), erkennt sie im Einzelnen nur einzelnes Seyn, in der Finsterniss wähnt sie im Einzelnen das All zu erblicken. (XVIII. 20 — 22.) lieber wtj'näna werde ich mir erlauben, eine eigne Ansicht zu äussern. Herrn Langlois Erklärung ist an sich dunkel, und scheint mir weder durch die Bedeutung der Praeposition, noch durch Stellen begründet. Une science plus intime ist ein sehr unbestimmter Ausdruck ; le senti?neni interieur muss, soweit Gefühl mit Erkennt- niss verträglich ist, schon in dem blossen jnäna liegen, wenn ich diesen Ausdruck richtig verstehe. Ihre Uebersetzungen durch cognitio, Judicium, scicntia particularis , der universalis entgegen- gesetzt, scheinen mir auch nicht vollkommen genügend, obgleich die beiden letzten die Kraft der Praeposition richtig ausdrücken. Was die Erklärung dieses Ausdrucks so schwierig macht, ist, dass er in allen Stellen, wo er in der Gitä vorkommt (III. 41. VI. 8. VII. 2. IX. I. XVIII. 42.), immer bloss m\\. jnäna verbunden, aber in keiner weder ausdrücklich, noch durch den Zusammenhang erklärt wird. Das Einzige, was sich aus diesem Gebrauche abnehmen lässt, ist, dass damit eine besondre, und wahrscheinlich noch genauere oder tiefere Erkenntniss gemeint sey. Dies hat Herr Langlois vermuthlich durch science plus intime sagen wollen. Ich glaube aber, dass sich der Begriff genauer bestimmen lässt. Die Bedeutung der Praeposition ist überhaupt Trennung, und daher auch Absonderung von oder aus einem Mannigfaltigen. Selbst wo sie verstärkt, bewirkt sie es dadurch, -wisrutah (Bopps Lehrgebäude. S. 80.), hie und dort, an jedem einzelnen vieler Orte gehört, sehr berühmt. Das Verbum jjiä mit wi verbunden, ist herauserkennen, unterscheiden, bald von dem wirk- lichen Unterscheiden mehrerer einander ähnlicher Gegenstände, bald von dem recht genauen Erkennen gebraucht, welches den<pb n="5.182" xml:id="pbV182"/> Gegenstand von allen andren, mit denen er etwa verwechselt werden könnte, absondert. So erkennt (Ardschunas Himmelsreise. V. 40.) Ardschunas seine Stammmutter aus den übrigen Apsaräs heraus. So beklagen sich (Hidimbas Tod. I, 6.) die Pändawäs, nicht mehr in der Dunkelheit die Gegenden erkennen, von ein- ander unterscheiden zu können. So wird das Wort von einem noch schärferen, philosophischen Unterscheiden in Manus Gesetzbuch II. 212. gebraucht, und der zwanzigjährige Brahmanen-Schüler guimdoshäit 7vijäna?i genannt, Unterscheider von Tugend und Laster. So endlich steht es in beiden, oben angegebenen Bedeutungen in unsrem Gedichte selbst XIII. 18. als das Unterscheiden der drei Begriffe, von denen dort die Rede ist, und XL 31. XIII. 15. als genaues und bestimmtes Herauserkennen. In diesen drei Stellen übersetzen Sie es sehr treffend durch dignoscere, discernere. Nun bestand ein sehr wesentlicher Theil der in der philosophischen Terminologie der Gitä durch jnäna bezeichneten Erkenntniss im Unterscheiden der beiden Hauptprincipien des Daseyns, des Irdischen und des Unvergänglichen, das Irdische Durchschauenden. (XIII. 34. a.) Dies war auch die Lehre des ganzen Sänkh3^a-Systems, nach welchem (Colebrooke. /. c.p. 2^].) die wahre und vollkommene Erkenntniss in der richtigen Unterscheidung der beiden Principien, der materiellen Welt und der immateriellen Seele bestand. Die sich mit diesem Unterscheiden beschäftigende Erkenntniss scheint mir die durch tmjnäna bezeichnete zu seyn, und ich würde sie daher in Ihrer Uebersetzung in allen Stellen durch scientia dt- gnoscendi oder auf ähnliche Weise, als die Eirkenntniss des Unter- scheidens, übersetzt wünschen. In diesem Sinne scheint mir auch in den Ueberschriften, auf die Herr Langlois einen so hohen Werth setzt, der siebente Gesang ivijnäna-yoga benannt worden zu seyn. Denn dieser Gesang handelt ganz ausschliesslich davon, wie man das höchste göttliche Wesen, obgleich es die ganze Natur durchdringt, und gleichsam in jeder Gestalt erscheint, doch in seiner, ihm allein eigenthümlichen Unvergänglichkeit erkennen, sich durch die Magie, in die es gleichsam gehüllt ist, nicht irre machen lassen, und seine sichtbare Natur nicht mit der höheren, unsichtbaren verwechseln soll. Dies geht aus jedem Verse, vorzüglich aber aus 5^/. 13. und 24. hervor.</p>

               <pb n="5.183" xml:id="pbV183"/>
               <p>24.</p>

               <p>p. 249. ZU IL 43. a. Herr Langlois macht aus den letzten zwölf Silben dieses Verses, die Sie in zwei Wörter theilen, ein einziges, und nimmt also das an swarga gehängte parä für das indeclinable Wort, und nicht, wie Sie mit ausgelassenem Wisarga für den Nom. plur. von parah. Herr Langlois scheint ferner nach den Worten p. 250. le po'ete critiqiic les gais qiii domient pradän für den accus, plur. zu nehmen, obgleich ich ihm dies nicht Schuld geben möchte, da es der Construction der ganzen Stelle entgegen ist, und er auch alsdann Ihnen hätte den Vorwurf machen müssen, dass Sie, sehr bekannten grammatischen Regeln entgegen, das Anuswära statt des n gesetzt hätten. Ich gestehe, dass ich Ihre Erklärung dieser Stelle für die allein richtige halte. Zuerst verliert bei Herrn Langlois Lesung der Vers seine Caesur, und obgleich Verse vorkommen, die keinen Einschnitt nach der 8. Sylbe haben (wie z. B. VI. 23. a.), so sind dies doch sehr seltne Ausnahmen. Zweitens ist mir in den Verbindungen declinabler und indeclinabler Wörter die Gattung unbekannt, die, wie es hier der Fall seyn würde, die letzteren den ersteren nachsetzt. Drittens kann ich, oh^€\&lt;:)a. jmima allerdings die irdische Geburt ist, dem zwischen diesem Wort und swargah angenommenen Gegensatz, für den sonst (XVII. 28.) ilia und prctya gebraucht wird, nicht beistimmen, und endlich halte ich den von Herrn Langlois herausgebrachten Sinn nicht für den, dem philosophischen Zusammenhange der Stelle entsprechenden. Swarga und janma scheinen mir hier so wenig einen Gegensatz zu bilden, dass sie vielmehr sich auf einander beziehen, und beide zu der gleichen Ansicht gehören, die einer ganz andren entgegengesetzt wird. Wenn ich die Stelle richtig verstehe, so wird in derselben zweierlei getadelt, einmal dass man die Früchte der Handlungen als Bewegungsgründe gebraucht, dann dass man sich ein zu niedriges, immer auf Genuss berechnetes, also im Irdischen befangen bleibendes Ziel steckt. Das wahre Ziel des vollendeten Weisen ist in diesem System nicht swargah sondern mokshah, säntih, brahina7iirwäna7i. Unter sivargah wird hier und in andren Stellen die Wohnung der Himmlischen, das Leben mit ihnen verstanden, und dass dieses nicht sinnlichen Genüssen fremd ist, beweist Ardschunas Himmelsreise zur Gnüge. So nimmt es auch Wilkins, indem er a iransient enjoytnent of heaven übersetzt. Diese Umschreibung ist den Indischen Begriffen<pb n="5.184" xml:id="pbV184"/> vollkommen angemessen. Der wahre Gegensatz hier, wie in der ganzen Gita, ist zwischen dem Trachten nach der Befreiung von aller Wiedergeburt, nach dem Uebergang in die unvergängliche Gottheit, und der Begierde nach verbessertem Zustand durch er- neuerte Geburt. In den Zwischenzeiten dieser Geburten führten die Edlen jenseits ein den griechischen Vorstellungen von den Inseln der Seligen ähnliches Leben, und dass man nach dem Genuss der Swargafreuden in die sterbliche Welt zurückkam, wird IX. 20. 21. ausdrücklich gesagt. Auf diese Weise gehören swargah und jmmia zusammen, und zu demselben Geschick, gatih. Als eine Parallelstelle von der, die wir hier vor uns haben, kann man VI. 37 — 42. ansehen, und der in dieser herrschenden Vor- Stellungsart entsprechen auch die insigiies natales Ihrer Ueber- setzung, an der sich vielleicht nur das tadeln lässt, dass sie hier umschreibt, statt sich zu begnügen, bloss den Indischen Ausdruck ja7ima wiederzugeben, bei dem jeder, mit dem philosophischen System des Ganzen vertraute Leser sich das Richtige gedacht haben würde.</p>

               <p>Cahier. 28. p. 242. zu III. 3. Die Erklärung, die Herr Langlois dem purä an dieser Stelle geben will, nimmt nicht allein ihrer Schönheit und Feierlichkeit sehr viel, sondern scheint mir auch offenbar unrichtig. Dass der in Ihrer Uebersetzung angedeutete Sinn der richtige ist, beweist der Eingang des folgenden Gesanges. Was dort purätanah (IV. 3.) ist, drückt hier purä proktah aus.</p>

               <p>26.</p>

               <p>III. 15. Wenn ich diese Stelle recht verstehe, so ist allerdings ortuni die richtige Uebersetzung und coiistans würde die Hauptnuance des Begriffs unausgedrückt lassen. Nur hätten Sie, meiner Meinung nach, samudbhaivan in sl. 14. b. und i5.a. durch dasselbe lateinische Wort übersetzen müssen. Indess hat Herr Langlois ganz Recht, dass die Praeposition san nicht ohne Grund mit ut verbunden ist. Beide zusammen drücken die Vorstellung aus, welche in der Indischen Philosophie für das Entstehen einer Sache aus der andren herrschend war. Wir lernen nemlich aus Colebrookes Darstellung des Sänkhya-Systems (/. 38.), dass die Wirkung nicht, als durch die Ursach aus dem Nichts erzeugt, sondern als, schon vor der Hervorbringung, in ihr vorhanden<pb n="5.185" xml:id="pbV185"/> angesehen wurde, nicht als ein Product, sondern als ein Educt, und dies bezeichnen die beiden mit einander verbundenen Praepo- sitionen auf das genaueste. Dieser Sinn passt aber auch in den allgemeinen Zusammenhang dieser Stelle. Denn das Einfache, aus welchem das göttliche Princip {Brahma) entstanden seyn soll, ist der allgemeine Stoff, der, näher specificirt, zum Brahma wird. Das Brahma ist darum gleich ewig, es könnte aber nicht da seyn, wenn das Einfache nicht als sein Urstoff gedacht würde. Eben so ist Opfer eine Species des allgemeinen Princips oder Stoffs des Handelns, und wenn man sich aller Handlungen enthielte, würde es auch keine Opfer geben.</p>

               <p>27.</p>

               <p>zu IIT. 34. Wenn Herr Langlois hier die Verdoppelung des ersten Wortes unbeachtet, und die Uebersetzung unvollständig nennt, so hat er wohl nur übersehen, dass Sie sensid cuiUbet übersetzen, und dadurch die Verdoppelung, die Lateinisch gar keinen Sinn gegeben haben würde, vollständig ausdrücken.</p>

               <p>28.</p>

               <p>zu III. 35. Es wäre zu wünschen gewesen, dass Herr Langlois durch Stellen bewiesen hätte, dass guna, das gewöhnlich vorzüg- liche Eigenschaft, Talent, Tugend bedeutet, auch für Ruhm, Ehre genommen wird, und dass amishthita nicht genau, vollendet heissen kann, obgleich der Begriff von anii, nach, gemäss, also einer Vorschrift, Regel entsprechend, vollkommen dieser Bedeutung zusagt.</p>

               <p>29p. 244. 245. Ich möchte den Satz, dass der Weise mitten im Handeln eigentlich nicht handelt (R\ 20.), nicht bloss eine sophistische Behauptung nennen. Es liegt wenigstens, meines Erachtens, in dem allerdings grell gewählten Ausdruck ein tiefer philosophischer Sinn. Das Handeln wird in dieser Lehre immer der Erkenntniss entgegengesetzt. An sich also, und von ihr ent- blösst, bindet es die Seele, denn sie sucht durch das Handeln Genuss, worin die karmaphaläsanga liegt, und der Genuss führt wieder zum Handeln; durch beides also bleibt sie im Irdischen und Sinnlichen befangen. Wenn aber der Weise so handelt, dass er dabei alle Rücksicht auf die Folgen der Handlungen aufgiebt, so zerstört er den dem Handeln im Gegensatz mit der Erkenntniss<pb n="5.186" xml:id="pbV186"/> eigenthümlichen Charakter, das eigentliche Wesen desselben, und dies nun drückt der Dichter, vermöge einer warlich nicht zu gewagten Hyperbel, durch die Vernichtung des Handelns selbst aus. In dem Verzichten auf die Früchte der Handlungen liegt das, was wir auch noch heute für die reinste Sittenlehre erkennen, das Handeln aus blosser Pflichtmässigkeit, das Ueben der Tugend um ihrer selbst willen. Obgleich aber der Indische Begriff auf der einen Seite hiermit zusammenfällt, so enthält er freilich auf der andren eine, bloss dieser Lehre eigenthümliche Modification dadurch, dass dem Handien (was im Grunde alle Wirkung der Materie im Menschen ist) eine viel grössere Ausdehnung gegeben wird, als die Sittlichkeit der Handlungen umfasst, so wie durch den Begriff von der Selbständigkeit der Materie, und dem unaufhaltbaren Geschick, das alle Wesen in ewig wechselndes Untergehen und Wiederentstehen fortreisst. Dadurch wird jenes Verzichten auf die Erfolge der Handlungen weit mehr zu einer stumpfen Gleichgültigkeit, als zu einem Bemühen, die Idee in der Materie, das Gesetz in den Handlungen geltend zu machen.</p>

               <p>30Noch weniger gerecht scheint mir Herr Langlois gegen den Inhalt des Endes des Gesanges.</p>

               <p>Die verschiedenen</p>

               <p>Arten der Opfer werden mehr aufgezählt, als gerechtfertigt, und wenigstens hätte nicht unerwähnt bleiben müssen, dass der Dichter sich selbst für das Opfer der Erkenntniss, worunter man wohl nur die Verehrung der Gottheit durch Erkenntniss verstehen kann, erklärt, dass er zu dieser übergeht, und sie (sl. 34.) zu suchen anmahnt. Den Zweifel mit der Erkenntniss zerschneiden</p>

               <p>(sl. 42.) ist, auch abgesehen von allem religiösen Glauben, ein kraftvoller und schöner poetischer Ausdruck für die Erkenntniss, welche die Zuversicht der Wahrheit in sich trägt, und der jeder nachstreben muss, der nicht unaufhörlich zwischen Zweifeln hin- und herschwanken will.</p>

               <p>/. 245. zu IV. 13. ich bin Herrn Eanglois Meinung, dass in akartäran nicht der Sinn von anctorc carenfem liegt, sondern der einfache von non-facicntem. Dass aber mit dem Worte, wie Herr Langlois behauptet, gesagt seyn sollte, dass Krischnas wohl der Urheber des guna nicht aber des karma der Gasten sey, scheint mir der Construction und der Sprache entgegen. Tasya geht<pb n="5.187" xml:id="pbV187"/> sowohl auf akarfäran, als auf kartäran, und bezieht sich auf chätur- warnyan, in welchem guna und karma dergestalt zugleich liegen, dass nicht eins allein davon herausgenommen werden kann. Auch haben beide einander entgegengesetzte Wörter offenbar, den durch das privative a bezeichneten Gegensatz ausgenommen, dieselbe Bedeutung. Mir scheint Krischnas nicht mehr zu sagen, als dass er, obgleich er im Schaffen der ^ier Kasten gehandelt hat, doch eigentlich (nemlich in dem IV. 20. und sonst ausgedrückten Sinn) nicht gehandelt hat. Herr Langlois bezieht sich auf V. 14. Allein bei Vergleichung dieser beiden Stellen muss man, wie mich dünkt, auf den Unterschied zwischen karma und karmärii achten. Karma ist gleichsam der Stoff" des Handelns in der Welt, das Handeln überhaupt, der Erkenntniss entgegengesetzt, das unaustilgbar im Menschen da liegt. Die Beschaffenheit dieses Handelns in den vier Kasten hat Krischnas, oder die Gottheit offenbar mitgeschaffen. Aber die einzelnen Handlungen, die Art, wie einer sich zum Urheber einer Handlung macht, kartrihvan, daran ist die Gottheit unschuldig, sie gehen aus jedes eignem Charakter hervor. Karma ist gleichgültig, und kann das uneigennützige Handeln des Weisen, oder das selbstsüchtige se3'n. Aber die einzelne Handlung verbindet sich, wie sie entsteht, mit Begierde nach ihren Früchten, oder mit dem, jeden Erfolg geringschätzenden Gleichmuth.</p>

               <p>:&gt;-" zu IV. 17. Wikarma kommt, soviel ich bemerkt habe, ausser dieser Stelle in der Gitä nicht vor. Ich halte aber secessio ab opere für die vollkommen richtige Uebersetzung dieses Ausdrucks, und Herr Langlois unterscheidet wohl nicht genau genug, wenn er dies mit otüivi {akarma) für dasselbe hält. Was Golebrooke</p>

               <p>(/. 108. nr. 9.) von conjuncHon und disjunction</p>

               <p>(vermuthlich sanyoga und wiyöga) bemerkt, dass nemlich der letztere beider Ausdrücke nicht bloss die Verneinung des ersteren ist, trift gewiss auch hier ein.</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">Akarma</title>
               </head>
               <p>ist das NichtHandeln überhaupt, aus irgend einem Grunde, und ohne Rücksicht darauf, ob je vorher gehandelt</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">worden</title>
               </head>
               <p>ist, wikarma das absichtliche</p>

               <p>Aufgeben des Handelns, das Uebergehen vom karma zum akarma.</p>

               <p>Hierin liegt ein sehr wesentlicher</p>

               <p>Unterschied, und gar keine blosse Spitzfindigkeit.</p>

               <p>/. 248. zu V. 16. Wenn man nicht, wie Herr Langlois jedoch fast anzunehmen scheint, dem Scholiasten schlechterdings in jede.^<pb n="5.188" xml:id="pbV188"/> Erklärung folgen muss, so würde ich mit Ihnen ätmanah für den Ablativ halten, und yeshän auf dies Wort, und nicht auf jnanan beziehen. Herr Langlois scheint gar nicht darauf zw achten, dass ausdrücklich tad-ajnänan da steht. Dadurch wird die Unwissenheit, oder vielmehr der Mangel an Erkenntniss, von dem hier die Rede ist, auf den vorhergehenden Slokas bezogen, und dieser spricht augenscheinlich von dem Mangel der Erkenntniss überhaupt, welcher der Ursprung lasterhafter Handlungen ist. Dagegen dass Herr Langlois ätmanah durch siiuimi Spiritus übersetzt, lässt sich noch erinnern, dass. um diesen Begriff auszudrücken, immer paramätman gebraucht wird, was auch im 6. Gesänge, auf den er sich bezieht, {sl. 7.) ausdrücklich steht, und dass er eine Stelle hätte anführen sollen, wo ätman allein in derselben Bedeutung genommen wird. Als eine solche könnte die in Manus Gesetz- buch angesehen werden, wo es (XII. 119.) heisst: ätmäizva dewatäh sarwäh sarwaniätmanyaiüasthitan, ätmä ]d janayatyeshän karmayogan saririnän. Hier erklärt der Scholiast ätmä richtig durch paramätmä. Denn wenn der Brähman Alles in sich selbst, in seiner Seele sehen soll, wie sl. 118. gesagt wird, so kann dies nur dadurch geschehen, dass der höchste Geist Alles beseelt, und daher alles Beseelte in sich fasst, die Allseele ist, was der Scholiast durch sarvätmatwan para^nätmanah ausdrückt. Es ist aber hier offenbar der allgemeine Ausdruck für den besondren gebraucht, damit der 119. Slokas zum 118. passen soll, und weil auch wirklich der philosophische Grund der Behauptung in der Einerleiheit alles Geistigen liegt. Es lässt sich daher, nach meinem Ermessen, aus der Verwechslung beider Ausdrücke an dieser Stelle nichts auf andre schliessen, wo solche besondren Gründe nicht vorhanden sind. Bopp, den ich über diese Stelle zu Rathe gezogen habe, zweifelt, dass ätmanah, mit näsinan verbunden, der Ablativ seyn könne, da dieser (^asus immer nur da gebraucht werde, wo man, wie bei Bewegung, Hervorbringung, Vergleichung, den Begriff der Ent- fernung anwenden könne, was bei Zerstörung nur gezwungner Weise möglich se}^ Er wünschte wenigstens eine Stelle zu kennen, die in dieser Construction der gegenv/ärtigen ähnlich sey. Er verbindet also bis dahin das Wort, als Genitiv, mit yeshän tad-ajnänan, deren eben erwähnte Unwissenheit der Seele oder des Geistes durch Wissen zerstört, vernichtet ist.</p>

               <pb n="5.189" xml:id="pbV189"/>
               <p>34/. 251. ZU VI. 23. Auch hier scheint mir der Sinn dem philo- sophischen Zusammenhange allein angemessen, wenn man mit Ihnen den Apostroph weglässt. Freilich aber muss man die Bedeutung von tiirwirina-chctasä richtig auffassen. Dies Wort scheint mir denjenigen anzudeuten, dessen Geist nicht von Wissen und Sorgen gestört und beladen ist, welcher den nirweda besitzt, der II. 52. als Ziel vorgestellt wird, und den an jener Stelle Herr Langlois selbst ebenso erklärt.</p>

               <p>Die weitere Fortsetzung der Auszüge des Herrn Langlois ist mir bis jetzt nicht zu Gesichte gekommen. Nicht vergessen darf man bei seiner Arbeit, dass er, als er dieselbe niederschrieb, die meisterhaften Colebrookschen Abhandlungen nicht benutzen konnte, die ein so grosses Licht auch über die Bhagavad Gitä (obgleich er sonderbarer Weise derselben mit keinem einzigen Worte gedenkt) verbreiten, und vor deren Lesung mir wenigstens der philosophische Inhalt dieses wundervollen Gedichts in mehreren Theilen dunkel geblieben war.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>