<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Notice d'une grammaire japonaise imprimee ä Mexico</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif05humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1906">1906</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="237" to="247"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1825">1825</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="5.237" xml:id="pbV237"/>
            <head>
               <title type="main">Notice d'une grammaire Japonoise imprimee ä Mexico.</title>
            </head>
            <p>Le Pere Oyanguren, Biscayen de nation, ainsi que l'indique son nom, est l'Aüteur de cette grammaire imprimee ä Mexico l'an 1738. II paroit s'etre retire au Mexique apres avoir ete Mission- naire Apostolique dans le Royaume de Cochinchina, Gardien de deux Couvens aux isles Philippines et Professeur de langue Tagale. Le titre Espagnol de sa grammaire est le suivant:</p>

            <p>Arte de la lengua Japona, dividido en 4. libros segiin el arte de Nebrixa con algunas voces proprias de la escritura y otras de los linguages de Ximo y del Cami y con algunas perifrases y figuras, a mayor honra y gloria de Dios y de la immaciilada concepcio7i de Nra. Sra. Patrona con este titulo del Japön y para con mayor facüidad divulgar Nra. Sta. Fe CatlwUca en aqiicllos Reynos düa- tados, compuesto por el Hermano Pr. Fr. Melchor Oyanguren de Santa Ines, Religioso descalzo de No. S. P. San Francisco, ex- Missionero cet. cet. Impresso en Mexico por Joseph Bernardo de Hogal. Ano de iJjS. (200 pages in 4^)</p>

            <p>Handschrift (14 halbbeschriebene Folioseiten) in der Königlichen Bibliothek in Berlin. Ebenda ist eine Abschrift von Schreiberhand (18 halbbeschriebene Folioseiten) mit eigenhändigen Korrekturen Humboldts erhalten. — Erster Druck: Landresse, Supplement a la grammaire japonaise du pere Rodriguez ou remarques additionelles sur quelques points du Systeme grammatical des Japonais, tirees de la grammaire composee en espagnol par le pere Oyanguren et traduites, precedees d'une notice comparative des grammaires japonaises des peres Rodriguez et Oyanguren par Monsieur le baron Guillaume de Humboldt S. / — 12 (1826). Da dieser Druck eine nicht von Humboldt herrührende sprachliche und stilistische Überarbeitung darstellt, folgt der obige Text der Handschrift.</p>

            <pb n="5.238" xml:id="pbV238"/>
            <p>Quoique les grammaires des Peres Alvarez, Rodriguez et Callado fussent publiees longtems avant celle du Pere Oyanguren. elles semblent dejä avoir ete tres-rares au commencement du dernier siede. Car les approbations qui precedent la grammaire, parlent de la difticulte de trouver des livres propres a donner une con- noissance süffisante de la langue du Japon. Le Pere Oyanguren dit dans sa courte Preface qu'il a forme sa grammaire d'apres les ecrits d'auteurs Japonois, et l'on ne voit pas meme qu'il ait con- sulte le travail du Pere Rodriguez duquel il s'eloigne dans plusieurs points importans.</p>

            <p>Je dois l'exemplaire que je possede de la grammaire du Pere Oyanguren aux bontes de mon frere qui Ta rapporte du Mexique ainsi que les grammaires et dictionnaires d'un grand nombre de langues Americaines. Comme Monsieur Landresse ne fait pas mention de cette grammaire dans la traduction de celle du Pere Rodriguez dont il a enrichi l'etude des langues de l'Asie, il m'a parü utile d'en donner une courte notice, en m'etendant seulement sur un ou autre point propre ä faire voir la methode de l'Auteur et ä conduire' ä quelques observations generales sur la langue Japonoise.</p>

            <p>Le Pere Oyanguren se dispense entierement d'expliquer l'ecri- ture Japonoise qu'il nomme simplement un artifice du Demon ayant pour but d'augmenter le travail des Ministres du Saint Evangile. 11 suit, comme le titre l'indique, le Systeme d'adapter sa grammaire ä la grammaire latine. Ce defaut est commun a tous les auteurs Espagnols et Portugois, qui ont compose des grammaires d'idiömes Asiatiques et Americains. II faut toujours separer soigneusement la maniere dont teile ou teile forme grammaticale se trouve reellement dans la langue, de celle dont eile est representee par l'Auteur. Tout cet etalage de modes, de gerondifs, de supins, et de participes que l'on trouve dans les grammaires des Peres Rodriguez et Oyanguren, disparoitroit de- vant une methode adaptee aa vrai genie de la langue. En com- parant attentivement ces deux ouvrages ensemble, il est evident que celui de l'Auteur Portugois est plus complet et plus exact, mais Tautre fournit des eclaircissemens utiles lorsqu'on a fait l'etude du premier. II y a aussi plusieurs cas oü ces deux grammaires dilferent l'une de l'autre, et oü une connoissance plus intime de la langue poufroit seule decider, de quel cöte se trouve l'erreur.</p>

            <p>La coutüme d'allier l'Adjectif avec le verbe a surtout iixe<pb n="5.239" xml:id="pbV239"/> mon attention dans la Grammaire Japonoise. II y a des langues Americaines qui regardent egalement l'adjectif comme lie d'une maniere indissoluble au verbe etre, et cette maniere de voir semble naturelle a des nations encore peu accoutumees aux idees abstraites. L'abstraction pouvant seule conduire a se representer TAdjectif comme existant par lui meme, il est naturel de se le figurer toujours comme etant attache ä tel ou tel objet. II n'est reellement rien en lui meme, mais seulement l'objet constitue de teile ou de teile maniere. Le Pere Rodriguez explique tres-bien sous ce rapport les Verbes adjectifs et les differentes manieres de s'en servir; le Pere Oyanguren n'a point aussi bien penetre le sens et la nature de la langue. II regarde la forme du Present de ces Verbes comme leur forme primitive, et leurs radicaux comme des Adverbes, et lorsqu'il parle de leur conjugaison, il dit que leur present de l'indicatif est leur forme primitive meme ä laquelle il faut ajouter en pensee le verbe substantif. II mecon- noit par Id la nature vraiment verbale de leurs desinences. De l'autre cöte il etablit, ce que le Pere Rodriguez ne fait gueres, la difference de placer ces Verbes adjectifs apres ou avant le substantif. Ce dernier cas n'admet que le Present de l'indicatif, et la conjugaison complette ne peut servir que pour former une phrase oü le substantif est place le premier. C'est ainsi que ces deux grammairiens se suppleent Tun l'autre.</p>

            <p>Car si l'on considere attentivement ces Verbes adjectifs, on les trouve sous quatre formes differentes: i. comme radicaux, 2. dans le Present de l'indicatif, 3. dans ce meme Present, mais prives de leur voyelle tinale, c'est ä dire en etat de contraction, ou älteres par une permutation de lettres, 4. conjugues par tous les tems et modes du Verbe Japonois.</p>

            <p>Les radicaux des verbes adjectifs sont les veritables adjectifs, tels que nous les trouvons dans d'autres langues. Tako, siro,fouko veulent vraiment dire haut, blanc, profond. Car, Joint au verbe SMbsxaxiiii arou, foiiko signitie: il est blanc.</p>

            <p>La definition que le Pere Rodriguez donne (p. 14. §. 28. bis) des radicaux en general, manque, a ce qu'il me paroit, de clarte et de precision. S'il dit qu'ils ne signitient rien par eux memes, il a voulü probablement seulement dire que, puisqu'ils n'indiquent ni mode, ni tems, ni personne, il est impossible de leur assigner une signification precise dans la phrase. Car etant regardes comme des mots isoles, ils ont incontestablement une signification reelle<pb n="5.240" xml:id="pbV240"/> et constante. Au lieu d'etre, comme le dit le Pere Rodriguez, des verbes simples, ils ne sont pas du tout des Verbes, mais la matiere dont on en forme. Le Pere Oyanguren s'etend beau- coup moins qu'il ne le devroit, sur les radicaux des Verbes, mais il paroit mieux en avoir saisi la nature. Les mots primitifs {las voces primeras)^ dit il, de beaucoup de verbes sont comme des racines et des noms [son como raices y nombres)^ et cette definition me semble parfaitement juste, Les radicaux Japonois ne ressem- blent point aux radicaux Sanscrits, mais sont les mots pris isolement, tel que le dictionnaire pourroit les donner, renfermant l'idee entiere du verbe, mais manquant des inflexions de la Conjugaison. II seroit interessant de savoir, si ces radicaux sont aussi denues de toute autre forme grammaticale, ou si leurs desinences indiquent leur destination verbale ; et s'il est permis d'appliquer les inflexions de la Conjugaison ä tout substantif qui en soit susceptible, pour en former des verbes, a l'instar des verbes nominaux du Sanscrit? Le Pere Rodriguez donne en eftet les desinences des radicaux, mais plusieurs de ces desinences appartiennent egalement a des noms substantifs, tels que aine, tami, fito , niidzoii et beaucoup d'autres. Ce qui cependant paroit sür, c'est qu'aucun radical ne termine par une consonne et qu'il y a des substantifs, qui ont cette desinence, quoique leur nombre soit tres-limite.</p>

            <p>Pour en revenir aux radicaux des verbes adjectifs, ce qui constitue leur nature vraiment verbale, c'est que (p. 56. §. 58. nr. /.), places dans des phrases qui se suivent, ils prennent le tems et le mode du verbe suivant, ainsi que le fönt tous les autres radicaux,</p>

            <p>II y a deux manieres differentes de se servir de l'adjectif. On l'attribue par un verbe ä son substantif, et il devient pour lors le dernier membre d'une proposition simple {praedicatum)^ la mon- tagne est haute, ou l'on le considere comme etant deja lie au substantif et ne formant qu'une et meme partie de la proposition avec lui, une haute montagne s'apercoit de loin. Les verbes adjectifs s'employent tres-naturellement dans le premier de ces cas. Ils abregent la phrase, et permettent de faire constamment ce que d'autres langues ne fönt que dans certains mots, d'exprimer l'Adjectif et le verbe substantif {praedicaturii et copulam) par un seul mot. Toutes les langues possedent de ces verbes adjectifs, comme briller pour etre brillant. II est naturel que dans ce cas le Verbe adjectif puisse etre conjugue par tous les modes et tous les tems.</p>

            <pb n="5.241" xml:id="pbV241"/>
            <p>Mais lorsque l'idee de l'adjectif est intimement liee au sub- stantif, rintervention du verbe est contre l'ordre naturel des idees, et fait deux propositions d'une seule. C'est pourquoi le Pere Rodriguez nomme (p. 6. §. 1 1 .) ces phrases des phrases relatives. Mais cette explication me semble etre prise de nos idees gram- maticales et non pas de Celles des nations qui les premieres ont forme les langues. Takai yavia, q.\\^ est elevee, la montagne, nous paroit une expression incoherente et peu naturelle. Mais pour un peuple nouveau et pour ainsi dire naissant, c'est au con- traire la plus naturelle de toutes. L'homme est d'abord frappe de la qualite de l'objet qu'il voit, il s'ecrie c'est haut! et aj oute apres pour s'expliquer: la montagne. On voit par lä pourquoi dans ce cas le verbe adjectif est toujours au present de l'indicatif. II est meme certain que toutes les phrases de cette nature en ren- ferment proprement deux reunies dans une seule, puisque la reflexion que la montagne est haute a du preceder l'expression: la haute montagne. Etant une fois accoutume ä faire preceder l'Adjectif en forme de Verbe, on fit naturellement la meme chose en liant l'adjectif et le Substantif dans un meme mot ensemble. Takayama est evidemment la meme chose que takai yama, et ce changement est purement euphonique. Nous ne voyons dans ce mot que l'idee de haute montagne, et le regardons comme appartenant ä la classe de mots composes qu'on nomme karma- dharaya en Sanscrit. Mais les Japonois y attachent encore l'idee d'etre, ou l'auront fait au moins lors du tems de la formation de leur langue.</p>

            <p>II auroit ete sans doute plus consequent d'employer dans ces deux cas le radical tako qui exprime purement l'idee de hauteur. Mais la maniere de se representer l'Adjectif comme etant attache au substantif, dont j'ai parle plus haut, a sans doute fait preferer la forme du verbe. Ces differentes manieres de se figurer les formes grammaticales constituent une des principales differences des langues entr'elles.</p>

            <p>Le radical s'employe au contraire d'une maniere tres-naturelle, lorsque l'adjectif se rapporte, comme adverbe, a un verbe. La repetition des inflexions verbales seroit dans ce cas d'autant plus inutile que, lorsque deux verbes se suivent, le premier semble toujours rester au radical.</p>

            <p>Le verbe Japonois paroit en grande partie etre la combinaison du radical avec le verbe substantif ou un verbe auxiliaire qui en<pb n="5.242" xml:id="pbV242"/> tient place. Car outre que les radicaux (p. 15. §. 28.) peuvent etre conjugues avec le verbe substantif aroii, les inflexions verbales ourou, roiirou, ri, reba, kan, kcri et d'autres renferment evidem- ment un verbe auxiliaire. O meme est selon le Pere Rodriguez (p. 65.) une contraction &lt;^orou. Je aoserois cependant porter un jugement decisif sur d'autres inflexions et nommement sur Celles de la seconde conjugaison et des Verbes adjectifs.</p>

            <p>Mais tres-souvent le verbe substantif et Fidee verbale, en tant qu'elle depend de la forme grammaticale, sont simplement sous entendüs. Moiome-fa tst un veritable nom, celui qui a acquis. II ne semble meme pas differer essentiellement de motomete qui n'est Jamals employe que comme nom. II depend donc du sens que lui attache celui qui parle, s'il doit etre pris comme nom verbal, ou comme une des personnes du parfait. Le parfait du verbe substantif, ajoute au participe, ne supplee pas meme ä ce defaut. Car il n'est lui meme autre chose qu'un nom, at-ta pour ar-ta diarou. Motome-te atta avec le pronom de la premiere personne est donc, traduit litteralement, je-celui qui a acquiscelui qui a ete et pour savoir qu'il doit dire j' acquis il faut ajouter en pensee ce qui constitue vraiment Fidee verbale en changeant les participes ou noms verbaux en leur verbe flechi. II en est de meme de motome-yo, motome-yo-kasi, motome-ba, motomenou, motome-7ian-da, motome-nan-dc atta et d'autres inflexions qui, pris litteralement, veulent dire acquerir-tres, acquerir-tres- plüt ä dieu, acquerir-si, acquerir-non, celui qui a acquis-non, celui qui a acquis-non-celui qui a ete, et non pas proprement acquiers,plüt a dieu que j'acquiere, si i'acquiers, je n'acquiers pas, je n'acquis point, je n'avois point acquis.^) ij Hier sind folgende Absätze gestrichen: „La langue Japonoise sert par lä encore ä prouver que l'analyse grammaticale conduit bien souvent ä la conviction qu'il n'existe pas, ä proprement parier, de grammaire dans la langue, mais qu'elle est pure- ment sousentenduc, et que bien des langues, et peut-.'tre toutes dans teile ou teile de leurs parties, se trouvent dans le meme cas.</p>

            <p>La Grammaire existe dans la langue eile meme lä oii les formes grammaücales, prises dans leur purete, trouvent dans les inflexions des mots des signes qui les indiquent d'une maniere directe, et non pas par leur sens materiel. II est possible que dans la realite des choses ce cas ne se trouve nulle part, mais dans toutes les langues dont les grammaires ont acquis une grande perfection, la plupart des formes grammaticales ont des expressions qui n'appartiennent qu'a elles, dont les elemcns ne peuvent point</p>

            <pb n="5.243" xml:id="pbV243"/>
            <p>Le verbe Japonois porte moins que le verbe d'autres langues le caractere verbal, par la circonstance que ses intlexions ne varient jamaJs d'apres les personnes. (Gramm, de Rodr. p. 12. §. 26.) Car ce qui caracterise surtout le verbe, c'est qu'il exige toujours une personne qui en soit affectee, tandisque les noms ne se rap- portent aux personnes que dans certains cas, ou sous certaines suppositions. La langue Copte et plusieurs langues Americaines fönt entrer le pronom dans la composition des noms et du verbe, et il devient par lä l'ame et le centre de leur structure gramma- ticale. II n'en est pas ainsi dans le Japonois ; le pronom reste isole et s'ajoute simplement aux noms et aux verbes. II est par lä etranger a la formation de ce dernier.</p>

            <p>La maniere de placer les pronoms devant les personnes du verbe merite encore une attention particuliere. Le Pere Rodriguez n'en parle point et les exclut de ses themes de conjugaison. Le Pere Oyanguren (p. 59. 77.) en donne des exemples, et ajoute pour la plupart aux pronoms la particule no. Les pronoms du pluriel vagarava, Sonata domova et nandachi en restent seuls prives, et soregasi prend apres lui la particule ga. Or no et ga sont les particules du genitif et servent ä former les pronoms possessifs. Sonata-no nwtomoiirou, soregasi-ga motomotirou veulent donc litterale- ment dire ton, mon acquerir etre, et le verbe est traite de etre employes isoleraent, et qui ne souffrent meme pas d'analyse ou d'explication. Quelle qu'ait ete dans ccs cas la nature de ces formes dans leur origine, l'apparence equivaut pour nous a la realite. 'ETvrzröiirjv et amavero p. e. sont des expressions de formes grammaticales existant dans la langue meme. Car elles designent directement ce qui seul constitue le verbe, c'est a dire la realisation actuelle de son idee, et elles ne sont point composees d'elemens qui, ayant, pris isolement, un sens materiel, exigeroient de sousentendre la veritable idee grammaticale. Cette derniere est renfermee au contraire dans l'union indissoluble de ces memes elemens.</p>

            <p>Si je place l'essence du Verbe de la realisation actuelle dans son idee, je veux dire par lä qu'en pronongant un verbe, en disant: je cours, je parle, je pose l'idee comme existant reellement, tandisque l'idee seule du courir, du parier, ainsi que de tous les Substantifs et Adjectifs est encore detachee de toute existence reelle.</p>

            <p>II n'y a donc ä proprement parier de grammaire dans une langue qu'en autant qu'elle possede de veritables formes grammaticales, c'est ä dire des formes dans lesquelles des signes de l'idee grammaticale se joignent au signe du mot pris isolement. Partout oü ces formes manquent, les idees grammaticales s'attachent par une habitude constante ä de certaines reunions de mots qui ont chacun, pris isolement, une signification particuliere ; elles n'ont point un signe ä elles, et existent proprement seulement dans l'idee de celui qui parle."<pb n="5.244" xml:id="pbV244"/> cette maniere entierement comme un nom substantif. Le Japonois n'est pas la premiere langue dans laquelle j'aye crü trouver ce singulier phenomene.</p>

            <p>Je n'oserois cependant encore rien affirmer ä cet egard. Car d'apres le Pere Oyanguren (p. 13.) 7io est aussi une des particules du nominatif, et -jio et ga se rapportent egalement aux distinctions de rang qui jouent un si grand röle dans la langue du Japon. II faut avouer que nos deux grammairiens donnent des idees bien peu claires et precises sur ce point important.</p>

            <p>Les verbes qui servent d'auxiliaires ä la conjugaison arou, karou, soro sont evidemment les memes mots que les pronoms demonstratifs arou, sore, kare. Doit on les prendre pour des pronoms qui sont devenüs verbes substantifs, ou pour des verbes dont on a forme des pronoms? Je deciderois pour cette derniere opinion. Le Pere Oyanguren dit positivement que arou (dont gozarou Q.^\. '&amp;2XiS doute un compose) signifie aller, venir, etre, tenir. (p. 80.) liest donc probable que le pronom arou {guidam. Rodriguez. p. 82.) en soit un nom verbal, ou plutot que la langue employe ce mot tantöt comme verbe (etre) tantöt comme pronom (celui qui est, un etre existant).^)</p>

            <p>II est infiniment ä plaindre que le Chapitre, dans lequel nos deux grammairiens traitent du pronom, soit precisement un des plus imparfaits et des plus embrouilles. Ware est assigne ä la 1. personne par Rodriguez et ä la 2. par Oyanguren, waga ä la 2. par Rodriguez, et ä la i. par Oyanguren, konata a la 2. par les deux grammairiens et en meme tems ä la 3. par Rodriguez et ä la [. par Oyanguren.</p>

            <p>J'ai de la peine ä croire qu'une pareille confusion puisse reelle- ment exister dans une langue quelconque. Si malgre cela les deux Grammairiens avoient raison, la cause de cette confusion apparente pourroit se trouver dans les distinctions que l'etiquette etablit entre les Pronoms Japonois. II semble certain que la plupart marquent une certaine nuance de rang. Or cela suppose il peut facilement se faire qu'un pronom sous un certain rapport d'inferieur ä superieur serve de pronom de la i. pcrsonnc, qui sous un autre de superieur a inferieur devient Pronom de la deuxieme.</p>

            <p>') Nach „cxisianl" gestrichen : „Bhawan, toi, en Sanscrit, paroit bien plus naturelle- ment un derive de bhll, etre, que de bha, briller, ainsi que Ic vculent les Grammairiens Indiens, et sa, lui, pourroit bien venir du mtmc verbe etre dont sat est Ic participe."</p>

            <pb n="5.245" xml:id="pbV245"/>
            <p>En examinant avec soin cette propriete de la langue, il m'est venu une idee dont j'abandonne le jugement ä ceux qui pourront se procurer une connoissance plus profonde du Japonois.</p>

            <p>II se pourroit que tous les pronoms Japonois, quand meme ils seroient assignes d'une maniere fixe et stable ä une des trois personnes, fussent proprement des pronoms de la troisieme, et que l'usage seul eüt introduit, d'apres leur signification materielle, leur emploi ä la premiere et la deuxieme, ainsi que bhawan en Sanscrit sert ä la 2. personne etant proprement un pronom de la troisieme, ou plutöt dans son origine un adjectif forme par l'affixe wafu (Bibliotheque Indienne de Monsieur de Schlegel. Vol. 2. p. 11. 12.), et que Vous en Francois s'employe au singulier etant proprement un pronom du pluriel. De meme qu'on addresse ä un autre le titre de Votre grandeur, on peut se qualifier soi meme de mon humilite, de meme qu'on dit ego indignus feci, on peut, en voulant s'indiquer soi meme, dire indignus fecit. Si ces quali- fications sont une fois etablies parmi les personnes d'un rang different, ces idees s'amalgament et se confondent tellement avec les idees primitives des pronoms que ce qui etoit originairement un substantif ou un adjectif par lequel on designoit un inferieur ou un superieur, devient un pronom de i. ou de 2. personne. II faudroit, pour se convaincre de la justesse de cette assertion, connoitre l'etymologie des pronoms Japonois. Les sources dans les quelles seules il m'est permis de puiser, ne suffisent point pour un pareil examen. Mais gouso, pronom de la i. personne pour les bonzes {ego indi^mis. Rodriguez. p. 81.), paroit etre le meme mot que gou, Ignorant. (Rodriguez. Index, v. gou nin.) Sonata, qui est regarde comme un des pronoms de la 2. personne, et ko7iaia, dont j'ai parle plus haut, sont (Rodriguez. p. 79. §. 72. Oyanguren. p. 22. 23.) aussi des adverbes de lieu qui repondent ä l'interrogatif donata. Ils veulent donc dire, comme pronoms, celui qui est ici ou lä, et pourroient servir, ainsi que d'apres les Peres Rodriguez et Oyanguren c'est le cas de konata, pour toutes les trois personnes selon le rapport dans lequel se trouve celui qui les employe. Ce fait m'a parü tres-precieux puisqu'il semble prouver que cet amalgame des deux premieres personnes avec la troisieme vient d'une source plus generale que des idees conventionnelles du rang et de l'etiquette et qu'il tient ä l'organi- sation meme de l'esprit humain.</p>

            <p>L'habitude des enfans de parier d'eux memes en '^. personne<pb n="5.246" xml:id="pbV246"/> prouve que l'idee du moi est difficile ä saisir. Celle du toi semble plus facile. Mais eile ne Test gueres. Car prise dans son sens rigoureux eile separe un etre de tous les autres pour le mettre en Opposition avec celui qui parle; eile renferme par lä Celle du moi. L'idee abstraite du Pronom, c'est ä dire de la personne denuee de toute autre qualite, a du cn general exiger une reflexion plus profonde. C'est pourquoi on a voulü soutenir que le pronom ait ete parmi les parties du discours la derniere ä se developper. Mais si on exprime la chose de cette maniere, les faits lui sont contraires. Un grand nombre de langues de veritables sauvages donnent aux pronoms des developpemens meme etrangers aux langues civilisees et toute leur Organisation gram- maticale repose sur le pronom. II semble prouve par la que l'homme place par un instinct naturel les idees du moi et du toi lä oü l'expression de la pensee l'exige, sans s'elever encore pour cela ä leur sens rigoureux et abstrait. Mais il se pourroit facilement que dans beaucoup de langues, meme peut-etre dans toutes, les pronoms de la i. et 2. personne eussent ete dans leur origine des pronoms de la troisieme ou plutöt des substantifs ou adjectifs/) designant d'une maniere quelconque les personnes par- lantes, mais n'exprimant point directement le rapport oppose de celui qui parle et de celui ä qui il addresse la parole, sur laquelle repose proprement la difrerence entre les idees du moi et du toi. Dans la langue Malaye tous les pronoms de la i. personne, ä l'exception du seul ahi dont la signification paroit s'etre perdue, sont des substantifs designant differens degres d'humJlite. Marsden dans sa Grammaire du Malai observe (p. z|4.) que ces pronoms devroient proprement etre consideres comme etant de la 3. personne, et il ajoute fort judicieusement: c'est ainsi que les parties du discours prennent la place Tune de l'autre, et de meme que<pb n="5.247" xml:id="pbV247"/> les pronoms sont qualifies de Substituts de noms, des noms devien- nent dans ce cas des Substituts de pronoms. Le Malai, comme le Japonois, ne connoit qu'une seule inflexion du verbe pour toutes les personnes du singulier et du pluriel.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „adjectifs" gestrichen: „quelconqucs. La structure du verbe servira surtout ä prouver, si cette maniere de se regarder soi meme comme un tiers a domine longtems, ou si eile a fait place bientot ä une distinction plus philosophique des trois personnes du pronom qui n'a point besoin d'etre une suite de l'analyse, mais peut egalement bien naitre d'une plus grande sagacite naturelle ou d'un ton plus delie. Si dans les langues meres et qui n'ont point encore perdü une grande partie de leurs inflexions grammaticales par le cours du tems, le verbe, comme au Japon, n'a qu'une meme inflexion pour toutes les trois personnes, il est toujours ä presumer que la distinction de ces pronoms n'a jamais ete faite rigoureusement, mais qu'elle est restee melee ä des idees materielles et accessoires."</hi></note></p>

            <p>Si je saisis bien le sens du §. 5. et surtout du nr. 122. de Texcellente Grammaire Chinoise de Monsieur Abel-Remusat, les pronoms simples de la 1 . personne, usites anciennement en Chine, ont fait place insensiblement aux formules d'humilite etablies par Tetiquette. Les veritables pronoms auroient donc ete les premiers, et la faussete de l'assertion du developpement tardif des pronoms seroit aussi prouvee par ce fait. Mais il se pourroit egalement qu'aussi ces premiers pronoms eussent ete de veritables substantifs, mais que leur signification primitive s'etant perdue avec le tems, on s'en füt send comme de pronoms qu'on eüt trouve bon plus tard de remplacer par des formules d'humilite. Les memes phe- nomenes se reproduisent dans les langues, et tandisque les paroles et les formes grammaticales restent materiellement les memes, l'esprit humain avance dans ses progres, et leur substitue un sens plus general, plus exact, plus abstrait; elles prennent une nature diflferente en semblant rester les m^mes.</p>

            <p>Si en effet tous les pronoms Japonois etoient des pronoms de la 3. personne, le verbe n'auroit besoin que d'une personne seule- ment, et motomourou p. e. seroit dans le sens rigoureux de la Grammaire l'inflexion de la 3. personne, sous laquelle l'usage auroit etabli d'entendre, d'apres la signification des adjectifs ou substantifs servant de pronoms, aussi la premiere et la deuxieme. Cela conviendroit parfaitement avec ce que j'ai avance plus haut que les inflexions du verbe Japonois ne sont que le radical modifie d'apres les tems et les modes et Joint ä un pronom possessif.</p>

            <p>Le verbe prendroit dans cette supposition la nature du nom, ou plutöt le nom serviroit de verbe. Cette facilite d'assigner a une partie du discours les fonctions d'une autre fait naitre bien des reliexions sur la Grammaire en general. Elle prouve, ce me semble, que la Grammaire reside bien plus dans l'esprit de celui qui parle que dans ce qu'on peut appeller le materiel du langage, et que pour apprendre ä connoitre le mecanisme des langues il faut bien se penetrer de l'importance de cette distinction.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>