<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lettre ä Monsieur Abel-Remusat sur la nature des forraes grammaticales en general et sur le genie de la langue chinoise en particulier</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif05humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1906">1906</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="254" to="308"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1825">1825</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="5.254" xml:id="pbV254"/>
            <p>10.</p>

            <head>
               <title type="main">Lettre ä Monsieur Abel-Remusat, sur la nature des formes grammaticales en general, et sur le genie de</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">la langue Chinoise en particulier.</title>
               </head>
               <p>Monsieur,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Je me suis occupe du Chinois, ainsi que Vous avez bien voulü me le conseiller, et la facilite admirable que Vous avez</hi></note></p>

               <p>Handschi'ift (^75 halbbeschriebene Folioseiten) in der Königlichen Bibliothek in Berlin. Sie führt den Titel: „Lettre ä Monsieur Abel-Remusat." — Erster Druck: Lettre a monsieur Abel-Remusat sur la nature des formes grammaticales en general et</p>

               <p>V Erster Druck der Absätze i — 7, 20 — 2^ und 27 — 28: Journal asiatique 9, 11^ — 129 (Augustheft 1826). Er führt den Titel: „Sur le genie grammatical de la langue chinoise, compare ä celui des autres langues", steht sprachlich und Stilistisch vielfach der Handschrift näher als der endgültige Druck und wird durch folgende Vorbemerkung eingeleitet : „Monsieur Guillaume de Humboldt, presse par les soUicitations de quelques hommes de lettres de Paris, s'est decide ä permettre qu'on rendit publique l'une des lettres qu'il a adressees ä monsieur Abel-Remusat dans le cours d'une discussion qui avait pour objet le caractere grammatical de la langue chinoise et I'appreciation des moyens que cette langue emploie pour parvenir ä l'ex- pression juste et complete des pensees. Cette lettre fort etendue est maintenant sous presse et paraitra d'ici ä quelques semaines. En attendant nous pensons que les lecteurs du Journal asiatique nous sauront gre d'en transcrirc quelques passages, qui ser- viront a faire juger l'importance des questions debattues. La langue chinoise, a-t-on dit quelque part, semble destinee a agrandir le champ de la grammaire generale. Rien n'est plus propre ä justifier cette assertion que l'examen vraimcnt philosophique des principes de la grammaire chinoise, tel que le presente ici monsieur de Humboldt. On y trouvera comme dans les autres Communications dont nous sommes redevable au meme auteur, autant de profondeur que de clarte, autant de finesse que de solidite, des apergus ingenieux et de grandes vues, avantages rarement reunis et qui distingucnt eminemment les productions de notre savant associe."<pb n="5.255" xml:id="pbV255"/> portee dans cette etude par Votre grammaire <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>,, Elements de la grammaire chinoise ou principes generaux du Kou-Wen ou</hi></note> et par l'edition du Tchoüng-yoüng,"") a seconde mes eiForts. J'ai compare attentivement sur le genie de la langue chinoise en particulier par monsieur Guillaume de Humboldt S. I — g^ {^82'f). Da dieser Druck eine nicht von Humboldt herrührende sprachliche und stilistische Überarbeitung darstellt, folgt der obige Text der Handschrift. Remusat leitet den Abdruck durch folgendes „Avertissement" ein: „La lettre que nous publions doit sa naissance ä une discussion qui s'est elevee entre monsieur Guillaume de Humboldt et un professeur de Paris. La question souvent agitee de la nature et de l'importance reelle des formes grammaticales s'est renouvelee depuis que deux langues celebres de l'Asie, remarquables, l'une par la perfection de son Systeme, l'autre par la pauvrete apparente qui la caracterise, ont commence ä etre etudiees avec plus de soin et de succes. Le sanscrit et le chinois ofFraient des faits nouveaux qu'il devenait indispensable d'examiner, et les progres de la philologie Orientale devaient tourner au profit de la grammaire generale et de la metaphysique du langage. Divers memoires, lus par monsieur Guillaume de Humboldt ä l'academie de Berlin, annongaienl par leur titre seul que ce savant celebre avait aborde un sujet eminemment philosophique, et la communication qu'il en fit obligeamment a quelques hommes de lettres frangais, leur en donna l'idee la plus avantageuse. Cependant le chinois semblait sous quelques rapports faire exception aux principes de l'auteur et on appela son attention sur ce singulier phenomene d'un peuple qui depuis quatre mille ans possede une literature florissante sans formes grammaticales. Comparee sous ce rapport au sanscrit, au grec, a l'allemand et aux autres idiomes pour lesquels monsieur Guillaume de Humboldt annongait une juste predilection, la langue chinoise offrait des particularites qu'il n'etait plus permis de negliger. Accoutume ä surmonter des difficultes bien autrement graves, cette etude n'a ete qu'un jeu pour le savant academicien et il y a bientot acquis assez d'habilete pour y porter une nouvelle lumiere. Ainsi qu'on l'avait prevu, plusieurs questions curieuses acquirent ä ses yeux plus d'importance, et comme il continuait de communiquer ses idees ä la personne qui en suivait le progres avec le plus d'interet, il a ete conduit ä les resumer, en leur donnant ä la fois un meilleur ordre et de plus grands developpements dans une lettre plus etendue que toutes celles qui avaient precede. C'est cette lettre que nous livrons ä l'imprcssion, persuades que notre savant correspondant ne nous saura pas mauvais gve de faire jouir le public d'un ecrit qu'il ne lui avait pas destine, mais qui contient trop d'idees neuves et de refiexions pro- fondes, pour ne pas meriter de voir le jour.</p>

               <p>Les theories de l'auteur touchent aux parties les plus subtiles de la grammaire generale et les applications qu'il en fait tombent sur un idiome dont la connaissance est encore trop peu repandue en Europe : c'est annoncer assez qu'il peut y rester quel- ques points ä discuter et ä eclaircir. Plusieurs sujets de doutes avaient ete proposes style antique et du Kouan-Hoa, c'est-ä-dire de la langue generalement usitee dans i'empire chinois", Paris 1822.<pb n="5.256" xml:id="pbV256"/> les textes Chinois, renfermes dans ces deux ouvrages, avec ia traduction que Vous en donnez, et j'ai täche de me rendre compte par ce moyen de la nature particuliere de la langue Chinoise. Etant parvenü ä fixer jusqu'ä un certain point mes idees ä ce sujet, je vais Vous les soumettre, Monsieur, et prends la liberte de Vous prier de vouloir bien les examiner et les rectifier. Je ne puis avoir qu'une connoissance bien imparfaite encore de la langue Chinoise, et il est dangereux de hasarder un jugement sur le genie et le caractere d'une langue sans en avoir fait une etude appro- fondie. J'ai donc grand besoin d'etre guide par Vos bontes dans une carriere neuve et difficile.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„L'invariable milieu, ouvragc moral de Tsen-sse en chinois et en mandchou, avec une Version literale latine, une traduction frangaise et des notes, precede d'une notice sur les quatre livres moraux communement attribues ä Confucius", Paris 1818.</hi></note></p>

               <p>La premiere Impression que laisse la lecture d'une phrase Chinoise, est que cette langue s'eloigne de presque toutes Celles qu'on connoit. Mais en fait de langues il faut se garder d'as- sertions generales. II seroit difficile de dire que la langue Chinoise differät entierement de toutes les autres. Je m'arreterai , pour avoir un point fixe de comparaison, d'abord surtout aux langues classiques; j'aurai principalement elles en vue, lorsque je parlerai du Chinois en Opposition des autres langues, j'examinerai plus tard s'il y en a reellement qui conviennent plus ou moins avec lui.</p>

               <p>Je crois pouvoir reduire la difference de la langue Chinoise des autres langues au seul point fondamental que, pour indiquer la liaison des mots dans ses phrases, eile ne fait point usage des categories grammaticales, et ne fonde point sa grammaire sur la Classification des mots, mais fixe d'une autre maniere les rapports des elemens du langage dans l'enchainement de la pensee. Les grammaires des autres langues ont une partie etymologique et une partie syntactique; la grammaire chinoise ne connoit que cette derniere. dans la correspondance dont on a parle, et l'on a cru utile d'indiquer ici ceux qui ne paraissaient pas avoir ete leves completement. C'est l'objct des notes ou observations qu'on a placees ä la fin de la lettre de monsieur Guillaume de Humboldt. Une per- sonne moins devouee que ce savant aux interets de la verite aurait pu desapprouver ce genre d'additions. Pour lui nous avons la confiance qu'il y verra un hommage rendu ä son caractere et une prcuve de gratitude pour l'honncur qu'il a fait ä l'editeur en lui adressant le resultat de ses reflexions. Si les faits nouveaux qu'on lui propose et les considerations qu'on se plait ä lui soumettre provoquaient de sa part quelque travail ulterieur, ce serait au public instruit a nous savoir gre des eclaircissements qui auraient encore ete obtenus sur un sujet si digne d'occupcr les hommes qui ont consacre leurs meditations ä l'histoire du developpement et des progres de l'intelligence."</p>

               <pb n="5.257" xml:id="pbV257"/>
               <p>De lä decoulent les lois et les particularites de la phraseologie Chinoise, et des qu'on se place sur le terrain des categories gram- maticales, on altere le caractere original des phrases Chinoises.</p>

               <p>Vous trouverez peut-etre, Monsieur, ces assertions trop etendues et trop positives, ou Vous supposerez que j'aye voulü dire simplement que la langue Chinoise neglige d'attacher aux mots les marques des categories grammaticales, et ne poursuit pas cette classitication jusqu'aux dernieres ramifications. J'avoue cependant que la langue Chinoise me semble moins negliger que dedaigner de marquer les categories grammaticales, et se placer, autant que la nature du langage le comporte, sur un terrain entierement different. Mais je sens que ceci exige des developpemens d'idees et des preuves de fait; et je vais Vous soumettre, Monsieur, ce qui dans mes reflexions generales sur les langues et dans mes occupations Chinoises m'a conduit ä ce que je viens d'avancer.</p>

               <p>Je nomme categories grammaticales les formes grammaticales des mots, c'est ä dire les parties d'oraison et les autres formes rangees sous elles. Ce sont des classes de mots qui leur attribuent certaines qualifications grammaticales, qui sont reconnues, ou ä des marques inherentes aux mots memes, ou ä la place que les mots occupent, ou ä la liaison de la phrase. Aucune langue peut- etre ne distingue, ni ne marque toutes ces formes, mais on peut dire qu'une langue les emploie a l'indication de la liaison des mots, si eile fait de cette Classification la base de sa grammaire, si au moins les formes ou categories principales sont reconnois- sables independamment du sens du contexte, et si la nature de la langue porte l'esprit de ceux qui la parlent, ä assigner chaque mot ä une de ces classes aussi lä ou il n'en porte point les mar- ques distinctives.</p>

               <p>La Classification des mots d'apres les categories grammaticales tire son origine d'une double source: de la nature de l'expression de la pensee par le langage et de Fanalogie qui regne entre ce dernier et le monde reel.</p>

               <p>Comme on exprime en parlant les idees par des mots qui se succedent, il doit exister un ordre determine dans la combinaison de ces elemens, pour en former l'ensemble de l'idee exprimee, et cet ordre doit etre le meme dans celui qui parle et dans celui qui ecoute, pour rendre l'intelligence mutuelle. C'est lä la base de toute grammaire. Cet ordre etablit necessairement des rapports<pb n="5.258" xml:id="pbV258"/> l'idee, et ces rapports, consideres dans leur generalite, et abstra- ction faite des idees particulieres auxquelles ils s'attachent, nous donnent les categories grammaticales. C'est donc par l'analyse de la pensee convertie en paroles qu'on parvient ä deduire les formes grammaticales des mots. Mais cette analyse ne fait que developper ce qui se trouve dejä originairement dans l'esprit de l'homme doue de la faculte du langage; et parier d'apres ces formes, et s'elever ä leur connoissance par la reflexion sont deux choses entierement differentes. Gar l'homme ne se comprendroit ni soi-meme, ni les autres, si ces formes ne se trouvoient pas comme des archetj'^pes dans son esprit, ou pour me servir d'une expression plus rigou- reusement juste, si sa faculte de parier n'etoit soumise, comme par une espece d'instinct naturel, aux lois que ces formes imposent.</p>

               <p>Les categories grammaticales se trouvent en relation intime avec l'unite de la proposition; car elles sont des exposans des rap- ports des mots ä cette unite, et concues avec precision et clarte, elles marquent davantage cette unite et la rendent sensible. Les rapports des mots doivent augmenter et varier ä proportion de la longueur et de la complication des phrases, et il en resulte naturellement que le besoin de poursuivre la distinction des categories ou formes grammaticales jusque dans leurs dernieres rami- fications nait surtout de la tendance ä former des periodes longues et compliquees. La oü des phrases entrecoupees depassent rare- ment les limites de la proposition simple, l'intelligence ne rend guere necessaire de se representer exactement les formes grammaticales des mots, ou d'en porter la distinction jusqu'au point oü chacune paroit dans toute son individualite. II suffit pour lors tres-souvent de savoir qu'un tel mot est le sujet de la proposition Sans se rendre compte exactement, s'il est substantif ou infinitif, qu'un autre en determine un troisieme sans se decider, s'il faut le prendre pour participe ou adjectif.</p>

               <p>On voit par lä qu'il est possible de parier et d'etre compris sans s'assujettir ä marquer ou meme ä distinguer exactement les formes grammaticales des mots. Ces formes ne s'en trouvent pas moins dans l'esprit de celui qui en use ainsi, il n'en suit pas moins les lois, mais il exprime sa pensee de maniere ä pouvoir se borner ä une application generale de ces lois. II n'est pas dans le besoin de les specifier, et les formes grammaticales des mots n'etant point specifiees par tout ce qui distingue chacune d'elles, ne peuvent pas proprement agir sur son esprit, ni diriger princi<pb n="5.259" xml:id="pbV259"/>palement son langage. Mais avant que de poursuivre ce point ex- tremement important pour toute recherche sur la langue Chinoise, je vais passer ä l'analogie entre le langage et le monde reel, comme donnant egalement Heu ä classer les mots dans diverses categories purement grammaticales.</p>

               <p>Les mots se placent naturellement dans les categories auxquelles appartiennent les objets qu'ils representent. C'est ainsi qu'il existe dans toute langue des mots de signilication Substantive, adjective et verbale, et les idees de ces trois formes grammaticales naissent tres naturellement de lä. Mais ces memes mots peuvent aussi etre adaptes ä une autre categorie, celui dont l'idee est Sub- stantive, peut etre transforme en verbe, ou vice versa. II y a en outre des mots dont la signification ideale ne trouve point une pareille analogie dans le monde reel, et ces mots aussi peuvent etre classifies ä l'instar des autres. II existe donc dans chaque langue deux especes de mots, l'une se compose de mots ä qui leur signification, l'objet qu'ils representent (substance, action ou qualite) assigne leur categorie grammaticale, l'autre de mots qui, n'etant point dans ce cas, peuvent etre pris dans plus d'une, selon le point de vue sous lequel on les envisage. La maniere dont une langue traite ces derniers, est de la plus grande importance. Si eile les place egalement dans ces categories et leur en donne la forme, ces mots ont vraiment une valeur grammaticale, sont reellement des substantifs ou des verbes ; car ces rapports en eux n'existent qu'en idee, n'ont ete appercus que par une maniere particuliere de regarder le langage, et servent par cette meme raison ä son usage. Si au contraire les categories de ces mots restent vagues et indeterminees, aussi ceux dont la signification annonce la categorie, n'ont plus une valeur grammaticale, ne sont pas des verbes ou des substantifs, mais simplement des expressions d'idees verbales ou substantives. Car les rapports de verbes et de substantifs ne leur ont point ete assignes ni par, ni pour le langage dans lequel on peut former beaucoup de phrases sans leur secours. Meme dans les phrases oü ils entrent, ils n'agissent pas toujours grammaticalement dans la qualite que leur signification annonce. L'expression d'une idee verbale ne forme pas necessairement, ainsi que c'est le caractere distinctif du verbe, la liaison entre le sujet et l'attribut de la proposition. L'expression d'une idee Substantive peut s'attacher au regime, de la meme maniere que le feroit grammaticalement le verbe, quoique le substantif passe en infinitif,<pb n="5.260" xml:id="pbV260"/> des que, Sans lintermediaire d'une preposition, il prend un com- plement direct.</p>

               <p>On ne peut donc parvenir aux categories grammaticales par cette voye que lorsqu'une nation possede une tendance ä regarder la langue qu'elle parle, comme un monde ä lui, mais analogue au monde reel, ä voir dans chaque mot un individu et ä ne pas souftrir qu'il Y en ait qu'on ne puisse assigner ä une classe quelconque. Cette tendance naitra surtout du travail de l'imagination appliquee au langage, et dans les langues qui excellent par une grammaire riche et variee, ce travail paroit avoir developpe l'instinct intel- lectuel dont j'ai parle plus haut.</p>

               <p>Dans les langues qui ne distinguent qu'imparfaitement les categories grammaticales, ou dans lesquelles cette distinction semble disparoitre entierement, il faut neanmoins que les mots, enchaines dans la phrase, ayent une valeur grammaticale outre leur valeur materielle ou lexicale. Mais cette valeur n'est pas reconnoissable dans le mot pris isolement, ou du moins pas independamment de sa signification. Elle resulte ou de cette derniere, si l'objet que le mot represente, ne peut appartenir qu'ä une categorie seulement, ou de l'habitude d'assigner ä une categorie un mot qui, selon sa signification, pourroit appartenir ä plusieurs, ou de l'emploi dans la phrase et dans ce cas de l'ar- rangement des mots, fixe comme regle grammaticale, ou du sens du contexte. Car ce sont lä, il me semble, les differentes manieres dont la valeur grammaticale peut s'annoncer dans les langues.</p>

               <p>Dans une meme langue les memes idees grammaticales occu- pent, ou plutöt les memes lois grammaticales dirigent celui qui parle et celui qui ecoute. Si ce dernier est etranger et qu'il parle une langue de structure differente, il y portc les siennes. Si la grammaire qui lui est habituelle, est plus parfaite, il exige dans chaque mot de la langue etrangere une precision egale de l'ex- pression de la valeur grammaticale, et il n'y a aucun doute que dans chaque phrase d'une langue quelconque chaque mot (si on lui applique ce S3^steme) peut etre assigne a une categorie grammaticale ä laquelle seule il peut appartenir, si l'on pese exactement le sens et la liaison des idees exprimees. Car la grammaire, bien plus que toute autre partie de la langue, existe essentiellement<pb n="5.261" xml:id="pbV261"/> avec des cases toutes preparees pour y ranger les elemens qu'elle leur presente. La grammaire qu'on trouve dans une langue par cette maniere d'interpretation, n'est donc pas toujours celle qui y existe reellement. La verkable grammaire d'une langue s'y presente d'une maniere reconnoissable ä des marques inherentes aux mots, ou ä des mots grammaticaux, ou ä la position fixee d'apres des lois constantes, ou eile existe, sousentendue, dans l'esprit de ceux qui la parlent, mais se manifeste par la coupe et la tournure des phrases,</p>

               <p>En parlant ici des diverses manieres d'exprimer la valeur grammaticale des mots, j'ai surtout eü en vue le degre de pre- cision que les nations portent dans cette expression. Le plus haut se trouve dans la distinction des categories grammaticales jusque dans leurs dernieres ramifications, et comme l'homme par- vient ä cette distinction d'un cöte en analysant la pensee enoncee en paroles, et d'un autre en traitant et maniant d'une maniere particuliere la langue qui en est l'organe, nous touchons ici ä ce qu'il y a de plus intime et de plus profond dans la nature des langues, au rapport primitif qui existe entre la pensee et le langage.</p>

               <p>Tout jugement de l'esprit est une comparaison de deux idees dont on prononce la convenance ou la disconvenance. Tout jugement peut en consequence etre reduit ä une equation mathematique. C'est cette forme premiere de la pensee que les langues revetent de la leur en unissant les deux idees d'une maniere syn- thetique, c'est ä dire en y ajoutant l'idee de l'existence. Elles se servent pour cet effet du verbe flechi qui est la realisation de l'idee verbale, et qui ne se trouve que dans la pensee parvenüe au comble de sa precision et de sa clarte par le moyen du langage. C'est par lä que le verbe devient le centre de la grammaire de toutes les langues.</p>

               <p>Si l'on examine l'operation que l'homme, souvent sans s'en appercevoir, fait en parlant, c'est une prosopopee continuelle. Dans chaque phrase un etre ideal (le mot qui constitue le sujet de la proposition) est mis en action ou represente en etat de passivite. L'action Interieure par laquelle on forme un jugement, est rapportee ä l'objet sur lequel on prononce. Au Heu de dire: je trouve les idees de l'etre supreme et de l'eternite identiques, l'homme pose ce jugement au dehors de lui et dit: l'etre supreme est eternel. C'est lä, si j'ose me servir de cette expression, la<pb n="5.262" xml:id="pbV262"/> partie imaginative des langues. Elle doit necessairement exister dans chacune d'elles, puisqu'elle tient ä l'organisation intellectuelle de l'homme et ä la nature du langage, mais les developpemens qu'elle recoit, le point auquel eile est cultivee, dependent du genie particulier des nations. Les langues classiques la portent ä son comble, la langue Chinoise n'en adopte que ce qui est absolument indispensable pour parier et etre compris.</p>

               <p>Les nations peuvent ainsi, en formant les langues, suivre deux routes extremement differentes: s'attacher foncierement aux rap- ports des idees comme telles, s'en tenir avec sobriete ä ce que leur enonciation, claire et precise, exige indispensablement, et prendre aussi peu que possible de ce qui appartient ä la nature particuliere de la langue, comme organe et Instrument de la pensee ; ou cultiver surtout la langue, comme Instrument, s'attacher ä sa maniere de representer la pensee, l'assimiler, comme un monde ideal, au monde reel sous tous les rapports qui peuvent y etre appliques.</p>

               <p>La distinction des genres des mots, propre aux langues classiques, mais negligee par un grand nombre d'autres, öftre un exemple frappant de ce que je viens d'avancer. Elle appartient entierement ä la partie imaginative des langues. L'examen de la pensee et de ses rapports intellectuels ne sauroit y conduire; regardee de ce point de vue, eile seroit meme rangee facilement parmi les imperfections des langues, comme peu philosophique, superflue et deplacee. Mais des que l'imagination active et fraiche d'une nation vivifie tous les mots, assimile la langue entierement au monde reel, en acheve la prosopopee, en faisant de chaque periode un tableau dont l'arrangement des parties et les nuances appartiennent plus ä l'expression de la pensee qu'ä la pensee meme, les mots doivent avoir des genres, comme les etres vivans appartiennent a un sexe. II en resulte ensuite des avantages tech- niques dans l'arrangement des phrases, mais pour les apprecier et en sentir le besoin, une nation doit etre frappee surtout de ce que la langue ajoute ä la pensee en la transformant en parole.</p>

               <p>Je crois avoir suffisamment developpe jusqu'ici l'origine de la distinction des formes grammaticales dans les langues. Je ne les regarde point comme le fruit des progres qu'une nation fait dans l'analj'se de la pensee, mais plutöt comme resultant de la maniere dont une nation regarde et traite sa langue. J'ajoute seulement ici l'observation que des qu'une nation poursuit cette<pb n="5.263" xml:id="pbV263"/> route, le S3^steme se complette, puisque l'idee d'une de ces cate- gories conduit naturellement ä l'autre, et il faut avouer qu'autant que le Systeme est defectueux, meme l'idee d'une seule de ces categories manque de sa precision accomplie.</p>

               <p>II seroit impossible de parier sans etre dirige par un senti- ment vague des formes grammaticales des mots. Mais je crois avoir montre egalement qu'il est possible, en ne faisant entrer qu'un nombre bien limite de rapports dans une phrase, de s'ar- reter au point oü la distinction exacte des categories grammaticales n'est point necessaire, qu'on peut renoncer entierement au Systeme de classer chaque mot dans une de ces categories, et de lui en attacher la marque, qu'on peut tächer de s'eloigner, dans la for- mation des phrases, aussi peu que possible, de la forme des equations mathematiques. II suit egalement de ce qui a ete dit plus haut, qu'aucune des categories grammaticales ne peut etre concue dans toute sa precision par celui qui n'est pas habitue a en former et appliquer le Systeme complet.</p>

               <p>Les Chinois qui sont dans ce cas, s'enoncent souvent de maniere a laisser indeterminee la categorie grammaticale ä laquelle il faut assigner un mot employe; mais ils ne sont pas forces non plus d'ajouter ä la pensee lä oü eile n'en a que faire, l'idee precise que teile ou teile forme grammaticale entraine apres eile. On peut en Chinois employer le verbe sans y exprimer le temps qui, dans l'enonciation des idees generales, est toujours un accessoire deplace, on n'a pas besoin de mettre le verbe ou ä l'actif ou au passif, on peut comprendre les deux modifications dans le meme mot ensemble. Les langues classiques ne pouvant que rarement s'enoncer ainsi d'une maniere indefinie, doivent avoir recours ä d'autres moyens pour rendre ä l'idee la generalite qu'elles ont ete obligees de circonscrire en employant une forme precise.</p>

               <p>II merite d'etre remarque que les deux langues Americaines des Maya et des Betoi ont deux manieres d'exprimer le verbe dont l'une marque le temps auquel l'action est assignee, l'autre enonce purement et simplement la Raison de l'attribut avec le sujet. Cela est d'autant plus frappant que ces deux langues at- tachent dans leur veritable Conjugaison aussi au Present un affixe particulier. Ces rapprochemens peuvent, ce me semble, servir a prouver que, lorsqu'on trouve de pareilles particularites dans les langues, il ne faut point les attribuer ä un esprit eminemment philosophique dans leurs inventeurs. Toutes les nations dont les<pb n="5.264" xml:id="pbV264"/> langues n'ont pas adopte la fixite des formes grammaticales, ajou- tent, lä oü le sens Texige, des adverbes de temps au verbe, et negligent de le faire dans d'autres cas, et ce n'est que cette methode qui se regularise dans differentes langues de differentes manieres. Mais ii n'en reste pas moins vrai, que l'esprit philo- sophique s'etant developpe dans la suite des temps, il peut tirer un parti fort utile de ces particularites en apparence insignifiantes.</p>

               <p>N'adoptant point le S3'steme des distinctions des categories grammaticales des mots, on doit se servir d'une autre methode pour faire connoitre la liaison grammaticale des idees. G'est ce que j'ai indique au commencement de cette lettre et ce que je devrai developper davantage ä present. Mais j'arriverai plus facile- ment au but que je me propose, en appliquant directement des ä present mon raisonnement ä la langue Chinoise et en passant ainsi aux preuves de fait dont j'ai parle plus haut.</p>

               <p>J'ai pris la liberte, Monsieur, de fixer Votre attention sur la liaison etroite entre Tunite de la proposition enoncee et les formes grammaticales. Dans nos langues nous reconnoissons cette unite au verbe flechi, quelquefois sousentendü , mais le plus souvent exprime grammaticalement. Autant il y a de verbes flechis, autant il y a de propositions.</p>

               <p>La langue Chinoise emploie tous les mots dans Tetat oü ils indiquent, abstraction faite de tout rapport grammatical, i'idee qu'ils expriment, Tous les mots Chinois, quoiqu'enchaines dans une phrase, sont in statu absoluto, et ressemblent par lä aux radi- caux de la langue Samscrite.</p>

               <p>La langue Chinoise ne connoit donc, ä parier grammaticalement, point de verbe flechi, eile n'a pas proprement de verbes, mais seulement des expressions d'idees verbales, et ces dernieres paroissent sous la forme d'infinitifs, c'est ä dire sous la plus vague de Celles que nous connoissons. On peut dire ä la verite que l'expression d'une idee verbale, precedee d'un substantif ou d'un pronom, equivaut en Chinois au verbe flechi, aussi bien que les mots they like en Anglois. II n'y a aucun doute qu'on ne puisse dans quelques unes de nos langues modernes, surtout en Anglois, former des phrases meme assez longues entierement Chinoises, puisqu'aucun mot n'y porte l'exposant d'un rapport grammatical, mais la difference est neanmoins grande et sensible. Le mot like est place, aussi grammaticalement, ä l'actif et au present, puisqu'il manque des marques du passif et des autres tems, il s'annonce<pb n="5.265" xml:id="pbV265"/> donc comme verbe, celui qui le prononce, sait que dans d'autres cas ce verbe marque aussi la personne dont il est question. Un Anglois est habitue en general ä combiner les elemens de la phrase d'apres leurs formes grammaticales , puisqu'il existe des marques distinctives de ces formes, de veritables exposans des rapports grammaticaux dans sa langue, et c'est lä le point im- portant. Dans une langue oü le manque de ces exposans forme la regle, l'esprit ne sauroit etre porte ä y suppleer, comme dans Celles oü ce manque est compte parmi les exceptions.</p>

               <p>Ge qu'on nom.me verbe en Chinois n'est pas ce qui est designe par le terme grammatical de verbe flechi, et c'est lä en quoi differe la matiere de la forme des mots. Prononcer un verbe comme liaison de la proposition, et comme devant indiquer un rapport grammatical, c'est appliquer reellement l'attribut au sujet, poser (par l'acte intellectuel qui constitue le langage) ce dernier comme existant ou agissant d'une maniere determinee. Or si une nation est frappee de ce rappon grammatical au point de vouloir l'exprimer, eile attachera ä l'idee verbale quelquechose qui la designe comme existence ou action reelle; eile exprimera avec l'idee materielle au moins une ou autre des circonstances qui ac- compagnent toute existence ou action, le tems, le sujet, l'objet, l'activite ou la passivite. C'est ainsi que dans un grand nombre de langues sans fiexions, p. e. dans la langue Copte, la plupart des langues Americaines et dans d'autres encore, le verbe flechi porte avec lui un pronom abrege en guise d'affixe, soit toujours, soit au moins lä oü le sujet n'est pas exprime, c'est ainsi qu'en Mexicain le verbe est meme accompagne du pronom qui repre- sente son complement ou de ce complement lui-meme qui lui est incorpore. On voit de cette maniere ä la forme meme du verbe, s'il est neutre ou transitif. Le verbe dans toutes ces langues s'annonce comme veritable partie d'oraison, comme forme gram- maticale; il designe, outre la valeur lexicale, ce qui caracterise l'existence et l'action reelle, il prouve par lä qu'il n'a pas ete regarde comme l'idee vague d'une maniere d'exister ou d'agir, mais comme pose reellement dans la phrase dans un etat de- termine d'existence ou d'action. En Chinois toutes ces modifications lui manquent, il n'exprime que l'idee; son sujet, son complement, s'il en a, forment des mots separes, le tems pour la plupart n'est pas marque ou Test non comme accessoire indispensable du verbe, mais comme appartenant ä l'expression de l'idee<pb n="5.266" xml:id="pbV266"/> de la phrase. Le soi disant verbe, si Ton veut lui assigner une forme grammaticale , sans lui preter ce qu'il n'annonce, ni ne possede, est ä rinfinitif, c'est ä dire dans un etat mitoyen entre le verbe et le substantif. Le lecteur reste entierement douteux, si ce verbe forme, comme verbe flechi, la liaison entre le sujet et Tattribut, ou s'il faut le regarder comme l'attribut et sous- entendre le verbe substantif. Plus on se penetre du caractere des phrases Chinoises, plus on incline ä cette derniere opinion. A peine meme a-t-on besoin de sousentendre ce verbe; on peut regarder souvent la proposition, ä l'instar d'une equation mathe- matique, simplement comme l'enonciation de la convenance ou disconvenance du sujet avec l'attribut.^) Une circonstance fait ä la verite aussi dans la construction Chinoise reconnoitre le verbe. La langue Chinoise ränge les mots des phrases dans un ordre determine, et la difference fonda- mentale de cet ordre est celle que les mots qui en determinent d'autres, precedent ces derniers, mais que ceux sur lesquels d'autres se dirigent, comme sur leur objet, suivent ceux dont ils dependent. Or il est dans la nature des verbes comme exprimant l'idee d'une action, d'avoir un objet sur lequel ils se dirigent, tandisqu'il est de la nature des noms, comme designant des choses (qualites ou substances), d'etre determines dans l'etendue qu'on veut leur assigner. On reconnoit donc en Chinois les noms ä la circonstance d'etre precedes par leurs determinatifs, et les verbes ä Celle d'etre suivis par leur regime, et dans un grand nombre de phrases Chinoises on passe du mot determinant au mot determine jusques au point oü cet ordre devient l'inverse en conduisant du mot qui regit ä celui qui est regi, ou ce qui revient au mcme, du mot determinant au mot determine. Le mot qui occupe cette</p>

               <p>V Hier ist folgender Absat- gestrichen: „Ces deux parties constitutives de chaque proposition ne sauroient se Jistinguer d'une maniere aussi visible dans les phrases Chinoises que dans Celles des langues ä formes grammaticales , puisque Ic verbe flechi, ce centre de la phrase, ne s'annonce point par sa forme. II reste meme, comme je viens de le dire, toujours indecis, s'il faut prendrc le verbe attributif pour un verbe liant l'attribut au sujet ou pour l'attribut meme exigeant un autre verbe pour cet effet, s'il faut traduire p. e. le commencement du Tchoüng-yoüng : 1' ordre Celeste s'appelle nature ou l'ordre Celeste est ce qu'on appelle nature. II faut souvent juger du contexte seul, oü il faut placer le verbe sousentendü, et si le pre- tendü verbe peut etre pris egalement pour un substantif, et meme toujours, puisque l'infinitif peut servir de substantif, on peut rester douteux sur la place qu'il faut lui assigner."<pb n="5.267" xml:id="pbV267"/> place, fait les fonctions du verbe en Chinois, et forme l'unite de la proposition. C'est ainsi que T. (Tchotmg-yoüng) p. 32. I. i. "wet, p. 67. XX. 2. tsdi peuvent aussi grammaticalement etre regardes comme unissant l'attribut au sujet.</p>

               <p>Mais on chercheroit envain dans cette methode d'indiquer la liaison des mots la verkable idee du verbe flechi. La circonstance de faire suivre le complement ä l'idee verbale, est aussi commune ä l'infinitif et au participe. Le substantif meme pourroit etre construit ainsi, si la plupart des langues n'avoient la coutume de se servir dans ces cas de Fintermediaire d'une preposition. De l'autre cöte le verbe Chinois est aussi bien souvent determine par des mots qui le precedent. II n'y a donc rien la qui caracterise rigoureusement sa qualite grammaticale.</p>

               <p>L'unite meme de la phrase n'est pas constituee par ce ditferent arrangement des mots, et Ton reste bien souvent douteux, si l'on doit regarder une serie de mots comme une ou comme deux pro- positions. Dans la phrase que je viens de citer, T. XX. 2. ne pourroit on pas regarder aussi poii comme terminant une proposition, et traduire regimen ordinatutn est, exstat in cet.} Dans la phrase ta kö tdo rien indique-t-il qu'il faille la traduire en deux propositions valde ploravit, dixä, ou dans une valde plormido dixit^ Le simple sujet d'une proposition semble meme quelquefois etre enonce isolement sans le lier immediatement ä ce qu'on nomme verbe, et place lä comme pour etre pris en consideration ä lui seul. On le trouve souvent separe du reste de la phrase par un signe de ponctuation, meme le verbe auquel il se refere, accom- pagne encore d'un pronom qui le represente. Tout cela me semble prouver que les Chinois ne rangent pas leurs mots d'apres des formes grammaticales qui assigneroient des limites fixes aux differentes propositions, mais proferent chaque mot comme livre prealablement isolement ä la reflexion, en entrecoupant continuelle- ment leurs phrases et ne liant les mots que lä oü l'idee l'exige absolument. Ils indiquent des pauses moyennant des particules finales, mais ces particules manquent souvent lä oü il y a des pauses tres-marquees. Si je ne me trompe pas dans cette maniere de regarder la construction Chinoise, le doute, si les phrases ci- dessus citees forment une ou deux propositions, ne s'eleve pas du tout dans l'esprit d'un Chinois.</p>

               <p>Ne croiriez Vous pas aussi, Monsieur, que notre methode de Tanger les mots toujours rigoureusement sous les categories gram<pb n="5.268" xml:id="pbV268"/>maticales, nous force souvent ä regarder comme une meme proPosition des phrases Chinoises qui en renferment deux ou plu- sieurs? Ne devroit-on pas traduire p. e. la phrase citee dans Votre grammaire nr. 159. d'apres le genie de la langue Chinoise: il dispose de l'empire {utitur d'apres Tanalogie de nr. 252.), il regale rhomme? La particule / peut presque toujours se traduire ainsi, et so i, que d'apres nos idees nous regardons comme une conjonction, forme ä ce qu'il me semble une proposition incidente qui se place souvent immediatement apres le sujet. {T. p. 64. XIX. 4.)</p>

               <p>Les propositions qui marquent le terme d'une action dont Vous parlez, Monsieur, au nr. 84—91. de Votre grammaire, ren- ferment, presque sans aucune exception, originairement une idee verbale. Cela n'indiqueroit-il pas clairement la marche de la con- struction Chinoise ? On exprime une idee verbale et la proposition d'apres nos idees est terminee lä, on ajoute immediatement apres une autre idee verbale (exprimant generalement un mouvement, une direction et passant insensiblement en preposition) et la fait suivre de son complement, c'est ä dire qu'on commence une se- conde proposition ayant termine la premiere. Quelquefois cet ordre est retourne. Le verbe qui tient lieu de preposition, precede avec son complement et est suivi de celui dont, comme preposition, il est le regime. (Gr. 299.) Mais la construction reste, aussi dans ce cas, grammaticalement toujours la meme.</p>

               <p>Les idees de substantif et de verbe se melent et se confondent necessairement dans les phrases Chinoises, la meme particule sert ä separer, comme signe du genitif, un substantif d'un autre, et comme particule relative, le sujet du verbe. On voit par cette circonstance seule que la langue n'adopte pas la methode de nos formes grammaticales. Des qu'on abandonne la rigueur des idees grammaticales, le verbe, surtout ä l'infinitif peut etre pris comme substantif, et il y a des langues qui pour indiquer les personnes, lui attachent les pronoms possessifs, comme ceux substantifs; notre manger est ä peu pres la meme idee que nous mangeons. En Chinois des adjectifs et meme des substantifs (Gr. 55.) chan- gent d'accent, lorsqu'ils passent en verbes, et d'apres Monsieur Morrison (Vol. 1. Part. i. p. 17.)^) les mots usites a la fois comme</p>

               <p>V Gemeint ist Morrisons „A dictionary of the Chinese language", erschienen Macao 1815—2^<pb n="5.269" xml:id="pbV269"/>noms et verbes, ont, lorsqu'ils scrvent de verbes, ordinairement l'accent appelle kJini. La prononciation x\ngloise ( Walkers Pro- nouncing dictionary. i6. ed. p. 71. §. 492.) etablit une distinction semblable pour les mots de deux syllabes employes ä la fois comme substantifs et comme verbes. Mais en Ghinois ce change- ment de prononciation ne decide rien sur le sens grammatical. Le mot ne devient pas proprement un verbe, mais prend seule- ment la signification verbale.</p>

               <p>Je ne puis me dispenser de Vous addresser, Monsieur, ä cette occasion une question sur les mots tchoüng-yoüng. Vous les tra- duisez par milieu invariable, medium constans. Mais regardez Vous le rapport grammatical de ces deux mots comme etant le meme que p. e. celui de tai hiö} J'avoue qu'il me paroit different. Comme adjectif yoüng devroit preceder tchoiliig. II me semble qu'en appliquant nos idees, yoimg est un infinitif qui est precede en guise d' adverbe par le mot qui le determine, viedio constare. Vous le traduisez aussi comme verbe T. p. 35. IL 2. parvi homines medio constant</p>

               <p>Cet exemple ne prouveroit-il pas de nouveau qu'il ne faut gueres en Chinois elever la question des formes grammaticales .r* Ce que les mots tchoüng-yoüng expriment avec precision et clarte, c'est l'idee de perseverer (d'avoir pour coutüme) dans ce qui est appele le milieu. Mais s'il faut attribuer ä cette idee la forme du verbe flechi, ou de l'infinitif, ou d'un substantif verbal, ou d'un autre substantif? s'il faut traduire perseverant , perseverare, perseverafio ou perseverantia} c'est lä ce qui reste indecis, et apres quoi le genie et le caractere de la langue Chinoise n'engagent point ä demander. Tout ce qu'on peut dire grammaticalement, c'est que l'idee plus etendue de yoüng est circonscrite par l'idee de tchoüng. La phrase siäb jin tcM te/iozing yot7ng renferme siinp]e- ment les idees vulgaire et perseverer dans le milieu, eile indique par la particule tcM que ce sont deux idees separees l'une de l'autre pour pouvoir etrc comparees dans leurs differens rapports. Leur convenance, la qualite affirmative de la proposition, resulte de l'absence d'une negation. Voilä a quoi la langue se borne, eile ne determine rien sur la forme precise de l'expression de la phrase, si l'on doit regarder j)/^?/;?^, ainsi que Vous l'avez fait, comme verbe flechi, ou s'il faut suppleer apres tc/ii le verbe substantif, ou enfin un autre verbe ainsi que Vous l'observez, Monsieur, dans Votre note sur la meme phrase dans un autre passage?</p>

               <pb n="5.270" xml:id="pbV270"/>
               <p>Les mots td kb tdo ci-dessus cites fournissent un autre exemple bien frappant que la langue Chinoise, en indiquant la liaison des idees, ne precise pas pour cela la forme de l'expression qui pourtant rejaillit necessairement sur l'idee meme. Ces mots de- signent les trois idees magnum, plorare, dicere, et annoncent que de grandes lamentations ont accompagne ou precede le parier de quelqu'un. Mais ils laissent indecis, autant que je puisse voir, si le deuxieme mot doit etre pris comme substantif, ou comme verbe, si les deux premiers forment une proposition ä eux, ou se rat- tachent au troisieme, si, dans ce cas, ils renferment, comme participe accompagne d'un adverbe, le sujet du troisieme, ou si en forme de gerondif ils en expriment seulement une modification de maniere que le sujet du verbe reste sousentendia ? II faut avouer que toutes ces nuances sont assez indifferentes, et qu'il suffit pour le sens du passage que l'individu dont il y est question, ait pleure et parle et qu'il ne soit pas marque expressement d'inter- valle entre ces deux actions. En traduisant cette phrase en Latin on peut la rendre en quatre differentes manieres: valde ploravit, dixit plorans plorando aim magno ploratu. Chacune de ces quatre phrases represente l'objet d'une maniere differente, et attache une nuance particuliere ä l'idee, un bon ecrivain ne les emplo3^erait pas indifferemment. II faut en traduisant en choisir une, et nuancer l'expression plus qu'elle Test dans le texte Chinois et plus que l'idee seule l'exigeroit.</p>

               <p>On pourroit faire ici l'objection que de semblables phrases ne se presentent a Tesprit d'un Chinois que sous une des formes possibles qu'elles semblent admettre, et que l'usage de la langue donne le tact de saisir cette forme precise.</p>

               <p>Mais il est toujours de fair que les mots Chinois ne renfer- ment aucune marque qui force ou qui autorise ä les prendre plutöt sous cette forme que sous une des autres indiquees, et Ton peut poser en principe que des qu'un rapport grammatical frappe vivement l'esprit d'une nation, il trouve une expression quelconque dans la langue qu'elle parle. Car ce que l'homme concoit avec vivacite et clarte dans la pensee, il l'exprime infail- liblement dans son langage. On peut egalement retourner ce principe, et dire: si un rapport grammatical ne trouve pas d'ex<pb n="5.271" xml:id="pbV271"/>pression dans une langue, il ne frappe pas vivement la nation qui la parle, et n'en est pas senti avec clarte et precision. Car toute l'operation du langage consiste ä donner un corps ä la pensee, ä en arreter le vague par l'impression fixe et aigue des tons arti- cules, ä forcer l'esprit de derouler l'ensemble de la pensee dans des paroles qui se succedent. Tout ce que dans l'esprit on veut elever ä la clarte et la precision que les langues repandent sur les idees, doit par cette raison y etre marque, ou y trouver au moins en quelque facon un signe qui le represente.</p>

               <p>Les deux moyens que la langue Chinoise emploie pour indi- quer la Raison des mots, ses particules et la position des mots, ne me semblent pas non plus avoir pour but de marquer les formes grammaticales, mais de guider d'une autre maniere dans l'intelligence de la tournure des phrases.</p>

               <p>Je commence, pour prouver la premiere partie de cette assertion, par la particule qui semble s'approcher le plus de ce que dans nos langues nous nommons suffixe ou flexion. La particule tcht paroit dans un grand nombre de phrases etre un simple ex- posant du genitif, et equivaloir par lä aux prepositions de, of, vo7i des langues Francoise, Angloise et Allemande. Mais lorsqu'on considere que cette meme particule lä oü eile fait les fonctions de particule relative (en unissant p. e. le sujet de la proposition au verbe) devient l'exposant du nominatif, et que lä oü eile suit le verbe (Gr. nr. 134.) comme son complement, eile se trouve ä l'accusatif, on voit bien que ce n'est pas dans le sens adopte dans d'autres langues qu'on lui donne le nom d'exposant du genitif, et qu'elle ne peut point etre mise dans la meme ligne avec les prepositions ci-dessus citees. C'est aussi lä precisement Tidee que Vous en donnez, Monsieur, au nr. 82. de Votre grammaire.</p>

               <p>Le genitif peut se passer de cette particule, meme lorsque deux genitifs, dependant Tun de Tautre, pourroient facilement preter ä l'amphibologie (Gr. 346. ex. 2.), et la particule s'emploie dans beaucoup de cas oü il n'est pas question de genitif. Elle unit le sujet de la proposition au verbe, le verbe substantif (Gr. nr. 137. ex. 2.) et d'autres verbes neutres ou passifs ä l'attribut {T. p. 32. L 4. "wei tchi tcJwung, ce qui est l'inverse de la phrase ordinaire tchi ^ivei\ le substantif ä l'adjectif en prenant la place du verbe substantif (Gr. nr. 315. oü l'adjectif, T. p. 47. XIL 2. oü le substantif la precede), eile forme des adjectifs (Gr. nr. 195.), fait les fonctions d'article determinatif ou partitif (Gr. nr. 190.), devient<pb n="5.272" xml:id="pbV272"/> synon3'^me du pronom relatif (Gr. 192.), mais ne peut jamais etre nommee purement expletive. (Gr. p. 80. nt. i.)</p>

               <p>Je la troLive aussi entre la negation moü et le verbe, et desi- rerois bien apprendre, Monsieur, si la meme chose peut avoir Heu avec d'autres particules negatives? ou si moa fait exception, puisqu'il faut la regarder (Gr. nr, 271.) comme un substantif, sujet du verbe ? ^)</p>

               <p>J'ai dejä observe que le nominatif, sujet du verbe, et le genitif, quelque singulier que cela paroisse, ne different pas tellement dans leurs fonctions qu'ils ne puissent quelquefois se confondre. Cela peut arriver en Chinois, lorsque la construction et la signification du mot qui suit la particule tchi permet de le prendre comme verbe ou comme substantif. Je citerois comme exemples de tels passages ceux allegues au nr. 119. et 87. de Votre grammaire, Monsieur. On pourroit traduire le premier non cupio hoviinum addere (additionem) ad me, et dans le second on pourroit regarder la phrase qui le commence, comme placee au genitif et changer vocatur en nomen. En Grec oü l'infinitif se transforme sans diffi- culte en substantif, ces deux traductions ne rencontreroient guere d'obstacle. La meme chose est encore plus evidente, lorsque Ichi sert de Raison au substantif avec l'adjectif. Si ce dernier precede, il peut etre pris comme place au genitif du pluriel. (Gr. 315. studio natiis debüiiim marcidorum sum, id est ho?no) Si le substantif commence la phrase, l'adjectif doit etre change dans le sens substantif et thian ti tchi td, pris en lui meme, se traduit tout aussi bien coelmn terraque mag7ia {T. p. 47. XII. 2.) que codi terraeque magnitudo. Le contexte du passage entier decide seul entre ces deux manieres de rendre la phrase.</p>

               <p>La raison de ce que j'avance ici, est claire. Les deux cas, oü le genitif est place avant le mot duquel il depend, et oü le nominatif precede le verbe, ont cela de commun que le premier des deux mots determine l'idee du second. Leur diderence ne consiste que dans la forme grammaticale qu'on donne a ce dernier. Une langue qui, ainsi que la Chinoise, n'a point egard aux formes grammaticales, mais qui borne sa grammaire a bien distinguer</p>

               <p>V Hier ist folgender Absatz gestrichen : „Dans un des passages ci-dessus cites (T'. p. 4l- XII- 2.) et dans deux autres (Gr. nr. 119. 135.) le contexte exige que le verbe soit pris au conjonctif. Je ne crois cependant pas me tromper en supposant que tchi n'a aucuu rapport ä cette modification du sens verbal."<pb n="5.273" xml:id="pbV273"/> l'idee determinante de l'idee determinee, peut donc facilement traiter ces deux cas de la meme maniere.</p>

               <p>La verkable fonction de la particule tchi est celle que Vous lui attribuez, Monsieur, (Gr. p. 80. nt. i.) d'eviter une amphibo- logie en marquant mieux le rapport qui existe entre les mots qu'elle reunit.</p>

               <p>Si la definition de cette particule devoit encore etre precisee davantage, j'}^ ajouterois qu'elle doit fixer l'attention de celui qui ecoute, sur les mots qui la precedent, en signe que ces mots, pris pour eux, doivent etre mis en rapport avec ce qui suit. En meme tems que la particule tchi reunit, eile separe aussi, ä ce qu'il me semble, et pourroit aussi etre nommee separative. Gar si je ne me trompe, son efPet, lorsqu'elle marque le genitif, est aussi d'em- pecher qu'on ne regarde les substantifs qui se suivent, comme places dans le meme cas en apposition, et lorsqu'elle designe le sujet du verbe, qu'on ne prenne ce sujet pour une expression purement modificative ou un adverbe. L'idee prend lä oü tchi est employe, une direction differente, mais intimement liee ä celle qu'on a suivie jusque-lä.</p>

               <p>Si l'on remonte a l'origine de tchi^ je vois par ce que Vous en dites, Monsieur, que ce mot signifie bourgeon, qu'il a le sens verbal de passer d'un lieu dans un autre, et qu'il est emplo3^e comme adjectif ou pronom demonstratif. (Gr. 189.)</p>

               <p>Le premier de ses trois emplois repond entierement ä l'idee du genitif, le deuxieme donne ä la particule un sens plus etendu, mais il n'y a, ce me semble, que le troisieme au moyen duquel on puisse expliquer toutes les differentes manieres de s'en servir.</p>

               <p>Lorsque tchi sert de complement au verbe, son sens pronominal est evident. (Gr. nr. 134.) Dans le i. exemple du nr. 223. de Votre grammaire, Monsieur, ce complement semble se trouver devant le verbe. Mais il me semble que tchi dans ce passage doit etre pris au contraire comme sujet de la proposition. Trois de- terminatifs se suivent immediatement, et le complement du verbe doit etre sousentendu. Cela, ceci, cela meme je le disais. Tchi est encore lä pronom, oü il forme ä lui seul le sujet du verbe. (Gr. nr. 191.) Dans les cas oü il unit, comme genitif, le terme antecedent et le terme consequent, oü il se place entre le verbe et son sujet, et surtout oü il fait les fonctions d'article, je l'ex- plique de la meme maniere. On enonce un objet; pour y fixer davantage l'attention, on y ajoute cela! et ayant place ce mot</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. V. l8<pb n="5.274" xml:id="pbV274"/> comme une pierre d'attente, on continue ä exprimer l'idee qui doit s'y Her. La particule indique ainsi, quels sont les mots qui, ayant ete separes sous un certain rapport, doivent etre lies en- semble sous un autre. Mais eile ne determine point la maniere de cette Raison, ou ne la determine pas au moins d'apres nos idees des formes grammaticales.</p>

               <p>Si icAi n'etoit pas proprement un pronom, il seroit difficile ä concevoir, comment il pourroit se prendre pour ^c/ie qui Test evi- demment. (Gr. nr. 192. 145.) En comparant ces deux determina- tifs ensemble, la nature demonstrative du premier, et la nature conjonctive ou relative du second devient evidente. La oü le but du pronom est simplement de rappeller un objet dejä enonce, on peut egalement bien employer le demonstratif (ve^eres, hi) et le relatif en 3" sousentendant le verbe substantif {veteres qui sunt seil.). Mais lorsque le pronom est le complement d'un verbe, sans etre suivi d'une autre idee dependante de lui, le demonstratif seul est ä sa place, et c'est lä precisement que tchi est employe exclusive- ment. Par cette meme raison tchi a un sens restrictif. (Gr. 193.<note type="footnote" n="195.)" resp="gnd-118554727"><hi>Tche embrasse toute l'etendue de Tidee, tchi la determine davantage.</hi></note></p>

               <p>Dans le style moderne la liaison grammaticale des idees paroit etre la meme, quoiqu'avec un mot different. Celui qui y designe le genitif, ti, se prend aussi pour le pronom relatif, mais il ne sert pas de complement au verbe, et porte par lä moins evidemment le caractere pronominal en lui. Vous ne dites pas precisement, Monsieur, dans Votre grammaire, si ti se place aussi, ainsi que tchi^ entre le sujet de la proposition et le verbe. Mais dans la phrase ngb eül ny läy ti tching hao, mon enfant, ton arrivee est ä propos, et agreable, je le trouve employe exactement comme tchi dans l'exemple que Vous citez au nr. 315. de Votre grammaire.</p>

               <p>Si j'ai reussi ä me rendre compte exactement des ditferentes acceptions de /&lt;;/??, on pourroit les reduire aux trois suivantes :</p>

               <p>1. le sens verbal de passer. C'est peut-etre ä cause de cette acception que tchi signifie pour, ä l'egard de. (Gr. 187.) Dans deux autres exemples (Gr. 123. 162.) ce sens paroit resulter du contexte, et la particule semble conserver son emploi grammatical ordinaire.</p>

               <p>2. le sens d'un pronom demonstratif, lorsque tchi est comple- ment, ou (pour lui seul) sujet du verbe.</p>

               <pb n="5.275" xml:id="pbV275"/>
               <p>3. cette meme signification pronominale, mais employee de maniere que tchi devient vraiment une particule, un mot vide, ou grammatical.</p>

               <p>Si ensuite, et c'est lä pourquoi j'ai crü devoir entrer dans cet examen detaille, on se demande, ä quelle classe de mots grammati- caux tchi appartient? il ne faut point, selon mon opinion, le ranger parmi ceux qui sont les exposans des categories grammaticales des mots, mais parmi ceux qui marquent dans la construction le passage d'une idee ä une autre. On pourroit peut-etre distinguer ces deux classes par les noms de mots grammaticaux etymologiques et syn- tactiques.</p>

               <p>La particule yc est de la meme classe que tchi. Elle marque egalement la Suspension, tient lieu du verbe substantif, ou peut etre regardee, ainsi que Vous l'avez represente, Monsieur, dans Votre dissertation sur la nature monosyllabique du Chinois<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Utrum lingua sinica sit vere monosyllabica, disputatio philologica, in qua de</hi></note> [Ftmdgruben des Orients. III. 283.), comme un aftixe du nominatif, qui renforce le pronom relatif.</p>

               <p>J'oserois dire, Monsieur, que dans le memoire que je viens de citer, Vous semblez assimiler la grammaire Chinoise beaucoup plus ä Celle des autres langues que Vous ne le faites, ä ce qu'il me semble au moins, dans Vos Elemens. Dans ces derniers Vous ne suivez cette methode qu'autant que le but d'enseigner le Chinois et de le mettre pour cet effet en rapport avec les idees grammaticales des lecteurs, le rend absolument necessaire. Votre Grammaire est reellement, ainsi que la nature de la langue l'exige, plutöt un traite de syntaxe Chinoise, soumis a la division que nous supposons dans toute grammaire d'une langue quelconque, et l'excellent resume de la phraseologie, compare au corps de l'ouvrage, met tout lecteur un peu exerce ä juger du genie particulier des langues, parfaite- ment sur la voye de ne pas pouvoir se meprendre ä celui de la langue Chinoise. Je crois plutöt avoir puise l'idee de l'absence des formes grammaticales dans le Chinois ä l'etude approfondie de Vos elemens, que je ne craigne, Monsieur, de rencontrer en Vous un adversaire de cette opinion.</p>

               <p>Les particules finales, pour revenir ä mon sujet, appartiennent entierement ä la partie de la grammaire qui determine la forme des phrases. grammatica sinica obiter agitur" Fundgruben des Orients ß, 279.</p>

               <pb n="5.276" xml:id="pbV276"/>
               <p>Les prepositions ne peuvent pas, comme dans d'autres langues, etre prises pour des exposans des cas des mots, puisque les mots qui dependent d'elles, ne souffrent aucune alteration, qu'elles gardent pour elles memes la construction, que leur assigne leur signification primitive et que le seul changement qu'elles eprouvent en passant ä l'etät de prepositions, est la generalisation de l'idee primitive. On peut dire la meme chose des marques des temps des verbes. Elles designent beaucoup plus, ä l'instar de tout autre mot plein, des idees, qu'elles n'indiquent grammaticalement le rapport du temps. Elles sont tellement loin de faire partie du verbe que Vous observez, Monsieur, que, meme dans le style moderne, leur emploi est peu frequent. (Gr. nr. 357.) On n'y de- couvre pas meme une tendance ä s'amalgamer avec le verbe. Gar il y en a qui peuvent ä volonte le preceder et le suivre, et d'autres qui peuvent en etre separees par d'autres mots. Elles accompagnent le verbe egalement et sans alterer le moins du monde leur forme, lä oü il est verbe flechi, et lä oü il se trouve ä l'infinitif. Le pas- sage cite nr. 370. de Votre grammaire en fournit un exemple frappant, qui prouve aussi en general que les phrases Ghinoises ont un sens clairement et precisement exprime, des qu'on se borne ä examiner de quelle maniere une idee est determinee par l'autre, mais qu'on est livre ä l'incertitude sur la forme de l'expression, des qu'on veut ranger les mots selon les idees des categories grammaticales. La seconde proposition de ce passage est determinee par le mot cht qui termine la premiere, et celui-ci Test ä son tour par ceux qui le precedent et qui expriment une action. Rien ne sauroit etre plus clair et plus precis. Mais faut-il regarder l'expression de cette action comme celle d'un fait, femme tu as pre- pare, y joindre, apres une pause, l'idee du tems rapponee a ce fait? ou faut il prendre chi pour une conjonction et cn faire regir le verbe, comme verbe flechi, ou ce verbe est-il ä l'infinitif, et pre- cede-t-il comme le genitif du gerondif le substantif chi de maniere que le pronom personnel devienne possessif? voilä les questions auxquelles on cherche envain la reponse dans la phrase, et qu'un Ghinois, selon mon opinion, ne seroit pas meme porte a elever. Ce qui est encore remarquable, c'est qu'il y est question du preterit d'une action future, mais que le futur n'y est nullement exprime. Si celui qui parle, avoit voulü dire que, lorsque la dame dont il y est question, eut acheve de tout preparer, il lui eüt renouvelle ses remer- cimens, il mc semble qu'il auroit pü lui addrcsser les memes paroles.</p>

               <pb n="5.277" xml:id="pbV277"/>
               <p>II me paroit resulter de ce que je viens de dire, qu'aussi sous le rapport des mots vides, la langue Chinoise difFere des autres langües. Ces dernieres suppleent par ces mots au manque de flexions, dans plusieurs les mots vides tendent \dsiblement ä faire partie des mots pleins auxquels ils appartiennent, ä s'amalgamer avec eux, ä devenir flexions. II y a meme bien peu de ces langues qui n'offrissent un ou autre exemple de flexions veritables ou apparentes. Les mots vides Chinois n'ont point le but d'indiquer les categories grammaticales, mais indiquent le passage d'une partie de la pensee ä l'autre, et s'adaptent, si l'on veut absolument les regarder du point de vue de ces categories, ä plusieurs d'entr'elles ä la fois. Beaucoup de ces mots vides conservent au reste encore si evidemment leur acception primitive, qu'on les comprend souvent mieux en les regardant comme des mots pleins, ainsi que j'ai täche de le faire voir de l. Vous traduisez, Monsieur, l et yeotc (Gr. nr. 146.) par adliibere et provenire dans un passage oü ces deux particules sont precedees de so qui forme leur complement. üne construction semblable, mais plus remarquable encore, ä ce qu'il me paroit, se trouve dans le Tchoüng-yoüng. (p. 72. XX. 11.) i est precede dans ce passage de so et suivi de sieoü chin. II a donc deux complemens, Tun dans son sens verbal, l'autre dans son emploi comme particule. On peut cependant le regarder aussi par rapport ä ce dernier comme verbe. Gar on pourroit traduire cognoscit (seil, id) quo (per quod) traetamus xb instaurare vel eolere eorpus.</p>

               <p>Ce que je viens de dire des mots grammaticaux de la langue Chinoise qu'ils n'indiquent pas proprement les formes grammaticales des mots, peut egalement, ä ce qu'il me semble, se dire de l'emploi que cette langue fait de la position des mots. En fixant par des lois grammaticales l'ordre des mots, on marque les parties constitutives de la pensee, mais denuee d'autres secours, la position seule est hors d'etät de les marquer toutes. Elle laisse du vague lä oü des mots de differentes categories grammaticales pourroient former une de ces parties. Aussi les langues joignent-elles pour la plüpart l'emploi de la position ä celui des flexions ou de mots grammaticaux. Cela arrive meme dans des idiomes qui n'ont point atteint un haut degre de perfection, comme dans le Peruvien qui assujettit la position des mots ä des lois tres rigoureuses. Vous observez, Monsieur, la meme chose de la langue des Tartares Mandchous qui possede aussi des formes grammaticales. Le Chinois,<pb n="5.278" xml:id="pbV278"/> manquant de flexions et usant tres-imparfaitement de mots grammaticaux, s'en remet la plüpart ä la position seule pour Pintelli- gence de ses phrases.</p>

               <p>Sans flexions ou sans quelquechose qui en tienne lieu, on manque souvent du point fixe qu'il faut avoir pour appliquer les regles de la position. On peut dire certainement que le sujet precede le verbe et que le complement le suit, mais la position seule ne fournit aucun moyen pour reconnoitre le verbe, ce premier chainon auquel on doit rattacher les autres. Les regles grammaticales ne süffisant pas dans ces cas, il ne reste que de recourir ä la signification des mots et au sens du contexte.</p>

               <p>Sans ce moyen la position seule des mots est rarement un guide sür pour l'intelligence de: livres Ghinois. Le verbe p. e. est precede par le mot qui en forme le sujet, mais il peut aussi l'etre d'un adverbe et d'expressions modificatives. Dans le 2"^ exemple du nr. 177. de Votre grammaire, Monsieur, on ignore, avant que de connoitre la signification du mot, si köu appartient encore au sujet du verbe, ou s'il accompagne ce dernier comme adverbe. ^) Les phrases suivantes thsm thsin {T. p. 68. XX. 5.) khi "wei {T. p. 75. XX. 14.) thian-hia koue kiä {T. p. 72. XX. 11.) td tchhin [T. ib. 12.) jeoü youan jin (ib.) sont toutes ou sujets ou complemens d'un verbe. Mais elles diiferent toutes dans leurs rapports grammaticaux, et quoique ces rapports y fixent l'ordre des mots, ils n^ sont reconnoissables qu'a la signification et au sens du contexte. Les mots places a la tete de ces phrases appartiennent ä des categories grammaticales differentes que les regles de la position, les traitant tous de la meme maniere, n'ont pas le moyen d'indiquer.</p>

               <p>Si Ton considere attentivement la phraseologie Chinoise dont Vous avez donne, Monsieur, dans Votre grammaire un resume a la fois aussi lumineux et aussi concis, la position des mots ne marque point proprement les formes grammaticales des mots, mais se borne ä indiquer quel est le mot de la phrase qui en</p>

               <p>V Nach „adverbe" gestrichen: „Une autre source d'incertitude se trouve dans ce que tant le sujet que le complement du verbe peuvent renfermer des mots d'une nature grammaticale tres-difterente sans que la position varie par cette raison."<pb n="5.279" xml:id="pbV279"/> determine un autre. Cette determination est consideree sous deux points de vue, sous celui de la restriction de l'idee d'une plus grande etendue a une plus petite, et sous celui de la direction d'une idee sur une autre, comme sur son objet. De lä derivent les deux grandes lois de la construction Chinoise auxquelles, ä parier rigou- reusement, se reduit toute la grammaire de la langue.</p>

               <p>Dans toutes les langues une partie de la grammaire est ex- plicite, marquee par des signes ou par des regles grammaticales, et une autre sousentendue, supposee d'etre concue sans ce secours.</p>

               <p>Dans la langue Chinoise la grammaire explicite est dans un rap- port infiniment petit comparativement ä la grammaire sousentendue.</p>

               <p>Dans toutes les langues le sens du contexte doit plus ou moins venir ä l'appui de la Grammaire. Dans la langue Chinoise le sens du contexte est la base de l'intelligence, et la construction grammaticale doit souvent en etre deduite. Le verbe meme n'est reconnoissable qu'ä son sens verbal. La methode usitee dans les langues classiques de faire preceder le travail grammatical, l'examen de la construction, ä la recherche des mots dans le dictionnaire, n'est jamais applicable ä la langue Chinoise. C'est toujours par la signification des mots qu'il faut y commencer.</p>

               <p>Mais des que cette signification est bien etablie, les phrases Chinoises ne pretent plus ä Tamphibologie. Meme d' apres le peu d'etude que j'ai fait jusqu'ici du Chinois, je vois avec combien de justesse ^^ous avez rectifie, Monsieur, dans Votre analyse beaucoup trop flatteuse d'un de mes memoires academiques un jugement precipite que j'y avois porte sur cette langue.^) Mais il est sur que, plus que dans toute autre, le secours le plus essentiel pour l'intelligence se trouve dans les dictionnaires, tant pour fixer l'usage des mots qui peuvent avoir une acception verbale et Substantive ä la fois, que surtout pour les phrases habituelles sur lesquelles je reviendrai d'abord.</p>

               <p>La grammaire Chinoise a pü adopter cette forme, puisque la coupe des phrases Chinoises n'en exige pas une plus rigoureuse et plus variee, et la coupe des phrases est restee teile, parce- qu'une grammaire aussi simple en admettroit difficilement une differente. Ces deux choses se trouvent toujours dans un rapport reciproque dans les langues.</p>

               <p>Presque toutes les phrases Chinoises sont tres-courtes, et meme</p>

               <p>V Vgl. Band 4, jio und Remusats Bemerkungen im Journal asiatique 5, jr.<pb n="5.280" xml:id="pbV280"/> Celles qui, ä en juger par les traductions, paroissent longues et compliquees, se coupent facilement en plusieurs courtes et simples, et cette maniere de les envisager paroit la plus conforme au genie de la langue.</p>

               <p>On peut rarement se borner ä prendre les mots des phrases Chinoises seulement dans le sens dans lequel on les emploie iso- lement, il faut le plus souvent y rattacher en meme tems les modifications qui naissent de la combinaison de ce sens avec l'idee qui a precede.</p>

               <p>C'est lä surtout le cas dans l'emploi des particules. £z2l p. e. n'est presque jamais une particule purement copulative, mais pour savoir si eile veut dire e^ tarnen (Gr. nr. 224.) ou et ideo (Gr. 178. 226. T. p. 35. II. 2. p. 60. XVIIi. 2. p. 107. XXXI. 2.), il faut consulter la phrase qui la precede. Le rapport, ou oppose, ou conforme, dans lequel se trouvent les deux idees que eül lie ensemble, se rattache ä la signification de la particule. C'est d'apres ce meme principe que dans deux propositions, dependantes l'une de l'autre, les conjonctions qui indiquent leur dependance, sont le plus souvent supprimees. (Gr. 167. T. p. 63. XVIII. 3.) La phrase Chinoise perd de son originalite, si Ton essaye de les re- tablir. Partout oü Ton comparera des traductions de passage Chinois au texte, on trouvera qu'elles ont tonjours soin de Her les idees et les propositions que la langue Chinoise se contente de placer isolement. Les termes Chinois recoivent precisement par cet isolement un plus grand poids et forcent ä s'y arreter davantage pour en saisir tous les rapports. La langue Chinoise abandonne au lecteur le soin de suppleer un grand nombre d'idees intermediaires et impose par lä un travail plus considerable ä Tesprit. Chaque mot paroit dans une phrase Chinoise place lä pour qu'on le pese et le considere sous tous ces differens rapports avant que de passer au suivant. Comme la liaison des idees nait de ces rapports, ce travail purement meditatif supplee ä une partie de la grammaire. On peut supposer que dans le langage vulgaire l'habitude et l'emploi de phrases une fois usitees rend le meme Service. Vous dites dans Vos recherches sur les langues Tartares (p. 124.), Monsieur, qu'il y a en Chinois une foule prodigieuse de phrases tellement consacrees par l'usage, et si bien restreintes dans leur signification, qu'on doit les entendre et qu'on les prend en effet toujours dans le sens qui leur a ete affecte par Convention, et non dans celui qu'elles auroient, si on les traduisoit litteralement.<pb n="5.281" xml:id="pbV281"/> 11 ne faut en general pas oublier que notre maniere d'examiner et de traiter des langues est en quelque facon l'inverse de Celle dont on les forme et meme dont on les parle. Quelqu'imparfait que puisse etre le commencement des langues, Fhomme parle des le principe. Lorsque la langue est formee, il auroit souvent encore bien de la peine ä analyser ses phrases et les prend le plus souvent dans leur ensemble, et moins, meme chez nous, ceux qui parlent, ont Tesprit cultive, plus ils possedent de ces phrases toutes faites, moins ils osent les briser et en transposer les elemens.</p>

               <p>Les indications de la liaison des idees sont quelquefois negligees en Chinois au point qu'un mot est avance tout seul unique- ment pour en tirer une induction dans une phrase suivante. Dans le passage du Tchoüng yoilng (p. 35. IL 2.) kiün tseu cid cht tchoüng, sapiens, et semper medto, l'idee du sage est placee isolement, puis- qu'elle renferme en eile toute la phrase suivante comme une suite necessaire.</p>

               <p>La langue Chinoise n'offre jamais de ces phrases longues et compliquees regies par des mots places ä une grande distance de ceux qui en dependent, mais presente au contraire toujours un objet isole et independant, nattache ä cet objet aucune marque qui autorise ä l'attente de ce qui va suivre, mais place apres lui de la meme maniere isolee ou une pareille marque ou un deuxieme objet, et compose aussi insensiblement ses phrases.</p>

               <p>Si i'ai reussi ä me former une idee juste de la langue Chinoise, on peut, pour juger de cette langue, partir des faits suivans.</p>

               <p>1 . La langue Chinoise ne marque jamais ni la categorie gram- maticale ä laquelle les mots appartiennent, ni leur valeur gram- maticale en general aux mots memes. Les signes des idees, dans la prononciation et dans l'ecriture, restent les memes, quelle que soit cette valeur.</p>

               <p>Le changement d'accent des noms passes en verbes et quel- ques composes, nommement ceux que la terminaison tseü fait reconnoitre au premier regard comme substantifs, fönt seuls ex- ception ä cette regle generale.</p>

               <p>2. La langue Chinoise n'attache point les mots vides de maniere aux mots pleins qu'on puisse, en enlevant de la phrase un mot plein avec son mot vide, reconnoitre toujours avec pre- cision au dernier la categorie grammaticale du premier.</p>

               <p>Thian leid peut etre nominatif et genitif.</p>

               <pb n="5.282" xml:id="pbV282"/>
               <p>3. La valeur grammaticale n'est donc reconnoissable qu'ä la composition meme de la phrase.</p>

               <p>4. Elle ne Fest meme alors que lorsqu'on connoit la signi- fication d'un ou de plusieurs mots de la proposition.</p>

               <p>5. La langüe Chinoise dans sa maniere d'indiquer la valeur grammaticale n'adopte point le Systeme des categories grammati- cales, ne les specifie point dans leurs nuances les plus fines, et ne les determine pas meme plus que le langage ne le rend ab- solument necessaire.</p>

               <p>On pourroit, d'apres cette description, confondre la langue Chinoise avec ces langues imparfaites de nations qui n'ont jamais atteint un grand developpement de leurs facultes intellectuelles, ou chez lesquelles ce developpement n'a pas agi puissamment sur la langue; mais ce seroit, selon mon opinion, une erreur ex- tremement grave.</p>

               <p>Elle diftere de toutes ces langues par la consequence et la regularite avec lesquelles eile fait valoir le Systeme qu'elle a adopte, tandisque toutes ces langues dont je viens de parier, ou s'arretent ä moitie chemin, ou manquent le but qu'elles se proposent, Car toutes ces langues pechent a la fois par le manque et par la re- dondance inutile des formes grammaticales. Par la nettete et la purete qu'elle met dans l'application de son Systeme grammatical, la langue Chinoise se place absolument ä l'egal des langues clas- siques, c'est ä dire des plus parfaites parmi Celles que nous con- noissons, mais avec un Systeme, non pas seulement different, mais meme oppose, autant que la nature generale des langues le permet.</p>

               <p>Si Ton regarde les langues du point de vue duquel nous partons ici, on en trouve de trois genres diüerens.</p>

               <p>La langue (]hinoise renonce a la distinction precise et minu- tieuse des categories grammaticales, ränge les mots des phrases d'apres l'ordre moins restreint de la determination des idees, et donne aux periodes uije structure a laquelle ce Systeme est applicable.^)</p>

               <p>La langue Samscrite, les langues qui ont une affinite evidente y Nach „applicable" gestrichen: „Je ne puis placer dans cctte classe que la langue Chinoise toute seule, et quelqu'imparfait que soit encore notre connoissance des langues, je tächerai de prouver, qu'il n'est gueres probable qu'il n'y ait une autrc qui lui ressemble."<pb n="5.283" xml:id="pbV283"/> avec eile et peut-etre d'autres encore, sur lesquelles je ne voudrois rien prejuger ici, etablissent la distinction des categories grammati- cales comme base unique de leur grammaire, poursuivent cette distinction jusque dans leurs dernieres ramifications, et s'abandon- nent dans la formation de leurs phrases ä tout l'essor que ce guide sur et fidele leur permet de prendre. La grecque surtout jouit de cet avantage. Car je crois en effet que meme la Latine et la Samscrite lui sont inferieures dans cette phraseologie exacte, riebe et belle ä la fois, qui s'insinue dans tous les replis de la pensee, et en exprime toutes les nuances.^)</p>

               <p>II reste apres cela un certain nombre de langues qui visent ä avoir de veritables formes grammaticales et n'y atteignent pas, qui distinguent les categories grammaticales, mais n'en marquent qu'imparfaitement les rapports, dont par consequent la structure grammaticale sous ce point de vue est defectueuse, ou vicieuse ou l'un et l'autre ä la fois. II existe cependant entre ces langues elles-memes une difterence tres-marquee, puisqu'elles se rapprochent plus ou moins de Celles ä formes grammaticales accomplies. Ces dernieres admettent egalement des differences de sorte qu'il seroit impossible de tirer une ligne de demarcation fixe et stable entr'elles et Celles dont je parle ä present. Ce n'est souvent que le plus ou le moins qui peut decider du jugement qu'on doit en porter. Vos savantes recherches sur les langues Tartares, Monsieur, ren- ferment les observations les plus judicieuses sur la comparaison des langues Mandchoue, Mongole, Turque, Ouigoure avec la Chinoise et Vous enoncez l'opinion que ces langues sont inferieures au Chinois. Je partage entierement cette opinion. J'avoue neanmoins que les points de vue desquels on peut regarder ce qu'on nomme perfection et imperfection, superiorite et inferiorite d'une langue, sont si differens, que sans preciser celui qu'on saisit, ces jugemens sont bien incertains. Vous Vous placez, Monsieur, dans Vos recherches surtout dans celui de la clarte et de la precision de l'expression, mon raisonnement m'a conduit ici ä examiner en combien la distinction des categories grammaticales a ete adoptee et perfectionnee.</p>

               <p>^J Nach „nuances" gestrichen: „les plus delicates, et la presente ä l'esprit, de meme qu'une belle statue vetue offre l'attrait d'une riche et belle draperie, sans derober ä l'oeil l'elegance de ses formes. Mais on peut, dans un sens plus general, ranger dans cette classe toutes les langues dont la grammaire a une affinite evidente avec la langue Samscrite et les autres langues classiques."</p>

               <pb n="5.284" xml:id="pbV284"/>
               <p>Si l'on essaye de se reporter ä Torigine de ces diiferences des langues, il est bien difficile de s'en faire une idee juste et precise.</p>

               <p>Les rapports grammaticaux existent dans l'esprit des hommes quelle que soit la mesure de leurs facultes intellectuelles, ou ce qui est plus exact, rhomme, en parlant, suit par son» instinct intellectuel les lois generales de l'expression de la pensee par la parole. Mais est-ce de lä seul qu'on peut deriver l'expression de ces rapports dans la langue parlee ? La supposition d'une Convention expresse seroit sans doute chimerique. Mais l'origine du langage en general est si m^^sterieuse, il est d'une teile impossibilite d'ex- pliquer d'une maniere mecanique, que les hommes parlent et se comprennent mutuellement, il existe dans chaque peuplade une correspondance naturelle dans la methode d'assigner des paroles aux idees que je n'oserois avouer qu'il füt impossible qu'aussi les rapports grammaticaux eurent ete marques d'emblee dans le langage primitif. Cependant il est important de baser les recherches de ce genre, autant que possible, sur des donnees de faits, l'examen de plusieurs langues conduit ä une Observation qui peut servir ä expliquer l'origine des exposans des rapports grammaticaux.</p>

               <p>On remarque qu'il est natural a l'homme, et surtout ä l'homme dont l'esprit est encore peu developpe, d'ajouter, en parlant, ä l'idee principale une foule d'idees accessoires exprimant des rapports de temps, de lieu, de personnes, de circonstances, sans faire attention, si ces idees sont precisement necessaires lä oü on les place. II Test encore de ne pas etre avare de paroles, mais de repeter ce qui a dejä ete dit, et d'interposer des sons qui expriment moins une idee qu'ils ne marquent un mouvement de l'ame. Or c'est de ces idees accessoires, devenues compagnes habituelles des idees principales, et generalisees par l'instinct intellectuel et par le deve- loppement progressif de l'esprit, et des sons qui y repondent, que les exposans des rapports grammaticaux semblent etre provenüs dans beaucoup de langues. Dans les langues Americaines il est visible que tandis que certains rapports (p. e. ceux du nombre et du genre) ne sont exprimes que lä oü le sens l'exige, un grand nombre d'autres est reproduit lä, oü on s'en passeroit facilement. La structure infiniment artificielle des verbes de la langue Delaware vient principalement de cette derniere circonstance. 11 faut encore attribuer ä cette habitude Celle de plusieurs langues Americaines de ne jamais separer les substantifs d'un pronom possessif, düt-il meme etre indefini. De lä et de la meme habitude, plus<pb n="5.285" xml:id="pbV285"/> naturelle cependant, de lier toujours des pronoms, comme sujets et objets, au verbe, derive la transformation des pronoms isoles en affixes et la grande Classification de ces derniers en affixes nominaux et verbaux qui forme si bien la grammaire de plusieurs langues que le meme mot devient substantif ou verbe selon l'affixe qui l'accompagne. Ce meme passage de mots, exprimant des idees accessoires, en exposans de rapports grammaticaux se retrouve plus ou moins clairement dans les langues Basque et Copte, dans Celles des iles de la mer du Sud ^) et des peuplades Tartares, comme Vos recherches me le semblent prouver, et indubitablement dans toutes les langues qui manquent entierement de flexions ou dans lesquelles au moins le Systeme des flexions est incomplet ou vicieux.</p>

               <p>Ce que je viens d'exposer, pourroit etre l'histoire de la for- mation de toutes les langues, et toutes pourroient suivre la meme methode pour marquer les rapports grammaticaux. Voyons donc d'oü peuvent venir les deux exceptions que nous rencontrons dans la langue Chinoise et dans les langues qui possedent un Systeme complet d' exposans des rapports grammaticaux.</p>

               <p>Ces dernieres peuvent, d'apres ce que je viens de dire sur Forigine du langage en general, etre redevables de leur structure ä leur formation primitive. Mais si l'on n'embrasse point ce Systeme (et je suis persuade qu'une analyse toujours plus per- fectionnee de leurs formes grammaticales, surtout du changement qu'y subissent les voyelles et l'interieur des mots, conduira peu ä peu ä porter un jugement plus fonde sur ce point important), il n'est pas impossible d'expliquer, au moins en quelque facon, Torigine de leur grammaire en leur assignant la meme marche qu'aux langues moins heureusement organisees.</p>

               <p>Car s'il existe un concours heureux du penchant commun, surtout dans l'etät primitif, a toutes les nations dont j'ai fait mention, avec l'instinct qui forme les langues, si ä cette disposition heureuse se Joint le genre d'imagination duquel j'ai parle plus haut, qui assimile les elemens du langage aux objets du monde reel, l'operation ä laquelle leur grammaire doit son origine, aura un succes complet. La generalisation des rapports de circony Nach „Sud" gestrichen: „Quant ä ces dernieres je sai bien que des savans dont je respecte egalement l'erudition et la sagacite, en entretiennent une opinion differente, mais je n'ai pas besoin d'insister ici sur cette diversite de Systeme."<pb n="5.286" xml:id="pbV286"/> stances particulieres ne laissera rien ä desirer, tous ceux que distingue une analyse accomplie de la parole, trouveront leurs exposans, on n'en marquera point de superflüs, et ces exposans seront tellement inherens aux mots qu'aucun mot, enchaine dans une phrase, ne frappera l'esprit que dans une valeur grammaücale donnee. Gar on doit toujours, en comparant les langues sous le point de vue des formes grammaticales, avoir egard ä la double circonstance, si une langue est parvenue ä ce qu'on peut qualifier de veritable forme grammaticale, question que j'ai tache de traiter dans mon memoire sur ces formes, et quel est le S3^steme que ces formes presentent sous le rapport de leur nombre, de l'exactitude de leur Classification et de leur regularite. Cette derniere question peut s'agiter aussi a Tegard des langues qui ne sont point par- venues ä recouler de veritables formes grammaticales et c'est eile qui m'occupe surtout dans cet expose.</p>

               <p>Qu'une nation atteigne ce degre de perfection dans sa langue, depend du don de la parole dont eile est douee. De meme que les talens pour differens objets sont partages parmi les individus, le genie des langues me paroit l'etre parmi les nations. La force de l'instinct intellectuel qui pousse Thomme ä parier, l'esprit et l'imagination portes vers la forme et la couleur que la parole prete ä la pensee, une ouie delicate, un organe heureux et peut- etre bien d'autres circonstances encore forment ces prodiges de langues qui pour une longue serie de siecles deviennent les types des idees les plus fines et les plus sublimes. Ce que je veux dire ici, Monsieur, c'est qu'en combinant le genie, inne ä Thomme pour les langues, avec les circonstances qui entourent naturelle- ment l'etät primitif de la societe, on peut, je ne dis pas expliquer en detail, mais prouver la possibilite de l'origine des langues les plus parfaites, et voilä la ligne sur laquelle je voudrois me tenir. Je ne crois pas qu'il faille supposer aux nations auxquelles on est redevable de ces langues, des facultes plus qu'humaines ou vouloir les exemter de la marche progressive ä laquelle les nations sont assujetties; mais je suis penetre de la conviction qu'il ne faut pas meconnoitre la force vraiment divine que recelent les facultes humaines, le genie createur des nations surtout dans l'etät primitif oü toutes les idees et les facultes meme de l'ame empruntent une force plus vive de la nouveaute des impressions, et oü l'homme peut pressentir des combinaisons auxquelles il ne seroit jamais arrive par la marche lente et progressive de l'experience. Ce genie<pb n="5.287" xml:id="pbV287"/> createur peut franchir les limites qui semblent prescrites au reste des mortels, et s'il est impossible de retracer sa marche, sa pre- sence vivifiante est evidente et manifeste. Plutöt que de renoncer dans l'explication de l'origine des langues ä l'influence de cette cause puissante et premiere et de leur assigner ä toutes une marche uniforme et mecanique qui les traineroit pas ä pas du commencement le plus grossier jusqu'ä leur perfectionnement, i'embrasserois l'opinion de ceux qui rapportent l'origine des langues ä une revelation immediate de la divinite. Ils reconnoissent au moins l'etincelle divine qui reluit ä travers tous les idiömes, meme les plus imparfaits et les moins cultives.</p>

               <p>En posant ainsi comme premier principe dans toute recherche sur les langues, qu'il faut renoncer a tout expliquer et se borner souvent ä n'indiquer que les faits, je ne partage nullement Fopinion que toutes les flexions ayent ete dans leur origine des affixes detaches. Je conviens qu'il est, ainsi que Vous l'avez enonce, Monsieur, assez naturel de supposer cette transformation, je crois meme qu'elle a eü lieu dans un tres grand nombre de cas, mais il est bien certainement aussi arrive que l'homme a senti qu'un rapport gram- matical s'exprimeroit d'une maniere plus decisive par un change- ment du mot meme, et il seroit plus que hasarde de poser ainsi des bornes au genie createur des langues. Ce qui fait qu'on me- connoit quelquefois la verite dans ces matieres, c'est qu'on apprecie rarement assez la force qu'exerce le plus simple son articule sur l'esprit par la seule circonstance qu'il s'annonce comme le signe d'une idee. Comment sans cela se feroit-il que les difterences les plus fines de voyelles se conservassent, sans alteration, par des siecles entiers ? J'ai dirige dans un passage de mes recherches sur l'Espagne l'attention sur cette tenacite avec laquelle les nations s'attachent aux plus legeres nuances de prononciation.^) Comment sans cela des diiferences tres essentielles d'idees se lieroient-elles au seul changement d'une voyelle, ainsi que Vous en citez, Monsieur, un exemple infiniment remarquable dans la Mandchoue ? (p. 1 1 1. 112.)</p>

               <p>Avant que de tenter une explication de la langue Chinoise je dois encore developper davantage l'idee que je me forme de sa veritable nature. J'ai parle presqu'exclusivement jusqu'ici des qualites qu'elle ne possede pas, mais cette langue etonne par le phenomene singulier que simplement en renoncant ä un avantage,</p>

               <p>V Vgl. Band 4, 128.<pb n="5.288" xml:id="pbV288"/> commun ä toutes les autres, par cette privation seule, eile en ac- quiert un, qui ne se trouve dans aucune. En dedaignant autant que la nature du langage le permet (car je crois pouvoir insister sur la justesse de cette expression) les couleurs et les nuances que l'expression ajoute a la pensee, eile fait ressortir les idees, et son art consiste ä les ranger de maniere immediatement l'une a cote de l'autre que leurs conformites et leurs oppositions ne sont pas senties et appercues seulement, comme dans toutes les autres langues, mais frappent l'esprit avec une force nouvelle, et le pous- sent ä poursuivre et se rendre presents leurs rapports. II nait de lä un plaisir, evidemment independant du fond meme du raisonne- ment, qu'on peut nommer purement intellectuel , puisqu'il ne tient qu'a la forme et ä l'ordonnance des idees, et si l'on analyse les causes de ce sentiment, il provient surtout de la maniere rapide et isolee dont les mots, tous expressifs d'une idee entiere, sont rapproches Tun de l'autre, et de la hardiesse avec laquelle tout ce qui ne leur sert que de liaison, en a ete enleve.</p>

               <p>Voilä au moins ce que j'eprouve en me penetrant d'un texte Chinois. Etant parv^nü ä en saisir l'originalite j'ai crü voir que dans aucune autre langue peut-etre les traductions rendent si peu la force et la tournure particuliere de l'original. Et n'est-ce pas toujours principalement l'homme ajoute ä la pensee, c'est ä dire le style dans les langues et les ouvrages qui nous fait eprouver cette satisfaction que procure la lecture des auteurs anciens et modernes? L'idee nue, depourvue de tout ce qu'elle tient de l'ex- pression, öftre tout au plus une Instruction aride. Les ouvrages les plus remarquables, analyses de cette maniere, donneroient un resultat bien peu satisfaisant. C'est la maniere de rendre et de presenter les idees, d'exciter l'esprit ä la meditation, de remuer l'ame, de lui faire decouvrir des routes neuves de la pensee et du sentiment, qui transmet non pas seulement les doctrines, mais la force intelleciuelle meme qui les a produites, d'age en age ä une posterite reculee. Ce que dans l'art d'ecrire, intimement lie ä la nature de la langue dans laquelle il s'exerce, l'expression prete ä l'idee, ne peut point en etre detache sans l'alterer sensible- ment, eile n'est la meme que dans la forme dans laquelle eile a ete concue par son auteur. C'est par lä que l'etude de difterentes langues devient precieuse, et c'est en se placant dans ce point de vue que les langues cessent d'ctre regardees comme une variete embarrassante de sons et de formes.</p>

               <pb n="5.289" xml:id="pbV289"/>
               <p>Je ne me dissimule gueres ce qu'on a coutüme d'attribuer au plaisir de la difficulte vaincue. Mais la difficulte qu'offrent las textes Chinois dont je parle ici, entoures de nombreux secours, n'est pas bien grande, ceux qui ne se refusent point ä des etudes dans lesquelles la difficulte vaincue n'offre que des epines, ne peuvent guere se meprendre ainsi.</p>

               <p>Comme la langue Chinoise renonce a tant de moyens par lesquels les autres langues varient et enrichissent l'expression, on devroit croire que ce qu'on nomme style dans ces dernieres, lui manquät entierement. Mais le style tres-marque qui dans les ouvrages Chinois doit etre attribue ä la langue eile meme, vient, ä ce qu'il me semble, du contact immediat des idees, du rapport tout ä fait nouveau qui nait entre l'idee et l'expression par l'ab- sence presque totale de signes grammaticaux, et de l'art, facilite par la phraseologie Chinoise, de ranger les mots de maniere ä faire ressortir de la construction meme les relations reciproques des idees. C'est dans ce dernier point que la force et la justesse de l'impression sur le lecteur depend du talent et du gout de l'auteur qui peut aussi, comme les styles antique et moderne le peuvent, renforcer celle produite par l'absence des signes grammaticaux en usant plus ou moins sobrement de ces signes. Je distingue la langue Chinoise des langues vulgairement appellees imparfaites par la consequence et la regularite, des langues classiques par la nature opposee de son Systeme gram- matical. Les langues classiques assimilent leurs mots aux objets reels, les douent de qualites de ces derniers, fönt entrer dans l'expression des idees toutes les relations qui naissent de ces rapports des mots dans la phrase, et ajoutent ä l'idee par ce moyen des modifications qui ne sont pas toujours absolument requises par le fond essentiel de la pensee qui doit etre enoncee. La langue Chinoise n'entre pas dans cette methode de faire des mots des etres dont la nature particuliere reagit sur les idees, eile s'en tient purement et nettement au fond essentiel de la pensee et prend pour la revetir de paroles aussi peu que possible de la nature particuliere du langage.</p>

               <p>II faudra donc, pour approfondir pleinement la matiere que nous traitons ici, determiner ce qui repond proprement dans l'ame ä l'operation par laquelle les langues, en liant les mots d'apres les rapports qu'elles leur ont assignes, ajoutent ä la pensee des nuances qui naissent uniquement de leur forme grammaticale ?</p>

               <pb n="5.290" xml:id="pbV290"/>
               <p>Je repondrois ä cette question, que la faculte de Tarne ä qui cette Operation appartient, est precisement celle qui inspire ce travail aux langues, cest ä dire Timagination, mais non pas l'ima- gination en general, mais l'espece particuliere de cette faculte qui revet les idees de sons pour les placer au dehors de Thomme, les faire revenir ä son oreille proferees, comme paroles, par la bouche d'etres organises ainsi que lui, et les faire ensuite de nouveau agir en lui comme idees fixees par le langage. Les langues ä formes grammaticales accomplies, ainsi qu'elles doivent leur origine ä l'action vive et puissante de cette faculte, reagissent fortement sur eile, la langue Chinoise se trouve pour Tun et l'autre dans le cas contraire.</p>

               <p>Mais rinfluence que les langues exercent sur l'esprit par une structure grammaticale riche et variee, s'etend bien au delä de ce que je viens d'exposer. Ces formes grammaticales, si insignifiantes en apparence. en fournissant le moyen d'etendre et d'entrelacer les phrases selon le besoin de la pensee, livrent cette derniere ä un plus grand essor, lui permettent et l'engagent ä exprimer jusqu'aux moindres nuances, et jusqu'aux liaisons les plus subtiles. Les idees formant dans la tete de chaque individu un tissu non interrompü, elles trouvent dans l'heureuse Organisation de ces langues le meme ensemble, la meme continuite, l'expression de ces passages presqu'insensibles qu'elles rencontrent en elles memes. La perfection grammaticale qu'otfrent les langues classiques, est a la fois un moyen de donner ä la pensee plus d'etendue, plus de finesse et plus de couleur, et une maniere de la rendre avec plus d'exactitude et de fidelite, par des traits plus prononces et plus delicatement expressifs et en y ajoutant une Symmetrie de formes et une harrnonie de sons analogues aux idees enoncees et aux mouvemens de l'ame qui les accompagnent. Sous tous ces rapports une grammaire imparfaite et qui ne met pas pleine- ment a profit toutes les ressources des langues, seconde moins bien ou entrave l'activite et l'essor libre de la pensee.</p>

               <p>D'un autre cöte l'homme peut, en combinant et enoncant ses idees, se livrer avec plus d'abandon ou avec plus de reserve a l'imagination qui forme les langues. Quoiqu'il ne puisse penser Sans le secours de la parole, il discerne cependant tres-bien la pensee detachee des liens et libre des prestiges du langage de celui qui y est assujettie. 11 n'a du premier qu'une Sensation vague, mais qui en prouve neanmoins l'existence. Comment<pb n="5.291" xml:id="pbV291"/> d'ailleurs se plaindroit il si souvent de l'insuffisance du langage, si les idees et les sentimens ne depassoient pas, pour ainsi dire, la parole ? Comment d'ailleurs nous verrions nous, meme en ecri- vant dans notre langue maternelle, parfois en embarras de trouver des expressions qui n'alterassent en rien le sens que nous voulons leur donner? II n'y a aucun doute, la pensee, libre des liens de la parole, nous paroit plus entiere et plus pure. Aussi des qu'il s'agit didees plus profondes ou de sentimens plus intimes, don- nons nous toujours aux paroles une signification qui deborde, pour ainsi dire, leur acception commune, un sens ou plus etendü, ou autrement tourne, et le talent de parier et d'ecrire consiste alors ä faire sentir ce qui ne se trouve pas immediatement dans les mots. C'est un point essentiel dans l'explication philosophique de la formation des langues et de leur action sur l'esprit des nations, que la parole dans l'interieur de la pensee est toujours soumise ä un nouveau travail, et depouillee de ce qu'isolee de l'homme, eile a de roide et de circonscrit.</p>

               <p>Je ne me suis point arrete ici sur cette divergence de la pensee et de la parole pour en faire une application immediate au Chinois, et pour attribuer chimeriquement la structure particuliere de cette langue ä une tendance de cette nation ä s'affranchir des liens et des prestiges du langage. Mon but a ete uniquement de montrer que l'homme ne cesse jamais de faire distinction entre la pensee et la parole, et que, si la double activite qui le porte vers l'une et vers Tautre, n'est point egale, l'une se ranime ä me- sure que Tautre se rallentit.</p>

               <p>Ce qui manque ä la langue Chinoise se trouve tout entier du cöte de l'imagination formative des langues, mais reagit ensuite sur l'action de la pensee elle-meme ; en revanche la langue Chinoise gagne par sa maniere simple, hardie et concise de presenter les idees. L'effet qu'elle produit, ne vient pas des idees seules, ainsi presentees, mais surtout de la maniere dont eile agit sur l'esprit precisement par son Systeme grammatical. En lui imposant un travail meditatif beaucoup plus grand qu'aucune autre langue n'en exige de lui, en l'isolant sur les rapports des idees, en le privant presque de tout secours ä peu pres machinal, en basant enfin sa con<pb n="5.292" xml:id="pbV292"/>cependant pas uniquement sur le maniement d'idees philosophiques, le style hardi et laconique du Chinois anime aussi singulierement les recits et les descriptions et donne de la force ä l'expression du sentiment. Quel beau morceau p. e. que celui de la tour de Fintelligence !</p>

               <p>Je conviens que ces passages nous etonnent et nous frappent davantage par le contraste qu'ils forment avec nos langues et nos constructions, mais il n'en reste pas moins vrai qu'en se livrant ä l'impression qu'ils produisent, on peut se faire une idee de la direction que cette langue etonnante donne ä l'esprit et de laquelle eile a du necessairement tirer elle-meme son origine.</p>

               <p>C'est donc par le contraste qu'il y a entre eile et les langues classiques que la langue Chinoise acquiert un avantage etranger ä ces langues ä formes grammaticales accomplies. Elles peuvent ä la verite, et l'Allemande me semble surtout avoir cette facilite, y atteindre dans quelques locutions et jusqu'ä un certain degre, mais les idees ne se presentent jamais dans un tel isolement, leurs rapports logiques ne s'appercoivent pas d'une maniere aussi tranchee, aussi pure et aussi nette ä travers une construction dont le principe est de tout Her, et dans une phraseologie oü les mots, purement comme tels, jouent un röle considerable.</p>

               <p>Mais malgre cet avantage la langue Chinoise me semble, sans aucun doute, tres-inferieure , comme organe de la pensee, aux langues qui sont parvenues ä donner un certain degre de per- fection au Systeme oppose au sien.</p>

               <p>Cela suit dejä de ce qui vient d'etre indique. Si Ton ne sauroit nier que ce n'est que de la parole que la pensee tient sa precision et sa clarte, il faut aussi convenir que cet eflet n'est complet qu'autant que tout ce qui moditie l'idee, trouve une ex- pression analogue dans la langue parlee. C'est lä une verite evidente, et un principe fondamental.</p>

               <p>On dira que la langue Chinoise ne s'oppose pas ä ce principe, que tout y est exprime, meme tout ce qui regarde les rapports grammaticaux, et je suis loin de le nier. La langue Chinoise a certainement une grammaire fixe et reguliere, et les regles de cette grammaire determinent, ä ne pas pouvoir s'y meprendre, la liaison des mots dans l'enchainement des phrases.</p>

               <p>Mais la diff^rence est qu'ü bien peu d'exceptions pres, eile n'attache pas aux modifications grammaticales des sons, en guise de signes, mais abandonne au lecteur le soin de les deduire de<pb n="5.293" xml:id="pbV293"/> la Position des mots, de leur signification et meme du sens du contexte, et qu'elle ne faconne pas les mots pour l'emploi dans ]a phrase. Cela est important en lui-meme, mais encore par la raison que cela retrecit la phraseologie Chinoise, force ä entre- couper les periodes, et empeche Tessor libre de la pensee dans ces longs enchainemens de propositions ä travers lesquels les formes grammaticales seules peuvent servir de guides.</p>

               <p>Plus l'idee est rendue individuelle, et plus eile presente de cötes ä toutes les facultes de Thomme, plus eile remue, agite et inspire Tarne; de meme plus 11 existe de vie et d'agitation dans l'ame, et plus le concours de toutes ses facultes se reunit dans son activite, plus eile tend ä rendre l'idee individuelle. Or l'avan- tage ä cet egard est certainement du cöte des langues qui regar- dent l'expression comme un tableau de la pensee dans lequel tout est continü et fermement lie ensemble, et oü cette continuite est exprimee aux mots memes, qui repandent de la vie sur ces derniers en les diversifiant dans leurs formes selon leurs fonctions; et qui permettent ä celui qui ecoute, de suivre, toujours ä l'aide des sons prononces, l'enchainement des pensees, sans l'obliger ä inter- rompre ce travail en remplissant les lacunes que laissent les paroles. II se repand par lä plus de vie et d'activite dans l'ame, toutes ses facultes agissent avec plus de concert, et si le style Chinois nous en impose par des effets qui frappent, les langues d'un Systeme grammatical oppose nous etonnent par une perfection que nous reconnoissons comme celle ä laquelle le langage doit reelle- ment viser.</p>

               <p>J'ai observe plus haut que la forme particuliere dans laquelle la langue Chinoise circonscrit ses phrases, est la seule compatible avec une absence presque totale de formes grammaticales. C'est sur cette liaison etroite entre la phraseologie et le Systeme grammatical qu'il est indispensable, selon moi, de fixer l'attention pour ne pas donner contre un des deux ecueils, ou de preter, par maniere d'interpretation, ä la langue Chinoise des formes grammaticales qu'elle n'a point, ou de supposerce qui est impossible par la nature meme du langage, Ce n'est qu'en se bornant a des phrases toutes simples et courtes, en s'arretant ä tout moment, comme pour prendre haieine, en n'avancant jamais un mot duquel d'autres tres-eloignes doivent dependre qu'on peut ä ce point se passer de formes grammaticales dans une langue. Des qu'on tenteroit d'etendre et de compliquer les phrases, on seroit force<pb n="5.294" xml:id="pbV294"/> ä determiner par des signes quelconques les differentes fonctions des mots, et ne pourroit plus abandonner l'emploi de ces signes, ainsi que le fait le Chinois, au tact et au gout des auteurs. J'ai täche de prouver plus haut que les formes grammaticales tiennent surtout ä la coupe et a l'unite des propositions. Or il existe un point oü la simple distinction du sujet, de l'attribut et de leur liaison ne suffit plus pour se rendre compte de l'enchainement des mots, oü il faut specifier ces idees, encore purement logiques, par des idees proprement grammaticales, c'est ä dire puisees dans la nature de la langue, et c'est, si j'ose le dire, sur cette ligne etroite, oü se tient la langue Chinoise. Elle la depasse ä la verite et l'art de sa grammaire consiste a lui en fournir les moyens sans sortir de son Systeme, mais l'etendue et la tournure qu'elle donne aux periodes est toujours compassee dans la mesure de ses moyens. II est clair d'apres cela qu'elle s'arrete a un point, oü il est donne aux langues de continuer leur marche progressive, et c'est deja par lä qu'elle reste, selon ma conviction la plus intime, au dessous des langues ä formes grammaticales accomplies.</p>

               <p>II faut encore ajouter ä tout cela que la langue Chinoise est dans une impossibilite absolue d'atteindre aux avantages parti- culiers de ces dernieres, tandisque les langues qui dirigent la construction par des formes grammaticales, peuvent, si le sujet l'exige, en user plus sobrement, supprimer souvent les liaisons des idees, employer les formes les plus vagues, et non pas egaler, mais au moins suivre ä une certaine distance le laconisme et la hardiesse de la diction Chinoise. II depend toujours de l'emploi sage et judicieux des moyens d'expression dans ces langues que la diction n'affoiblisse point la force, ni n' altere la purete des idees. Dans ce point, il est vrai, l'avantage reste entierement du cöte du Chinois. Dans les autres langues c'est la simplicite et la hardiesse de teile expression, de tel tour de phrase, dans les ouvrages Chinois c'est la simplicite et la hardiesse de la langue elle-meme qui opere ainsi sur l'esprit. Mais cet avantage est achete aux dcpens d'autres plus importans et plus essentiels.</p>

               <p>L'absence des formes grammaticales rappeile le parier des enfans qui placent ordinairement les paroles sans les Her suffisam- ment entr'elles. On suppose une enfance aux nations, comme aux individus, et rien donc n'est plus naturel que de dire que la langue Chinoise s'est arretee a cette epoque du developpement general des langues.</p>

               <pb n="5.295" xml:id="pbV295"/>
               <p>II y a certainement un fond de verite dans cette assertion, mais ä un certain egard je la crois fausse, et ce qu'il y a de certain, c'est qu'elle est bien loin d'expliquer le phenomene singulier de la langue Chinoise.</p>

               <p>Je dois observer en premier lieu que l'enfance des nations, quelqu'usage qu'on fasse de cette expression, est, ä mon avis, toujours un terme impropre. L'idee de l'enfance renferme celle de la relation ä un point fixe, donne par l'organisation meme de l'etre ä qui on l'attribue, au point de sa maturite. Or il existe bien peut-etre, et pour mon particulier j'en suis entierement per- suade, dans les developpemens progressifs des nations, un point qu'elles ne depassent pas et ä compter duquel leur marche devient plutöt retrograde, mais ce point ne peut pas etre nomme un point de maturite. Une nation ne peut pas etre regardee comme adulte et par la meme raison pas comme enfant. C'est que la maturite suppose necessairement un individu, et ne peut s'appliquer a un etre collectif, quelque grande que soit l'influence reciproque que les individus, appartenant a cet etre collectif, exercent Tun sur l'autre. La maturite tient aussi toujours au physique, et une nation, quoique des causes ph3^siques influent sur l'affinite de ceux qui la composent, ne forme un ensemble que dans un sens moral et intellectuel. Le developpement de la faculte de parier est entierement lie au physique de l'homme, et tous les enfans, ä moins qu'une Organisation anomale ne s'y oppose, apprennent ä parier ä peu pres au meme äge, et avec meme degre de perfection. Cette meme faculte s'augmente et s'etend sans doute dans l'homme adulte avec le cercle de ses idees et suivant les circonstances, mais cet accroissement, dependant sous beaucoup de rapports du hasard, est entierement diflferent du premier developpement de la parole, qui arrive necessairement et par la nature meme des forces intel- lectuelles. Les nations peuvent se trouver ä differentes epoques des progres de leurs langues par rapport ä cet accroissement, mais Jamals par rapport ä ce developpement primitif. Une nation ne peut Jamals, pas meme pendant Tage d'une seule generation, con- sen^er ce qu'on nomme le parier enfantin. Or ce qu'on veut ap- pliquer ä la langue Chinoise tient precisement ä ce parier, et au premier developpement du langage.</p>

               <p>Je crois dohc pouvoir inferer de ces raisons que les inductions tirees de la maniere de parier des enfans ne decident rien dans un raisonne- ment quelconque sur la nature et le caractere particulier des langues.</p>

               <pb n="5.296" xml:id="pbV296"/>
               <p>On pourroit plutöt parier d'une enfance des langues memes, quoiqu'aussi l'emploi de ce terme exige beaucoup de circonspection. On trouve, ä ce qu'il m'a semble du moins, dans mes recherches en suivant les changemens d'une langue pendant des siecles, que, quelque grands que soyent ces changemens sous beaucoup de rapports, le verkable Systeme grammatical et lexical de la langue^ sa structure en grand restent la meme, et lä oü ce Systeme aussi devient different, comme au passage de la langue Latine aux langues Romaines, on place avec raison l'origine d'une nouvelle langue. II paroit donc y avoir dans les langues une epoque ä laquelle elles arrivent ä une forme qu'elles ne changent plus essentielle- ment. Ce seroit lä leur point de maturite. Mais pour parier de leur enfance il faudroit encore savoir, si elles atteignent cette forme insensiblement, ou si plutöt leur premier jet est cette forme meme ? et voilä sur quoi, d'apres l'etat actuel de nos connoissances, j'hesiterois ä decider. Mais suppose aussi qu'on put attribuer aux langues un etat d'enfance, il faudroit toujours examiner par d'autres moyens, que par des inductions du parier reel des enfans parmi nous, ce qui caracterise les langues dans cet etat primitif.</p>

               <p>Ce qui rend tous les raisonnemens de ce genre si peu concluans et ce qui m'en detourne entierement, c'est que ni l'histoire des nations, ni Celle des langues ne nous conduit jamais ä cet etat du genre humain. II reste hypothetique et la seule methode saine dans toute recherche sur les langues me semble etre celle qui s'eloigne, aussi peu que possible, des faits. Je vais tächer de l'ap- pliquer ä l'examen de l'origine du Chinois, mais je Vous avoue ingenuement, Monsieur, que tout ce qu'on a dit jusqu'ici ä ce sujet, et ce que j'en dirai moi-meme ici, ne me satisfait nullement encore. Bien loin de m'imaginer de pouvoir retracer l'origine de cette langue extraordinaire, je devrai me borner ä l'enumeration de quelques unes des causes qui peuvent avoir contribue ä la former ainsi.</p>

               <p>Vous avez, Monsieur, dans Votre dissertation sur la nature monosyllabique du Chinois, etabli deux faits que je regarde comme fondamentaux dans cette matiere, que la langue Chinoise doit son origine ä une peuplade ä laquelle rien n'autorise ä supposer un degre de culture plus perfectionnc que l'etat primitif de la societe ne le presente naturellement, et que des langues, regardees comme tres-anciennes, et meme des langues de peuples de moeurs gros- sieres et incultes, loin de ressembler au Chinois dans leur gram<pb n="5.297" xml:id="pbV297"/>maire, sont au contraire herissees de difficultes et de distinctions grammaticales.</p>

               <p>Vous faites cette derniere Observation, Monsieur, sur la langue Laponoise. J'ai trouve la meme chose dans la langue Basque, dans les langues Americaines, et dans Celles de la mer pacifique.</p>

               <p>II faut cependant convenir que sous quelques rapports toutes ces langues oifrent aussi de grands points de ressemblance avec le Chinois. Le genre des mots ordinairement n'est pas marque, le pluriel Test souvent de la meme maniere qu'en Chinois, la coutüme singuliere d'ajouter aux nombres des mots, differant suivant l'espece des choses nombrees, y est ä peu pres generale, les exposans grammaticaux sont souvent supprimes de maniere que les mots se trouvent places sans liaison grammaticale, tout comme en Chinois. II ne faut pas oublier non plus que nous ne connoissons toutes ces langues que par Tintermediaire d'ouvrages faits par des hommes accoutumes ä un Systeme grammatical tres-rigoureux, et qu'il se peut tres-bien qu'ils representent l'emploi de ces moyens grammaticaux comme constant et indispensable, tandisque les nationaux n'en fönt peut-etre usage, comme les Chinois, que lä oü rintelligence le rend absolument necessaire. II faut enfin se garder contre l'apparence grammaticale qu'une langue peut recevoir quelquefois sous la main de celui qui en compose la grammaire. Car il est bien aise de representer comme affixe et comme flexion ce qui, considere dans son veritable jour, se reduit en effet ä toute autre chose.</p>

               <p>Je croirois donc trop avancer en disant positivement qu'il n'y eüt meme parmi les langues que je viens de nommer, aucune qui n'oifrit un Systeme grammatical tres-analogue ä celui de la grammaire Chinoise. Tout ce que je puis assurer, c'est que je n'en ai pas trouve jusqu'ici. Les analogies qui existent reellement dans ces langues avec le Chinois et dont j'ai indique quelques unes, ap- partiennent ä toutes les langues primitives en general, et ont laisse des traces meme dans les langues ä formes grammaticales accom- plies. Ne forme-t-on pas dans la langue Samscrite un preterit par le moyen du mot sma qui n'est pas meme devenu un aflixe, et en Grec un conjonctif par l'indicatif du verbe et la particule av} Les langues que j'ai designees sous le nom d'imparfaites, se trouvant placees entre le Chinois et les autres, elles doivent necessairement conserv'er une certaine analogie avec ces deux classes. Mais ce qui decide la question de la difference de la langue Chinoise et de ces<pb n="5.298" xml:id="pbV298"/> langues, c'est que sa structure et son Organisation en differe generalement et jusque dans son principe meme. J'ai parle plus haut de Fhabitude des nations d'attacher, souvent en se repetant, des idees accessoires ä l'idee principale, et j'ai emis l'opinion que c'est d'elle surtout que derive un grand nombre de formes gram- maticales. Or la langue Chinoise oifre bien peu de traces de cette habitude.</p>

               <p>J'ai lü, il y a quelques annees, ä l'Academie de Berlin un memoire qui n'a pas ete imprime, dans lequel j'ai compare la plupart des langues Americaines entr'elles sous l'unique rapport de la maniere dont elles expriment le verbe, comme Raison du sujet avec l'attribut dans la proposition, et je les ai rangees en differentes classes sous ce point de vue.^) Car comme cette cir- constance prouve en combien une langue possede des formes grammaticales ou en approche, eile decide de la grammaire entiere d'une langue. Or parmi toutes Celles que j'ai examinees dans ce travail, il n'}' en a aucune semblable ä la Chinoise.</p>

               <p>Presque toutes ces langues, pour alleguer une autre circon- stance egalement importante, ont des pronoms-aftixes a cöte de pronoms isoles. Cette distinction prouve que les premiers ac- compagnent habituellement les noms et le verbe; car si ces affixes ne sont que les pronoms abbrevies, cela meme montre qu'on en fait un usage extremement frequent, et s'ils sont des pronoms differens, on voit par lä que ceux qui parlent, regardent Fidee pronominale d'un autre point de vue lorsqu'elle est placee isole- ment, et lorsqu'elle est jointe au verbe ou au substantif. Le Chinois n'oifre que le pronom isole qui ne change ni de son, ni de caractere en se joignant ä d'autres mots. La langue Chinoise possede ä la verite aussi des mots grammaticaux qu'elle qualitie de mots vides, mais qui n'ont pas le but de determiner precise- ment la nature du mot qu'ils accompagnent, et qui peuvent si souvent etre omis, qu'il est evident qu'aussi dans la pensee, ils ne se joignent pas regulierement ä ceux avant ou apres lesquels on les trouve, et c'est seulement sur un emploi constant et re- gulier que peut se fonder ia denomination de forme grammaticale. J'avoue que par cette raison, comme par d'autres encore, je ne crois pas qu'on devroit donner aux particules Chinoises le nom</p>

               <p>V Diese Abhandlung ist in Humboldts sprachwissenschaftlichem Nachlaß erhalten.<pb n="5.299" xml:id="pbV299"/> d'affixes, quoique j'enonce avec grande hesitation une opinion qui est contraire ä celle que Vous avez emise a ce sujet, Monsieur, dans Votre dissertation latine.</p>

               <p>II y a ä la verite encore une reflexion ä faire sur la compa- raison du Chinois avec les langues Americaines en particulier. Bien des raisons portent ä croire que les nations sauvages des deux Ameriques ne sont que des races degradees, d'apres l'ex- pression infiniment heureuse de mon frere, des debris echappes ä un naufrage commun. La relation historique du voyage de mon frere, si riche en notices sur les langues Americaines et en idees profondes sur les langues en general, renferme une foule d'indices qui conduisent tous ä cette supposition. Si donc ces langues sont separees par un grand nombre de changemens de leur etat premier, s'il faut les regarder comme des idiömes cor- rompüs, estropies, melanges et älteres de toutes les manieres, leur difference du Chinois ne prouveroit rien contre l'opinion que la grammaire Chinoise füt, pour ainsi dire, la grammaire primitive du genre humain. J'avoue neanmoins qu'aussi ce raisonne- ment ne me semble guere concluant. Celles des langues Americaines que nous connoissons le plus parfaitement, possedent une grande regularite et bien peu d'anomaües dans leur structure, leur grammaire au moins n'offre pas de traces visibles de melange, ce qui peut tres-bien s'expliquer aussi dans les vicissitudes aux- quelles les peuplades peuvent avoir ete exposees. Le Chinois differe tout autant d'autres langues peu cultivees, j'en ai nomme plus haut d'autres hemispheres; toutes les nations qui parlent ces langues, auroient-elles ete dans le meme cas que les Americaines? et par quel accident bizarre la nation Chinoise auroit-elle conserve ä eile seule une pretendue purete primitive? J'avoue que, bien loin de croire que la grammaire Chinoise forme, pour ainsi dire, la regle du langage humain developpe dans le sein d'une nation abandonnee ä eile meme, je la ränge au contraire parmi les exceptions. Je suis neanmoins bien loin de nier que la circonstance que les Chinois, depuis que nous les connoissons, n'ont pas subi de grandes revolutions par des migrations de peuples avec lesquels ils auroient ete forces de s'amalgamer, puisse et doive avoir influe sur la structure de leur langue.</p>

               <p>La langue Chinoise manquant de flexions, eile doit avoir commence comme toutes les autres langues qui se trouvent dans le meme cas et dans lesquelles des mots, exprimant originairement<pb n="5.300" xml:id="pbV300"/> des idees accessoires, sont devenüs des exposans de formes grammaticales. Cela est prouve en quelque facon par les analogies qui se trouvent entr'elles et les langues qu'on nomme barbares. Mais pourquoi, en ayant les moyens comme les autres, n'a-t-elle pas poursuivi de meme, pourquoi n'a-t-elle pas change insensible- ment ses mots grammaticaux en affixes pour faire enfin de ces affixes des flexions? Si Ton considere d'un cöte l'analogie du Chinois avec des langues grossieres, de l'autre sa nature entiere- ment differente et a plusieurs egards egale ä celle des langues les plus parfaites, on croit voir qu'il y ait eü une cause quelconque qui l'ait detourne de la marche routiniere des langues pour s'en former une nouvelle. Mais quelle ait ete cette cause, comment meme un pareil changement puisse avoir lieu, voilä qui est dif- ficile, si non impossible, ä expliquer.</p>

               <p>L'ecriture Chinoise qui exprime par un seul signe chaque mot simple et chaque partie integrante des mots composes, convient parfaitement au Systeme grammatical de la langue. Cette derniere presente, en parfaite consequence avec son principe, un triple isole- ment, celui des idees, des mots, et des caracteres. Je suis entiere- ment de Votre opinion, Monsieur, que les savans qui se sont laisse entrainer ä presqu'oublier que le Chinois est une langue parlee, ont tellement exagere l'influence de l'ecriture Chinoise qu'ils ont, pour ainsi dire, mis l'ecriture ä la place de la langue. Le Chinois a certainement existe avant qu'on ne l'ait ecrit, et on n'a ecrit que comme on a parle. L'ecriture Chinoise n'auroit d'ailleurs presente aucune difficulte ä l'emploi de prefixes et de suffixes, eile seroit devenue, par cet emploi, dans un plus grand nombre de cas qu'elle ne Test äpresent, S3ilabique. Meme des changemens dans l'interieur d'une S341abe auroient pü s'indiquer par le moyen de signes analogues ä ceux qu'on employe pour marquer les change- mens de tons.</p>

               <p>Mais il n'en est pas moins vrai pourtant que cette ecriture doit avoir influe considerablement et doit intiuer encore sur l'esprit et par lä egalement sur la langue des Chinois. L'imagination jouant un si grand röle dans tout ce qui tient au langage, le genre d'ecri- ture qu'adopte une nation, n'est jamais indifferent. Les caracteres forment une image de plus de laquelle se revetent les idees, et cette image s'amalgame avec l'idee meme, dans ceux qui fönt un usage frequent de ces caracteres. Dans l'ecriture alphabetique cette influence est plutöt negative. L'image de signes qui ne disent rien<pb n="5.301" xml:id="pbV301"/> par eux memes, ou ne se presente guere, ou ramene au son qui est la veritable langue. Mais les caracteres Chinois doivent puis- samment contribuer, au moins souvent, ä faire sentir les rapports des idees, et ä affoiblir l'impression des sons. La multiplicite des sons homophones invite necessairement les personnes lettrees ä se representer toujours en meme tems la langue ecrite, libre des embarras qu'ils doivent causer. L'etymologie qui fait decouvrir l'af- finite des idees dans les langues, est naturellement double en Chinois, et repose en meme tems sur les caracteres et sur les mots, mais eile n'est bien evidente et manifeste que dans les premiers. II me semble qu'on s'est encore bien peu occupe de celle des mots, mais je concois que les recherches ä faire dans ce but doivent etre infiniment difficiles ä cause de la simplicite des mots qui se refusent ä l'analyse. Les caracteres au contraire sont presque tous composes, les parties desquelles ils consistent, sautent aux yeux, et leur composition a ete faite suivant les idees de leurs inventeurs desquelles dans un grand nombre de cas on a eü soin de con- server la memoire. Cette composition des caracteres entre meme dans les beautes du style ainsi que Vous l'obsen-ez, Monsieur, dans Vos Elemens. (p. 8i.) Je crois pouvoir supposer, d'apres ces don- nees, qu'aussi en parlant, et meme en pensant, les caracteres de l'ecriture sont tres-souvent presens ä ceux parmi les Chinois qui savent lire et ecrire, et s'il en est ainsi, on refuseroit envain ä l'ecriture Chinoise une tres-grande influence aussi sur la langue parlee. Cette influence doit etre en general celle de detourner Tattention des sons et des rapports qui existent entr'eux et les idees; et comme Ton ne met point ä la place du son l'image d'un objet reel (comme dans les hieroglyphes) , mais un signe conventionnel choisi a cause de sa relation avec l'idee, l'esprit doit se tourner entierement vers l'idee. Or c'est lä precisement ce que fait la grammaire Chinoise en diminuant par le moyen d'affixes et de flexions le nombre des sons dans le discours, et en faisant trouver ä l'esprit presque dans chacun une idee capable de l'oc- cuper ä eile seule. Ceux qui s'etonnent que les Chinois n'a- doptent point l'ecriture alphabetique , ne fönt attention qu'aux inconveniens et aux embarras auxquels l'ecriture Chinoise ex- pose, mais ils semblent ignorer que l'ecriture en Chine est reellement une partie de la langue, et qu'elle est intimement liee ä la maniere dont les Chinois, en partant de leur point de vue, doivent regarder le langage en general. II est selon<pb n="5.302" xml:id="pbV302"/> Tidee que je m'en forme, aussi bien qu'impossible que cette revolution s'opere jamais.</p>

               <p>Si la litterature d'une nation ne devance pas Fadoption de l'ecriture, eile l'accompagne ordinairement immediatement, et il est plus probable encore que cela ait ete le cas dans la Chine, puisque le genre d'ecriture qu'on y a adopte, prouve par lui meme un travail qu'on peut nommer en quelque facon philosophique. Cette circonstance ajoutee aux rapports que les caracteres Chinois invitent ä chercher entre leur composition et les idees, qu'ils ex- priment, et ä la conformite de cette ecriture avec le S3'steme gram- matical de la langue, pourroit peut-etre faire comprendre, comment la langue Chinoise auroit pü, sans qu'on trouve en eile des traces d'un etat intermediaire, passer des analogies qu'elle offre avec des langues tres-imparfaites ä une forme qui se prete au plus haut developpement des facultes intellectuelles. Car le phenomene qu'elle presente, est en effet celui d'avoir change une imperfection en vertu.</p>

               <p>Mais je douterois neanmoins qu'on püt trouver la cause du Systeme particulier de la langue Chinoise dans cette influence de son ecriture sur eile. Quoique l'art d'ecrire remonte, ainsi que Vous le dites, Monsieur, dans Votre analyse de l'ouvrage de Monsieur Klaproth sur l'inscription de Yü,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Sur l'inscription attribuee a l'empereur lu" in seinen Melanges asiatiques 2, 272.</hi></note> ä plus de 40. siecles en Chine, il doit cependant necessairement s'etre ecoule un certain espace de tems oü le Chinois etoit parle sans etre ecrit. Meme lorsqu'il le fut, la premiere ecriture paroit avoir ete hierogtyphique et en consequence d'une nature differente de celle d'aujourd'hui. 11 faut donc necessairement que dejä lors le caractere de la langue ait pris une certaine forme. Si cette forme etoit analogue ä celle de la plupart des langues, si la nation etoit portee ä entremeler les phrases de signes destines uniquement ä marquer les rapports des idees, si, sans son ecriture, eile se seroit developpee ä l'instar de toutes les autres langues, je ne crois pas que ses caracteres, formant des grouppes d'idees, Teussent arrete dans cette marche. C'est au contraire l'ecriture qui auroit ete adaptee a cette direction de l'esprit national, et nous avons vü qu'elle en possede les mo3'ens. Mais si, comme je le crois tres-positivement, la langue avoit dejä, avant l'ecriture, cette forme, et si la nation, dejä alors avare de<pb n="5.303" xml:id="pbV303"/> sons, en laisoit le plus sobre usage possible, en placant les mots, signes des idees, sans liaison, Tun ä cöte de l'autre, le phenomene qui nous occupe, existoit dejä avant Tecriture, et demande une autre explication. Tout ce que l'ecriture a pü faire, est, ä mon avis, de confirmer Tesprit national dans la pente vers ce genre d'expression des idees, et voilä ce qu'elle me paroit avoir fait et faire encore ä un tres-haut degre.</p>

               <p>Je serois plutöt porte ä chercher une des causes principales de la structure particuliere de la langue Chinoise dans sa partie phonetique. Vous avez, on ne peut pas mieux, prouve, Monsieur, que c'est entierement ä tort qu'on nomme cette langue monosyl- labique. J'avoue que cette division des langues d'apres le nombre des syllabes de leurs mots ne m'a jamais parü ni juste, ni con- forme ä une saine philosophie. Toutes les langues ont probablement ete monosyllabiques dans leur principe, puisqu'il n'}^ a guere de motif pour designer, autant que les mots simples suffisent au besoin, un objet par plus d'une syllabe. Mais il paroit plus certain encore qu'aucune langue ne se trouve plus apresent dans ce cas, et s'il y en avoit une reellement, cela ne seroit qu'accidentel, et ne prouveroit rien pour sa nature particuliere. 11 est neanmoins de fait que la qualite monosyl- labique des mots forme la regle dans la langue Chinoise, et je ne me souviens pas d'avoir trouve nulle part, si les Chinois en prononcant un mot polysyllabique comprennent ses differentes syllabes sous un meme accent ou non. Car l'unite du mot est constituee par l'accent. Sans cette regle constante la repartition de plusieurs syllabes dans un meme ou dans differens mots seroit arbitraire, et de compter un substantif et son affixe pour deux mots ou de le comprendre sous un seul, ne seroit plus qu'une affaire d'orthographe. Mais quoique l'accent reunisse indubitable- ment les syllabes pour en former le mot, Tutilite de cette regle devient a peu pres nulle dans les langues dont l'accentuation est entierement ignoree comme celle du Samscrit, ou du moins im- parfaitement connue. II est aussi quelquefois difficile de juger de l'accent, puisque le meme mot peut avoir un accent secondaire ä cöte de l'accent principal, et qu'il faut distinguer exactement ces differens accens. II n'en est cependant pas moins indispensable de tacher de fixer ce qui dans une langue est compris dans un meme, ou separe en differens mots, et cette recherche est au moins souvent facilitee par d'autres circonstances qu'il seroit trop<pb n="5.304" xml:id="pbV304"/> long d'enumerer ici. Mais ce qui dans le Systeme phonetique Ghinois me paroit plus remarquable que l'abondance des mono- syllabes, c'est le nombre retreci des mots en general. Ce n'est pas que les autres langues eussent peut-etre un plus grand nombre de syllabes vraiment primitives, mais c'est que les Chinois n'ont pas diversifie, mele, et compose ces syllabes suffisamment pour posseder par lä une grande richesse et variete de sons.</p>

               <p>C'est en quoi les nations me semblent differer essentiellement, et cette disposition naturelle ä des sons monotones ou varies, pauvres ou riches, plus ou moins harmonieux est de la plus grande influence sur les langues. Elle tient ä l'organisation phy- sique et aux facultes sensitives, et eile decide des proprietes des langues conjointement avec ce qui dans les facultes superieures de l'ame repond ä la partie du langage liee aux idees. La sobriete des Chinois dans l'usage des sons, jointe ä l'aridite et ä la seche- resse qu'on leur reproche, peuvent avoir produit dans leur langue, comme imperfection ce qu'un talent heureux de manier metho- diquement les idees peut avoir change apres en vertu. Mais une teile sobriete de sons une fois supposee , le Systeme presque monosyllabique une fois arrete, l'esprit Chinois a du etre raffermi dans l'une et dans l'autre par la nature particuliere de l'ecri- ture qui, ä ce que je crois avoir prouve, est devenue inherente ä la langue meme. Comme eile ofifre un moyen d'en multiplier les signes sans multiplier les sons, eile doit dans l'etät actuel de la civilisation Chinoise et depuis le tems oü eile est devenue tres- generalement repandue, entrer pour beaucoup dans l'expression des idees.</p>

               <p>La richesse et la variete des sons dans les langues tient tres- certainement a l'organisation physique et aux dispositions intel- lectuelles des nations, mais eile resulte peut-etre encore davantage du contact et de l'amalgame de diverses peuplades. L'affluence de cette matiere premiere des langues s'explique beaucoup plus nalurellement par un concours de causes accidentelles, parmi les- quelles les migrations et les reunions de differentes peuplades sont les plus efficaces, que par les progres de l'esprit inventeur des nations. L'exemple des Chinois eux-memes prouve qu'un peuple accom- mode plutöt par toute sorte d'artifices ingenieux un petit nombre de mots ä ses besoins qu'il ne pense a l'augmenter et a l'etendre. L'isolement des nations n'est donc jamais salutaire aux langues. 11 empeche evidemment la reunion d'une grande masse de mots,<pb n="5.305" xml:id="pbV305"/> de locutions et de formes qui est absolument necessaire pour que l'heureuse disposition d'une des peuplades qui la possedent, puisse insensiblement en former une langue vaste, riebe et variee. L'ordre systematique, l'expression significative et heureuse des idees, l'apti- tude des formes grammaticales aux besoins du discours, et tout ce qui est Organisation et structure, vient sans doute des dispo- sitions intellectuelles des nations, mais la matiere, la masse des sons et des mots, soumise ä leur travail, est due au concours de ces causes qui unissent et separent, melent et isolent les nations, qui certainement sont dirigees par des lois generales, mais que nous nommons fortuites, puisque nous en ignorons l'ordre et le fil. Comme aussi l'etät de nos connoissances ne nous permet jamais de remonter ä l'origine premiere des langues, nous ne parvenons tout au plus qu'ä l'epoque ou les langues se transforment et se recomposent d'idiömes et de dialectes qui ont existe long- tems avant elles.</p>

               <p>La langue Chinoise n'est pas exemte de mots etrangers, eile en renferme, meme d'apres Vos recherches, Monsieur, un nombre assez considerable. {Fundgruben des Orients. Th. 3. S. 285. nt. 6.) Mais l'histoire de la Chine prouve que le developpement social de la nation depuis que nous la connoissons, n'a guere ete altere par de grandes revolutions exterieures, par des incursions d'autres nations qui se fussent etablies dans son sein, ou par un melange quelconque qui eüt pü avoir une influence marquante sur leur langue. II n'est gueres probable non plus qu'une pareille influence ait pü venir des nations barbares qui habitoient le pais du tems de l'arrivee des premieres colonies Chinoises. Si ces colonies, ainsi qu'on l'avance, ne se composoient guere que d'environ cent familles (Tableaux bist, de l'Asie par Monsieur Klaproth. p. 30.), si elles se conservoient pendant une longue suite de siecles sans alteration notable de leurs moeurs, de leurs usages et de leur idiöme, si enfin l'ecriture date de l'origine meme de la mo- narchie dont ces Colons furent les fondateurs, ces faits histo- riques reunis servent sans doute ä expliquer le nombre limite des signes de la langue parlee de la Chine, et meme le manque de ces sons accessoires qui forment les affixes et les flexions des autres langues.</p>

               <p>Mais si l'on parvient ainsi ä jetter quelque jour sur l'origine de ce qu'on peut nommer les imperfections de la langue Chinoise,</p>

               <p>W. V, Humboldt, Werke. V. 20<pb n="5.306" xml:id="pbV306"/> on n'en reste pas moins embarasse de rendre compte de Pempreinte philosophique, de l'esprit meditatif qui se manifeste evidemment dans la structure entiere de cette langue extraordinaire. On comprend en quelque facon par quelles raisons eile n'a pas atteint les avantages que nous rencontrons, plus ou moins, dans presque toutes les autres langues, mais on concoit beaucoup moins com- ment eile a reussi ä gagner des perfections qui n'appartiennent qu'ä eile seule. II est vrai cependant que l'antiquite de l'ecriture et meme de la litterature en Chine eclaircit en quelque facon cette question. Gar quoique la structure grammaticale de la langue ait tres-certainement devance de beaucoup et la litterature et l'ecriture, ce qui forme le fond essentiel de cette structure auroit pü appartenir ä une nation grossiere et peu civilisee, et la teinte philosophique que nous y voyons maintenant, a pü y etre ajoutee par des tetes egalement profondes et elevees. Gar cet avantage ne repose pas sur de nouvelles formes d'expression, dont on eüt enrichi la langue (ce qui auroit exige le concours de la nation entiere), mais beaucoup plus sur un usage ä la fois judicieux et hardi des moyens qu'elle possedoit dejä, ce qui s'explique facile- ment, si l'on se rappelle que la plus grande partie de la gram- maire Chinoise est sousentendue.</p>

               <p>Vous Vous serez appercu, Monsieur, que j'ai fonde tout ce que j'ai ose avancer sur la langue Ghinoise, uniquement sur le style antique, sans faire mention particuliere du style moderne. II ne me paroit pas non plus que ce dernier differe du premier de maniere ä pouvoir alterer un raisonnement base sur l'analyse du langage et de la litterature vraiment classiques de la Ghine.</p>

               <p>II est vrai qu'un passage (p. iig.) de Vos recherches sur les langues Tartares, Monsieur, pourroit au premier abord en donner une idee differente. Mais en l'examinant avec plus d'attention et en etudiant Vos elemens, on concoit qu'on comprendroit bien mal le sens de ce passage, si Ton prenoit le style moderne, pour ainsi dire, pour une autre langue, ou meme pour une transformation tres-essentielle de la langue primitive. En commencant a parier du style moderne dans Votre grammaire Vous posez pour base que le caractere propre de la langue Ghinoise est le meme dans les deux styles, et si je compare, chapitre pour chapitre, ce que Vous dites des deux styles, je trouve que l'essentiel de la structure grammaticale est le meme dans Tun et dans l'autre. Le style<pb n="5.307" xml:id="pbV307"/> moderne ne designe pas plus dairement que l'antique, la veritable forme du verbe flechi, il n'a pas plus ni affixes, ni flexions, il fait usage de la meme particule (ti) pour la construction du verbe et du substantif, il fait rarement usage des exposans des tems et modes des verbes, il supprime moins frequemment, mais encore tres-souvent les autres liaisons grammaticales, et sa plus grande difference du style antique consiste dans le grand nombre de mots composes qui pourtant ne sont pas entierement etrangers non plus ä ce dernier. II se distingue, ainsi que Vous le dites, Monsieur, par une grande clarte et facilite, et c'est lä proprement en quoi il a apporte un changement utile ä l'ancienne langue, mais il atteint cet avantage en se tenant dans les memes limites qu'elle. Aussi dans son style moderne la langue Chinoise ne possede pas proprement des formes grammaticales, ou du moins ne base point sa gram- maire sur ces distinctions, n'attribue point aux mots des signes des categories sous lesquelles ils tombent dans l'enchainement du discours, mais s'eloigne dans tous ces points et sous toutes ces considerations des autres langues que nous connoissons. Voilä au moins l'idee que j'ai pü m'en former d'apres les phrases citees dans Vos elemens, Monsieur, et d'apres quelques pages d'un Roman dont je tiens la copie et la traduction par les bontes de Monsieur Schultz.</p>

               <p>Je termine ici ma lettre, Monsieur, dans la juste crainte de Vous avoir fatigue par la longueur de mes reflexions. Mais le phenomene que presente la langue Chinoise, est trop remarquable, il est trop important pour l'etude de la grammaire com- parative des langues de l'examiner avec soin, pour que je n'aye pas du desirer de donner ä mes idees tous les developpemens dont je les ai crü susceptibles. Je le regarderai non seulement comme une marque infiniment precieuse de Votre bienveillance amicale, Monsieur, mais comme un veritable service rendü ä la science, si Vous voudrez bien me dire, si l'idee que je me suis formee de la langue Chinoise, est juste, ou si une etude approfondie de cette langue fournit des donnees qui conduisent ä d'autres resultats. J'ose appeller egalement Votre attention sur les idees generales dans lesquelles j'ai du entrer. Le juge- ment que Vous en porterez, sera du plus grand poids pour moi, et je ne Vous dissimule point que je Vous les soumets avec d'autant plus d'hesitation que dans la marche que je me suis propose de tenir en appuyant mon raisonnement toujours<pb n="5.308" xml:id="pbV308"/> sur des faits, il est facile de se laisser entrainer ä modeler ses idees generales d'apres la langue qu'on vient d'analyser, et de s'exposer au peril de former un nouveau Systeme ä l'examen d'une nouvelle langue.</p>

               <p>Veuillez, Monsieur, agreer l'assurance de ma consideration la plus sentie et la plus distinguee.</p>

               <p>Guillaume de Humboldt.</p>

               <p>A Berlin, ce 7. mars, 1826.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>