<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die unter dem Namen Bhagavad-Gita bekannte Episode des Mahabharata. II</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif05humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1906">1906</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="325" to="343"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1826">1826</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="5.325" xml:id="pbV325"/>
            <p>12.</p>

            <head>
               <title type="main">Ueber die unter dem Namen Bhagavad-Gitä bekannte Episode des Mahä-Bhärata.</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">II.</title>
               </head>
               <p>[Gelesen in der Akademie der Wissenschaften am 15. Juni 1826.]</p>

               <p>Die Anordnung des Vortrags des hier in möglichst gedrängtem Auszug dargestellten Systems ist und kann keine streng systematische seyn. Es ist ein Weiser, der aus der Fülle und Begeiste- rung seiner Erkenntniss und seines Gefühls spricht, nicht ein durch eine Schule geübter Philosoph, der seinen Stoff nach einer bestimmten Methode vertheilt, und an dem Faden einer kunst- vollen Ideenverkettung zu den letzten Sätzen seiner Lehre gelangt. Diese entfaltet sich vielmehr, wie der Organismus der Natur selbst. In jedem Abschnitt, in den meisten sogar mehreremale, wird der jedesmalige einzelne Satz gleich an den Schlusssatz angeknüpft, und man überschaut immer in einfacher Kürze ^ das Ganze. Unbesorgt, ob das Gesagte schon durch das Vorherige vollkommen klar sey, spricht der Dichter in jeder Hauptstelle seinen Sinn ganz aus, und fast in jeder solchen ist Klares mit noch Räthselhaftem gepaart. Auf das letztere kommt er dann später oder früher zurück. So wird das Ganze nicht nach und nach aus Theilen zusammengesetzt, sondern ist einem Gemälde zu vergleichen, das man auf einmal, aber wie in einen Nebel verhüllt, überblickt, und wo all- mählich wachsende Beleuchtung den Nebel verscheucht, bis zuletzt</p>

               <p>Erster Druck : Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der königlichen Akademie der Wissenschaften zu Berlin aus dem Jahre 182s S. 4^—64 (1828).<pb n="5.326" xml:id="pbV326"/> jede Gestalt in bestimmter Klarheit hervortritt. Hierbei sind Wieder- holungen unvermeidlich, allein jede mehreremale berührte Materie wird an jeder Stelle entweder sorgfältiger ausgeführt, oder von einer neuen Seite oder in einer neuen Verbindung gezeigt. Die einschärfende Wiederholung kann auch in einem Gedichte nicht auffallen, das durchaus ein ermahnendes, auf Gesinnung, Glauben und Handeln dringendes ist. Bei aller Lockerheit des Zusammenhanges geht indess doch Alles, nur auf einem natürlichen, nicht absichtlich durchdachten, sondern durch die Gemüthsstimmung des Lehrers, und den auf den Schüler herv^orgebrachten Eindruck vorgezeichneten Wege, dem letzten Ziele zu. Bei einer solchen Anordnung müssen die verschiednen Theile des Systems nothwendig in viele Stellen des Gedichtes zerstreut seyn, und der im Vorigen gegebne Auszug beweist dies dadurch, dass für die meisten Sätze die Beweise aus sehr von einander entfernten Gesängen gegeben sind. Dies macht einen solchen Auszug in gewissem Grade mühsam; aber einer, der den be- quemeren Weg der Reihefolge der Gesänge nähme, würde durchaus keinen reinen U eberblick des S3^stems gewähren. Der auffallendste Beweis hiervon ist, dass der letzte Gesang von der Frage über den A^orzug der Verschmähung der Handlungen und der Verzichtung auf ihre Früchte anhebt, als wäre sie eine durch- aus neue, da sie doch gleich in den ersten Gesängen behandelt worden ist. Sie wird aber hier in Rücksicht auf die drei Natureigenschaften und mit genauerer Unterscheidung der verschiednen beim Handeln vorkommenden Momente in Erwägung gezogen.</p>

               <p>Die Eintheilung in Gesänge oder Abschnitte ist, wenigstens meinem Gefühl nach, durchaus keine spätere Anordnung, sondern das Werk des Dichters selbst. Er umschliesst immer nur eine gewisse, und nicht grosse Masse seines StolFs, und reiht auf diese Weise Vortrag an Vortrag an. Daher bildet jeder Gesang wieder ein kleineres Ganzes in sich, das meistentheils mit einer Frage des Schülers oder der Ankündigung des nun von dem Lehrer zu behandelnden Punktes anfängt, und fast ohne Ausnahme mit einer Ermahnung, oder Verheissung, oder einem Satz, der auf andre Weise die Summe der Lehre zusammenfasst, endet.</p>

               <p>Sieht man sich in dem Ganzen nach grösseren Abtheilungen und entfernteren Standpunkten um, so scheint mir ein solcher am Ende des ii*^ Gesanges zu liegen. Es werden zwar mehrere bis dahin schon berührte Punkte in den nachher folgenden Ge<pb n="5.327" xml:id="pbV327"/>ständig, das Hervortreten Krischnas in seiner ursprünglichen Ge- stalt beschliesst den Vortrag der Ideen mit einem ungeheuren, die Phantasie ergreifenden Bilde, und wenn auf den letzten Vers des 11'-^ Gesanges der dem achtzehnten (von sl. 63. an) angehängte Schluss folgte, so glaube ich kaum, dass das Gedicht mangelhaft erscheinen würde, w^enn auch allerdings einige Lehren, wie die der drei Eigenschaften nur kurz und insofern unvollständig ange- deutet wären. Dagegen wird nicht leicht jemand läugnen, dass auf den [8'=" Gesang noch manche andre folgen könnten, da es in den früheren Gesängen nicht an Lehrsätzen, Begriffen und Ausdrücken fehlt, die man wohl ausführlicher behandelt wünschte. Ich erinnere hier nur an die Darstellung der Gottheit, als bloss empfangender Substanz (XIV. 3.) und an dasjenige, was das über den Geist und das über das Opfer genannt wird. (VIII. 3. 4-)</p>

               <p>Auch in der Anordnung zeigt sich in diesen beiden Theilen des Gedichts eine Verschiedenheit. In den ersten 1 1 Gesängen herrscht mehr und soviel, als es die oben geschilderte ganze Natur dieses dichterischen Vortrags erlaubt, ein von angenommnen Voraussetzungen zu einem Schlusssatz aufstrebender Gang. Denn in demselben bildet wieder das Ende des 6'i? Gesanges einen ge- wissen Standpunkt, da bis dahin hauptsächlich die Natur des Geistigen im Allgemeinen und die der Handlungen und der mit ihnen verbundnen Gesinnung entwickelt ist, vom 7'i!? Gesang an aber vorzüglich der Begriff und das Wesen der Gottheit erörtert wird. Indess bedarf es, nach dem im Vorigen Gesagten, noch kaum der Bemerkung, dass vom Anfang an (IL 17.) der Gottheit Erwähnung geschieht, und auch vom 7'^ Gesänge an die bei den Handlungen zu hegende Gesinnung oft wieder eingeschärft wird. Dies liegt in der naturgemässen , nicht absichtlichen Entfaltung der Ideen.</p>

               <p>In den letzten sieben Gesängen wählt sich der Dichter mehr für jeden einen einzelnen, zum Theil ausschliessend in ihm behandelten Punkt; im 1312^ die Lehre des Stoffs und des Stoffkundigen, im 14IÜ' die der drei Natureigenschaften, im 15'ül die des Geistes, purusha, im i6'-£!? die der Bestimmung zu göttlichem</p>

               <pb n="5.328" xml:id="pbV328"/>
               <p>Auf diese allgemeinen Bemerkungen wird es vielleicht zweckmässig seyn, in ganz kurzen Andeutungen eine Anzeige dessen folgen zu lassen, was in jedem der i8 Gesänge vorzugsweise ausgeführt ist. Der erste ist bloss historisch, und schildert die Art, wie das Gespräch sich entspann.</p>

               <p>Der zweite, vielleicht der schönste und erhabenste unter allen, stellt die Grundlagen des ganzen Systems auf: die Unvergänglich- keit des Geistigen, die Unmöglichkeit eines Ueberganges vom Seyn zum Nichtseyn und umgekehrt, die daher abgeleitete Gleichgültigkeit des Todes, so wie aller Erfolge der Handlungen, den Gegen- satz zwischen der blossen Vernunfterkenntniss und der religiösen Veniefung, die abgezogne Insichgekehrtheit derer, die sich der letzteren widmen. An alle diese Gründe wird wiederholt die Ermunterung Ardschunas zum Kampfe geknüpft.</p>

               <p>Dritter Gesang. Ardschunas weiss diese Anmahnungen nicht mit dem Lobe bloss beschaulicher Vertiefung zusammenzureimen. Er dringt, was für den Charakter des ganzen Systems bezeichnend ist, auf bestimmte und zum Zweck führende Wahrheit.</p>

               <p>Mit hinschwankender Red' Irrgang die Vernunft mir betäubest du, das Eine sage feststellend, wie erlangen das Heil ich mag.</p>

               <p>(2.) Krischnas löst diesen scheinbaren Widerspruch, stellt die Systeme der Erkenntniss der bloss wissenschaftlich Gebildeten und der Handlungen der religiös Vertieften einander gegenüber, und zeigt die Nothwendigkeit , das Handeln mit der Verzichtleistung auf alle Früchte des Handelns zu verbinden. Im vierten Gesänge erzählt Krischnas, wie er die Yöga-Lehre schon früher offenbart habe, und zeigt die Nothwendigkeit seines Handelns. Von da geht er abermals auf die Natur des Handelns überhaupt über, schliesst aber damit, dass die Erkenntniss eine noch höhere Stufe einnehme, und dass der Mensch sich ihr wid- men, durch sie die Fesseln der Handlungen lösen und den Zweifel zerschneiden müsse.</p>

               <p>Fünfter Gesang. Wiederholte Einschärfung , dass Handeln besser sey, als die Handlungen zu verschmähen. Beide, die Ver<pb n="5.329" xml:id="pbV329"/>nunft- und Vertiefungs- (Sänkhya- und Yoga-) Lehre seyen eigentlich eine und dieselbe, ohne Vertiefung gebe es nicht leicht Ver- schmähung der Handlungen; die wahre Verschmähung sey aber nicht Unterlassung des Handelns, sondern nur Verzichtleistung auf die Früchte desselben.</p>

               <p>Der sechste Gesang führt die Sätze des fünften weiter aus, und verweilt länger bei der Schilderung des Vertieften.</p>

               <p>In allen diesen sechs Gesängen war zwar Gottes, als des ersten Urquells und des letzten Zieles gedacht worden. Aber der siebente Gesang erst beschäftigt sich ausführlich und ausschliesslich mit der Darstellung seiner Natur, der niedrigeren, achtfach ge- spaltnen, und der höheren. In den letzten Versen des Gesanges geschieht der, wie im Vorigen gezeigt worden ist, als real ge- setzten allgemeinen Begriffe Erwähnung: der Gottheit {Brahma)^ des Handelns, des, was über das Geistige, über die Götter und über die Opfer ist.</p>

               <p>Im Anfange des achten Gesanges erklärt Krischnas, auf Ardschunas Bitte, diese Begriffe in kurzen Definitionen. Es werden dabei noch die des Einfachen, dessen jedoch schon früher gedacht ist, und des Geistes, purusha, eingeführt. Der übrige Gesang beschäftigt sich mit der Wiedergeburt und der Befreiung davon, Brahmas Welt, Tag und Nacht.</p>

               <p>Der neunte Gesang fügt den früheren Ideen vorzüglich eine genauere Darstellung des Verhältnisses des göttlichen Wesens zu den Geschöpfen hinzu, und schildert, wie im Verlaufe der Weltalter die Gesammtheit der Dinge in Gott zurückkehrt, und wieder- um von ihm entlassen wird.</p>

               <p>Zehnter Gesang. Herzählung dessen, was das göttliche Wesen ist, und dessen, was sich in ihm befindet, im Allgemeinen und Einzelnen.</p>

               <p>Eilfter Gesang. Ardschunas wünscht Krischnas so zu erblicken, wie er sich ihm in Begriffen dargestellt hat. Dieser erfüllt seine Bitte. Beschreibung seiner Gestalt. Dringende An- mahnung an Ardschunas, den Kampf zu beginnen.</p>

               <p>Der zwölfte Gesang erörtert genauer, wie man Gott verehren muss, und seiner Liebe theilhaftig werden kann. Der Dichter kehrt darin zugleich auf den Begriff des Einfachen zurück.</p>

               <p>Der dreizehnte Gesang entwickelt die Begriffe des Stoffs, des Stoffkundigen, der Erkenntniss, des zu Erkennenden, der Natur und des Geistes im absoluten Verstände, purusha.</p>

               <pb n="5.330" xml:id="pbV330"/>
               <p>Vierzehnter Gesang. Unterscheidung der Gottheit, brahma, und Gottes, als des Empfangenden und Selbstthätigen. Der drei Natureigenschaften ist schon in den vorhergehenden Gesängen, jedoch nur beiläufig, mehreremale erwähnt. Hier werden sie voll- ständig erklärt. Es wird ihr Verhältniss zur Erkenntniss, das Schicksal der mit jeder Behafteten, und die Art sich von ihnen zu befreien gezeigt.</p>

               <p>Der fünfzehnte Gesang fängt mit der, auch in der Indischen Mythologie oft vorkommenden Allegorie des heiligen Feigenbaums an. Er ist, nach den Indischen Vorstellungen, ob er gleich hier nicht ausdrücklich so genannt wird, der Baum des Lebens, und ein Symbol der allverbreiteten Zeugungskraft. Seine Zweige, heisst es in der Stelle, die wir vor uns haben, werden durch die Natureigenschaften genährt, und spriessen aus den Gegenständen der Sinne hen^or, seine Wurzeln sind in der Welt der Menschen durch die Handlungen gefesselt. Seine Blätter sind chhandäs, d. h. Verse von der Gattung, deren Namen auch Versen der Vedäs, und sogar den Vedäs selbst beigelegt wird, was wohl bezeichnen soll, dass er nicht bloss der Baum des physischen, sondern auch des geistigen, und vor Allem des religiösen Lebens ist. Seine Zweige und Wurzeln treibt er zugleich aufwärts und abwärts, womit, in Anspielung auf die Eigenschaft des Baums, dass aus seinen herabhangenden Zweigen Wurzeln hervorspriessen , die sich zur Erzeugung neuer Bäume in die Erde senken, vermuthlich der Begriff der Wiedererzeugung und der Ewigkeit angedeutet wird.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Man sehe Creuzers Symbolik (I. 642 — 644.) und Guigniauts durch sehr inter-</hi></note> Wer diesen heiligen Baum kennt, ist der Vedakundige; aber wie verbreitet seine Wurzeln sind, soll man ihn mit der Waffe des essante Zusätze bereicherte Umarbeitung derselben. I. 150. Anm. 178. In der Beschreibung der Bhagavad-Gitä bleibt es immer sonderbar, dass der Baum erst als die Wurzeln aufwärts, die Zv^eige abwärts treibend [sl. i.a.) geschildert, und dann gesagt wird, dass {sl. 2. a.) die Zweige nach oben und unten, die Wurzeln nach unten verbreitet sind, obgleich sich dies Alles mit der wirklichen Beschaffenheit des Baums sehr gut reimen lässt. In dem von Anquetil Duperron herausgegebenen Oi'.pnek'hat ist auch von diesem Baume die Rede, und die Beschreibung fängt gerade, wie in der Bhagavad-Gitä, mit dem Aufwärtsgehen der Wurzeln, und dem Abwärtsgehen der Zweige an. Allein als die Wurzel wird da Brahma angegeben, was zu Krischnas Schilderung nicht passt. Die Zweige werden als in beständiger Bewegung vorgestellt, und der ganze Baum wird die Welt genannt. Mundus arbor est cet. Der Oupnekhat spricht auch immer nur von Einer Wurzel. Oupnek'hat 37. Brahmen 154. Ueber die natürliche Beschaffen- heit des Baums und die Nachrichten der Griechischen und Römischen Schriftsteller<pb n="5.331" xml:id="pbV331"/> Gleichmuths abhauen, und dann nach dem Wege forschen, von dem keine Rückkehr ist. Auch in dieser Stelle werden also die Vedäs als nicht zu der höchsten Erkenntniss gehörend bezeichnet. Der übrige Gesang beschäftigt sich mit der Art, wie Gott in den Geschöpfen, schaffend und belebend, wirkt, und knüpft daran die oben auseinandergesetzte Lehre von den drei Geistern, fiirusJia, so dass auch diese Verbindung die weiter oben von diesem Aus- druck gegebne Erklärung bestätigt. Der sechzehnte Gesang ist ganz der Auseinandersetzung der Vorherbestimmung der zu göttlichem und zu dämonischem Schick- sal Gehörnen gewidmet. Begierde oder bestimmter Sinnenlust, Zorn und Habsucht werden die drei Thore der Hölle, des auch schon beiläufig in den früheren Gesängen erwähnten Närakas, des untersten Orts, in welchen die dämonischen Naturen zuletzt gelangen, genannt. Der Gesang schliesst mit einer Anempfehlung der Befolgung des positiven Gesetzes.</p>

               <p>Der siebzehnte Gesang wendet die Lehre der drei Natureigenschaften hauptsächlich auf die, sich auf die Gottheit und ihre Verehrung beziehenden Gesinnungen und Handlungen des Menschen an, auf Glauben (über den hier die Hauptstelle vorkommt), Opfer, Büssungen, Gaben. Zuletzt werden drei einsylbige Namen des göttlichen Wesens erklärt: om, tat, sat. Von om ist oben gesprochen worden; tat, wörthch dies, bezeichnet hier das Ding an sich, woher die Wahrheit der Dinge an sich, tattzm\ sat, wörtlich seyend, das reale Seyn.</p>

               <p>Der letzte, achtzehnte, Gesang kehrt zu dem Begriff des Handelns zurück, und geht in eine genauere Erörterung desselben, und der dabei vorkommenden Momente ein. " Er wendet darauf und auf einige andre Begriffe: Erkenntniss, Vernunft, Beharrlichkeit, Lust, die Lehre der drei Natureigenschaften an, und setzt die vier Kasten, ihre Pflichten und ihren Beruf, und die Noth- wendigkeit, sich in den Schranken einer jeden zu halten, aus einander. Hierauf folgt der Schluss, die Anpreisung der vorgetragnen Lehre, als einer Geheimlehre, die Angabe, woher derjenige, dem die Erzählung des ganzen Gesprächs in den Mund gelegt ist, es genommen habe. über ihn sehe man G. H. Noehdens account of the Banyaii free or ficus Indica, in den Transactions of the royal Asiatic Society. Vol. I. pari. I. p. 119 — 132. Die Natur der aus den Zweigen hervorspriessenden Wurzeln wird besonders p. 121 — 128. beschrieben.</p>

               <pb n="5.332" xml:id="pbV332"/>
               <p>Bei denjenigen, die sich öfter mit der Prüfung alterthümlicher Werke irgend eines Volkes beschäftigt haben, muss natürlich die Frage entstehen: ob das ganze, im Vorigen geschilderte Gedicht Einem Dichter, Einer Zeit und selbst Einem System angehört? und ob, selbst wenn dies der Fall wäre, es als Einheit gedacht und verfasst, oder aus einzelnen, abgerissnen Unterweisungen von dem Dichter selbst, oder später zusammengetragen ist?</p>

               <p>In der Lage, in welcher sich jetzt noch die Kritik der Indischen Literatur befindet, scheint es mir zu früh, diese Fragen entschei- dend beantworten zu wollen. Es sind noch zu wenige Werke zu allgemeinerer Kenntniss gebracht. Ich habe mich daher nur bemüht, in dem Vorigen alle in dem Gedicht selbst liegenden Um- stände, welche zu einer Bestimmung über jene Fragen führen können, zu sammeln, und füge hier noch einige einzelne Bemerkungen hinzu. Die oben geschilderte Anordnung des Gedichts, in dem nicht Ein Gang methodisch verfolgt ist, sondern Erörterungen einzelner Punkte in einem oft sehr losen Zusammenhange an einander angereiht werden, müsste einzelne Einschiebungen von fremden Stücken andrer Dichter und Zeitalter sehr begünstigt haben. Dasselbe lässt sich von der metrischen Einrichtung des Gedichts sagen. Denn zwar bei weitem nicht alle, aber die meisten Distichen um- schliessen einen in sich vollständigen Satz, und die verschiednen sind sehr oft nur durch sehr entfernte Mittelbegrilfe an einander geknüpft. Ein auffallendes Beispiel davon giebt die in dem 17^ Gesang (von sl. 23. an) eingeschobne Erklärung der drei Benennungen des göttlichen Wesens. Es kehrt auch häufig dieselbe Idee, nur in verschiednem Ausdruck, wieder. Es wäre daher bei dieser Beschaffenheit des Gedichts in der That zu bewundern, wenn noch Alles darin so geblieben wäre, als es von dem ursprünglichen Sänger ausgegangen seyn mag. Zu der im Vorigen angegebnen Verschiedenheit zwischen den ersten eilf und den letzten sieben Gesängen lässt sich, meinem Gefühl nach, noch rechnen, dass die letzteren zum Theil dogmatischere, mehr zu Wissenschaft gewordner Philosophie angehörende Erörterungen und künstlichere Theorien, als die ersteren enthalten. Ich gründe diese Behauptung vorzüglich auf den 12,— Gesang, den Anfang des i8!i? und auf die Lehre von dem dreifachen Geist, purusha. Indess darf man doch wieder auf den ganzen Unterschied dieser beiden Theile des Gedichts kein entscheidendes<pb n="5.333" xml:id="pbV333"/> Gewicht legen, da, bis auf die wenigen, oben angegebnen Ausnahmen, alle in dem letzten vorkommenden Begriffe schon in dem ersten erwähnt werden, und nichts zu erkennen giebt, dass sie im ersten auf andre, als die im letzten aufgeführte Weise ge- nommen wären.</p>

               <p>Stammten die verschiednen Gesänge wirklich nicht von denselben A^erfassern her, so wären vielleicht in der oben versuchten Darstellung des Systems nicht zusammengehörende Behauptungen nebeneinander gestellt. Ich glaube indess kaum, dass ihr dieser Vorwurf mit Recht gemacht werden könne. Denn es scheint mir in dem ganzen Gedicht nichts vorzukommen, was wirklich mit einander in Widerspruch stände.</p>

               <p>Fremd scheint allerdings die Vorstellung von dem Brahma, als einer bloss empfangenden Gottheit, so wie die der Vorherbestimmung zu dämonischem Schicksal, da man nicht sieht, ob die dem ganzen übrigen Gedicht zum Grunde liegende Idee, dass die feste Richtung auf die Gottheit aus jedem Zustande zur Vollendung führen kann, auch auf die dämonischen Naturen Anwendung finden soll, und vielmehr das Gegentheil ausgemacht scheint. Aber es könnte wohl hierin nur der in der Naturverkettung nothwendig liegende Fatalismus, und mehr eine That- sache, mithin eine bedingte Unmöglichkeit, als eine unbedingte, in dem Wesen der Dinge selbst ruhende, ausgesprochen seyn. Was aber das Bralmia betrift, so ist, da Gott hier, als Krischnas gedacht wird, der Unterschied zwischen Selbstthätigkeit und Empfänglichkeit dem zwischen einem persönlichen Gott und einer göttlichen Substanz keinesweges unangemessen, thut auch der Einheit Krischnas und des Brahma keinen Eintrag, da in Einem Wesen zwei verschiedne Vermögen gedacht werden können.</p>

               <p>Ob in der Sprache sich in den einzelnen Theilen des Gedichts eine Verschiedenheit bemerken lässt, mögen zwar tiefere Kenner derselben beurtheilen. Mir scheint es nicht. Doch dürfte dies allein wenig für die Einheit desselben entscheiden. Denn die philosophische Sprache der Indischen Dichtkunst war nicht nur schon sichtbar vor der Abfassung unsres Gedichts vollständig ausgebildet, sondern man sieht auch deutlich, dass es schon zur Gewohnheit gewordne und metrisch ausgeprägte Verknüpfungen von Begriffen gab, die, als gleichsam fertiges Material, nur ge- braucht werden durften. Durch das ganze Gedicht hindurch kehren auf diese Weise Stücke von Versen (VIII. 21. b. und XV. 6.b.),<pb n="5.334" xml:id="pbV334"/> halbe (VI. 8.b. und XIV. 24.3. VI. 31. b. und XIII. 23. b.) und selbst, obgleich seltner (nur III. 23. b. und IV. ii.b. III. 35.3. und XVIII. 47. a.), ganze Verse zurück, und auch zwischen Versen in Manus Gesetzbuch und in unsrem Gedicht finden sich grosse, wenn gleich nicht ganz wörtliche Uebereinstimmungen. (Bhagavad- Gitä. VIII. 9. Manus. XII. 122.) Es konnte daher nicht schwer seyn, ohne den Ton der älteren Dichtung zu verfehlen, spätere EinSchiebungen und Zusätze zu machen. Dass eine sehr grosse Menge solcher philosophischen Sprüche {Sütra) im Umlaufe war, beweist der Hitöpadesa, dessen metrischer Theil wohl ganz so zusammengetragen ist.</p>

               <p>So lassen sich Einschiebungen und Zusätze, wenn man auch nicht im Stande ist, sie einzeln anzugeben, mit grosser Wahrscheinlichkeit vermuthen ; allein darüber mit einiger Sicherheit zu entscheiden, wird vielleicht immer unmöglich bleiben. Wohl aber mögen die Gesänge, wenn sie auch, wie oben gesagt worden, einzeln in ihrer jetzigen Gestalt von dem ursprünglichen Dichter herrühren, später, als einzelne Unterweisungen, zusammengetragen und an einander angereiht seyn. Es lässt sich hieraus erklären, warum alle Gesänge zusammen so wenig den Begriff geschlossner Vollständigkeit geben, dass man vielmehr veranlasst wird zu denken, das Gedicht hätte wohl auch noch weiter fortgeführt werden können. Auch würde der Zusammenhang der einzelnen Lehrsätze wahrscheinlich fester gewesen seyn, wenn schon den ersten Entwurf die Idee eines Ganzen beherrscht hätte.</p>

               <p>Wenn man das Gespräch Krischnas mit Ardschunas von der poetischen Seite betrachtet, so möchte ich behaupten, dass dasselbe mehr, als irgend ein andres, von irgend einer Nation auf uns gekommnes Werk dieser Art dem wahren und eigentlichen Begriff einer philosophischen Dichtung entspricht, aber von der Klasse der sogenannten philosophischen, und noch mehr der didaktischen Gedichte, in welchen schon eine absichtlich gedachte Kunst- form vorwaltet, als wirkliche Naturpoesie, gänzlich geschieden ist. Poesie und Philosophie entwachsen beide demselben Boden, stammen aus dem Höchsten und Tiefsten des Menschen, und der Unterschied zwischen dem ächten philosophischen Gedicht, und demjenigen, welches mit Unrecht diesen Namen führt, liegt darin, ob beide in dieser ihrer organischen Verknüpfung dargestellt, oder, jede aus eigner Quelle geschöpft, nur gleichsam mechanisch mit einander verknüpft sind.</p>

               <pb n="5.335" xml:id="pbV335"/>
               <p>Es ist ein Vorrecht der Dichtung, das ganze, ungetheilte Wesen des Menschen in Anspruch zu nehmen, und ihn jedesmal auf den Punkt zu führen, wo sich seine endUche Natur in Ahndung eines Unendlichen verliert. Sie verdient den Namen der Dichtung nur, insofern sie dies Ziel erreicht. Es wird darum von ihrem Gebiet kein Gegenstand und keine Gattung, nicht die schlichteste elegische, die leichteste fröhliche, oder die muthwdlligste launisch- komische Ergiessung ausgeschlossen. Denn die Empfindung trägt theils schon in ihrem Streben an sich, vorzüglich aber, wenn sie durch Kunstsinn, dessen immer im Menschen ruhendes Gefühl durch den ersten musikalischen Laut angeregt wird, geläutert ist, Verwandtschaft mit dem Unendlichen in sich. Die Kunstform kennt keine, als die durch ihren Begriff selbst gesetzten Schranken. Das wahre Geheimniss aber liegt in der schöpferischen Phantasie, in der alle Kunst waltet und bildet, und die durch ihre Zauberkraft, auf eine, der oben vorgetragnen Lehre sehr entsprechende Weise, die endliche Natur so in ihrem Wesen zu zerstören und in ihrer Form zu erhalten weiss, dass sie, mitten in der Sinnenwelt lebend und webend, alle sinnliche Regung in rein idealische Anschauung auflöst, nicht anders, als durch die Entsagungs- und Vertiefungslehre das bewegteste Handeln in Nichthandeln aufgelöst wird. Was Krischnas von den Geschöpfen sagt, dass sie einander, wie plötzliche Wundergestalten, begegnen und unbekannt bleiben (S. 193. IL 29.), das gilt ganz eigentlich von jeder wahren Dichtung. Sie steht da, ohne dass man die Fusstritte verfolgen kann, woher sie gekommen ist. Sie braucht daher eine Beglaubigung aus einem andren Gebiet, und der Anruf einer höheren Macht ist das natür- liche Bedürfniss jedes Dichters, wo er nicht, wie derjenige, mit dem wir uns hier beschäftigen, das Gefühl mit sich bringt, sie schon selbst in sich zu tragen.</p>

               <p>Soll sich daher die Poesie auf eine würdige Weise mit philosophi- schen Ideen verbinden, so müssen diese von der Art seyn, dass sie auch nicht ohne eine solche unsichtbare Aiacht innrer Begeisterung entstehen konnten. Das Feuer und die Erhebung der Dich- tung muss nothwendig scheinen, die Wahrheit aus der Tiefe des Geistes hervorzurufen, die philosophische Lehre muss nicht die poetische Einkleidung, als einen erborgten Schmuck suchen, sondern sich aus innrem Drange in freiwilligem Rhythmus ergiessen, sich in der Dichtung, wie in ihrer natürlichen und angebornen Form bewegen. Dies kann aber nur der Fall seyn, wenn die philo<pb n="5.336" xml:id="pbV336"/>sophischen Ideen bis zu dem Punkte zurückgehen, wo es der raisonnirende Verstand aufgeben muss, Wirkungen aus Ursachen zu entwickeln, und wo die Wahrheit durch die blosse Läuterung und Richtung des Geistes, durch die Entfernung alles dialektischen Scheins, aus der Steigerung des reinen Selbstbewusstseyns hervorflammt. In diesem Gebiet, wo der Dichter die Stärke in sich fühlt, der Wahrheit ihr Wesen auch mitten in dem Schwünge der dichterischen Einbildungskraft zu erhalten, liegt allein das wahr- haft philosophische Gedicht. Es mag wunderbar scheinen, die Dichtung, die sich überall an Gestalt, Farbe und Mannigfaltigkeit erfreut, gerade mit den einfachsten und abgezogensten Ideen verbinden zu wollen; aber es ist darum nicht weniger richtig. Dichtung, Wissenschaft, Philo- sophie, Thatenkunde sind nicht in sich, und ihrem Wesen nach gespalten; sie sind Eins, w^o der Mensch auf seinem Bildungsgange noch eins ist, oder sich durch wahrhaft dichterische Stimmung in jene Einheit zurückversetzt. Auch die Geschichte liegt reiner und voller in der ursprünglichen Epopöe, als in der späteren wissenschaftlichen Behandlung, da sie in ihr den Kreisgang, in dem die scheinbar durch zufälligen Anstoss und Naturverkettung zusammenhängenden Begebenheiten sich als Entfaltungen von Ideen und Antrieben aus einem andren Gebiet offenbaren, leichter und anschaulicher durchläuft, die Endfäden sichtbarer zusammenknüpft. Die Scheidung der Dichtung geht erst an, wo die verschiednen Bestrebungen des Geistes einzelne Wege einzuschlagen beginnen, und obgleich eine spätere Wiederverknüpfung mit vollerem Be- wusstseyn möglich ist, und sogar ewig geboten bleibt, obgleich die, welche das Gefühl der Nothwendigkeit der Herstellung der ursprünghchen Einheit in sich tragen, immer danach streben, so gelingt dieselbe doch schwer, und Dichtung und Philosophie nehmen daher alsdann eine andre Gestalt an.</p>

               <p>In Krischnas Lehre dreht sich alles um die Berührung des Endlichen und Unendlichen. Die Scheidung beider liegt als eine ewige, unumstössliche, von selbst gegebne Wahrheit zum Grunde. Auf diesem Punkte muss aber, von welcher Seite aus es zu dem- selben gelangen möge , das acht philosophische Gedicht immer stehen, es mag nun die Wahrheit als aus dem Unendlichen herüberflammend, oder die Gränzen des Endlichen, durch Einsicht in die Antinomien der Vernunft, zu enge darstellen. Denn auch die Verzweiflung des in der Endlichkeit befangnen, und sich in<pb n="5.337" xml:id="pbV337"/> ihr verwirrenden Geistes ist eine dichterische Idee. Aber durch Sehnsucht oder wirkliche Ivühne Selbstbestimmung hinaus aus der blossen Naturv^erkettung, aus der Begründung des Handelns durch Triebe und Erfolge, aus der ausschliesslichen Aneinanderreihung von Ursachen und Wirkungen, aus der ganzen Beschränkung bloss vermittelter Wahrheit muss die philosophische Dichtung, wenn sie diesen Namen verdienen soll.</p>

               <p>Diese Prüfung nun verträgt, um ein Beispiel anzuführen, allerdings der sonst so reichlich mit poetischem Genius ausgestattete Lucretius nicht. Die Idee seines Gedichtes scheint mir in der ersten Anlage verfehlt. Eine Philosophie, die es sich zum Gesetz macht, Alles aus Naturgründen zu erklären, die das Bedürfniss und die Möglichkeit bestreitet, über die Natur hinauszugehen, und noch ausserdem in langen, fast kleinlichen Erörterungen feine Naturbeobachtungen zusammenstellt, und sie auf scharfsinnige, oft spitzfindige, bisweilen geradezu spielende Weise zu erklären versucht, muss sich auf poetischem Boden fremd fühlen. Die Dich- tung kann keinen innigen Bund mit ihr eingehen, ihr, wie es auch Lucretius (I. 932 — 949.) gar nicht verhehlt, nur zu einer ge- fälligen Einkleidung, einem erborgten Schmucke dienen. Daher der Reichthum sorgfältig ausgeführter Bilder, die lang abschwei-' fenden Beschreibungen, wie die der Pest in Attika, da unser alter- thümliches Gedicht sich nie einen Augenblick von seinem Gegen- stand entfernt, und immer rein philosophisch bleibt. Dies, was man in gewissem Sinn trocken, nach dem Lucrezischen Ausdruck die ratio tristior <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Quoniam haec ratio plerumque videtur tristior esse, quibus noa est tractata" Lukrez i, g4j.</hi></note> nennen könnte, ist hier offenbar das mehr Dichterische. Das hier Gesagte zeigt sich auch an einigen vortreflichen Stellen in Lucretius selbst. Wo sein System an Sätze der oben beschriebnen Art gränzt, wie wenn er von der Nothwendigkeit und Allgemeinheit des Todes, der Nichtigkeit der Todesfurcht, der quälenden Unersättlichkeit zügelloser Begierden, der Macht des Bewusstseyns der Schuld, der Vergänglichkeit alles Endlichen redet, stellt er sich offenbar selbst auf eine höhere Stufe. (Man vergleiche die ganze letzte Hälfte des dritten Buchs, ferner V. 92 — 97. 374 — 376. und mehrere andre Stellen.) Dass es in diesem atomistischen und dem Indischen System, ob sie gleich sonst in durchaus entgegengesetzten Gebieten liegen, doch einzelne BeW. V. Humboldt, Werke. V. 22<pb n="5.338" xml:id="pbV338"/> rührungspunkte, wie die Annahme der Unmöglichkeit eines Ueber- ganges vom Se3^n zum Nichtseyn und umgekehrt (Lucretius. L 151 — 159.) giebt und geben muss, bemerlve ich hier nur im Vor- beigehen.</p>

               <p>Mit den Gedichten des Empedoldes und soviel die wenigen Fragmente schliessen lassen, noch mehr mit denen des Parmenides verhält es sich schon durchaus anders, obgleich auch sie bereits mit dem Bewusstseyn der Kunst gedichtet sind. Plutarchs Ausspruch {de audiendis poetts. c. 2.), dass sie von der Poesie nur Sylbenmaass und Feierlichkeit, wie ein Hülfsmittel, um den prosaischen Ton zu vermeiden, geborgt hätten,^) möchte vielleicht nur die Ansicht einer späteren, das Wesen der früheren Dichtung nicht mehr rein erkennenden Kritik seyn.</p>

               <p>Wo die Philosophie anhebt, einen wissenschaftlichen Weg zu gehen, scheidet sie sich natürlich von der Poesie, und wenn sie auch dann noch die poetische Einkleidung beibehält, wie allerdings in Indien durchaus der Fall scheint, so ist dies offenbar ein Misgriff. Denn die wissenschaftliche Philosophie bedarf der Dialektik, nicht zwar um die Wahrheit selbst zu finden, aber um ihr den Weg zu bereiten, und das Theoretisiren des Verstandes und der Vernunft von dem Gebiet abzuhalten, auf dem es keine Gültigkeit hat. Die Dialektik aber widerspricht dem Wesen der Poesie, und fordert, um in ihrer Vollendung zu glänzen, eine bis zur höchsten Gewandtheit und Feinheit ausgebildete Prosa. Man darf darum nicht sagen, dass die Philosophie sich nur in ihrer Kindheit mit der Poesie verschwistere. Die Weisheit der Menschengeschlechter in der Kraft ihrer ersten Frische, die noch wenig Erfahrenes zerstreut, verwirrt und vereinzelt, ist eher eine göttliche zu nennen, die es verschmäht, sich, da wo ihr nicht freiwillige Empfänglichkeit entgegenkommt, den Zugang durch Beweis und Widerlegung zu bahnen; ein Lallen der Kindheit ist sie sicherlich nicht.</p>

               <p>Ob es in andrer Zeit, namentlich in der unsrigen, noch wahr- haft philosophische Gedichte, unter denen ich immer nur solche verstehe, wo die Dichtung die Philosophie fördert, nicht bloss begleitet, geben könne, möchte ich nicht zu entscheiden wagen. Ein Dichter, dessen Geistesanlage offenbar dahin gieng, Dichtung und Philosophie, von einander getrennt, als unvollständig zu be•y Die Stelle lautet : „Tä S" ^E/nTteSoaXeovs eTtr] ical JJaofiEviSov .... eIoI y.ixpduevoi TiaQu, 7ioir}Tiaf}s üaneo ö'/^rj/na rö fieT()Ov zal rbi' öyy.oy, ifa rb 7iet,bi' Smfvycoaiv."<pb n="5.339" xml:id="pbV339"/> trachten, der in seine Dichtung immer den höchsten Flug des Gedanken verwebte, und es nicht scheute, sie in seine äussersten Tiefen zu senken, dem, wenn man behaupten könnte, dass er nicht das Höchste in der Dichtung erreicht hätte, gewiss nichts entgegenstand, als dass er nach etwas noch Höherem strebte und wirklich Unvereinbares vereinigen wollte, hat unter uns philosophische Gedichte in jenem Sinne versucht. Wenn diese auch nicht alle gleich gelungen seyn sollten, so dürfte doch wohl eines, die Künstler, auch dem allgemeinen Urtheile nach, als in sehr hohem Grade so erscheinen. Hier kommt aber der Gegen- stand selbst zu Hülfe, da der Gedanke sichtbar denselben nicht zu erschöpfen vermag, und die angemessne Verbindung mit der Anschauung nur in der dichterischen Einbildungskraft findet.</p>

               <p>Wenn man Krischnas Gespräch mit Ardschunas auch mit den ältesten griechischen philosophischen Gedichten vergleicht, so gehört es offenbar in eine viel frühere Entwickelungsperiode, als diese. Ich will dadurch nicht über das eigentliche Zeitalter der Bhagavad- Gitä entscheiden. Allein auf dem Wege, welchen das vereinte poetische und philosophische Streben, der Natur des menschlichen Geistes nach, nehmen muss, steht die Indische Dichtung bedeutend früher, als die Griechischen. Sie bewahrt noch die ganze Unbefangenheit der Naturpoesie, da die Griechischen schon in dem deutlichen Bew^usstseyn der Kunst entstanden sind. Schon der bloss mit den letzteren Vertraute wird in dem, was im Vorigen über das Indische Gedicht gesagt ist, mehrere bestätigende Andeutungen hiervon finden, und für das Gefühl dessen, der sie sämmtlich im Original hintereinander liest, wird die obige Behauptung keines Beweises bedürfen. Inhalt und Form sind in der Indischen Dichtung untrennbar in einander verschmolzen, und es ist auch nicht die leiseste Spur vorhanden, dass der Dichter die Form nur als Form betrachtet hätte. Darum steht aber doch Krischnas Gespräch in der Periode, zu welcher es gehört, gleichsam am Endpunkte, wenigstens diesem näher, als dem Anfang. Ebenso urtheilt auch Herr Burnouf, welchem die Indische Literatur schon viele interessante Aufklärungen verdankt, und gewiss noch viele andre verdanken wird. Er sieht mit Recht die Lehre Krischnas, obgleich im Ganzen des Systems mit der früheren übereinstimmend, als eine Berichtigung dieser an. {Journal Asiatique. VI. 6. 7.) Gegen die Vedäs, Puränäs und selbst Manus Gesetzbuch gehalten, ist Krischnas Gespräch vorzüglich rein philosophischer, und freier<pb n="5.340" xml:id="pbV340"/> von mythologischer Beimischung, und der Oupnek'hat kann sich, soviel ich 2u urtheilen vermag, nicht mit der Erhabenheit, der Schärfe und der in seiner Kürze selbst vollendeten Form des Vortrags in der Bhagavad-Gitä messen. Die philosophische Sprache ist in diesem Indischen Werke schon viel vollständiger ausgebildet, als es die Griechische, wenigstens zu Parmenides Zeit, war, und der Bhagavad-Gitä waren viele andre philosophische Gedichte vorhergegangen. Denn Krischnas sagt ausdrücklich bei Gelegenheit der Lehre von dem Stoff und dem Stoffkundigen (XIII. 4.), dass sie auf vielfache Art von Heiligen in verschiednen Weisen, von jedem besonders, in nach Gründen forschenden klar entwickelten Brahmasprüchen gesungen worden sey. Insofern steht also unser Gedicht auf einer andren Stufe, als die Homerischen, da man mit einer so bestimmten Anführung wirklicher dichterisch philosophi- scher Werke kaum die Erwähnung einzelner Sänger der Vorzeit im Homer vergleichen kann. Dies deutet wohl auf einen verschiednen Gang der Geistesentwicklung in Indien und Griechenland und Klein-Asien hin, da die Indische Dichtung länger in der Periode verweilt zu seyn scheint, in welcher sie noch nicht in Kunst, die sich ihrer und ihrer Form bewusst ist, übergieng. Daher werden Dichter und Philosophen in Krischnas Gespräch nie von einander geschieden, und wenn von Definitionen philo- sophischer Ausdrücke die Rede ist, bezieht sich Krischnas auf den Sprachgebrauch der Dichter. (XVIII. 2.)</p>

               <p>In jeder Epoche aber war die Philosophie tiefer in die Poesie in Indien, als in Griechenland verwachsen. Auch die epische athmet vorherrschend einen philosophisch religiösen Sinn. Dies kann man zwar zunächst aus der politischen Stellung der Brah- manen erklären. Wie im Staate, mussten sie noth wendig auch im Epos den ersten Platz einnehmen, und ihr Verhältniss zu den Königen und Helden lässt sich gar nicht mit Kalchas Verhältniss zu Agamemnon vergleichen. Die Könige nahmen auch an ihrer Lebensweise Theil. Es gab Brahmanen- und Königs -Heilige. Tiefer aber muss man den Grund dieser Erscheinung und der politischen Rangordnung selbst in dem Charakter und der Geistesrichtung der Nation aufsuchen. Hierüber darf man zwar auf keine Weise voreilig aburtheilen, da die Indische Literatur einen so weiten Umfang zeigt, dass sie das Erhabenste und Zarteste, das Feierlichste und Leichteste, das F'römmste und Heiligste und das die regeste Sinnlichkeit Athmende zugleich in sich fasst.<pb n="5.341" xml:id="pbV341"/> Allein in diesen ältesten Gedichten, von denen wir hier reden, waltet doch, gewiss nach jedes Unbefangenen Gefühl, selbst wo sie ganz erzählend und beschreibend sind, ein von der Erde und irdischem Gewühl hinwegstrebender Hang zu frommer Einsamkeit, abgezognem Nachdenken, und strenger Selbstverläugnung vor.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich kann mich nicht enthalten, hier eine in Ausdruck und Gedanken gleich</hi></note> Auch die Sprache trägt davon vielfache Spuren, von denen ich hier nur die mannigfaltigen Ausdrücke für verschiedne Gattungen und Grade der Weisen und Heiligen anführen will. Denn diese waren offenbar im Munde des Volks, nicht, wie man von den eigentlich philosophischen Ausdrücken denken könnte, Terminologie einer Schule. Wolf hat, soviel ich weiss, zuerst den Satz aufgestellt, und sehr glücklich angewandt, dass die Entstehung der Prosa die Epoche des Aufblühens der Schreibkunst, oder wenigstens ihres schriftstellerischen Gebrauchs bezeichnet. Man darf aber daraus nicht allgemein schliessen, dass, solange die poetische Einkleidung die allgemein gültige war, nicht auch schon sie von der Schrift hätte Gebrauch machen können, da die Entstehung der Prosa durch andre, fremdartige Gründe zurückgehalten werden kann, und noch weniger richtig würde es, meiner Empfindung nach, seyn, daraus folgern zu wollen, dass die Gedächtnisshülfe durch das Sylbenmaass der Grund sey, warum die Literatur aller Nationen immer von Dichtungen ausgeht. So absichtlich sind die Nationen in ihrer ersten Bildung nicht. Begleitet haben sich vermuthlich in jener frühen Zeit Dichtung und Gedächtnissübung häutig, es mag sogar damit eine gewisse Verschmähung der schon vor- handnen Schrift verbunden gewesen seyn. Die Indische Gewohnheit, irgend eine religiöse oder sittliche Wahrheit in ein oder wenige Disticha einzuschliessen , sehr oft noch , wie es in der Bhagavad-Gitä (VII. 4.) und so sehr häufig im Hitöpadesa vorkommt, die einzeln darin liegenden Punkte ihrer Zahl nach anzugeben und auf diese Weise Denksprüche, wie die obenerwähnten Brahmasprüche, zu bilden, scheint eigen dazu bestimmt, sie dem Gedächtniss einzuprägen. Man muss sich auch wohl den früheren Brahmanen-Ünterricht ganz und den späteren grossentheils als treffende Stelle Herrn Bournoufs herzusetzen. Ce genie de l'Inde, si nieditatif et si insouciant, que la speculation paroit avoir de bonne heure eloigne du posiiif et detache des interets rnateriels de la vie. Journ. Asiat. VI. 106.<pb n="5.342" xml:id="pbV342"/> einen mündlichen denken. Allein die eigentliche Ursach, warum sich die früheste Weisheit und Ueberlieferung immer in Dichtung ergiesst, liegt dennoch in etwas Andrem und tiefer.</p>

               <p>Die Dichtung entsteht alsdann, um es kurz auszusprechen, aus der begeisternden Bewegung, in welche der glücklich und überraschend gefundne Gedanke das junge, noch von wenigen Ein- drücken berührte Gemüth versetzt. Alles, was den Geist mit hoher Lebendigkeit ergreift, ohne ihn gleichsam durch materielles Gewicht niederzudrücken, nimmt in jedem zu aller Zeit mehr oder minder die Farbe der Dichtung an. Aber die intellectuelle Anschauung und Erkenntniss verliert diese begeisternde Kraft, so wie nach und nach die Masse des Erlernten das Uebergewicht über das selbst Gefundne erhält. Wir können es nicht mehr nachempfinden, welchen Eindruck eine einfache Wahrheit, ein mathematischer Satz, ja selbst ein plötzlich erkanntes Zahlen- verhaltniss auf jene frühen Zeitalter machte, und doch ist, dass es wirklich so war, dem Gefühle jedes offenbar, der die Geschichte des menschlichen Denkens von ihren Ursprüngen an verfolgt. Es ist nicht zu läugnen, dass der blosse Gedanke, die reine Anschauung, zu denen wir, von viel mannigfaltigeren Gegenständen der Wirklichkeit umlagert, und viel tiefer in weltliches Treiben versenkt, uns nur mit Mühe durch Abstraction erheben, sich in jener Zeit vielmehr gleichsam von selbst in ihrer einfachen Lauterkeit offenbarten. Daher machte das Erkennen mathematischer Figuren, wie das der Kugel, Epoche in der Geschichte der Erfindungen, und Zahlenverhältnisse wurden nicht bloss zu einem Gegenstande tiefer Betrachtung, sondern des Entzückens, der Begeisterung und gewissermassen der Anbetung. Was man auch dagegen erinnern mag, der menschliche Geist ist, an sich und seiner Natur nach, heimischer in Ideen und mit ihnen verwandten Gefühlen, als in irdischem Treiben, und damit zusammenhangenden Bedürfnissen und Neigungen. Indess gehört dazu allerdings Freiheit von einem durch Arbeit und Sorge niederdrückenden Kampf mit der Natur, und wenn auch der Mensch ursprünglich gleich ausgestattet wäre, so sind doch auf dem Punkte, wo wir den Ursprung der Nationen erblicken, ihre geistigen Anlagen gewiss sehr verschieden. Das Menschengeschlecht bedarf daher nicht sowohl der Zeit, um zu intellectueller Kraft zu gelangen, als der Freiheit von störenden Eindrücken. Die Reife der Erkenntniss, zu der es wirklich heranwächst, ist nicht gerade eine höhere, aber eine andre.</p>

               <pb n="5.343" xml:id="pbV343"/>
               <p>Wenn die Erkenntniss zur Lehre drängte, so wurde der Lehrer natürlich zum Sänger. Denn es trug ihn die innre Begeisterung, und er hätte auch nicht das Gemüth der Hörer gefesselt, wenn er sich nicht im Vortrag über die gewöhnliche Sprechweise erhoben hätte. Die Freude am Gesang, und dem durch ihn herbeigeführten regelmässigen S\4benfall verstärkten nun den Eindruck der Lehre.</p>

               <p>Der Gebrauch der Sprache im alltäglichen Lebensbedürfniss und der in dem innren der Darstellung von Ideen und Empfindungen muss natürlich verschieden se3^n, da der Redende in beiden durchaus anders gestimmt ist. Denn je schärfer und reiner in ihm der Gedanke vorwaltet, desto weniger kann der Geist es ertragen, dass nicht auch die Form der Rede den Inhalt ange- messen begleite. Dies ist der Ursprung der Prosa, da man nicht Alles Prosa nennen sollte, was nicht Vers ist. Denn die Gebiete beider scheiden sich erst da, wo sorgfältige Achtsamkeit auf die Form des Vortrags eintritt. Die einzig richtige Ansicht der Prosa aber ist, dass man sie sich aus der Poesie hervorgegangen denkt, die allemal den Anfang in der kunstmässigen Behandlung der Sprache macht. Denn der Rh3^thmus ist das eigentliche Leben der Prosa, und selbst vom Sylbenmaass ist sie nicht sowohl frei, als vielmehr eine Ervv^eiterung des enge gefesselten poetischen. Der charakteristische Unterschied zwischen ihr und der Poesie liegt nur darin, dass sie durch ihre Form selbst erklärt, den Gedanken nur, dienend, begleiten zu wollen, da der poetische Vor- trag auch des Scheins nicht entbehren kann, ihn zu beherrschen und gleichsam aus sich zu erzeugen.</p>

               <p>Bei der Griechischen Prosa irrt man vielleicht nicht, wenn man ihren poetischen Ursprung sogar noch historisch wahrzunehmen glaubt. Herodots Geschichtserzählung hat hexametrische Anklänge, die wohl nicht bloss aus der Gleichheit des Dialekts entstehen. Es können auch Versarten erleichternde Uebergänge zur Prosa bilden, oder vielmehr zugleich mit ihr durch gleiche Geistesrichtung und Mundart entstehen. Auf diese Weise hängt wohl unläugbar der Trimeter des griechischen Drama mit der attischen Prosa zusammen.</p>

               <p>Ob aber von dem Punkte an, wo eine kunstgemässe Behandlung der Form der Rede beginnt, sich eine wirklich so zu nennende Prosa bildet, oder die Poesie sich auch in den späteren wissenschaftlichen Gebrauch hinüberschlingt, und darin nur mit einem,</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>