<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Unter suchimgen über die amerikanischen Sprachen. Bruchstück</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif05humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1906">1906</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="344" to="363"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1826">1826</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="5.344" xml:id="pbV344"/>
            <p>sich fast um nichts über die gewöhnUche Sprechweise erhebenden Vortrag abwechselt, hängt von andren Umständen, der Geistesanlage der Nation und selbst ihren äussren Verhältnissen ab. Besser ist allerdings die reine und vollständige Scheidung der Poesie und Prosa, sobald die erstere aufhört, freiwillige Ergiessung natürlicher Begeisterung zu seyn, die Kunst sich als Kunst bewusst wird, und die Geisteskräfte einzeln zu wirken anfangen. Kein Volk hat diese Scheidung so vollkommen vorgenommen, als die Griechen, da, wenn man nur genau darauf achtet, poetische und prosaische Ausdrücke und Wendungen sich durchaus in fest begränzten Gebieten bewegen. Die attische Prosa dürfte wohl überhaupt allgemein für die am höchsten ausgebildete anerkannt werden. Es wirkten aber auch , um sie auf diesen Gipfel zu führen , drei mächtige Umstände zusammen, das Reden vor dem Volke und in den Gerichtshöfen, die ganz dialektische und selbst sophistische Geistesrichtung der Athenienser, und das lebendige Gespräch in den Schulen der Philosophen. Zu diesen kam ausserdem, und sich durch sie immer mehr veredelnd und verfeinernd, die Eigen- thümlichkeit der attischen Mundart und der Reichthum und die Gewandtheit der ganzen Sprache. Die römische Prosa erfuhr bloss den Einfluss der öffentlichen Beredsamkeit, und auf eine weniger vielseitige Weise ; alles Uebrige dankte sie nur der todten Nachahmung der griechischen. Diese aber verfolgte ihren Weg so vollständig, dass, da die Prosa zuerst gegen das Feuer der Dichtung nüchtern erscheint, sie wieder eine eigne, doch von der poetischen verschiedne Begeisterung erreichte, wie dieselbe an Plato zu allen Zeiten gefühlt und gepriesen worden ist. Von Indischer Prosa in dem hier dem Worte gegebnen Sinn ist, soviel ich weiss, bisher noch nichts bekannt. Allein so lange die Schätze der Indischen Literatur nicht vollständiger, als jetzt ans Licht gefördert sind, darf man nur über das Vorhandne urtheilen, und sich am wenigsten allgemein verneinende Behauptungen erlauben.</p>

            <pb n="5.345" xml:id="pbV345"/>
            <head>
               <title type="main">Untersuchungen über die Amerikanischen Sprachen.</title>
            </head>
            <p>Bruchstück.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Einleitung,</title>
               </head>
               <p>I. Wenn es vielleicht sonderbar scheint, gerade die Sprachen eines Welttheils zum Gegenstande einer Untersuchung zu machen, so rechtfertigt sich diese, dem ersten Anblick nach bloss geographische Ansicht bei Amerika durch die abgesonderte Lage dieses Welttheils und die besondre Beschaffenheit seiner Sprachen. In Europa, Asien und Afrika sind so verschiedene zusammengeflossen, dass wenigstens die Sprachkunde keine Veranlassung finden kann, dieselben gerade in der Verbindung zu untersuchen, in die sie, immer mehr oder weniger zufällig, nun eben innerhalb der Gränzen desselben Welttheils getreten sind. Grosse geschichtliche Begebenheiten haben die Völker und Sprachen in ihnen vermischt. Amerika dagegen hat ausser den Europäischen, welche die innere National- eigenthümlichkeit nur durch ihren zerstörenden Einfluss berührt haben, entweder gar keine Einwanderung von aussen her erfahren, oder nur solche, von welchen kaum eine geschichtlich zu nennende Spur übriggebheben ist. Welches daher auch der Ursprung der Amerikanischen Völker und Sprachen seyn mag, so haben sich ihre Geschicke viele Jahrhunderte hindurch nur durch sich selbst und durch Berührung unter einander gestaltet. Die unüberseh- bare Menge von Stämmen, Horden und Familien vom obersten Norden bis zum untersten Süden des ausgedehnten Welttheils</p>

               <p>Handschrift (21 halbbeschriebene Folioseiten) in der Königlichen Bibliothek in Berlin. Das Titelblatt trägt den Vermerk: „angefangen 18. Mai, 1826."<pb n="5.346" xml:id="pbV346"/> sind, so lange wir die Geschichte desselben kennen, bis auf die Eüropaeische Unterjochung, frei von fremdem Einfluss, nur durch sich selbst in Gährung ihrer Kräfte gerathen, und haben sich nur ihre Eigenthümlichkeiten mitgetheilt. Was daher auch in noch früherer Zeit Fremdes eingebracht se3'n möchte, hat nachher Jahr- hunderte hindurch diesen abschleifenden Einfluss des auf sich selbst beschränkten einheimischen Verkehrs erfahren. Daher bieten auch alle Amerikanischen Sprachen grosse Züge der Gleichartigkeit in ihrem Baue dar, wenn gleich die bisweilen behauptete Einerleiheit desselben vor der tiefer eindringenden Forschung verschwindet. Alle sind ferner in dem Mangel alphabetischer Schrift und mithin eigentlicher Literatur einander gleich.</p>

               <p>2. Es darf daher wohl mit Recht ein Bedürfniss für die allgemeine Sprachkunde genannt werden, die Amerikanischen Sprachen in ihrem Zusammenhange zu betrachten, ihren Bau darzustellen und mit dem der Sprachen der übrigen Welttheile zu vergleichen. Dies, nach meinen Kräften, in gehöriger Vollständigkeit, vorzüglich aber mit so tief, als möglich, in das Wesen dieser Sprachen eindringender Forschung zu thun, ist meine Absicht bei den gegen- wärtigen Untersuchungen. Um dieselbe zu erreichen, habe ich eine Reihe von Jahren hindurch die einzelnen Sprachen nicht bloss studirt, sondern selbst bearbeitet, nachdem ich seit noch längerer Zeit Materialien, vorzüglich handschriftliche, gesammelt hatte. Dass das Sammlen dieser Art nie Vollständigkeit erreichen kann, liegt in der Natur der Sache selbst. Aber die Hülfsmittel, die mir zu Gebote stehen, und die als Quellen für diese Unter- suchung anzusehen sind, bieten, verbunden mit dem schon in mehreren andren Werken sehr zweckmässig Vorgearbeiteten, einen reichlichen und genügenden Stoff zur Bearbeitung und Beurtheilung dieses Gebietes der Sprachkunde dar.</p>

               <p>3. So wie der Eifer, das Christenthum unter den einheimischen Bewohnern Amerika's zu verbreiten, reger und lebendiger wurde, legte sich die Geistlichkeit in den von Europaeischen Nationen be- setzten Landstrichen auf das Studium der Amerikanischen Sprachen. Es wurden Sprachlehren und Wörterbücher von mehreren derselben gedruckt, oder erhielten sich handschriftlich in den ver- schiednen Missionen. An mehreren Orten, namentlich in der Provinz Quito, bestand die Einrichtung, dass jeder Missionar eine Sprachlehre und einen Katechismus der Sprache des Stammes anfertigte, der seiner geistlichen Sorgfalt übergeben war, und dass<pb n="5.347" xml:id="pbV347"/> diese Papiere seinen Nachfolgern in der Mission verblieben, um nach und nach vermehrt und berichtigt zu werden. (Herv. Caf. 66. nl.) Allein sehr lange währte es, ehe man darauf dachte, diese zerstreuten, und jetzt nur zu schwer zusammenzubringenden Hülfsmittel für die Erweiterung der Sprachkenntniss zu benutzen. Erst als, nach Aufhebung des Jesuiterordens, viele Missionen im Innern Amerika's zerstört waren, und andre weniger lebhaft be- trieben wurden, brach hierin Gilij die Bahn, und der warme An- theil, welchen Schlözer an seinen Arbeiten, wie an Allem, was die ächte Geschichtsforschung befördern konnte, nahm, verdient um so eher erwähnt zu werden, als er vielleicht Wenigen bekannt ist. Gilij hatte selbst Wörterbuch und Grammatik für die Maipurische und Tamanakische Sprache in Spanischer Sprache angefertigt, und es ist sehr zu bedauern, dass er beide nicht gedruckt hinterlassen hat. Jetzt muss man sich begnügen, so wie ich ge- than habe, die in seinem Werk zerstreuten Wörter und gram- matischen Notizen zu sammeln; und wenn die Ausbeute davon auch wirklich reich genannt werden kann, so sind doch überall Lücken fühlbar. Immer aber bleibt Gilij für die Orenoko Sprachen classisch. In Sammlung von Handschriften anderer Ex-Missionare und selbst in der Benutzung dessen, was er hiervon besass, so wie seiner eigenen Kenntnisse, hätte er bei weitem mehr leisten können. Seine Angaben sind oft oberflächlich und mangelhaft, und wenn seine Amerikanische Geschichte für die Befriedigung einer bloss müssigen Neugier von den x\merikanischen Sprachen zu viel enthält, so hat er für die ernste Sprachforschung viel zu wenig davon. Er hascht mehr nach auffallenden und sonderbaren Eigenthümlichkeiten, als er den Bau der Sprachen schlicht und einfach darzustellen versuchte. Als blossem Sammler verdankt man Hervas mehr. Er veranlasste die sich in Italien aufhaltenden Exjesuiten, ihm die handschriftlichen Notizen, die sie von einzelnen Amerikanischen Sprachen besassen, mitzutheilen, und wo es ihnen an schon vorhandenen Arbeiten fehlte, eigene neue Aufsätze über die Sprachen zu machen, deren sie sich bei ihren gottesdienstlichen Verrichtungen bedient hatten. So brachte er sehr viel Materialien zusammen, und nützte, ausser seinen Schriften, durch seine Sammlungen. Die ersteren werden indess dadurch weniger brauchbar, dass es ihm bei Benutzung jener Materialien an Methode und Genauigkeit fehlte. Allein ohne die letzteren würden wir von dem grammatischen Bau einiger Sprachen, z.B. der Mayischen,Mbayischen,<pb n="5.348" xml:id="pbV348"/> Abiponischen, Mokobischen, Lulischen, Omaguischen, Yarurischen gar keine Kenntniss haben, da es theils niemals gedruckte Werke über sie gegeben hat, theils die ehemals vorhandnen jetzt nicht mehr in Europa aufzufinden sind. Der uneigennützigen und grossen Gefälligkeit dieses würdigen Mannes verdanke ich es, dass er mir erlaubte, als ich Gesandter am Römischen Hofe war, Abschriften dieser handschriftlichen Sprachlehren nehmen zu lassen; und ich habe mich noch neuerlich durch Vergleichung seiner Manuscripte in der Bibliothek des Jesuiterhauses ial Gcsü in Rom) überzeugt, dass mir nichts von dem fehlt, was er handschriftlich über Amerikanische Sprachen besass.^) Es geht aber aus diesen Mittheilungen und aus seinen Schriften hervor, dass er auch noch gedruckte Sprachlehren und Wörterbücher hatte, die sich nicht im Jesuiterhause befinden und deren Verlust ungemein zu bedauern ist. 4. Auf ähnliche Weise, als Hervas in Italien, und zum Theil gleichzeitig mit ihm, benutzte der bekannte und verdienstvolle Murr in Deutschland die Erinnerungen und geretteten Sammlungen der Deutschen, durch die Aufhebung des Jesuiter-Ordens in ihr Vaterland zurückgekehrten Missionarien. Sein Journal und die von ihm, nach dem Aufhören desselben, herausgegebenen Nachrichten von verschiedenen Ländern des Spanischen Amerika (2 Bände. Halle. 1809. 181 1. 8.) enthalten sehr schätzbare Materialien zur Kenntniss der Sprachen der neuen Welt. Er erhielt dieselben namentlich durch den Pater Wolfgang Bayer (der sich von 1751. bis 1767. in Peru aufhielt, und 1783. im Bambergischen starb), den Pater Anselm Eckart (von 1753 — 1757. Glaubensprediger in Brasilien, nachher im Collegio zu Düneburg in Weiss-Russland), den Pater Martin Dobrizhoffer (22 Jahre lang Missionar in I'araguay), den Pater Eranz Benno Ducrue (der in München 1721. geboren war, 15 Jahre in Californien lebte, und 1779. starb), den Pater Franz Xaver Veigl (so in Murr's Journal. XVI. Inhalt, und /. 93. und XVII. 17., und in den Nachrichten. Th. i. Vorr. p. XVIIl.,</p>

               <p>V Dieser Satz hieß ursprünglich: „Seine Sammlungen wären für alle weitere Bearbeitung verloren gegangen, wenn ich nicht glücklicher Weise, als ich Gesandter am Römischen Hofe war, ob ich riiich gleich damals nicht mit diesen Gegenständen beschäftigte, von seinen Amerikanischen handschriftlichen Sprachlehren hätte Abschriften nehmen lassen. Denn von den Originalen, so wie von seinem ganzen literarischen Nachlass, habe ich, ungeachtet der an Ort und Stelle deshalb angestellten Nachforschungen, nie etwas Gewisses erfahren können."<pb n="5.349" xml:id="pbV349"/> allein p. V. derselben Vorrede Voigt genannt), Johann Brewer (starb 2u Cöln 1789.), den Abbe Matthias Steffel (der über 20 Jahre unter den Tarahumaren lebte, und sich nachher in Brunn aufhielt) und den Pater Joseph Och (von 1756— 1767. Glaubensprediger in der Provinz Sonora, starb 1773. in Würzburg). Diese würdigen Männer haben sich ein so grosses Verdienst um die Sprachkunde erworben, dass ich es für Pflicht hielt, sie hier namentlich aufzuführen. Murr selbst wurde nur durch sein vorgerücktes Alter verhindert, selbst ein Amerikanisches Sprachensystem auszuarbeiten. Er liefert den Plan dazu in der Vorrede zum i. Theil seiner Nachrichten (/. XI — XXII.). Seine Materialien wären aber dazu offen- bar unzulänglich gewesen. Zahlreiche und höchst schätzbare gedruckte Hülfsmittel für das Amerikanische Sprachstudium brachte mein Bruder, Alexander von Humboldt, von seiner Reise zurück, und sie befinden sich durch seine Güte gegenwärtig in meinem Besitz. Sehr wichtige Thatsachen und Beobachtungen enthält ausserdem über die Sprachen des neuen Welttheils seine Reisebeschreibung. Die ausdrücklich von denselben handelnden, an geistvollen neuen Ideen und Betrachtungen reichen Kapitel betreffen nur die Sprachen einzelner Nationen. Dagegen sind durch alle Theile des weitläuftigen Werks hindurch Materialien und Bemerkungen verstreut, die nur an Ort und Stelle, und von einem mit gleicher Regsamkeit auf alle Theile des grossen Gebietes des Wissens in ihrem Zusammenhange gerichteten Geiste aufgefunden und gemacht werden konnten, und deren sorgfältige Sammlung einer neuen Bearbeitung eine er- giebige Ausbeute verspricht.</p>

               <p>5. Die erste vollständige und systematisch geordnete Zusammenstellung aller vorhandnen Nachrichten über die Amerikanischen Sprachen verdankt man erst Vater's einsichtsvollem und unermüd- lichem Fleiss. Er benutzte auch die von meinem Bruder und mir zusammengebrachten Hülfsmittel. Die von ihm allein ausgearbeiteten Theile des Mithridates, welche Amerika betreffen, haben das unbestrittene Verdienst, die geographische Verbreitung und Verzweigung aller Amerikanischen Sprachen, soweit es die damals vorhandenen Hülfsmittel verstatten, kritisch genau und methodisch nachzuweisen. Dadurch und durch die vollständige Angabe der von jeder Sprache handelnden Schriften bleiben sie eine unentbehrliche Grundlage für jede fernere Bearbeitung. Auch ertheilen sie durch kurze, aber mit Scharfsinn gemachte Zusammenstellungen<pb n="5.350" xml:id="pbV350"/> ähnlicher Wörter verschiedener Sprachen nützliche Winke zur Auffindung der Verwandtschaft unter denselben. Die besondre Schrift über die Bevölkerung Amerika's enthält eine gedrängte Uebersicht aller dahin gehörenden Thatsachen, und eine von Systemssucht freie Beurtheilung derselben. In einzelnen, in Zeitschriften zerstreuten Abhandlungen hat derselbe Verfasser, meisten- theils aus handschriftlichen Nachrichten, mehr ins Einzelne gehende Aufklärungen über einige Sprachen geliefert; und da seine Auf- merksamkeit fortwährend auf diesen Gegenstand gerichtet war, so würde er noch mehr auch in der Folge geleistet haben, wenn der Tod nicht seinem literarischen Wirken zu früh ein Ziel gesetzt hätte. ^) 6. Wenn man Deutschland ausnimmt, kann man nicht sagen, dass im übrigen Europa für die Kenntniss der Amerikanischen Sprachen etwas Wichtiges seit dem Anfange dieses Jahrhunderts geschehen sey. Nur der Druck einiger Uebersetzungen von Stücken des neuen Testaments in London dürfte hiervon auszunehmen seyn. Desto mehr aber, und mit dem einsichtsvollsten und lebendigsten Eifer ist seit Kurzem in den Vereinigten Staaten von Nord- Amerika gethan worden. Herr Peter du Ponceau in Philadelphia und Herr Pickering in Salem bei Boston haben das Studium der in ihrer Nähe noch zum grössten Theil lebend vorhandenen Sprachen aufs neue geweckt, und, von den gelehrten Vereinen, welchen sie angehören, unterstützt, schon ungemein viel geleistet. Zwei nunmehr leider beide schon verstorbene Deutsche Geistliche, Zeisberger und Heckewelder, haben treffliche, nur noch nicht vollständig bekannt gew^ordene Arbeiten geliefert. Herrn Du Ponceau's Briefwechsel mit dem letztern gewährt eine auch in allgemeiner historischer und philosophischer Rücksicht interessante Leetüre. Herrn Pickering verdanken wir eine Hchtvolle Auseinandersetzung der Verbreitung und Verzweigung der Völkerstämme in einem grossen Theile von Nord-Amerika. Noch mehr ins Einzelne hier- über gehen die erst ganz neuerlich erschienenen Arbeiten von Morse. Zugleich wurden und werden noch Abdrücke von früheren, beinahe verloren gegangenen Schriften und handschriftlichen Sprachlehren und Wörterbüchern veranstaltet, und dadurch in dem Studium der Amerikanischen Sprachen eine sehr wichtige Lücke ausgefüllt. Denn vor diesen neuesten Arbeiten in den Vereinigten Staaten</p>

               <p>V Vater starb am /j. März 1826.<pb n="5.351" xml:id="pbV351"/> war unsre Kenntniss der Sprachen Nord-Amerika's weit mangelhafter, als die der Sprachen der südlichen Hälfte des Welttheils ; und doch haben gerade jene Merkwürdigkeiten in ihrem Bau, die sich bei diesen bei weitem nicht auf gleiche Weise zeigen. Auch befinden sich einige dieser nördlichen Völkerstämme offenbar auf einem sittlichen Standpunkte, der sie, als zwar rohe und gewisser- massen wilde, aber durch sichtbare Charakter- und Geistesvorzüge ausgezeichnete Nationen, viel interessanter macht, als die im Süden Amerika's noch unabhängig herumziehenden Horden. Eine vor wenigen Jahren in den Vereinigten Staaten gegründete Bildungsanstalt kann von besondrer Wichtigkeit für das Studium der Amerikanischen Sprachen werden. Es ist dies die ausländische Missionarien-Schule {the foreign Missionary school) in Cornwall, einer Stadt in Connecticut. Man erzieht dort junge Leute der einheimischen Stämme Amerika's in der Absicht, sie theils zu Missionarien, theils zu Aerzten, Schulmeistern, Dollmetschern und überhaupt zu Personen zu bilden, welche Kenntnisse und Handwerke unter den Eingebornen zu verbreiten und zu ihrer Civili- sation beizutragen im Stande sind. Man nimmt auch Asiaten und Südsee-Insulaner darin auf. Der Vorzug, mehrere vollkommen mit ihrer Sprache vertraute Individuen verschiedener Nationen mündlich an Einem Orte befragen zu können, gewährt Aufschlüsse, die man in gedruckten Hülfsmitteln vergeblich suchen würde ; und ich verdanke dieser Methode durch Herrn Pickering's gefällige briefliche Mittheilungen schon mehrere wichtige Belehrungen.</p>

               <p>7. Nach Allem, was, dieser kurzen Schilderung zufolge, für die Amerikanischen Sprachen bisher geschehen ist, bleibt, wie man sieht, noch Eins, und nicht das Unwichtigste, übrig, nemlich eine auf die genaue Kenntniss ihres Baues und ihres Wortvor- rathes gegründete Untersuchung über dieselben. Eine solche wahrhaft zu unternehmen, konnte bei der Fortsetzung des Mithridates auch nicht einmal in dem Plane des verstorbenen Vater liegen. Durch die Einrichtung dieses Werks auf allgemeine Nachrichten über jede Sprache, die Angabe ihrer Literatur und eine bestimmte Sprachprobe beschränkt, leistete er schon mehr, als man zu erwarten berechtigt war, indem er bei einigen Sprachen Schilderungen des grammatischen Baues hinzufügte. Dass aber diese kurzen und flüchtigen Schilderungen unmöglich im Stande sind, einen Begriff weder von dem Ganzen, noch den Einzelnheiten dieser Sprachen zu geben, ist offenbar. Diese Lücke auszufüllen,<pb n="5.352" xml:id="pbV352"/> ist mein Zweck, und meine Darstellung wird sich auf eine Weise zum Mithridates verhalten, dass keine beider Arbeiten durch die andere unnütz wird. Im Mithridates ist Amerika, der Welttheil, nach seinen Sprachen geschildert, in geographischer Fortschreitung -angegeben, welche Sprache in jedem Landstrich, in welchem Umfang und welcher Vermischung gesprochen wird. Dies macht die Hauptsache und das wahre Verdienst des Werkes aus, und daran reihen sich, doch natürlich viel weniger vollständig, die gramma- tischen Bemerkungen, die Sprachproben und die Wortvergleichung. Ich werde versuchen, die Amerikanischen Sprachen, als solche, zu schildern, auf den Ort und den Umfang ihrer Geltung nur insofern sehen, als dies zur Erklärung ihrer Beschaffenheit dienen kann, diejenigen am ausführlichsten behandeln, von welchen es die sichersten und genauesten Nachrichten giebt, und die grosse An- zahl derer, von deren Bau sich nichts Bestimmtes sagen lässt, ganz übergehen. So werde ich, da im Mithridates, alle Abarten mitgerechnet, wohl drittehalbhundert vorkommen, kaum fünfzig abzuhandeln haben. In Absicht des Geographischen und der Literatur werde ich mich nur auf den Mithridates beziehen, die Stellen abgerechnet, wo ich im Stande seyn werde, Zusätze oder Berichtigungen anzubringen.</p>

               <p>8. Mein hauptsächlichster Zweck bei dieser Arbeit wird die Erforschung und Darstellung des Sprachbaues selbst seyn. Denn um sich, soviel als möglich, dem Ziele zu nähern, einen vollständigen und deutlichen Begriff von der Art zu erhalten, wie der menschliche Geist die verschiedenen Sprachen, abweichend von einander, und doch immer wieder in einem allgemeinen Typus zusammenkommend, bildet, muss es von der höchsten Wichtigkeit seyn, Sprachen zu untersuchen, die in einem eignen Welttheil, in vollkommner Absonderung von allen andren, wenn auch vielleicht, worüber ein unerforschliches Dunkel schwebt, wenn man von dem ersten Urlaute redet, nicht entstanden, aber doch Jahrhunderte, und vielleicht Jahrtausende hindurch gesprochen und umgestaltet worden sind. Zu diesem Endzweck muss man aber nicht verschmähen, in die kleinsten Einzelnheiten dieser Sprachen einzugehen, sondern dieselben gerade mit eben der Sorgfalt, als diejenigen behandeln, denen wir der Meisterwerke wegen, die sie hervorgebracht haben, die erste Stelle anzuweisen gewohnt sind. Das Bild des Ganzen wird unvollständig und unrichtig, wenn man Einzelnes übersieht; und nichts hat dem Sprach<pb n="5.353" xml:id="pbV353"/>Studium so wesentlich geschadet, als die vornehme Geringschätzung, mit der man auf die Sprachen hinabsieht, die man, oft ohne sie zu kennen, mit dem Namen der bairbarischen belegt.</p>

               <p>9. Einen zweiten Hauptgesichtspunkt bei dieser Arbeit wird die Aufsuchung der Verwandtschaft der verschiedenen Sprachen unter einander bilden. Hierin ist schon sehr viel von meinem Bruder, vorzüglich für die Sprachen um den Orenoko herum, von Herrn Pickering und andren seiner Landsleute für die nördlichen Sprachen, von Vater in allen Theilen des grossen Conti- nents geschehen. Doch betrifft dies meistentheils nur nah ver- wandte Mundarten, entfernter zusammenhängende sind noch wenig erkannt worden, und sehr weit ist man noch davon entfernt eine wahre Classification, wie Klaproth sie von Asien versucht hat, aufstellen zu können. Es ist auch sehr die Frage, ob man hierin wird jemals glücklich seyn können, da einestheils die verschiedene Mundarten redenden Stämme sich scheinen in Amerika in viel kleineren Massen getrennt und in einander geschoben zu haben, als dies in Europa und Asien der Fall gewesen ist, und weil andrentheils so viele Sprachen uns ihrem Bau und ihrem Wort- vorrath nach gänzlich unbekannt sind, mithin uns sehr viele Mittelglieder fehlen können, an denen der innere und ursprüngliche Zusammenhang der von einander ferner stehenden sich vielleicht doch noch erkennen Hesse.</p>

               <p>10. Die Schilderung vieler, grösstentheils sehr verschiedener, nur darum in Eine Classe gebrachten Sprachen, weil sie demselben Welttheil angehören, muss nothwendig auf doppelte Weise geschehen. Man muss einmal den Bau jeder Sprache in seinem Zusammenhange abgesondert für sich, und dann die Eigenthüm- lichkeiten aller dergestalt vergleichend darstellen, dass das in ihnen liegende Gemeinsame von selbst in die Augen fällt. Ich werde diese vergleichende Darstellung des grammatischen Baues der Amerikanischen Nationen den einzelnen Grammatiken der verschiedenen Sprachen vorausgehen lassen, und dasselbe bei der Untersuchung ihres Wortvorrathes beobachten.</p>

               <p>Die umgekehrte Ordnung, der ich habe nothwendig bei dem Studium folgen müssen, kann zwar auch für den Vortrag die natürlichere scheinen, da man allerdings das Einzelne erst für sich kennen muss, ehe man es mit andrem vergleicht. Es hat mir aber geschienen, dass dasjenige, was der noch mit den Amerikanischen Sprachen Unbekannte zunächst sucht, gerade nur in<pb n="5.354" xml:id="pbV354"/> jener allgemeinen parallelisirenden Beschreibung liegt, und dass ihn die langsame Hererzählung der einzelnen Sprachen mehr ermüden, als für die nachfolgende Vergleichung nützlich vorbereiten würde. Es ist eine der leidigsten, aber darum nicht weniger gewöhnlichen Erfahrungen, wenn man sich mit Mühe und Anstrengung in den Bau einer Sprache hineingedacht hat, dennoch unschlüssig zu bleiben, wie man nun diese Sprache in dem Gebiete der ganzen Sprachkunde zu stellen, wie in der Verschiedenheit der gegen einander abzuwägenden Vorzüge und Mängel ihren Werth zu bestimmen hat. In dem allgemeinen Bilde findet man wenigstens jede Eigenthümlichkeit jeder einzelnen Sprache gleich an der Stelle, wo dieselbe mit denen andrer verglichen und ge- würdigt werden kann. Man fasst auch auf diese Weise besser, ob und wie sich die Amerikanischen Sprachen denen der übrigen Welttheile als eine besondre Classe entgegenstellen, und geht systematischer von diesem Punkte aus in ihre Verschiedenheiten unter einander über. Aus demselben Grunde werde ich auch einzelne Theile der Grammatik in vergleichenden Tabellen darstellen. In den einzelnen Grammatiken werde ich Wiederholungen durch genaues Verweisen auf die Stellen der allgemeinen Abhandlung und die vergleichenden Tabellen vermeiden können. II. Eine besondre Ausarbeitung der einzelnen Sprachlehren und Wörterbücher scheint vielleicht überflüssig, da sie doch grossen- theils aus gedruckten Hülfsmitteln zusammengetragen werden muss. Viele Leser würden vielleicht den Wiederabdruck der ursprüng- lichen Werke vorziehen. Ich habe mich aber, nach reiflicher Ueberlegung, überzeugt, dass, so wünschenswerth ein solcher Wiederabdruck auch immer in andrer Rücksicht bliebe, darum eine neue gleichförmige Ueberarbeitung aller dieser Grammatiken dennoch durchaus nothwendig war. Diese Nothwendigkeit entspringt schon aus der unzweckmässigen, dem Standpunkte des Sprachstudiums unter uns gar nicht entsprechenden Einrichtung dieser Schriften. Auch giebt es von einigen Sprachen mehrere, unter welchen man nicht eine wählen, sondern die man durch einander vervollständigen muss. Soll überhaupt die allgemeine Sprachkunde jemals zu einem, auch für denjenigen, dem sie nicht eigner ausschliesslicher Beruf ist, zugänglichen Studium werden, so muss es nach gleichen Grundsätzen ausgearbeitete Grammatiken und Wörterbücher aller bekannten Sprachen geben, und diese müssen, als ein beständiger Stoff neuer Forschungen, nach Mass<pb n="5.355" xml:id="pbV355"/>gäbe der immer fortschreitenden Sprachenkunde berichtigt und erweitert werden.</p>

               <p>12."- Sehr zu bedauern ist es nur, dass wir die Amerikanischen Sprachen bloss aus den Schriften von Missionarien kennen. Da diese Männer, deren Verdienste, auch um die Sprachkunde, man darum doch nie genug schätzen kann, ausschliesslich den Zweck ihrer Sendung verfolgten, so ist in ihren Schriften weit mehr ein Bemühen, die Sprachen diesem Zweck anzupassen, als das Streben, sie in ihrer eigentlichen Natur und ihrem ganzen Umfang zu schildern, sichtbar. Ihre Beispiele sind meistentheils von geistlichen Lehren und Sprüchen, zu deren Ausdruck diese Sprachen natürlich wenig geeignet sind, hergenommen, und man sucht bisweilen in einer ganzen, dicken Grammatik vergeblich nach den Wörtern für die gemeinsten Dinge des Lebens. In dem grammatischen Bau streben sie nur, Alles dem Lateinischen anzupassen, und in einem Sonett vor Lugo's Muiskischer Grammatik<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Über Bacmeisters Versuch einer Vergleichung aller Sprachen der Erde auf Grund einer Reihe in sie übersetzter Redensarten vgl. Adelung, Katharinens der Großen Verdienste um die vergleichende Sprachenkunde S. 2j.</hi></note> wird sehr naiv von Lugo gerühmt:</p>

               <p>Er fasst' in Kunst mich, die verwickelt bin, und macht' aus fremder so Lateinisch mich, dass es die Welt reisst zur Bewundrung hin. Es mag sogar oft der Fall gewesen seyn, dass sie sich im Umgang mit ihren Katechumenen gewissermassen eine eigne, wenn auch nicht abweichende, doch viel weniger umfassende Sprache gebildet haben, und die naive Antwort eines Chiquito, welche Camano in seiner Grammatik der Sprache dieses Volks erzählt, scheint es zu beweisen. Ein Eingeborner sagte nemlich von Geistlichen, die in dieser Sprache für sehr gelehrt gehalten wurden : ja, ja, die Sprache des Hauses Gottes sprechen sie schon ganz gut, womit er, wie Camano hinzufügt, sagen wollte, dass sich ihre Kenntniss nicht über die Gegenstände der Kanzel und des Beichtstuhls hinaus erstrecke. In dieser Hinsicht war schon durch die Bacmeister'schen Formeln -) viel gewonnen, wenn man nur diesen Weg weiter ver- folgt hätte oder es noch jetzt thäte.</p>

               <p>1 2.^- Eine grosse und, meinem Urtheile nach, auf dem jetzigen</p>

               <p>^J „Grammatica en la lingua general del nuovo regno de Grenada, clamada mosca", Madrid 162g.<pb n="5.356" xml:id="pbV356"/> Standpunkte unsrer Kenntniss vollkommen gar nicht zu beseitigende Schwierigkeit bei der gegenwärtigen Arbeit liegt in der Rechtschreibung der Amerikanischen Wörter. Da es schlechterdings kein Amerikanisches Alphabet giebt, so lässt sich dazu nur das Römische gebrauchen ; und wie soll man nun bewirken, dass, bei der sehr verschiedenen Geltung dieses Alphabets unter den ver- schiednen Europaeischen Nationen, der Leser sich bei dem geschriebenen Worte richtig den Laut des gesprochenen denke? Das natürlichste Mittel, diesen Zweck zu erreichen, wäre unstreitig die Aufstellung und der ausschliessliche Gebrauch eines eignen aus jenem geformten Alphabets, und diesem Weg ist Klaproth in der Asm polyglotta gefolgt, {p. XIII — XV.) Zu dem Zwecke dieses Werks, eine Anzahl von Wörtern grösstentheils schon anders woher bekannter Sprachen mit einander zu vergleichen, mochte dies Mittel, obgleich, es auch da nicht von Unbequemlichkeiten in der x\usführung frei ist, vielleicht ohne Be- denken angewendet werden können. Bei dem meinigen, wo ich durchaus unbekannte Sprachen, und von denen ich selbst nie ein einziges Wort habe von einem Einheimischen aussprechen hören, [behandle], würde dasselbe offenbar gefährlich seyn und Unrichtigkeiten und Verwirrung hervorbringen. 13. Ein allgemeines Alphabet, in welchem jeder in irgend einer Sprache vorkommende Laut seine bestimmte und nur ihm angehörende Bezeichnung fände, würde eine der wichtigsten Lücken des vergleichenden Sprachstudiums ausfüllen. Es gehört zu den wahren Bedürfnissen dieses Studiums, wird aber, wie vorauszusehen ist, nur schwer und langsam zusammengetragen werden können, selbst wenn man sich anfangs, wie sehr zu rathen wäre, nur auf bekanntere Sprachen beschränkte. Denn es setzt eine gründliche und vollständige Bearbeitung des Lautsystems jeder dieser Sprachen voraus, und eine solche Bearbeitung, die eigentlich nur von Einheimischen ausgehen kann, besitzen wir noch lange nicht einmal von allen lebenden Sprachen des cultivirten Eluropa. Der rühmliche Fleiss, den die Englischen Grammatiker auf diesen Punkt, der in England, wo soviel öffentlich gesprochen wird, natürlich auch ein grösseres Interesse hat, gewendet haben, stellt ein bis jetzt noch von andren Nationen wenig erreichtes Muster auf, obgleich bei genauer Prüfung auch die besten Eng- lischen Werke darüber noch vieles zu vermissen übriglassen. 14. Soll nun aber ein solches rationell und unabhängig von<pb n="5.357" xml:id="pbV357"/> der orthographischen Gewohnheit irgend einer Nation aufgestelltes Alphabet auf eine fremde Sprache angewandt werden, das heisst: will man die Wörter dieser Sprache mit diesem Alphabet schreiben, so setzt diese Uebertragung voraus, dass derjenige, welcher sie vornimmt, die fremde Sprache unmittelbar selbst durch mündliche Ueberlieferung von Einheimischen vermittelst seines eignen Ohres kenne. Ist dies nicht der Fall und geschieht es nicht mit Sorgfalt und Einsicht, so werden die Irrthümer gerade in einem Alphabet grösser, in welchem jedem Zeichen ein durchaus bestimmter Laut entspricht. Dass aber Missionarien und Reisende ihren Arbeiten über ausser-Europaeische Sprachen ein solches verabredetes Alphabet zum Grunde legten, wäre in hohem Grade wünschenswerth ; selbst wenn das Alphabet w'eit unter den Forderungen bleibt, die man an ein allgemeines im oben auseinandergesetzten Sinne machen könnte, wäre diese Methode der jetzigen, wo jeder der Orthographie seiner Sprache folgt, bei weitem vorzuziehen. Es war daher ein glücklicher Gedanke, dass Herr Pickering für die auf die NordAmerikanischen Sprachen gerichteten Forschungen eine gleichförmige Rechtschreibung vorschlug.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In seinem Boston 1821 erschienenen „Essay on uniform orthography for the indian languages".</hi></note> Würde das von ihm aufgestellte Alphabet befolgt, so würde w^enigstens von jetzt an der wahre Laut der Wörter dieser Sprachen aus den gedruckten Büchern leichter zu errathen seyn, als es jetzt aus Eliots, Edwards, Cottons ") und andrer Schriften möglich ist. Herr Pickering hat seinem Alphabet die Geltung der Buchstaben zum Grunde gelegt, die sie gewöhnlich in den Sprachen des Europaeischen Festlandes haben, und ein Deutscher erkennt darin meistentheils die seiner Muttersprache; er hat dann eigne, aber einfache Bezeichnungen für Laute gewählt, welche diesen Sprachen fehlen und in ihnen nur durch unbequeme Zusammensetzungen ausgedrückt werden können. Ob man nun von diesem Alphabet wirklich schon Ge- brauch gemacht hat, ist mir bis jetzt nicht bekannt geworden. Schwierigkeit hat die Anwendung jedesmal, da derjenige, der sie vornimmt, sich nothwendig das Alphabet und die mit demselben gemeinte Aussprache vollkommen zu eigen gemacht haben muss, wenn nicht gefährliche Irrthümer entstehen sollen. Mit der Geltung<pb n="5.358" xml:id="pbV358"/> der Laute seiner Muttersprache ist diese Vertrautheit eher vorauszusetzen, und insofern kann ein solches Alphabet, wenn es auch den Leser richtiger leitet, bei dem ersten Uebertragen fremder Wörter in dasselbe leichter, als die jetzige Methode, zu Unrichtigkeiten verleiten. Diesem Mangel lässt sich aber durch Aufmerksamkeit und Genauigkeit abhelfen. 15. Demjenigen aber, der fremde Sprachen bloss nach gedruckten und handschriftlichen Quellen, ohne mündliche Mittheilungen, bearbeitet, ist der Gebrauch eines solchen Alphabets, wie zweckmässig es auch gebildet se3^n möchte, durchaus nicht zu rathen. Der fremde Laut lässt sich in diesem Fall nur nach der Beschreibung, welche der benutzte Schriftsteller davon macht, und nach der Aussprache, in der er geschrieben oder die er zum Grunde gelegt hat, beurtheilen. Die Umänderung der von ihm gebrauchten Rechtschreibung in die des neuen Alphabets ist also dem doppelten Irrthum ausgesetzt, den schon er bei der ersten Bezeichnung und den man bei der neuen Bearbeitung, wie gut man auch die Aussprache der gebrauchten Sprache zu kennen vermeinen mag, begangen haben kann. Lässt man z. B. die Rechtschreibung der Spanischen und Portugiesischen Missionarien unverändert, so liefert man wenigstens eine reine Thatsache, und jeder, der Spanisch oder Portugiesisch weiss, kann den Laut er- kennen. Verändert man hingegen dieselbe, so fixirt man die Unrichtigkeit, der eine solche mittelbare Uebertragung, wo Ein Laut durch zwei Sprachen durchgehen muss, auch ohne alle Schuld der Uebertragenden , immer unterliegt, unwiderruflich und macht dem Leser die eigene Prüfung unmöglich. Nicht selten tritt auch der Fall ein, dass die Beschreibung, welche die Sprachlehrer von Lauten, die ihre Sprachen nicht darbieten, geben, so dunkel und unbestimmt ist, dass wohl niemand wagen dürfte, einen solchen Laut in ein systematisch bezeichnetes Alphabet überzutragen. In diesen Fällen müsste man also doch das neue System verlassen und geschichtlich zu der Rechtschreibung des Sprachlehrers zurückkehren. Eine grosse Unbequemlichkeit liegt endlich bei der Umänderung der Rechtschreibung darin, dass das fremde Wort dadurch für den Anblick unkenntlich, das Aufsuchen desselben in den Quellen erschwert, und dadurch noth wendig Ver- wirrung angerichtet wird. Da die Art, in welcher uns der Laut der Amerikanischen Wörter zukommt, die vollständige und genaue Richtigkeit desselben offenbar nicht hinlänglich verbürgt, so kann<pb n="5.359" xml:id="pbV359"/> es nicht rathsam seyn, den uns dergestalt überlieferten durch neue und bestimmte Bezeichnung zu stempeln. Vorsicht und geschicht- liche Treue erfordern vielmehr, durch die Rechtschreibung selbst den Gang urkundlich sichtbar zu erhalten, welchen die Lautüberlieferung genommen hat. 16. Ein merkwürdiges Beispiel wird dazu dienen, das eben Gesagte zu bestätigen. 77 ist bekanntermassen in der Mexikanischen Sprache eine ungemein häufig vorkommende Consonanten- verbindung, und sie dürfte wohl zu denen gehören, in welchen, dem ersten Anblicke nach, die Aussprache am wenigsten zweifel- haft erscheinen möchte. Die Spanischen Sprachlehrer machen jedoch einen Unterschied zwischen der Aussprache derselben im Anfange und in der Mitte eines Worts und zwischen der am Ende. In dem ersteren Falle sollen die beiden Consonanten, wie im Spanischen ausgesprochen werden, im letzteren nennt man sie schwierig; beide Consonanten bilden Einen Buchstaben, und die Aussprache geschieht mit geöffneten Lippen, indem man die an die linke Seite angelehnte Lippe ein wenig zwischen die Zähne schiebt. Man muss sich hierbei nur hüten, das / nicht zum c {k) werden zu lassen, da der Mundart Unkundige claclacolli (Sünde) und clamancli statt tlatlacolli und tlamantli sagen. Hierdurch auf- merksam gemacht, nahm ich diesen Punkt mit in die Fragen auf, welche ich durch die gütige Vermittlung meines Bruders Herrn Alaman, damals Cortesdeputirten in Madrid, über die mexikanische Aussprache vorlegte. Zu meinem grossen Erstaunen sah ich nun aus der Antwort des Herrn Alaman, dass, nach seinem und seines Collegen, Herrn Canorena, eines Mexikanischen Eingebornen, vollgültigen Zeugniss, die heutige Aussprache des // allgemein und in allen Fällen die von cl ist. Auch lag nichts in dieser Antwort, was die Meinung rechtfertigen könnte, dass sich die Aussprache in diesem Punkt seit den Zeiten der ersten Sprachlehrer geändert habe. Merkwürdig ist noch, dass die Sprache der Coras das Mexikanische //, der Rechtschreibung, die ich vorfinde, nach, weil dieser Sprache der /-Laut fehlt, durch t wiedergiebt, tatoani (Gouverneur) für tlatoani. Aus allen diesen Umständen lässt sich schliessen, dass, obgleich das Mexikanische // wie cl lautet, dennoch in der Aus- sprache desselben etwas vorhanden seyn muss, was die ersten Spanier, welche Namen und Wörter dieser Sprache schrieben, veranlasste, statt des c {k) ein t zu gebrauchen, und dass man es nachher bei dieser Rechtschreibung, ihrer Abweichung von der<pb n="5.360" xml:id="pbV360"/> Aussprache ungeachtet, beliess. Schreiben doch alle Mexikanischen Sprachlehrer einen Laut mit einem ,r, der den Lauten des Spanischen X in keiner Art des Gebrauches desselben entspricht, sondern ein durchaus verschiedener ist. Bemerken muss ich noch, dass cl nach der Rechtschreibung der Mexikanischen Sprachlehrer in keinem Mexikanischen Worte vorkommt. Würde es nun nicht offenbar den Gang, den die Rechtschreibung hier genommen hat, verdunkelnd, die über diesen Punkt noch nicht geschlossene Unter- suchung hemmend, und Verwirrung anrichtend seyn, wenn ich die Aussprache des &lt;:/, obgleich diese unbezweifelt feststeht, nun auch in die Rechtschreibung einführen, und das tl in allen Mexi- kanischen Namen und Wörtern austilgen wollte? 17. Mein System der Schreibung der Amerikanischen Laute ist daher folgendes.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Eliot hatte den indianischen Dialekt von Massachusetts, Edwards den der Mohikaner, Cotton den von Plymouth behandelt.</hi></note></p>

               <p>Ich lasse jedes Wort schlechterdings so, wie ich es bei dem Schriftsteller linde, aus dem ich es entnehme, und erlaube mir nicht einmal die kleine Umänderung des c in k.</p>

               <p>Bei der Abhandlung jeder Sprache aber stelle ich nicht nur die Aussprache ihrer Laute, soweit es die vorhandenen Hülfs- mittel erlauben, fest, sondern gebe auch die Rechtschreibung jedes über sie benutzten Schriftstellers genau an.</p>

               <p>Weichen diese in derselben bei der gleichen Sprache von einander ab, so bemerke ich, welchem ich im Ganzen gefolgt bin, und setze, wenn ich ein nur bei einem andren vorkommendes Wort finde, dessen Namen in Klammern dabei. Wo endlich, was freilich leider auch der Fall ist, derselbe Sprachlehrer sich Ungleichheiten zu Schulden kommen lässt, da behalte ich, wenn es aus- zumitteln ist, die richtigere bei, oder bemerke die Ungleichheit.</p>

               <p>Auf diese Weise mache ich dem Leser allerdings die Mühe, sich die verschiedenen für die verschiedenen Sprachen geltenden Rechtschreibungen und Aussprachen zu merken, allein ich setze ihn auch vollständig in den Stand, ganz denselben Weg zu gehen, den ich selbst zur Kenntniss der fremden Laute habe wählen müssen.</p>

               <p>Ich verkenne die Unbequemlichkeiten nicht, welche diese Methode mit sich führt. Allein zwischen blosser Unbequemlichkeit und wirklicher Gefahr, auch unwillkührlicher Entstellung geschichtlicher Thatsachen kann die W^ahl nicht zweifelhaft seyn. 18. Meine ganze Untersuchung wird in zwei Haupttheile zerfallen, in die vergleichende Betrachtung aller uns bekannten<pb n="5.361" xml:id="pbV361"/> Amerikanischen Sprachen zusammengenommen, und in die Darstellung der einzelnen Sprachen, jeder in ihrem von den andren abgesonderten Zusammenhange.</p>

               <p>Erster Theil. Vergleichende Betrachtung aller uns bekannten Amerikanischen Sprachen zusammengenommen.</p>

               <p>19. Die allgemeine Betrachtung erfordert: a. die vergleichende Darstellung des Baues der uns zu diesem Endzweck genügend bekannten Sprachen; b. die hierauf gegründete Untersuchung der Verwandtschaft der einzelnen Sprachen unter einander zum Behuf einer Classification derselben, und die Betrachtung des Welttheils nach der örtlichen und geschichtlichen Verbreitung seiner Sprachen; c. die Vergleichung der Amerikanischen Sprachen im Allgemeinen und im Einzelnen mit den Sprachen der übrigen Welt- theile, die Folgerungen, die sich aus ihnen auf die Natur und die Sprachen überhaupt ziehen lassen, und die Prüfung der Meinungen über ihren Ursprung und die Bevölkerung Amerikas.</p>

               <p>Erstes Buch. Vergleichende Darstellung des Baues der uns genauer bekannten Sprachen Amerikas.</p>

               <p>20. Ich werde in diesem Buche nach einander das Lautsystem, die grammatischen Formen, die Wortbildung und die Ideenbezeichnung, und die Constructionsordnung dieser Sprachen abhandeln und diesem Theile meiner Untersuchungen Sprachproben und vergleichende tabellarische Uebersichten einzelner grammatischen Formen hinzufügen.</p>

               <p>2 1 . Da der bei dieser ganzen Zergliederung zu fassende Gesichtspunkt der Sprachorganismus selbst ist, so werde ich die einzelnen durchzugehenden Sprachen nicht nach ihrer örtlichen Folgereihe anführen können, sondern so wie es die Beschaffenheit ihres Baues bei jedem der abzuhandelnden Punkte erfordert. Bei der grossen<pb n="5.362" xml:id="pbV362"/> Ungleichheit unsrer Kenntniss der verschiedenen Sprachen werde ich auch immer von denen ausgehen, von welchen wir, wie von der Mexicanischen , Qquichua und Brasilianischen, die genauesten und ausführlichsten Nachrichten besitzen, und bei ihnen am längsten verweilen. Auf die sich etwa findenden Verwandtschaften dieser Sprachen werde ich zwar natürlich auch bei diesem Theile aufmerksam seyn, sie können aber bei demselben weniger in Betrachtung kommen, da auch nah verwandte Sprachen in einzelnen Theilen ihres Baues bisweilen auffallend verschieden sind.</p>

               <p>Erstes Kapitel.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Lautsystem der Amerikanischen Sprachen.</title>
               </head>
               <p>22. Die wahre Individualität jeder Sprache liegt in der Natur des Tones, als solchen. Was man thun und versuchen mag, ihre Eigenthümlichkeiten zu schildern, so bestimmt man nur immer näher und näher die Gattung, welcher sie angehört; als diese, und keine andre spricht sie sich nur selbst vor dem Ohre aus; und zwar durch ihre einzelnen Laute, die in ihr zulässigen oder häufigen Verbindungen derselben zu Sylben, die Regeln ihrer Veränderung, die Geltung ihres Zeitmasses und ihren Accent. Denn alles dies zusammengenommen bildet ihre tönende Individualität. Jede Nation schliesst gewisse Töne aus, hat Vorliebe für andre, bestimmt verschiedne zur Bezeichnung verschiedener Begriffe, zeigt eine grössere oder geringere Reizbarkeit des Ohres bei ihrer Verbindung, und man kann dies bis auf einen gewissen Punkt mit dem verschiedenartigen Geschrei und den Tonarten der Thiergattungen vergleichen. Wieviel auch die fortschreitende Entwickelung von diesen Eigenthümlichkeiten abschleift, so sind sie dennoch, ihrem Wesen nach, fest, stammartig und in den Modificationen der Sprachwerkzeuge und des Tongefühls gegründet. Ihr Einfluss aber erstreckt sich über die ganze Sprache, und ein sorgfältiges Studium, des Lautsystems ist die Grundlage jeder ge- nauen Sprachuntersuchung. Ohne die vollständige Kenntniss der Lautbehandlung, der Verhältnisse und Verwandtschalt der Buchstaben, die in jeder Sprache andren Gesetzen und Gewohnheiten unterliegen, bleibt die Erklärung der grammatischen Formen, und das Eingehen in das Ganze des Sprachsystems allemal mangelhaft. Dies ist mithin das Erste, worin man sich festsetzen muss. Man wird dadurch freilich in eine mühevolle, ins Kleinliche gehende<pb n="5.363" xml:id="pbV363"/> Elementaruntersuchung geführt; es sind aber auch lauter in sich kleinliche Einzelnheiten, auf welchen der Totaleindruck der Sprachen beruht, und nichts ist so unverträglich mit dem Studium derselben, als in ihnen bloss das Vorherrschende, Grosse, Geistige aufsuchen zu wollen. Genaues Eingehen in jede grammatische Feinheit und Spalten der Wörter in ihre Elemente ist durchaus nothwendig, wenn man sich nicht in allen Urtheilen über den Bau und selbst über die Abstammung Irrthümern blossstellen will.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">I.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">Buchstaben.</title>
               </head>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>