<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Grundzüge des allgemeinen Sprachtypus</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif05humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1906">1906</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="364" to="475"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1824">1824</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="5.364" xml:id="pbV364"/>
            <p>14.</p>

            <head>
               <title type="main">Grundzüge des allgemeinen Sprachtypus.</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Als Einleitung zu ausführlichen Untersuchungen über die Amerikanischen Sprachen.</title>
               </head>
               <p>[i.] Wenn es vielleicht sonderbar scheint, gerade die Sprachen eines Welttheils zum Gegenstande einer Untersuchung zu machen, so rechtfertigt sich diese, dem ersten Anblick nach, bloss geographische Ansicht bei Amerika durch die abgesonderte Lage dieses Welttheils und die besondre Beschaffenheit seiner Sprachen.</p>

               <p>In Europa, Asien und Afrika sind so verschiedene Sprachen zusammengeflossen, dass w^enigstens die Sprachkunde keine Ver- anlassung finden kann, dieselben gerade in der Verbindung zu untersuchen, in die sie, immer mehr oder weniger zufällig, nun eben innerhalb der Gränzen desselben Welttheils getreten sind. Auch zeigen die Sprachstämme eines jeden die bedeutendsten Verschiedenheiten sowohl in ihrem Bau, als in den Stufen der von ihnen erreichten Bildung. Amerika dagegen hat, ausser den neuesten Europäischen Einwanderungen, welche die innere National- eigenthümlichkeit dieses Welttheils nur durch ihren zerstörenden</p>

               <p>Einfluss berührt haben, entweder gar keine, oder nur solche erfahren, von welchen kaum eine geschichtlich zu nennende Spur übriggeblieben ist. Welches daher auch der Ursprung der AmeriHandschrift (14S halbbeschriebene Folioseiten) in der Königlichen Bibliothek in Berlin. Einzelne Abschnitte und Sätze hat Steinthal in seiner Ausgabe der sprachphilosophischen Werke in die erläuternden Vorbemerkungen zu den ein- zelnen Paragraphen eingefügt, worauf hier nur im allgemeinen hingewiesen wird.<pb n="5.365" xml:id="pbV365"/> kanischen Völker und Sprachen seyn mag, so haben sich ihre Geschicke viele Jahrhunderte hindurch nur durch sich selbst, und durch Berührung unter einander gestaltet. Die unübersehbare Menge von Stämmen, Horden und Familien vom obersten Norden bis zum untersten Süden des ausgedehnten Welttheils sind, solange wir die Geschichte desselben kennen, bis auf die Europaeische Unterjochung frei von fremdem Einfluss, nur durch sich selbst in Gährung ihrer Kräfte gerathen, und haben sich nur ihre Eigen- thümlichkeiten mitgetheilt. Was daher auch in noch früherer Zeit Fremdes eingebracht seyn möchte, hat nachher Jahrhunderte hindurch diesen abschleifenden Einfluss des auf sich selbst be- schränkten einheimischen Verkehrs erfahren.</p>

               <p>Dafür spricht nun auch die auffallende Aehnlichkeit der i\.meri- kanischen Sprachen. In der Ausbildung der Nationen, welchen sie angehören, sind gewiss bedeutende, auch in ihnen selbst un- verkennbare Unterschiede gewesen, allein der Mangel alphabetischer Schrift und mithin eigentlicher Literatur stellt doch alle, ohne Ausnahme, auf einer niedrigeren Stufe gleich. Die bisweilen fälschlich behauptete Einerleiheit ihres Baues verschwindet zwar, ebenso als die auch wohl behauptete Abweichung von dem Bau £iller übrigen Sprachen, vor der tiefer eindringenden Forschung, aber grosse Züge der Aehnlichkeit bieten doch alle Sprachen Amerika's wirklich dar, und der Norden und Süden des Welt- theils erlaubt nicht einmal darin, wahrhaft abscheidende Grenzen zu ziehen.</p>

               <p>Es darf daher wohl mit Recht ein Bedürfniss für die allge- meine Sprachkunde genannt werden, die Amerikanischen Sprachen in ihrem Zusammenhange zu betrachten, ihren Bau zu erforschen, darzustellen, und mit dem Bau der Sprachen der übrigen Welt- theile zu vergleichen. Dies nach meinen Kräften, in gehöriger Vollständigkeit, vorzüglich aber mit so tief, als möglich, in das Wesen dieser Sprachen eindringenden Forschung zu thun, ist meine Absicht bei der gegenwärtigen Schrift. Um dieselbe *zu erreichen, habe ich eine Reihe von Jahren hindurch die einzelnen Sprachen nicht bloss studirt, sondern selbst bearbeitet, und seit noch längerer Zeit Materialien, vorzüglich handschriftliche, gesammelt. Dass das Sammeln dieser Art nie Vollständigkeit erreichen kann, liegt in der Natur der Sache selbst. Aber die Hülfsmittel, die mir zu Gebote stehen , und die als Quellen für diese Unter- suchung anzusehen sind, bieten, verbunden mit dem schon in<pb n="5.366" xml:id="pbV366"/> mehreren andren Werken sehr zweckmässig Vorgearbeiteten, einen reichlichen Stoff zu einer, das ganze Feld dieser Untersuchung umfassenden Bearbeitung, und einen hinreichenden zu einer sichren Beurtheilung dar.</p>

               <p>Ich habe eine Zeitlang zwischen dem doppelten Plane geschwankt, die Herausgabe der einzelnen Grammatiken und Wörterbücher, oder die Darstellung der aus den Forschungen über die einzelnen Sprachen gezogenen allgemeinen Folgerungen vorangehen zu lassen. Dies letztere Verfahren hat den Nachtheil, dass der Leser, dem die Hülfsmittel zu dem Studium der einzelnen Sprachen, bei der Seltenheit und der oft sehr unbequemen Einrichtung der vorhandenen, erst geschaffen werden müssen, die Richtigkeit der allgemeinen Behauptungen nur sehr unvollständig zu prüfen im Stande ist. Allein von dem ersteren Verfahren hat mich die Langwierigkeit des Geschäfts, und die Dauer der Zeit, die nothwendig bei der Schwierigkeit der Herausgabe solcher Schriften hätte darüber verfliessen müssen, abgeschreckt.</p>

               <p>Ich fange daher mit der allgemeinen Darstellung des Baues der Amerikanischen Sprachen an, dergestalt, dass ich nach allen Richtungen hin, nach welchen Sprachen zu beunheilen sind, die Eigenthümlichkeiten der Amerikanischen überhaupt, und die Verschiedenheiten der einzelnen unter sich vollständig anzugeben ver- suchen werde. Auf diese Weise wird die Darstellung des Baues der einzelnen Sprachen in ihren hauptsächlichsten Theilen in die allgemeine verwebt, und nur das Unwesentlichere, und das, was die wahre Individualität der einzelnen Sprache ausmacht, die be- stimmte Lautbezeichnung, fällt hinweg. Auf der andren Seite wird allerdings bei diesem Verfahren die Schilderung der einzelnen Sprachen zerrissen, und eine vollständige Uebersicht des Baues einer jeden unmöglich gemacht. Allein man gewinnt auch den Vortheil, jede Eigenthümlichkeit jeder einzelnen Sprache in dem allgemeinen Bilde gleich an der Stelle zu sehen, wo dieselbe mit denen der andren verglichen, und gewürdigt werden kann. Wer gewohnt ist viele Sprachen in ihrem Bau zu erforschen, wird aber gerade diesen Vorzug kaum zu hoch anrechnen können. Denn es ist eine der betrübendsten, aber darum nicht weniger gewöhnlichen Erfahrungen, wenn man sich mit Mühe und Anstrengung in den Bau einer Sprache hineingedacht hat, dennoch unschlüssig zu bleiben, wie man nun diese Sprache in dem Gebiete der ganzen Sprachkunde zu stellen, wie in der Verschiedenheit<pb n="5.367" xml:id="pbV367"/> der gegen einander abzuwägenden Vorzüge und Mängel ihren Werth zu bestimmen hat. Die Uebersicht, die wir so eben bei diesem Verfahren vermissten, lässt sich doch einigermassen durch ein zusammenstellendes Register wieder erlangen.</p>

               <p>Es kann indess auch vorbehalten bleiben, auf die allgemeine 6- Darstellung der Amerikanischen Sprachen Grammatiken und Wörterbücher der einzelnen folgen zu lassen, was nach dem allgemeinen Theile würde um so kürzer geschehen können, als dieser erlaubt, sich auf das schon in ihm enthaltene Einzelne bloss kurz zu beziehen. Ich werde aber darauf bedacht seyn, sehr viel Einzelnes in den allgemeinen Theil zu verweben, damit keine zu grosse Lücke entsteht, wenn auch die einzelnen Bearbeitungen der verschiedenen Sprachen nicht sollten durch mich mitgetheilt werden können. Denn diese Bearbeitungen müssen, ihrer Natur nach, Sache der Zeit, und Mehrerer seyn, die zu demselben Zweck, und aus denselben Gesichtspunkten Hand an ein solches Werk legen. Soll die allgemeine Sprachkunde jemals zu einem, auch denjenigen, welchen sie nicht ausschliesslicher Beruf ist, zugäng- lichen Studium werden, so muss es nach gleichen Grundsätzen ausgearbeitete Grammatiken und Wörterbücher aller bekannten Sprachen geben, und diese müssen, als ein beständiger Stoff neuer Forschungen, nach Massgabe der immer fortschreitenden Sprachen- kunde, berichtigt und erweitert werden. Die Sprachen eines Erdstrichs lassen sich hauptsächlich auf 7. zwei, in dem Zweck und der Behandlung verschiedene Weisen darstellen, einmal an sich, als unter der allgemeinen Menschensprache, wie Arten unter einer Gattung, begriffene Idiome, dann in Beziehung auf den Ort und das Volk, welchen sie angehören, in ihrem geographischen und geschichtlichen Zusammenhange. Es ist dies nicht anders, als wie man es mit den Erzeugnissen der Natur, mit Pflanzen und Steinarten macht. Man charakterisirt, bestimmt, benennt die einzelnen, und weist ihnen, unbekümmert um den Platz, den sie einnehmen, ihre Stelle in dem System an; man beschreibt aber auch die ganze Pflanzendecke, das ganze Steinlager eines Erdstrichs. In beiden Fällen stellt man auf die eine Weise wirklich die Sprachen, und die Naturgegenstände, auf die andre nicht so wohl sie, als den Erdstrich nach ihnen dar. Die ganze allgemeine Sprachkunde muss nach dieser doppelten Richtung bearbeitet werden; bisher hat jedoch mehr die zuletzt genannte, geographisch-historische vorgewaltet. Vollkommen trennen<pb n="5.368" xml:id="pbV368"/> lassen sich indess beide Rücksichten nicht, da auch bloss als neue Gattung betrachtet, doch jede Sprache mit allen, auf sie Einfluss ausübenden Umständen, also in ihrer localen und geschichtlichen Beschaffenheit, untersucht und geprüft werden muss, und die Schilderung eines Erdstrichs nach seinen Sprachen die Kenntniss der Eigenthümlichkeit dieser voraussetzt. Allein durchaus ver- schieden dem Inhalte und der Methode nach werden diese beiden Darstellungsarten dennoch, und alle Untersuchungen über die Abstammung und die Verwandtschaft der Sprachen gehören zum Beispiel vorzugsweise der letzteren an.</p>

               <p>Ich beginne mit der Darstellung der Sprachen an sich, da die Kenntniss dieser immer vorangehen muss, und diese Bearbeitung auch für die Sprachkunde die bei weitem wichtigere ist. Ich werde daher bei Erwähnung einzelner Amerikanischer Sprachen dieselben inmier in der Ordnung herausheben, welche dem Gegenstande, von dem jedesmal die Rede ist, angemessen seyn wird, jedoch, wo dieser Zweck die Ordnung gleichgültig lässt, der geographischen, und zwar, der Beschaffenheit Amerika's gemäss, von Süden nach Norden, und von Westen nach Osten folgen, um dadurch und sonst durch jedes andre, den Hauptzweck nicht störende Mittel die beiden unterschiedenen Darstellungsweisen in Verbindung mit einander zu erhalten. Darstellung der Amerikanischen Sprachen an sich, und nach ihrer eigenthümlichen Beschaffenheit.</p>

               <p>Es giebt bis jetzt kein bewährtes Verfahren, den Zweck, den ich mir hier vorsetze, zu erreichen, keinen irgend gelungenen Versuch, die Eigenthümlichkeit einer Sprache dergestalt zu schildern, dass daraus ihr Verhältniss zu andren, und ihre Stelle im Gebiete der Sprachen überhaupt auf eine ähnliche Weise hervor- gienge, als eine Pflanzengattung durch die botanische Bestimmung ihrer Gharaktere ihre feste Stellung in dem Systeme erhält. Man ist zwar wohl auf den Einfall gerathen, die Sprachen nach der Aehnlichkeit und Unähnlichkeit ihrer grammatischen Formen, je nachdem sie Artikel, Geschlechtsbezeichnung, Dualis, trennbare oder untrennbare Fronomina, tlectirte oder mit Hülfswörtern<pb n="5.369" xml:id="pbV369"/> stellungen solcher Art können mancherlei untergeordneten Nutzen gewähren, aber schon geringes Nachdenken zeigt, dass sie zu einer über die wesentliche Natur der Sprachen entscheidenden Classification niemals zu führen im Stande sind. Die Dinge, welche man hierbei zum Eintheilungsgrunde annimmt, sind nur technische Mittel der Sprachen, deren Gebrauch oder Mangel wenig über die innere Natur, und fast nichts über ihre Uebereinstimmung oder Nichtübereinstimmung im Ganzen beweist. Englisch und Dänisch sind gewiss dem Deutschen sehr nahe verwandt, und doch mangelt jenem die Geschlechtsbezeichnung und hat dieses ein durch Flexion gebildetes Passivum. Welchen Vortheil nun könnte es gewähren, diese Sprachen bei einer SprachClassification von der unsrigen abzureissen und denen beizugesellen, mit welchen sie jene Eigenschaften theilen? Diese technischen Mittel verändern sich auch, entstehen und gehen unter, es tritt eines an die Stelle des andren, und darum dass die bestimmte Form fehlt, mangelt nicht die Wirkung, welche sie sonst in der Sprache hervorbringt. Oft ist es nicht einmal leicht zu bestimmen, ob eine jener Formen in der Sprache vorhanden ist, oder nicht. Für jeden der hier berührten Punkte bieten sich die Beispiele in Menge dar. Ein flec- tirtes Passivum war dem Deutschen nicht immer fremd, der Dualis verlor sich im späteren allgemeinen Griechischen Dialect, das Coptische braucht ganz gewöhnlich das Üectirte Verbum statt des Participium, aber die Vorstellungsweise ist darum doch die des Participium, in manchen Sprachen ist es schwer zu sagen, ob sie einen Artikel haben, oder nicht, wie schon der Uebergang des Indischen demonstrativen Pronomen zum Homerischen Artikel und dieses zu dem im späteren Griechischen gebräuchlichen zeigt. Ueberhaupt muss man sich wohl hüten, die Vergleichung des Sprachsystems mit Natursystemen weiter zu führen, als der Gegenstand es erlaubt. Eine Sprache kann nicht, wie ein Naturkörper, zerlegt werden, sie ist, auch nicht einmal in der durch sie gegebenen Masse von Wörtern und Regeln, ein daliegender Stoff, sondern eine Verrichtung, ein geistiger Process, wie das Leben ein körperlicher. Nichts, was sich auf sie bezieht, kann mit anatomischer, sondern nur mit physiologischer Behandlung verglichen werden, nichts in ihr ist statisch, alles dynamisch. Auch todte Sprachen machen hierin keine Ausnahme. Was man in ihnen erforscht, ist der Gedanke der Vorzeit, welchen sie festhalten,</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. V. 24<pb n="5.370" xml:id="pbV370"/> und der Gedanke ist immer Aushauch des Lebendigen, immer nur so in feste Form zu beschränken, dass ihm dadurch selbst seine natürliche Schrankenlosigkeit, seine Freiheit in andre und andere überzugehen, gesichert wird. Denn die Begränzung so zu machen, dass die in ihr liegende Bestimmung durch sich selbst die bei ihr mögliche Beschränkung aufhebt, indem jedes Wort und jede Form, vermöge ihrer Bildung, andre neben, über und unter ihnen stehende hen^orrufen, ist das Wesen der Sprache, die Theile und Ganze unaufhörlich so in einander gliedert, dass jene zu diesen und diese zu jenen werden können.</p>

               <p>Von der Seite ihres lebendigen Wirkens aus muss daher die Sprache betrachtet werden, wenn man ihre Natur wahrhaft erforschen, und zu einer Classification mehrerer gelangen will. Gerade aber weil sie ein geistiger Process ist, kann das eine und das andre nicht mit gleichem Erfolge, als bei körperlichen Stoffen geschehen. Man kann nicht umhin, sie auch, als einen festen und vollendeten Körper in ihre Bestandtheile zu zerlegen; allein dies Geschäft muss immer der höheren Rücksicht untergeordnet bleiben, durch welche ursprüngliche Geistes- und Tonart, vermöge welcher technischen Mittel jede Sprache zu welcher individuell modificirten Erreichung des allgemeinen Sprachzwecks gelangt?</p>

               <p>Es bieten sich also nach dem hier Gesagten, um vollständige Einsicht in den Bau einer Sprache zu erlangen, zwei Wege dar^ welche nach einander eingeschlagen werden müssen. Auf dem einen untersucht man die Beschaffenheit der grammatischen und lexicalischen Mittel, deren sich die Sprache bedient, der Declination, Conjugation, Zusammensetzung, Ableitung u. s. f. Auf dem andren forscht man nach der Art der Anwendung und des Gebrauchs dieser Mittel, nach der Gesammtbehandlung, die sie erfahren, und ergründet in möglicher Vollständigkeit von allen Seiten aus das Verfahren der Sprache im Ganzen, von dessen Darstellung erst die wahre Durchschauung ihres Wesens abhängt. Von den Punkten, welche hierbei in Betrachtung kommen, lassen sich zwar leicht mehrere beispielsweise angeben. So fragt es sich: ob die Sprache jene Mittel in festen Formen von einander absondert, oder zusammenwirft und verwechselt? ob sie dieselben auf eine einfache regelmässige, oder eine zufällig ungleiche und abweichende Weise bezeichnet? ob sie den Wechseleinfiuss nahe stehender Laute auf einander mit Feinheit beachtet und festen Regeln unterwirft? in welcher Folge sie im Periodenbau die Theile des Ge<pb n="5.371" xml:id="pbV371"/>sammtbegriffs vor die Anschauung bringt ? ob sie bei ihren Wörtern von einfach, oder vielförmig gebildeten Grundlauten ausgeht? ob sie in der Veränderung, Zusammensetzung, und Stellung der Worte dem Gebrauch Freiheit einräumt, oder ihn in feste Regeln einengt? u. s. f. Allein die vollständige und systematische Aufzählung dieser vielfachen Fragen muss doch, da gerade diese Art der Sprachanalyse bisher weniger verfolgt worden ist, auf eine tiefere Untersuchung gegründet werden.</p>

               <p>Um den hier angeregten Unterschied kurz zu bezeichnen, 12. kann man das eine die Untersuchung des Verfahrens, das andre der Bestandtheile der Sprache nennen, wenn man nur nicht ver- gisst, dass dieser Gegensatz nicht zu strenge genommen werden muss. Jenes ist zugleich mehr eine Betrachtung derselben im Ganzen, dieses im Einzelnen.</p>

               <p>Ich hebe mit dem ersteren an, und glaube nicht darum eine 13. unnatürliche Methode zu befolgen, dass ich hier, wie schon in den bisher vorgenommenen Eintheilungen (s. 7.) das Einzelne dem Allgemeinen nachfolgen lasse. Das Studium verlangt einen andern Weg, als die Darstellung des durch Studium Erkannten. Indem man sich jenem widmet, muss man die einzelnen Amerikanischen Sprachen erlernen, ehe man Betrachtungen über alle anstellt, und in jeder von dem Lautelement bis zur Bildung des Satzes schrittv^eise aufsteigen. Allein das Bild, das man, nach dieser Arbeit, von den einzelnen und von allen entwerfen kann, wird anschaulicher, und prägt sich der Seele besser ein, wenn man von der Andeutung seiner äussersten Umrisse anfängt, und es nach und nach näher, individualisirend, bestimmt. Das Charakteristische der Sprachen hängt allerdings an ihren einzelnen Be- standtheilen, aber in so kleinen Partikeln, mit so hellen Farben (wenn diese Ausdrücke erlaubt sind), dass man es an ihnen einzeln selten deutlich genug erkennt. Ist aber der Charakter im Ganzen einmal gezeichnet, so ergiebt sich aus ihm viel leichter, wie nun er eine solche, oder solche Beschaffenheit der Bestandtheile fordert, oder vielmehr aus derselben entsteht.</p>

               <p>Es liegt aber in der Natur der Sprache auch noch ein tieferer 14. Grund, welcher die Wahl dieser Ordnung rechtfertigt. Jede Sprache besitzt, ungeachtet der Aehnlichkeit der hervorbringenden Ursachen, der technischen Mittel und des Zwecks aller, eine entschiedene Individualität, die aber vollständig nur in ihrem Zusammenwirken gefühlt wird. Die Zergliederung, welche nothwendig ist, dies<pb n="5.372" xml:id="pbV372"/> Gefühl in Erkenntniss zu verwandeln, verdunkelt allemal in etwas die Anschauung der lebendigen Individualität, schon dadurch dass eben jene Verwandlung des Gefühls in Erkenntniss nie ganz vollständig vor sich gehen kann. Hebt man aber mit dem Totaleindruck an, so verbreitet sich wenigstens jenes Gefühl auf die ganze Folge der Untersuchung. Kehrt man es um, oder bleibt man gar bei der Zergliederung stehen, so erhält man eine lange Reihe nach Einem Plan, da die jeder Individualität besser entsprechenden verschiedenartigen nur aus ihrer Kenntniss hervor- gehen könnten, gemachter Zergliederungen von Sprachen, ohne die wesentliche Eigenthümlichkeit einer einzigen derselben zu erkennen, oder zu fühlen. Man lernt sehr vieles über sie, aber nicht das Eine, worauf es ankommt. Je ausführlicher die Zergliederungen sind, desto mehr zerstreuen sie den Eindruck des Ganzen. Die blosse Vergleichung selbst dürftiger und nicht durch- aus zweckmässig gewählter Sprachproben ist viel mehr geeignet, den Totaleindruck des Charakters einer Sprache aufzufassen. Ich läugne indess keinesweges, dass, wenn man diese Vergleichung fruchtbar machen, und den Charakter der Sprache in ihren Be- standtheilen nachweisen will, auf diesem Wege schwer und zum Theil gar nicht zu beseitigende Hindernisse aufstossen. Desto wichtiger aber ist es, wenigstens gleich die Richtung auf eine das Gelingen erleichternde Weise zu nehmen. 15. Nebenher wird die hier gewählte Anordnung auch noch den Vortheil gewähren, der im Vorigen (4.) befürchteten Zerreissung des über jede einzelne Amerikanische Sprache zu Sagenden vorzubeugen, und vielmehr gleich im Eingange ein Totalbild aller zu geben. Denn die Schilderung einer Sprache in ihrem Wirken lässt sich nur in einer gewissen Einheit entwerfen, und selbst die Punkte, die auch hierbei einzeln ergründet werden müssen, stehen immer in näherer Beziehung zu dem Ganzen. Die grammatischen Elemente, Artikel, Casuszeichen, Verbum u. s. f. bilden dagegen mit dem (Charakter des Ganzen nicht immer gleich sichtbar verbundene Theile, und ihre Schilderung lässt sich in ebensoviel Monographieen durch alle Amerikanischen Sprachen hindurch abgesondert durchführen.</p>

               <pb n="5.373" xml:id="pbV373"/>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">I.</title>
               </head>
               <p>Darstellung der Amerikanischen Sprachen in der Art und nach dem Verfahren ihres Wirkens.</p>

               <p>In jeder Sprache wiederholt sich unläugbar derselbe geistige i6. Process; Kräfte, Mittel und Erfolge sind einander so gleich und ungleich, als die menschlichen körperlichen und geistigen Sprach- anlagen Verschiedenartigkeit innerhalb der von der Natur gesteckten Gränzen erlauben. Wo man nun einzelne Sprachen zu schildern versucht, muss man von dem allgemeinen Typus dieses Processes ausgehen und dahin zurückkehren, weil es sonst durchaus an dem nothwendigen Vergleichungspunkt fehlen würde. Die Allgemeinheit dieses Typus besteht darin, dass Alles, was von ihm auszusagen ist, nur durch den reinen BegritF der Sprache bedingt und von allen andren Umständen abgesehen wird, die, aus den übrigen menschlichen Anlagen und den auf sie einwirkenden Verhältnissen entspringend, in der Wirklichkeit den allgemeinen Typus indivi- dualisiren.</p>

               <p>Was man bisher in diesem Sinn, unter dem Namen der all- 17. gemeinen Grammatik, ausgearbeitet hat, erschöpft den Begriff bei weitem nicht, sondern bleibt bei einem kleinen Theile desselben stehn. Diese Wissenschaft, von der wir leider noch nicht wissen, ob sie schon bei den Indischen Grammatikern Fortschritte gemacht hatte, die aber von den Griechischen in einigen Punkten zu einer Vollendung gebracht war, die wenig mehr hinzuzufügen erlaubte, beschäftigt sich eigentlich nur mit der logischen Zergliederung der Rede und der Untersuchung der zur Verknüpfung der Gedanken in dieser nöthigen Wortformen ; also zunächst mit einem Erzeug- niss der Sprache und daher nur mit einem Theile von dieser. Man hat zwar hie und da dem Begriff der allgemeinen Grammatik eine grössere Ausdehnung gegeben, nirgends aber, soviel mir bekannt ist, hat man, wie hier gefordert wird, eine Analyse des Verfahrens der Sprache in seinem ganzen Zusammenwirken versucht. Da sie sich auch vorzüglich mit der Betrachtung der gram- matischen Formen, als der Bestandtheile der Rede, im Einzelnen beschäftigt, so fällt sie, nach der hier versuchten ganz andren Ein- theilung der Sprachanalyse, grossentheils in den folgenden Abschnitt, und kann auf keine Weise uns des Geschäftes überheben, das Allgemeine, was zur Vergleichung des Besondren erfordert wird, aus<pb n="5.374" xml:id="pbV374"/> eigner Ideenentwicklung hier von neuem aufzustellen, so viel besser es auch wäre, sich, bei der Schilderung einer Gattung bestimmter Sprachen, auf ein schon anderwärts aufgeführtes, und bewährtes allgemeines Lehrgebäude der Sprache beziehen zu können. i8. Es wird also jetzt zunächst nothwendig seyn, den allgemeinen Sprachtypus wenigstens in seinen Grundzügen zu entwerfen, und dann zu prüfen, welche Eintheilung der ganzen in diesem Kapitel abzuhandlenden Materie sich aus demselben ergeben dürfte.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">A.</title>
               </head>
               <p>Grundzüge des allgemeinen Sprachtypus.</p>

               <p>a. Natur der Sprache überhaupt. 19. Der geistige Process der Sprache wird hier in seiner weitesten Ausdehnung genommen, nicht bloss in der Beziehung derselben auf die Rede und den Vorrath ihrer Wortelemente, sondern auch in der Beziehung auf ihren Einfluss auf das Denk- und Empfindungsvermögen. Der ganze Gang kommt in Betrachtung, auf dem sie, von dem Geiste ausgehend, auf den Geist zurückwirkt, im Individuum, in dem jedesmal lebenden Geschlecht und in der Nation durch mehrere Geschlechter hindurch. 20. Denn es ist schon sonst dargethan, und kann wohl, als un- bestritten, angenommen werden, dass die Sprache nicht bloss die Bezeichnung des, unabhängig von ihr geformten Gedanken, sondern selbst das bildende Organ des Gedanken ist. Die intellectuelle</p>

               <p>Thätigkeit, durchaus geistig, durchaus innerlich, und gewisser- massen spurlos vorübergehend, wird durch den Ton in der Rede äusserlich und wahrnehmbar für die Sinne, und erhält durch die Schrift einen bleibenden Körper. Das auf diese Weise Erzeugte ist das Gesprochene und Aufgezeichnete aller Art, die Sprache aber der Inbegriff der Laute, welche die bestimmte intellectuelle Thätigkeit, welcher sie angehört, auf diesem Wege hervorzubringen vermag, und der nach Gesetzen (die wiederum aus der Natur der intellectuellen Thätigkeit und des ihr entsprechenden Tonsystems hervorgehn) möglichen Verbindungen und Umgestaltungen derselben. Die intellectuelle Thätigkeit und die Sprache sind daher Eins und unzertrennlich von einander; man kann nicht einmal<pb n="5.375" xml:id="pbV375"/> schlechthin die erstere als das Erzeugende, die andre als das Erzeugte ansehen. Denn obgleich das jedesmal Gesprochene allerdings ein Erzeugniss des Geistes ist, so wird es doch, indem es zu der schon vorher vorhandenen Sprache gehört, ausser der Thätigkeit des Geistes, durch die Laute und Gesetze der Sprache bestimmt, und w^irkt, indem es gleich wieder in die Sprache über- haupt übergeht, wieder bestimmend auf den Geist zurück. Die intellectuelle Thätigkeit ist an die Nothwendigkeit geknüpft, eine Verbindung mit dem Ton einzugehen, das Denken kann sonst nicht zur Deutlichkeit gelangen, die Vorstellung nicht zum Begrift" A'f? werden. Den Ton erzeugt sie aus freiem Entschluss und formt ihn durch ihre Kraft, denn vermöge ihrer Durchdringung wird er zum articulirten Laut (wenn es möglich wäre, einen Anfang aller Sprache zu denken), begründet ein Gebiet solcher Laute, das selbständig, bestimmend und beschränkend, auf sie zurückwirkt.</p>

               <p>Dasjenige, wessen das Denken in der Sprache bedarf, ist nicht 21. eigentlich das dem Ohre wirklich Vernehmbare, oder um es anders auszudrücken, wenn man den articulirten Laut in die Articulation und das Geräusch zerlegt, nicht dieses, sondern nur jene. Die Articulation beruht auf der Gewalt des Geistes über die Sprachwerkzeuge, sie zu einer Behandlung des Tons zu nöthigen, welche der Form seines Wirkens entspricht. Dasjenige, worin sich diese Form und die Articulation, wie in einem verknüpfenden Mittel begegnen, ist, dass beide ihr Gebiet in Grund- theile zerlegen, deren Zusammenfügung lauter solche Ganze bildet, welche das Streben in sich tragen, Theile neuer Ganze zu werden. Ausser jener Gewalt ist aber auch in dem Geiste ein, sich den Sprachwerkzeugen selbst mittheilender Drang, von ihnen einen solchen Gebrauch zu machen, und auf jener Gewalt und diesem Drange beruht die Erzeugung der Sprache sogar unabhängig von dem Ohre vernehmbarem Geräusch. Dass die Sprache wirklich &gt;/ ganz innerlich ist, und auch ohne Lauthervorbringung und Ver- nehmung moglTch bleibt, lehrt das Beispiel der Taubstummen. Durch das Ohr ist jeder Zugang zu ihnen verschlossen, sie lernen aber das Gesprochene an der Bewegung der Sprachwerkzeuge des Redenden und an der Schrift verstehen, sie sprechen selbst, indem man die Lage und Bewegung ihrer Sprach Werkzeuge lenkt. Dies kann nur durch das, auch ihnen beiwohnende Articulations- vermögen geschehen, indem sie durch den Zusammenhang ihres Denkens mit ihren Sprachwerkzeugen im Andern aus dem einen<pb n="5.376" xml:id="pbV376"/> Gliede, der Bewegung seiner Sprachwerkzeuge, das andre, sein Denken, errathen lernen. Der Ton, den wir hören, offenbart sich ihnen durch die Lage und Bewegung der Organe, sie vernehmen seine Articulation ohne sein Geräusch. Es mag diesem auch in ihnen etwas Sinnliches, vielleicht etwas von ihrer Phantasie dem Mangelnden untergeschobenes entsprechen, wovon wir keinen Begriff haben, aber immer geht bei ihnen eine merkwürdige Zerlegung des articulirten Lautes vor. Sie verstehen wirklich die Sprache, da sie alphabetisch lesen und schreiben, und selbst reden lernen, nicht bloss den Gedanken durch Zeichen oder Bilder. Sie erlernen dies, nicht bloss dadurch, dass sie Vernunft, wie andre Menschen, sondern ganz eigentlich dadurch, dass sie auch Sprachfähigkeit besitzen, Uebereinstimmung ihres Denkens mit ihren Sprachwerkzeugen, und Drang beide zusammenwirken zu lassen, das eine und das andre wesentlich gegründet in der menschlichen, wenn auch von einer Seite verstümmelten Natur. 22. Die Articulation (deren Begriff ich hier nur nach ihrer Wirkung, als diejenige Gestaltung des Lautes nehme, welche ihn zum Träger von Gedanken macht) ist jedoch im Vorigen nur nach ihrer logischen, oder wenigstens nur nach ihrer intellectuellen Natur geschildert worden. In ihrer wesentlichen hängt sie aber gerade von dem Ton, als Geräusch, oder vielmehr von derjenigen Lufterschütterung ab, durch welche die Sprachwerkzeuge in die Ferne wirken. Sie lässt sich daher auch nie unmittelbar auf andre Sinne, als das Ohr, anwenden, und wie man es versuchte, würde man immer nur Zeichen von Tönen, nicht unmittelbar von elementarisch zerleg- baren Wörtern hervorbringen. Dies beruht darauf, dass gerade die einem fremden Ohre vernehmbare Lufterschütterung durch die, von dem Gedanken bestimmten Organe mit der menschlichen Natur unzertrennlich, und nothwendig zu ihrer Entwicklung, verbunden ist. 23. Es liegt aber hierin dreierlei: der Drang des Gedanken nach Aeusserung, das Bedürfniss der Empfindung zum thierischen Schrei, und die Nothwendigkeit der gesellschaftlichen Wechselwirkung zur Ausbildung des Gedanken. Jedes dieser Stücke führt einzeln zur Hervorbringung des Tons, und die Sprache vereinigt alle im arti- culirten Laut. 24. Das Denken ist eine geistige Handlung, wird aber durch sein Bedürfniss nach Sprache ein Antrieb zu einer körperlichen. Es ist ein fortschreitendes Entwicklen, eine blosse innere Bewegung,<pb n="5.377" xml:id="pbV377"/> in der nichts Bleibendes, Stetiges, Ruhendes angenommen werden kann, uijd zugleich eine Sehnsucht aus dem Dunkel nach dem Licht, aus der Beschränkung nach der Unendlichkeit. In dem, aus zwiefacher Natur in Eins zusammengeschmolzenen mensch- lichen Wesen geht dies Streben auch nach aussen, und findet, durch die Vermittlung der Sprachwerkzeuge, in der Luft, dem feinsten und am leichtesten bewegbaren aller Elemente, dessen scheinbare Unkörperlichkeit dem Geiste auch sinnlich entspricht, einen ihm wundervoll angemessenen Stoff, in dem, bei der menschlichen aufrechten Stellung, die Rede frei und ruhig von den Lippen zum Ohre strömt, der das Licht der Gestirne herbeiführt, und sich, ohne sichtbare Schranken, in die Unendlichkeit ausdehnt.</p>

               <p>Indem auf diese Weise das geistige Streben sich Bahn durch 25, die Lippen bricht, kehrt das Erzeugniss desselben zum eignen Ohre zurück; die subjective innere Handlung wird als äussres Object wieder aufgenommen. Dadurch theilt und befördert die Sprache das innerste Wesen des Denkens, das beständige U ebergehen des Subjects und Objects in einander. Denn keine Gattung der Vorstellungen kann als ein reines Beschauen eines schon vor- ' handenen Gegenstandes betrachtet werden. Die Thätigkeit der Sinne muss sich mit der inneren Handlung des Geistes synthetisch verbinden, und aus dieser Verbindung reisst sich die Vorstellung los, wird, der subjectiven Kraft gegenüber, zum Object, und kehrt, als solches aufs neue wahrgenommen, in jene zurück. Ohne daher irgend auf die Mittheilung zwischen Menschen und Menschen zu sehn, ist das Sprechen eine nothwendige Bedingung des Denkens des Einzelnen in abgeschlossener Einsamkeit. In der Erscheinung entwickelt sich jedoch die Sprache nur gesellschaftlich. Denn der Mensch versteht sich selbst nur, indem er die Verstehbarkeit seiner Worte an Andren versuchend geprüft hat.</p>

               <p>Wenn der unarticulirte Laut, wie immer bei den Thieren,26. und bisweilen beim Menschen, die Stelle der Sprache vertritt, so entpresst ihn entweder, wie bei widrigen Empfindungen, die Noth, oder es liegt ihm Absicht zum Grunde, indem er lockt, warnt, zur Hülfe herbeiruft, oder er entströmt, ohne Noth und Absicht, dem frohen Gefühle des Daseyns, dem Gefallen am Schmettern der Töne. Das Letzte ist das Poetische, ein aufglimmender Funke in der thierischen Dumpfheit. Diese verschiedenen Arten der Laute sind unter den mehr oder minder stummen und klang- reichen Geschlechtern der Thiere sehr ungleich vertheilt, und<pb n="5.378" xml:id="pbV378"/> verhaltnissmässig wenigen ist die höhere und freudigere Gattung geworden. Es wäre auch für die Sprache belehrend, aber viel- leicht unmöglich, zu ergründen, woher diese Verschiedenheit stammt. Dass die Vögel allein den Gesang besitzen, Hesse sich vielleicht daraus erklären, dass sie freier, als alle andre Thiere, in dem Elemente des Tons, und in seinen reineren Regionen leben, wenn nicht so viele Gattungen derselben, gleich den auf der Erde wandelnden Thieren, an wenige einförmige Laute ge- bunden wären. 27. In die Sprache gehen dieselben antreibenden Ursachen über: Noth, Absicht und Gefallen an der Rede. Aber das letzte bezieht sich in ihr auch, und hauptsächlich, auf den Gedanken, und dadurch kommt eine vierte Ursach hinzu, das Bedürfniss der Mittheilung und Entwicklung der Ideen und Empfindungen durch Gespräch. Es gehört gewiss zu den irrigsten Behauptungen, die Entstehung der Sprachen vorzugsweise dem Bedürfniss gegenseitiger Hülfsleistung zuzuschreiben. Der Mensch im Naturstande ist nicht so bedürftig, und dazu hätten, wie man an den Thieren sieht, unarticulirte Laute ausgereicht. Die Sprache ist, auch in ihren Anfängen, durchaus menschlich. Auch die Sprachen der sogenannten Wilden, und gerade sie, besitzen eine überall über das Bedürfniss überschiessende Fülle und Mannigfaltigkeit von Ausdrücken, und es giebt wohl in keiner Einöde eine wandernde Familie, die nicht ihre Lieder besässe, denn der Mensch, als Thier- gattung, ist wesentlich ein singendes Geschöpf, nur Ideen mit den Tönen verbindend. Der viel wesentlichere Entstehungsgrund der Sprache ist das Gefallen am Sprechen, und daher ist es auf die Bildung der Sprachen von so wichtigem Einfluss, wie schweigsam oder geschwätzig ein Volk ist. 28. Man muss den Menschen, auch in seinen edelsten Bestrebungen, immer in seiner ganzen Natur, deren eine Seite er mit der Thier- heit theilt, betrachten, und daher auch in der Sprache nicht das blosse Tönen übersehen, wodurch gleichsam der thierische Laut in den articulirten übergeht. Hierbei ist nun zunächst das Ver- hältniss dieses Tönens zur Ideenbezeichnung bemerkbar. Es kann dies mit dem Colorit in der Malerei verglichen werden. Die Sprachen sind darin bald reicher, bald dürftiger, bald freier von schmetterndem Geräusch, bald mehr damit überladen. Es geschieht aber auch, dass Sprachen überhaupt, oder auf gewissen Bildungsstufen mehr oder weniger ideenloses Schmettern der<pb n="5.379" xml:id="pbV379"/> wirklichen Sprache beimischen, Sylben und selbst Wörter gebrauchen ohne bestimmte Einwirkung auf den Sinn, fast nur zur Ausfüllung des Tones. Ein gewisses Gefühl mag sich freilich mit allen dieser Art verbinden, dies aber ist auch bei dem unarticu- lirten Laute möglich. Durch die Cultur der Sprache fallen nun entweder diese blossen Ausfüllungsworte hinweg, oder werden im günstigeren Falle, durch künstlichere Bearbeitung, Zeichen feinerer Nuancen der Ideen oder ihrer Verbindungen.</p>

               <p>In der Natur des Tones, als solchen, liegt endlich allein die 29. wahre Individualitaet jeder Sprache. Was man thun und versuchen mag, ihre Eigenthümlichkeiten zu schildern, so bestimmt man nur immer näher und näher die Gattung, welcher sie angehört ; als diese und keine andere Sprache spricht sie sich nur selbst vor dem Ohre aus. Obgleich das Alphabet der ganzen Menschheit von gewissen, nicht einmal sehr weiten Grunzen umschlossen ist, so hat doch jedes Volk mit eigner Sprache auch sein eignes Lautsystem in der Ausschliessung gewisser Töne, der Vorliebe für andre, der Bestimmung der verschiedenen zur Bezeichnung verschiedener Begriffe, der Behandlung der Töne in ihren Verbindungen u. s. f. Man kann dies mit dem verschiedenartigen Geschrei und den Tonarten der Thiergattungen vergleichen. Es ist darin, wenn auch die fortschreitende Entwicklung viel ab- schliesst, doch etwas Festes, Stammartiges, tief in den Modi- ficationen der Sprachwerkzeuge und dem Tongefühle Gegründetes. Es unterscheidet aber noch mehr die Stämme, als die Sprachen, da in derselben Sprache einzelne Stämme von allen übrigen durchaus abweichende Töne haben, wie z. B. die Florentiner den hauchenden Kehllaut. Allein abgesehen von solchen Einzelnheiten, die für die Sprache an sich zufällig erscheinen, hat das Lautsystem auf die wesentHchsten Theile einer jeden den bedeutendsten Eintiuss; es ist das erste, worin man sich durchaus fest setzen muss. Freilich führt dies in eine mühvolle, oft ins Kleinliche gehende Elementaruntersuchung, es sind aber auch lauter in sich kleinliche Einzelnheiten, auf welchen der Totaleindruck der Sprachen beruht, und nichts ist mit dem Studium derselben so unverträglich, als bloss in ihnen das Grosse, Geistige, Vorherrschende aufsuchen zu wollen. Genaues Eingehen in jede grammatische Subtilitaet, und Spalten der Wörter in ihre Elemente ist durchaus nothwendig, wenn man sich nicht in allen Urtheilen über den Bau und selbst über die Abstammung Irrthümern blossstellen will.<pb n="5.380" xml:id="pbV380"/> 30. Die wichtigste Ursach, aus welcher die Sprache, vermittelst des Tones, der Wirkung nach aussen bedarf, ist die Geselligkeit, zu w^elcher der Mensch durch seine Natur unbedingt hingewiesen wird. Es liegt in derselben aber ein zwiefaches, obgleich in einem dritten Höheren eng Verbundenes: einmal dass alle menschlichen Kräfte sich nur gesellschaftlich vollkommen entwickeln, dass es etwas Gemeinsames in dem ganzen menschlichen Geschlechte giebt, von dem jeder Einzelne eine, das Verlangen nach Vervollständigung durch die andren in sich tragende Bestimmung besitzt. Beides ist gerade bei der Sprache besonders wichtig. Denn je grösser und bewegter das gesellige Zusammenwirken auf sie ist, je mehr gewinnt sie unter übrigens gleichen Umständen, und auf jenem eben erwähnten Gemeinsamen beruht die Möglichkeit alles Ver- ständnisses. 31. Auch die Geselligkeit lässt sich ohne Einseitigkeit nicht aus dem blossen Bedürfniss ableiten. Sie beruht nicht einmal in den Thieren darauf. Keines ist leicht so sich in seiner Stärke alleingenügend, als der gerade vorzugsweise in Heerden lebende Elephant. Auch in den Thieren entspringt daher die bei einigen Gattungen grössere, bei andren geringere Neigung zur Geselligkeit aus viel tiefer in ihrem Wesen liegenden Ursachen. Es ist nur uns unmöglich, dieselben zu ergründen, weil wir uns gar keinen Begriff von der doch nicht abzuläugnenden Fähigkeit der Thiere machen können, w^ahrzunehmen, zu empfinden und Wahrnehmungen zu \ . verknüpfen. Im Menschen aber ist das Denken wesentlich an ge- 1 seilschaftliches Daseyn gebunden, und der Mensch bedarf, abge- I sehen von allen körperlichen und Empfindungsbeziehungen, zum blossen Denken eines dem I c h entsprechenden D u , der Begriff erreicht seine Bestimmtheit und Klarheit erst durch das Zurückstrahlen aus einer fremden Denkkraft. Er wird erzeugt, indem er sich aus der bewegten Masse des Vorstellens losreisst, und dem Subject gegenüber zum Object bildet. Es genügt jedoch nicht, dass diese Spaltung in dem Subjecte allein vorgeht, die Objectivität ist erst vollendet, w^nn der Vorstellende den Gedanken v^irklich ausser sich erblickt, was nur in einem andren, gleich ihm vorstellenden und denkenden Wesen möglich ist. Zwischen Denkkraft und Denkkraft aber ist die einzige Vermittlerin die Sprache, und so entsteht auch hier ihre Nothwendigkeit zur Vollendung des Gedanken. Es liegt aber auch in der Sprache selbst ein unabänderlicher Dualismus, und alles Sprechen ist auf Anrede und<pb n="5.381" xml:id="pbV381"/> Ervv'iederung gestellt. Das Wort ist kein Gegenstand, vielmehr den Gegenständen gegenüber etwas Subjectives, nun aber soll es im Geiste des Denkenden doch ein Object, von ihm erzeugt und auf ihn zurückwirkend seyn. Damit es sich nun von einem blossen Scheinobjecte, einem Traumbilde, unterscheide, muss es Wesenheit in einem Hörenden und Erwiedernden gewinnen. Diesen Urtypus aller Sprachen drückt das Pronomen durch die Unterscheidung der zweiten Person von der dritten aus. Ich und E r sind wirklich verschiedne Gegenstände, und mit ihnen ist eigentlich Alles erschöpft, denn sie heissen mit andren Worten Ich und Nichtich. Du aber ist ein dem Ich gegenübergestelltes Er. Indem Ich und Er auf innrer und äusserer Wahrnehmung beruhen, liegt in dem D u Spontaneitaet der Wahl. Es ist auch ein Nicht-Ich, aber nicht, wie das Er, in der Sphäre aller Wesen, sondern in einer andren, der eines durch Einwirkung gemeinsamen Handelns. In dem Er selbst liegt nun dadurch, ausser dem Nicht-Ich, auch ein Nicht-D u, und es ist nicht bloss einem von ihnen, sondern beiden entgegengesetzt. Dass dieselbe Pronominalform durch alle Sprachen durchgeht, zeigt, dass, nach dem Gefühl aller Völker, das Sprechen in seinem Wesen voraussetzt, dass der Sprechende, sich gegenüber, einen Angeredeten von allen Andren unterscheidet. In mehreren Amerikanischen Sprachen zeigt sich sogar darin eine besondre Sorgfalt die zweite Person herauszuheben, dass sie auch in der ersten des Plurals durch verschiedene Formen andeuten, ob der Angeredete darunter begriffen, oder ausgeschlossen ist.</p>

               <p>Was sich auf diese Weise ergiebt, wenn man den einfachen 32. Act des Denkens zu zergliedern versucht, das wiederholt sich im geistigen Leben des Menschen unaufhörlich; die gesellige Mittheilung gewährt ihm Ueberzeugung und Anregung. Die Denk-^i ' kraft bedarf etwas ihr Gleiches und doch von ihr Geschiedenes. Durch das Gleiche wird sie entzündet, durch das von ihr Ge- schiedne erhält sie einen Prüfstein der Wesenheit ihrer Innern Erzeugungen. Denn der Mensch kann in seiner veränderlichen Beschränktheit die Wahrheit, als das schrankenlos Feste, nur als ausser sich Liegendes ansehn, und sein ganzes geistiges Streben ist ein Anringen an sie, und das mächtigste Mittel ihr nahe zu kommen, seinen Abstand von ihr zu messen, ist die gesellige Vereinigung. So ist die Sprache ein nothwendiges Erforderniss zur ersten Erzeugung des Gedanken, und zur fortschreitenden Ausbildung des Geistes.<pb n="5.382" xml:id="pbV382"/> 33. Die geistige Mittheilung setzt, von dem Einen zum Andren übergehend, in diesem etwas ihm mit jenem Gemeinsames voraus. Man versteht das gehörte Wort nur, weil man es selbst hätte sagen können. Es kann in der Seele nichts, als durch eigne Thätigkeit vorhanden seyn, und das Verstehen ist ebensowohl, als das Sprechen, selbst eine Anregung der Sprachkraft, nur in ihrer innern Empfänglichkeit, wie dieses in seiner äusseren Thätigkeit, daher es dem Menschen auch so natürlich ist, das eben Verstandene gleich wieder auszusagen. Es liegt daher in jedem Menschen die Sprache in ihrem ganzen Umfange, was aber nichts anders sagen will, als dass jeder ein durch eine bestimmt modificirte Kraft, an- stossend und beschränkend, geregeltes Streben besitzt, die ganze Sprache, wie es äussere oder innere Veranlassung herbeiführt, nach und nach hervorzubringen, oder hervorgebracht zu verstehen. Diese Kraft ist, wie jede, natürlich eine individuelle, aber nach allen den Gattungsbegriffen individualisirt, vermöge welcher jede Gattung gegen eine allgemeinere höhere als Individuum genommen werden kann. Sie ist mithin die allgemeine Sprachkraft, bestimmt durch den Völkerstamm, die Nation, die Mundart, dann in ihren Lautzeichen feststehend, in der Art des Gebrauches bestimmt durch alle so mächtig auf das Gemüth einwirkenden inneren Beschaffenheiten und äusseren Zufälligkeiten, dass die Wirkung in der Sprache fühlbar wird, endlich durch die in keine allgemeinere Kategorie mehr zu bringende Individualität. Jede dieser bis zum Allgemeinsten aufsteigenden Stufen bildet eine Sprachsphäre, die durch das allem unter ihr Begriffenen Gemeinsame, und durch das von dem ausser ihr Befindlichen Verschiedne bestimmt wird. Bei jeder allgemeinen Sprachuntersuchung wird es daher zur nothwendigen Aufgabe, bei den verschiedenen in Betrachtung kommenden Punkten, z. B. beim</p>

               <p>Alphabet, die Gränzen der menschlichen Sprache überhaupt aufzusuchen, in diesem weiten Gebiete die kleineren, wieder in einander begrilfenen der einzeLien Sprachgattungen abzusondern, und überall dahin zu sehen, ob diese den Begriif, von welchem aus die Eintheilung gemacht ist, erfüllen, mithin in ihrem geschicht- lichen Daseyn ein durch die Idee gegebenes Ganzes bilden. 34. Jede Vielfachheit des in sich Gleichartigen führt diese Aufgabe mit sich, und vorzugsweise bei Untersuchungen, die, wie die die Sprache betreffenden, nicht bloss historisch zu erkennen und darzustellen, sondern teleologisch auf die Sprache und den Menschen bildend zurückzuwirken geführt werden. Den allgemeinen Zu<pb n="5.383" xml:id="pbV383"/>sammenhang der Sprachen erklärt nun zwar allerdings die Gleichartigkeit der menschlichen Natur, in der ähnliche Kräfte nach gleichen Gesetzen wirken. Eine tiefere Untersuchung und vollere Würdigung der Sprache scheint mir aber noch viel weiter und auf einen Punkt zu führen, zu dem ich bis jetzt nur durch leichtere Betrachtungen den Weg habe bahnen wollen, und auf dem keine weitere Erklärung möglich ist, wie denn keine metaphysische d. h. auf die Ergründung des Seyns an sich gegründete Untersuchung weiter als an das Ende des zu Erklärenden zu leiten vermag. Mir nun — denn ich spreche dies lieber in dem Tone innerer Ueberzeugung, als mit der Zuversicht allgemeiner Behauptung aus — scheint das Wesen der Sprache verkannt, der geistige Process ihrer Entstehung (nicht der an sich, sondern auch der im jedesmaligen Sprechen und Verstehen) nur scheinbar erklärt, und ihre mächtige Einwirkung auf das Gemüth unrichtig gewürdigt zu werden, wenn man das Menschengeschlecht als zahllose zu der- selben Gattung gehörende Naturen, und nicht vielmehr als Eine in zahllose Individuen zerspaltene betrachtet, eine Ansicht, zu der man auch in ganz andren Beziehungen, als in der der Sprache, und von ganz anderen Punkten aus gelangt. Die Verschiedenheit der beiden einander gegenüber gestellten Behauptungen ist einleuchtend, da die innere Verwandtschaft des Menschengeschlechts nach der letzteren auf der Einheit des Wesens desselben, nach der ersteren nur auf der Einheit der Idee beruht, w^elche dasselbe, betrachtend oder schaffend, zusammenfasst.</p>

               <p>In der Art dieser Verwandtschaft liegt das Geheimniss der 35. menschlichen Individualität verschlossen, das man zugleich als das des menschlichen Daseyns ansehen kann. Es ist der Punkt, in dem sich in einem auf den irdischen folgenden Zustande vorzüglich eine Verschiedenheit erwarten lässt, die dann, wenn Be- wusstseyn beide Zustände verknüpfte, zugleich eine durchgängige Umänderung aller bisherigen Ansichten hervorbringen würde. Erklären und ergründen lässt sich dies Geheimniss nicht, aber zur richtigen Erklärung der Erscheinungen und zur Richtung des intellectuellen Strebens muss man sich hüten, das wahre Wesen jener Verwandtschaft der menschlichen Individualität zu verkennen, es bloss aus logischen und discursiven Begriffen [zu] schöpfen, und es nicht vielmehr aus der Tiefe des inneren Gefühls, und in einem die Untersuchung bis zu ihren Endpunkten verfolgenden Nachdenken aufzufassen. Man gewinnt daher schon, wenn man<pb n="5.384" xml:id="pbV384"/> die im Vorigen als die richtige angegebene Ansicht auch nur als ge- ahndete Möglichkeit stehen lässt, sich nicht in die entgegengesetzte zü verschliessen. 36. Was für mich am überzeugendsten gegen diese spricht, ist das oben Gesagte: dass auch das Verstehen ganz auf der inneren Selbstthätigkeit beruht, und das Sprechen mit einander nur ein gegenseitiges Wecken der im Hörenden befindlichen Sprachkraft ist. Das Begreifen von Worten ist durchaus etwas Andres, als das Verstehen unarticulirter Laute, und fasst weit mehr in sich, als das blosse gegenseitige Hervorrufen des Lauts und des angedeuteten Gegenstandes. Das Wort kann allerdings auch als un- theilbares Ganzes genommen werden, wie man auch in der Schrift wohl den Sinn einer Wortgruppe erkennt, ohne noch ihrer alpha- betischen Zusammensetzung gewiss zu seyn, und es wäre möglich, dass die Seele des Kindes in den ersten Anfängen des Verstehens so verführe. So wie aber nicht bloss das thierische Empfindungsvermögen, sondern die menschliche Sprachkraft angeregt wird (und es mag wohl auch im Kinde keinen Moment geben, wo dies, wenn auch noch so schwach, nicht der Fall wäre), so wird auch das Wort, als articulirt, vernommen. Nun aber ist dasjenige, was die Articulation dem blossen Hervorrufen seiner Bedeutung (welches natürlich auch durch sie in höherer Vollkommenheit geschieht) hinzufügt, dass sie das Wort unmittelbar durch seine Form als einen Theil eines unendlichen Ganzen, einer Sprache, darstellt. Denn es ist durch sie, auch in einzelnen Wörtern, die Möglichkeit gegeben, aus den Elementen dieser eine wirklich bis ins Unendliche gehende Anzahl anderer Wörter nach bestimmenden Gefühlen und Regeln zu bilden, und dadurch unter allen Wörtern eine Verwandtschaft, entsprechend der Verwandtschaft der Begrifte, zu stiften. Die Seele würde aber von diesem künstlichen Mechanismus gar keine Ahndung erhalten, die Articulation ebensowenig, als der Blinde die Farbe, begreifen, wenn ihr nicht eine Kraft beiwohnte, jene Möglichkeit zur Wirklichkeit zu bringen. Das Sprechenlernen der Kinder ist nicht ein Zumessen von Wörtern, Niederlegen im Gedächtniss, und Wiedernachlallen mit den Lippen, sondern ein Wachsen des Sprachvermögens durch Alter und Uebung. Das Gehörte thut mehr, als bloss sich mitzutheilen, es schickt die Seele an, auch das noch nicht Gehörte leichter zu verstehen, macht längst Gehörtes, aber damals halb oder gar nicht Verstandenes, indem die Gleichartigkeit mit dem eben Vernommenen<pb n="5.385" xml:id="pbV385"/> der seitdem schärfer gewordenen Kraft plötzlich einleuchtet, klar, und schärft den Drang und das \^ermögen, aus dem Gehörten immer mehr und schneller in das Verständniss hinüberzuziehen, immer weniger davon als blossen Klang vorüberrauschen zu lassen. Die Fortschritte geschehen daher auch nicht, wie etwa beim Vocabel- lernen, in gleichmässigem, nur durch die verstärkte Uebung des Gedächtnisses wachsendem Verhältniss, sondern in beständig sich selbst steigerndem, da die Erhöhung der Kraft und die Gewinnung des Stoffs sich gegenseitig verstärken und erweitern. Dass bei den Kindern nicht ein mechanisches Lernen der Sprache, sondern eine Entwicklung der Sprachkraft vorgeht, beweist auch, dass allen menschlichen Kräften ein gewisser Zeitpunkt im Lebensalter zu ihrer Entwicklung angewiesen ist, und dass unter den verschiedenartigsten Umständen alle Kinder ungefähr in demselben, nur inner- halb eines kurzen Zeitraums schwankenden Alter sprechen und verstehen. Wie aber könnte der Hörende bloss durch das Wachsen seiner sich entwickelnden Kraft eine solche Stärke gewinnen, sich des Gesprochenen zu bemeistern, wenn nicht in dem Sprechenden und Hörenden dasselbe, nur individuel und einander angemessen getrennte Wesen wäre, so dass ein so feines, aber gerade aus der tiefsten und vollsten Natur desselben geschöpftes Zeichen, w4e der articulirte Laut ist, hinreicht, beide auf übereinstimmende Weise, vermittelnd, anzuregen ?</p>

               <p>Wenn dies richtig ist, so wird zugleich klar, wie Absonderung 37. und Vermischung der Nationen die Ursache der Verschiedenheit ihrer Sprachen werden. Denn je w^eiter die Menschen dadurch aus einander weichen, desto mehr tritt die Trennung der Individualität der Einheit des Wesens entgegen, obschon sich die Einheit der menschlichen Natur überhaupt auch darin beweist, dass Kinder jedes Volks, vom Mutterschoosse in jedes fremde versetzt, ihr Sprachvermögen in dessen Sprache entwickeln. Diese Erscheinung kann zwar auch gerade umgekehrt dafür angeführt werden, dass das Sprechen bloss ein Wiedergeben des Gehörten ist, und, ohne Rücksicht auf Einheit oder Verschiedenheit des W^esens, von dem Umgange abhängt. So viel man aber der sogar vorherrschenden Gewalt der umgebenden Laute beimessen muss, so würde es willkührlich seyn, den Einfluss der Abstammung, der in diesen ausserordentlichen Fällen nur unterdrückt wird, abläugnen zu w^ollen. Sie übt schon einen unläugbaren auf die Stimmwerkzeuge aus, die doch individuell, und natürlich der</p>

               <pb n="5.386" xml:id="pbV386"/>
               <p>Sprache der Väter gemäss, modificirt seyn müssen, und nun, im Aneignen und Widerstreben, diese Modification jeder Wirkung auf sie beimischen. Nichts aber steht so vereinzelt im Menschen, und auch das intellectuelle Sprachvermögen kennt gewiss eine eben solche stammartige Anlage. Dass die vaterländische Sprache für den Gebildeten und Ungebildeten eine viel grössere Stärke und Innigkeit besitzt, als eine fremde, dass sie das Ohr nach langer Entbehrung mit einer Art plötzlichen Zaubers begrüsst, und in der Ferne mit Sehnsucht berührt, dass dies gar nicht auf dem</p>

               <p>Geistigen in derselben, dem ausgedrückten Gedanken oder Ge- fühle, sondern gerade auf dem Unerklärlichen, dem individuellsten, auf ihrem Laute beruht, möchte wohl auch für jene wirkliche Einheit des Wesens sprechen. Es ist, als ob man mit dem heimischen Laute einen Theil seines Selbst aus dem Andren vernähme. Es lassen sich auch, wenn man nur auf Erscheinungen dieser Art hinlänglich achtet, in dem feinsten und geistigsten Gebrauche der Sprache, in der Literatur der Nationen, Individuen aufweisen, die, von Kindheit an ihrer Sprache, die sie gar nicht erlernten, entfremdet, doch immer dem Gebrauche der angeeigneten etwas beimischten, wodurch sich zeigte, dass ihre ursprüng- Hche Bestimmung zu einer andren Sprache, gegen die Natur ihres Wesens, zufällig verrückt worden war. 38. Indess entstehen, auch ohne allen Einfluss der Abstammung, bloss durch den Umgang und gemeinsames Leben eigene Mundarten. Dies findet sich vorzüglich innerhalb des Kreises wirklicher</p>

               <p>Nationalsprachen bei einzelnen Classen des Volks, und die, besonders in den Amerikanischen Sprachen so häufigen eignen Mundarten der Weiber, so wie die der verschiedenen Stände im Malayischen sind von dieser Art. Es kann aber auch gemeinsame Abstammung hinzutreten, wie in der Sprache der Incas, die zu- gleich Familien und Standessprache war. In allen diesen Fällen ist, wie bei der Sprachbildung überhaupt, das Princip Gemeinschaft, die sich, zufällig oder absichtlich, absondert. Wir haben im Vorigen, die Sprache als Organ des Denkens darstellend, den articulirten Laut, der ihr Wesen ausmacht, nach seiner doppelten Natur, als Articulation (21.) und als Laut (22 — 38.) betrachtet. Wenden wir uns nun zu dem durch das Sprechen, oder vielmehr durch das Denken in Sprache Erzeugten, so finden wir auch da, dass die Vorstellungsart, die Sprache bezeichne bloss die wahrgenommenen Gegenstände, deren Gesammtmasse wir die 39<pb n="5.387" xml:id="pbV387"/> Welt nennen, weit entfernt ist, ihren tiefen und vollen Gehalt zu erschöpfen. Ebensowenig als ein Begriff ohne sie möglich ist, ebensowenig kann es für die Seele ein Gegenstand seyn, da ja jeder äussere Gegenstand nur vermittelst des Begriffes für sie Wesenheit erhält. In die Bildung und den Gebrauch der Sprache geht nothwendig die ganze Art der subjectiven Wahrnehmung der Gegenstände über. Denn das Wort entsteht ja aus dieser Wahrnehmung, und ist nicht ein Abdruck des Gegenstandes an sich, sondern des von diesem in der Seele erzeugten Bildes. Da aller objectiven Wahrnehmung unvermeidlich Subjectivitaet beigemischt ist, so kann man schon unabhängig von der Sprache jede mensch- liche Individualität als einen eignen Standpunkt der Weltansicht betrachten. Sie wird aber noch viel mehr dazu durch die Sprache, da das Wort sich, der Seele gegenüber, auch wieder selbst zum Object macht, und eine neue, vom Subject sich absondernde Eigen- thümlichkeit hinzubringt, so dass nunmehr in dem Begriffe ein Dreifaches liegt, der Eindruck des Gegenstandes, die Art der Aufnahme desselben im Subject, die Wirkung des Worts, als Sprachlaut. In dieser letzten herrscht in derselben Sprache nothwendig eine durchgehende Analogie, und da nun auch auf die Sprache in derselben Nation eine gleichartige Subjectivitaet einwirkt, so liegt in jeder Sprache eine eigenthümliche Weltansicht. Dieser Ausdruck überschreitet auf keine Weise das Mass der einfachen Wahrheit. Denn der Zusammenhang aller Theile der Sprache unter einander, und der ganzen Sprache mit der Nation ist so enge, dass, wenn einmal diese Wechselwirkung eine bestimmte Richtung angiebt, daraus nothwendig durchgängige Eigenthüm- lichkeit hervorgehen muss. Weltansicht aber ist die Sprache nicht bloss, weil sie, da jeder Begriff soll durch sie erfasst werden können, dem Umfange der Welt gleichkommen muss, sondern auch deswegen, weil erst die Verwandlung, die sie mit den Gegenständen vornimmt, den Geist zur Einsicht des von dem Begriff der Welt unzertrennlichen Zusammenhanges fähig macht. Der Mensch lebt auch hauptsächlich mit den Gegenständen, so wie sie ihm die Sprache zuführt, und da Empfinden und Handien in ihm von seinen Vorstellungen abhängt, sogar ausschliesslich so. Durch denselben Act, vermöge welches der Mensch die Sprache aus sich heraus spinnt, spinnt er sich in dieselbe ein, und jede Sprache zieht um die Nation, welcher sie angehört, einen Kreis, aus dem es nur insofern hinauszugehen möglich ist, als man zugleich in<pb n="5.388" xml:id="pbV388"/> den Kreis einer andren Sprache hinübertritt. Die Erlernung einer fremden Sprache, auf die richtige Art benutzt, ist daher die Gewinnung eines neuen Standpunkts in der bisherigen Weltansicht, da jede das ganze Gewebe der Begrifte und der Vorstellungsweise eines Theils der Menschheit enthält. 40. Ich habe bisher mehr von dem Sprechen, als von der Sprache gehandelt, und hauptsächlich die Erzeugung und das Verstehen der Rede, und den Einfluss, den sie auf die Seele ausübt, geschildert. Aus dem Sprechen aber erzeugt sich die Sprache, ein Vorrath von Wörtern und System von Regeln, und wächst, sich durch die Folge der Jahrtausende hinschlingend, zu einer von dem jedesmal Redenden, dem jedesmaligen Geschlecht, der Nation, ja zuletzt selbst von der Menschheit in gewisser Art unabhängigen Macht an. Wir sind im Vorigen darauf aufmerk- sam geworden, dass der in Sprache aufgenommene Gedanke für die Seele zum Object wird, und eine ihr insofern als etwas Fremdes zukommende Wirkung auf sie ausübt. Aber wir haben das Object vorzüglich als aus dem Subject entstanden, die Wirkung als aus demjenigen, worauf sie zurückwirkt, hervorgegangen betrachtet. Jetzt tritt die entgegengesetzte Ansicht ein, nach welcher die Sprache wirldich ein fremdes Object, ihre Wirkung wirklich aus etwas andrem, als worauf sie wirkt, hervorgegangen ist. Denn die Sprache muss nothwendig (31.) zweien angehören, und gehört in der That dem ganzen Menschengeschlecht an, da sie nun auch in der Schrift den schlummernden Gedanken dem Geiste erweckbar erhält, so bildet sie sich ein eigenthümliches Daseyn, das zwar immer nur in jedesmaligem Denken Geltung erhalten kann, aber in seiner Totalitaet von diesem unabhängig ist. Die beiden hier angeregten, einander entgegengesetzten Ansichten, dass die Sprache der Seele fremd und ihr angehörend, von ihr unabhängig und abhängig ist, verbinden sich wirklich in ihr, und machen die Eigen- thümUchkeit ihres Wesens aus. Es muss dieser Widerstreit auch nicht so gelöst werden, dass sie zum Theil fremd und unabhängig und zum Theil beides nicht sey. Die Sprache ist gerade insofern Object und selbständig, als sie Subject und abhängig ist. Denn sie hat nirgends, auch in der Schrift nicht, eine bleibende Stätte, sondern muss immer im Denken aufs neue erzeugt werden, und folglich ganz in das Subject übergehen; es liegt aber in dem Act dieser Erzeugung, sie gerade ebenso zum Object zu machen; sie erfährt auf diesem Wege jedesmal die ganze Einwirkung des<pb n="5.389" xml:id="pbV389"/> Individuums, aber diese Einwirkung ist schon in sich durch das, was sie \virkt und gewirkt hat, gebunden. Die wahre Lösung jenes Gegensatzes liegt in der oben (34.) angeführten Einheit der menschlichen Natur. Was aus dem stammt, was eigentlich mit mir Eins ist, darin gehen die Begriffe des Subjects und Objects, der Abhängigkeit und Unabhängigkeit in einander über. Die Sprache gehört mir an, weil ich sie hervorbringe. Sie gehört mir nicht an, weil ich sie nicht anders hervorbringen kann, als ich thue, und da der Grund hiervon in dem Sprechen und Gesprochenhaben aller Menschengeschlechter liegt, soweit Sprachmittheilung ohne Unterbrechung unter ihnen gewesen seyn mag, so ist es die Sprache selbst, von der ich diese Einschränkung erfahre.</p>

               <p>Der fremde Einfluss, welchem der Mensch im Gebrauche der 41- Sprache unterliegt, ist aber, ausser dem eben erwähnten der Sprache, bei dem engen Zusammenhange dieser mit seinem ganzen übrigen Wesen auch noch der, welchen Abstammung, umgebende Lage, und Art des gemeinsamen Lebens auf dieses ausüben. Dies ist bei geschichtlichen Sprachuntersuchungen vorzüglich wichtig, da man sich auf der einen Seite hüten muss, eine Sprache ganz aus den auf die Nation einwirkenden Umständen zu erldären, und auf der andren nicht vergessen darf, dass auch eine geschichtlich un- läugbar überkommene Sprache durch die Nation unglaublich schei- nende Abänderungen erleiden kann. Mit dieser zwiefachen Reihe verketteter Wirkungen hat man es bei Sprachuntersuchungen überall zu thun. Denn wie alle das Menschengeschlecht geschichtlich betreffende, versetzen sie immer nur in eine Mitte der Dinge, und einen Anfang sich denken, oder gar erklären zu wollen, würde auf leere Voraussetzungen führen. Auch da, wo weder Geschichte noch Ueberlieferung von einem früheren Zustand Kenntniss geben, und einen allgemeineren Zusammenhang zeigen, muss man es daher doch immer als eine Aufgabe für die überall hin gerichtete Aufmerksamkeit ansehen, irgend einen zu finden.</p>

               <p>Wenn man bedenkt, wie auf die jedesmalige Generation in 42. einem Volk Alles das bindend einwirkt, was die Sprache desselben alle vorigen Jahrhunderte hindurch erfahren hat, und wie damit nur die Kraft der einzelnen Generation in Berührung tritt, und diese nicht einmal rein, da das aufwachsende und abtretende Geschlecht untermischt neben einander leben, so wird klar, wie ge- ring eigentlich die Kraft des Einzelnen gegen die Macht der Sprache ist. Nur durch die ungemeine Bildsamkeit der Sprache, durch die<pb n="5.390" xml:id="pbV390"/> Möglichkeit, von der ich weiter unten reden werde, ihre Formen, dem allgemeinen Verständniss unbeschadet, auf sehr verschiedene Weise aufzunehmen, und durch die Gewalt, welche alles lebendig Geistige über das todt Ueberlieferte ausübt, wird das Gleichgewicht wieder einigermassen hergestellt. Doch ist es immer die Sprache, in welcher jeder Einzelne fühlt, dass er nichts als ein Ausfluss des ganzen Menschengeschlechts ist. Nur weil doch jeder einzeln und unaufhörlich auf sie zurückwirkt, bringt doch jede Generation eine Veränderung in ihr hervor, die sich nur in vielen der Beobachtung entzieht. Denn die Veränderung kann eine zwiefache seyn, eine in den Wörtern und Formen selbst, und eine in dem anders modi- ficirten Gebrauche derselben, und dies letztere ist, wo Schrift und Literatur mangeln, theils geringer, theils schwieriger wahrzunehmen. 43- Da immer nur das Vorhandene, und immer nur von einer einzelnen, gegen eine unendliche Masse anringenden Kraft verändert wird, so folgt hieraus schon von selbst, dass jede Veränderung in der Sprache und auch die Entstehung neuer Sprachen nur allmählich geschieht. Auch die Nationen, die durch den Wechsel der Jahrhunderte hindurch Hand in Hand mit den Sprachen gehn, entstehen auf keine andere Weise, und die Mittel, durch welche alle neue Sprachen (soviel wir sie zu erkennen vermögen) gebildet werden, sind Entfremdung und Beimischung. Ein Haufen eines Stammes zweigt sich ab, und setzt sich fest, wo er entweder noch niemanden antrift, oder sich mit einem andren Stamme vermischt. Von Erfindung einer Sprache kann im Gebiete geschichtlicher Sprachuntersuchung nicht die Rede seyn, und die Ausdrücke, dass ein Volk seine Sprache schafft, dass sie aus seiner Individualitaet hervorgeht, selbst dass sie ihm ausschliesslich angehört, bedürfen der Vorsicht, um mit Richtigkeit gebraucht zu werden. Ebendies ist der Fall mit der Anwendung des Begriffes der Abstammung auf die Sprachen,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dies bemerkt schon Herr Klaproth in der Asia polyglotta. S. [43.]</hi></note> der nie so genommen werden darf, als könnte eine in ihrer Totalitaet aus einer andren herv^orgehn, sondern nur so, dass sich die an- gebliche Muttersprache in dem Munde von Generationen, die sich absonderten und mit fremden vermischten, in eine Tochtersprache verwandelt hat. Da aber auf diese Weise mehrere Sprachen in eine neue übergehen, so misleitet die Anwendung dieses Begriffes schon darin, dass sie nach einer StammSprache suchen lässt, da<pb n="5.391" xml:id="pbV391"/> alle verschiedenen Stoffe der zu untersuchenden Sprache gesondert werden sollten. Die Nationen selbst sind eben so wenig rein von einander geschieden, sondern fliessen auch in einander über, und bilden sich allmählich durch das zusammenwirkende Princip der Absonderung und des Zusammenhaltens; nur wird die so ent- springende Eigenthümlichkeit erst nach vollendeter Bildung in einem gewissen Punkte sichtbar.</p>

               <p>Alle Sprachen von Völkern, zwischen denen jemals irgend 44- eine Verbindung obgewaltet hat, müssen daher als Eine, nur durch Entfremdung und Vermischung zu mannigfaltigen Unterarten umgeänderte Sprache angesehen werden. Dies ist ein Hauptgrundsatz bei jeder Sprachuntersuchung, gleich wichtig um etymologisch die Gleichartigkeit der Sprachen zu prüfen, und philosophisch die Art darzustellen, wie die Sprache sich über das Menschengeschlecht verbreitet. Er beruht aber auf der einfachen, und nicht abzuleugnenden Thatsache, dass wo Menschen, die bisher ganz getrennt wohnten, einander besuchen, oder sich mit einander verbinden, [sie] nach und nach ihr ursprüngliches Reden abändern, und in ein neues, auf welches sie sich vereinigen, umwandeln, meist beide, bisweilen jedoch auch nur einer, von dem andern erst körperlich, dann geistig überwältigten Selbst wenn das ursprüngliche Reden geschieden bleibt, gehen doch einzelne Wörter und Formen gegenseitig über. Man hat daher et3^mologisch die verschiedenen Elemente der Sprache und ihr Verhältniss aufzusuchen. Nur wenn alle Elemente gleichartig, und mit der Sprache eines andren Volks übereinstimmend wären, das heisst, wenn die Sprache bloss durch Abzweigung, ohne alle Mischung, entstanden wäre, könnte der Begriif der Abstammung passen. Da er aber immer zugleich früheres und späteres Daseyn in sich schliesst, so lässt sich über ihn fast niemals aus der Sprache allein entscheiden. Philosophisch kommt es nun darauf an, nachzuforschen, woran in der Sprache der Mensch am festesten hält, und in welche Verschiedenartigkeit er leichter und schwerer eingeht.</p>

               <p>Mit der in dem so eben aufgestellten Grundsatz ausgesprochenen 45. Einheit mehrerer Sprachen ist keinesweges die Einheit einer Ursprache gemeint, sondern die, dass jede irgend ein Element in sich trägt, das auch einer andren angehört, und weil dies der Fall bei Allen ist, alle mittelbar durch einander verändert und betroffen sind. Die verschiedenen Sprachen, als neben einander bestehende Theile (Mundarten) einer alle umfassenden, nicht als in der Zeit<pb n="5.392" xml:id="pbV392"/> aus einander entstanden anzusehen, ist das Eigenthümliche jener Behauptung, die übrigens gar nicht die Anmassung der Neuheit mit sich führt, sondern nur zum Zweck hat, mit Abschneidung unzeitiger Gleichnisse, die Begriffe fester zu bestimmen, und mehr mit den Thatsachen in Uebereinstimmun^ zu bringen. Auch die Zeitfolge der Sprachen darf bei ihrem Studium nicht verabsäumet, sie soll nur nicht unpassend eingemischt werden, und da der Anfang der meisten noch bestehenden Sprachen sich in Dunkel verliert, so tritt bei dieser Unkenntniss ihrer Zeitfolge für uns ge- wässermassen Gleichzeitigkeit derselben ein. 46. Eine Ursprache anzunehmen, oder eine Verschiedenheit der Sprachen vor und nach der Vertilgung des grössten Theils des Menschengeschlechts durch eine Flut aufzustellen, scheint mir unnütz und misleitend. Weder das Gebiet der Thatsachen, noch das reiner Begriffe vermag dahin zu führen. Es mag Eine, es mag mehrere Ursprachen gegeben haben , im strengsten Verstände, wenn das Menschengeschlecht mehr als Einen geographischen Anfangspunkt hat, in einem weniger strengen, wenn, und dies könnten gerade grosse Fluthen hervorbringen, Völker so vereinzelt worden wären, dass sich alle Spur ihres früheren Zusammenhanges in ihrer Sprache verloren hätte. Allein schwerlich werden aus den Sprachen zu schöpfende Thatsachen das eine oder das andre beweisen, und schwerlich wird es zur Erklärung von Erscheinungen in der Sprache der einen oder andren Annahme bedürfen. Den BegrilT einer Ursprache, wenn man nur nichts Einzelnes daraus folgern will, kann man indess allerdings ebensowenig, als den irgend eines Anfangs des Menschengeschlechts zurückweisen, und so kann es auch, in Beziehung auf den oben (44.) aufgestellten Grundsatz, sich ereignen, dass ein abgezweigter Volkshaufe sich mit einem solchen vermischt, auf w^elchen niemals, auch nicht auf die mittelbarste Weise eine der Sprachen eingewirkt hat, die mit dem ersteren in Verb'ndung stehen. Zwei solche Völkerstämme würden dann, wenn man die Folge der Geschlechter aufsteigend verfolgt, ihre Sprache allerdings an zwei Ursprachen an- knüpfen. 47. Ueberall, w^o unter den Völkern, auch noch so mittelbar, wirklicher Verkehr der Sprechenden bestanden hat, entspringt Gleichartigkeit ihrer Sprachen aus schon geformter Sprache; und umgekehrt, w^enn sich solche aus geformter Sprache entsprungene Gleichartigkeit in Sprachen erkennen lässt, so beweist diese einen<pb n="5.393" xml:id="pbV393"/> solchen Verkehr., Dies ist wichtig, weil dadurch wenigstens, sollte es auch w^enig fruchtbar für die Anwendung seyn, der Grundsatz ausgesprochen ist, nach welchem der geschichtliche Zusammenhang der Sprachen von derjenigen Gleichartigkeit unterschieden werden kann, welche bloss in der Gleichartigkeit der menschlichen Anlagen zu suchen ist. Denn gesetzt dass die Amerikanischen Nationen einen heimathlichen Ursprung gehabt, und sich bis zur Verbreitung der noch bestehenden Sprachen mit keinen Bewohnern der übrigen Erde vermischt hätten, so wäre kein Nicht-Amerikanischer Laut in Amerika gehört worden, und so könnte es keine Gleichartigkeit zwischen den Amerikanischen und übrigen Sprachen des Erdbodens geben, die durch schon geformte Sprache entstanden wäre. Dennoch wären die allgemeinen Anlagen des Menschen doch dieselben auch in Amerika, es w^äre, man leite sie nun aus einer Abstammung von Einem Menschenpaare, oder aus der Ein- heit der schatFenden Idee her, dieselbe Einheit des menschlichen Wesens, ohne welche (34.) die Sprache selbst nicht möglich seyn würde, es müsste daher auch daraus nothwendig eine Gleichartigkeit der Sprachen hervorgehen. In diesem Sinne giebt es nur Eine Sprache, wie es nur Eine Menschengattung giebt, und aller Unterschied der Racen weder den Begriff der Menschheit, noch die Möglichkeit regelmässiger Fortpflanzung aufhebt. Dies wird noch einleuchtender, wenn man bedenkt, dass auch die auf den Menschen, und mithin auch auf die Sprache einwirkenden Umgebungen der Natur im Grossen dieselben, und die Mittel, deren sich alle Sprachen, als Töne, bedienen, in nicht sehr weiten Gränzen eingeschlossen sind. Auch in den Sprachen von geschichtlicher Verbindung kommt diese allgemeine Gleichartigkeit, aber nur in den Theilen vor, auf welche die fremd hinzugetretenen Laute nicht eingewirkt haben, jedoch niemals rein, da in der Sprache, die bloss in der Thätigkeit des jedesmaligen Herv'orbringens ihr Daseyn hat (40.), jede Einw^irkung immer das Ganze durchdringt. Ob es nun hinlängliche Mittel geben mag, an den Sprachen selbst diese mögUche zwiefache Gleichartigkeit zu unterscheiden, mag für jetzt dahingestellt bleiben, es war aber nothwendig dieselbe, ihrem Begriff" nach, genau zu bestimmen. Wir werden in der Folge sehr ausführlich auf diesen Punkt zurückkommen müssen, da Amerika leichter, als irgend ein Theil der alten Welt (man müsste denn etwa das mittlere Afrika ausnehmen wollen) von jeder Vermischung mit Fremden könnte frei geblieben seyn.<pb n="5.394" xml:id="pbV394"/> 48. In allen Sprachen trifft man daher Gleichartiges an, und die Hoffnung würde vergeblich seyn. in irgend einer etwas durchaus Neues zu finden. Ich läugne nicht, dass mich die grosse Aehn- lichkeit der Europaeischen und mehrerer Asiatischen Sprachen zuerst zu dem Studium der Amerikanischen hingetrieben hat. Ich glaubte dort auf ein ganz fremdes Gebiet zu kommen, und auf den ersten Anblick und gewissermassen ist es auch so, aber genauere Prüfung zeigt auch da die Erscheinungen minder fremdartig. Die Aufgabe bei der Untersuchung jeder Sprache ist also das Erkennen des Charakteristischen in der Gleichartigkeit. Denn da die Sprache immer Eins ist, das heisst, da jedes in Sprache Gedachte immer aus der ganzen Sprache (oder wenn dies deutlicher scheint, der ganzen Sprachfertigkeit) des Individuum in dem jedesmaligen Augenblick hervorgeht, und mithin die ganze Sprache sich in dieser einzelnen Aeusserung ausprägt, so besteht nicht etwa das Gleichartige neben dem Charakteristischen, sondern geht in dasselbe über, das heisst die allgemeine dem ganzen Menschengeschlecht inwohnende Kraft bestimmt sich individuell. Gleichartigkeit und Individualität können daher nur in der Idee getrennt werden, und man muss, obgleich das Individuelle, als die unmittelbare Thatsache, bloss wahrgenommen, nicht zergliedert für den Verstand dargestellt werden kann, doch soviel als möglich beide in ihrer Einheit auffassen. Ich wünschte nicht, dass, was ich so eben vom Erscheinen der ganzen Sprache an jedem einzeln Gesprochenen sagte, möchte für eine der Uebertreibungen gehalten werden, welchen man sich in allgemeinen, von Beispielen ent- blössten Raisonnements leicht zu überlassen Gefahr läuft. Es soll damit ausgedrückt werden, dass in der Sprache Alles durch Jedes und Jedes durch Alles bestimmt wird, und dies ist buchstäblich wahr. Man kann an dem einfachsten Satz einen grossen Theil dieses Zusammenhanges sogar factisch nachweisen, wenn man den Satz nach allen Arten bei Sprachen möglicher Zergliederung in seine Elemente zerlegt, jedes Element in alle Kategorieen bringt, die ihm entsprechen, es dort mit den in derselben mit ihm begriffenen, und darauf die Kategorieen selbst unter einander vergleicht, und immer so fortfährt, alle bestimmende Beziehungen der Sprache durchzugehen und zu untersuchen, wie die in jeder geltende Bestimmung auch das Element des gegebenen Satzes bestimmt. Un- endlich Vieles beruht indess freilich auf nicht darstellbaren Ana- logieen des Sprachgefühls.</p>

               <pb n="5.395" xml:id="pbV395"/>
               <p>Es ergiebt sich aus dem Vorigen von selbst, dass, obgleich 49- der individuelle Sprachlaut die letzte vi^irkliche Erscheinung ist, doch die Individualitaet einer Sprache nicht bloss in ihrem Ton, und das Gleichartige etwa in dem Ideellen gesucht werden muss. Die Individualitaet zeigt sich vielmehr in Allem, und ist eine und eben dieselbe von dem Alphabet bis zu der Weltvorstellung (39.) in der Totalitaet der Sprache. Wie jene Grundtöne anders gesetzt würden, wäre es auch diese Anschauungsweise, und umgekehrt. Niemand wird verlangen, dass dies an irgend einer Sprache sollte wirklich dargestellt werden. Dies ist allerdings unmöglich, aber die Sache ist darum dennoch wahr und wichtig; wahr, weil sie aus der im \''origen entwickelten Natur des Sprechens und der Sprache nothwendig folgt, wichtig, weil, w^enn man von den beiden Grundwahrheiten aller Sprachuntersuchung : dass die Sprache Eins mit dem ganzen Denken und Empfinden des Menschen ausmacht, und dass sie nirgends ein Daseyn hat, als in dem ewig sich wechselseitig erzeugenden Acte des Sprechens und Denkens in Sprache, weil, wenn man, sage ich, von diesen abweicht, man auch das in der That Erkennbare in den wirklichen Sprachen übersieht. Vorzüglich ist aber die gehörige Erweiterung des Hinblickes auf die Sprachen zu ihrer richtigen Behandlung nothwendig. Da Alles in der Sprache geistig ist, so hängt es von der Energie und Intelligenz ab, welche sich der Sprache bedient, wie stark und voll sie auf das Denken und Empfinden einwirkt, und jede rich- tigere Einsicht über sie wird in dem ganzen Menschen in dem reineren Einfluss ihrer Individualität lebendig. Es tritt aber bei dem eignen Gebrauch auch Alles das in das Gefühl und somit in die Er- kenntniss, was durch den zergliedernden Verstand nie darstellbar ist, und so entspringt aus dem durch erweiterten U eberblick geleiteten Gebrauch auch erweiterte Einsicht. Was man aber an der eignen Sprache gefühlt hat, ahndet man, wie tief und fein es auch sey, leichter in einer fremden. So ist es wohl unläugbar, dass, seitdem die hauptsächlichsten Nationen Europas angefangen haben, in ihren Muttersprachen zu schreiben, eine ganz andre Einsicht in den Zusammen- hang, welchen jede derselben in sich und mit der Nation hat, als vorher, entstanden ist. Auch dadurch zeichnet sich diese Epoche aus, die ich für die wichtigste in der Sprachbehandlung halte, und die in unserer Zeit viel mächtiger einwirkt, als es dieselbe Erscheinung bei den Alten that, da bei diesen nur zwei, bei uns aber mehrere Sprachen, und in viel reger wetteifernde Berührung traten.<pb n="5.396" xml:id="pbV396"/> 50. Um aber an der scharfen Begränzung der Begrifle nichts fehlen zu lassen, muss zu dem Vorigen noch hinzugesetzt werden, dass die Individualität einer Sprache auch nur vergleichungsweise eine seyn kann, und dass die wahre Individualität nur in dem jedesmal Sprechenden liegt. In der That vollendet erst dies den Begrilf. Eine Nation hat freilich im Ganzen dieselbe Sprache, allein schon nicht alle ihre Mitglieder (38.) ganz dieselbe, und geht man noch weiter in das Feinste über, so besitzt jeder Mensch seine eigne. Keiner denkt bei dem Wort gerade das, was der andre, und die noch so kleine Verschiedenheit zittert, wenn man die Sprache mit dem beweglichsten aller Elemente vergleichen will, durch die ganze Sprache. Bei jedem Denken und Empfinden kehrt, vermöge der Einerleiheit der Individualitaet, dieselbe Verschiedenheit zurück, und bildet eine Masse aus einzeln Unbemerkbarem. Alles Verstehen ist daher immer zugleich ein Nicht-Verstehen, eine Wahrheit, die man auch im praktischen Ueben trefflich benutzen kann, alle Uebereinstimmung in Gedanken und Gefühlen zugleich ein Auseinandergehen. Dies wird nur da nicht sichtbar, wo es sich unter der Allgemeinheit des Begriffs und der Empfindung verbirgt; wo aber die erhöhete Kraft die Allgemeinheit durchbricht, und auch für das Bewusstseyn schärfer individualisirt, da tritt es deutlich ans Licht. So wird niemand jedem bedeutenden Schriftsteller seine eigene Sprache absprechen. Zwar lässt sich entgegnen, dass man unter Sprache nur eben jene Allgemeinheit der Formen, Wörter und Regeln versteht, welche gerade verschiedenartiger Individualitaet Raum erlaubt, und dies ist allerdings vollkommen wahr. Indess lässt sich darum doch die angeregte Ansicht nicht aus dem Gebiete auch der allgemeinsten Sprachuntersuchung verbannen. Denn es giebt mehrere Stufen, auf denen die Allgemeinheit der Sprachformen sich auf diese Weise individualisirt, und das individualisirende Princip ist dasselbe : das Denken und Sprechen in einer bestimmten Individualität. Dadurch entsteht die Verschiedenheit in der Sprache der Einzelnen, wie der Nationen. Es ist überall nur ein Mehr oder Weniger. Man muss daher bis zur letzten Stufe herabsteigen. Man könnte zwar die Gränze da finden wollen, wo die Sprache, wenn auch individuell nuancirt, sich doch derselben Laute bedient. Aber auch dies ist schon bei den verschiedenen Classen einer Nation nicht ganz der Fall, und auch der Einzelne braucht einige vorzugsweise, bedient sich andrer, gleichsam als ihm fremder, schliesst noch andre ganz aus, und<pb n="5.397" xml:id="pbV397"/> bildet sich dadurch, auch ausser den Abweichungen in der Bedeutung, sein eignes Wörterbuch. VorzügUch aber ist nothwendig, auf die Modificirung der 51-. Sprache in jedem Individuum aufmerksam zu machen, um die Gewah des Menschen über die Sprache zu beweisen, so wie wir im Vorigen (42. 43.) ihre Macht über ihn dargestellt haben. Diese kann man (wenn man den Ausdruck auf geistige Kräfte anwenden will) als ein physiologisches Wirken ansehen, jene ist ein rein dynamisches, in dieser liegt die Natur der wirkenden Kräfte der Sprache, in jener das Princip ihrer Freiheit. Denn es kann im Menschen etwas aufsteigen, dessen Grund kein Verstand in den vorhergehenden Zuständen aufzufinden vermag, und man würde die Natur der Sprache verkennen, und gerade die geschichtliche Wahrheit ihrer Entstehung und Umänderung verletzen, wenn man die Möglichkeit solcher unerklärbaren Erscheinungen von ihr ausschliessen wollte. Wenn aber auch die Freiheit unbestimmbar und unerklärbar ist, so lassen sich, nur innerhalb eines gewissen Spielraums, ihre Gränzen erkennen, und die Sprachuntersuchung muss die Erscheinung der Freiheit erkennen und ehren, aber ihren Gränzen sorgfältig nachspüren, um nicht in den Sprachen durch Freiheit für möglich zu halten, was es nicht ist.</p>

               <p>Die Nationen verändern ihre Sprachen auch bloss durch sich 52. selbst, ohne Abzweigung und Mischung, in ihrem gemeinsamen Fortleben beständig, und nach grösseren Zeiträumen werden diese Aenderungen bemerkbar. Umfang, Schnelligkeit und Art dieser Umänderungen hängen von der Lebendigkeit des Sprachverkehrs, und von der Tiefe ab, mit welcher der Mensch den Gehalt der Sprache erfasst. Denn wir werden weiter unten sehen, dass es hierin verschiedene Grade giebt. Auf diese Umänderungen zu achten, ist ein hauptsächliches Geschäft der Sprachforschung. Aber auch wo die Sprache durch Abzweigung und Mischung ge- waltsamer umgeformt wird, wirkt die nationeile Individualitaet vorzugsweise ein nach der Art, wie das Fremde sie berührt, und wie sie dasselbe mit der ihr inwohnenden Kraft bearbeitet. Es bedarf indess kaum der Erinnerung, dass, um sich diesen nationeilen Einfluss klar zu machen, man auf jene eigne Behandlung der Sprache durch den Einzelnen zurückgehen muss, die in demselben nur als Masse erscheint. Allein auch innerhalb einer Nation weicht bisweilen ein Einzelner von dem durch Alle gegebenen Gange ab, und macht durch eine plötzlich in ihm aufleuchtende Ansicht,<pb n="5.398" xml:id="pbV398"/> durch eine entscheidende Erfindung, oder durch seine eigenthüm- liche Manier die Sprache zu brauchen eine neue Weise der Sprachbehandlung geltend. Denn obgleich derintellectualitaet der Nationen, ebenso wie der des Menschengeschlechts, Gränzen gesteckt sind, so bleibt doch auch da dem Individuum ein gewisser Spielraum vorbehalten. Ueberall, wo die Freiheit sich in Schranken der Endlichkeit bewegt, giebt es zwar eine Reihe bestimmender, ihr im Augenblick des Wirkens fremder Einflüsse, sie kann aber auch, wie ein Blitz aus dem wolkenlosen Aether, plötzlich aus denselben heraustreten, und selbstbestimmend werden. 53. Darauf beruht es, dass in der Menschheit und in dem tieferregten Menschen ein unaufhörliches Schaffen lebendig ist, dass sich die Art ihres Seyns nie weder berechnen, noch erschöpfend erklären lässt, da jeder Richtung das unerklärbare Princip der Freiheit beigemischt bleibt. In den Sprachen rührt es daher, dass sie unerwartet plötzliche Aufflüge nehmen, und sogar nicht einmal immer allmählich herabsinken, dass an sich gleichartige bei verschiedenen Nationen so verschiedene Behandlung erfahren, dass sie grosse Verschiedenheit des Charakters zeigen, wie z. B. die Griechische und Lateinische, dass einzelne Schriftsteller ganz neue Epochen ihrer Behandlungsart gründen, was auch gewiss schon vor Erfindung der Schrift geschieht, nur da sich für die Nachwelt in Dunkel verliert. 54. Der Sprachforschung wird diese Rücksicht vorzüglich darum wichtig, darin eine Warnung gegen das Ausreichen bloss mecha- nischer Erklärungsarten, und gegen das zu grosse Vertrauen auf analytisches Verfahren zu finden. Sie muss allerdings dem gleichförmigen Gange nachspähen, welchen der Mensch bei Umänderung und Bildung der Sprache nimmt, aber nur mit Rücksicht auf die selbständige Kraft, die denselben zu verlassen, oder ihn abzukürzen vermag, deren blosser Anhauch den SprachstolTen eine ganz verschiedene Natur giebt; man muss allerdings zergliedern und aus einander herleiten, aber nur mit dem Gefühl, dass es auch wahre Synthesen giebt, wo Idee und Laut auf einem Wege, dem nicht weiter nachgeforscht werden kann, zusammentreffen. Wie der Vorrath von Wörtern und das System von Regeln, welche wir Sprache nennen, immer im Denken, Sprechen und Aufzeichnen von dem lebendigen Geiste befruchtet werden, so muss auch die Untersuchung den lebendigen Geist und die todte Sprache immer zugleich vor Augen haben, und ihrer Wechselwirkung nachgehen.<pb n="5.399" xml:id="pbV399"/> Die Individualitaet der Nationen kann so mannigfaltige Wege einschlagen, dass jeder Versuch, sie auch nur in Gattungen zu fassen, vergeblich seyn würde. Aber für die hauptsächlichsten Einwirkungen auf die Sprache kommt es immer nur auf die beiden Punkte an: ob sie sich überhaupt und von welcher Seite aus zur Intellectualitaet, und ob gerade zur Intellectualitaet durch Sprache neigt ? Denn wie man im täglichen Leben verschiedene Grade und Arten der Sprachbedürftigkeit, des Sprachgefühls, der Sprach - behandlung unter den Menschen antrift, so ist es auch mit den Nationen, und was in der beständigen Fortbildung der Sprachen erscheint, das ist auch bei ihrer Entstehung aus einander geschehen, da diese ja selbst (43.) nur ein allmähliches Anderswerden seyn konnte. Ueber diese Verschiedenheit der nationeilen Aneignung der Sprache Hesse sich noch Vieles bemerken, wenn es nicht mein Zweck in diesem Kapitel w^äre, um den Bau und das Ineinandergreifen des Ganzen zu zeigen, das Einzelne bloss andeutungsweise zu berühren.</p>

               <p>Da wir nunmehr die Sprache überhaupt in ihrer zwiefachen 55. Natur betrachtet haben, als geistigen Act im Sprechen und Verstehen, und als durch diesen erzeugten, todten, zwar nie ausser dem Menschen, aber immer ausser dem Einzelnen vorhandenen Stoif (40 — 54.) , da wir ferner in ihr den Naturzusammenhang (40 — 51.) getrennt haben von der nationeilen und individuellen Freiheit (52 — 54.), so gehen wir jetzt zu ihrem Verfahren im Einzelnen über. In diesem sondern sich nun zwei Dinge deutlich von einander ab, die Wörter und die Redeverbindung, als die Materie und Form der Sprache. Man muss diese Eintheilung nicht verwechseln mit der in Laute und Regeln; denn auch die Wortbildung kennt Regeln, und die Redeverbindung bedient sich bisweilen ihr eigenthümlicher Laute ; man muss vielmehr, die Rede als den Zweck der Sprache betrachtend, diese Classification dergestalt in ihrer wahren Natur fest halten, dass der eine Theil die Elemente, der andre die Verbindung der Rede behandelt. Da aber beiden der Laut gemeinsam ist, so muss die Betrachtung des Lautsystems vorausgeschickt werden.</p>

               <pb n="5.400" xml:id="pbV400"/>
               <p>b.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">Verfahren der Sprache bei Bildung der Rede.</title>
               </head>
               <p>a.</p>

               <p>Lautsystem. 56. Der Einfluss des Lautsystems erstreckt sich über die ganze Sprache, und ein sorgfältiges Studium aller Eigenthümlichkeiten desselben ist die Grundlage jeder genauen Sprachuntersuchung. Ohne die vollständige Kenntniss der Lautbehandlung, der Verhältnisse und Verwandtschaft der Buchstaben, die in jeder Sprache andren Gesetzen und Gewohnheiten unterliegen, bleibt die Erklärung der grammatischen Formen und das Eingehen in das Ganze des Sprachsystems allemal mangelhaft. (29.) Unmittelbar beruht auf dem Lauts3^stem die Verständlichkeit, der Nachdruck und der Wohllaut der Rede, es wirkt aber zugleich auf die reine und feine Intellectualitaet der Sprache, und hierin ist seine Wichtigkeit bisher vielleicht nicht hinlänglich gewürdigt worden. Sie leuchtet aber sogleich ein, als man sich daran erinnert, dass (21.) der ganze Begriff der Sprache in dem des articulirten Lautes liegt, und dass die Art, wie jede Sprache diesen Begriif auffasst, sich in ihrem Alphabet, als dem System ihrer articulirten Laute darstellt. 57. Das erste ist die Absonderung des Tones von allem mitschallendem Geräusch, welche ihn auf einen wahren Sprachlaut zurückführt. Er soll nur den Begriff anregen, aus dem er entspringt, und darf nicht mehr Körper besitzen, als dazu erforderlich ist. Gerade mit dem wenigsten tritt das Charakteristische am schärfsten hervor. Indem der Geist den thierischen Laut durchdringt, wird dieser zum articulirten, verliert aber nicht in allen Sprachen (28.) seine ursprüngliche Natur ganz und rein, sondern mischt den Tönen ein Schnalzen, Schmettern, Zischen, Schnarren oder Hauchen bei, was man in einigen, vorzüglich Afrikanischen Sprachen in grosser Rohheit, aber in feineren Spuren auch in hoch ausgebildeten antrifft. Stumpfheit des geistigen Sprachdranges und physische Rauhigkeit der Organe mögen in solchen Fällen zusammenwirken, aber Geist und Organe verfeinern sich durch gegenseitige Einwirkung auf einander, und die Rauhigkeit der Töne schleift sich daher oft in der Fortbildung der Sprachen durch die Zeit allmählich ab.</p>

               <pb n="5.401" xml:id="pbV401"/>
               <p>Allein auch die wirklichen, von mitschallendem Geräusch ge-58. reinigten Sprachlaute müssen bestimmt von einander geschieden seyn, nicht einer in den andren hinübertönen. Die Buchstaben liegen nicht gleichsam bestimmt geschieden in den Sprachwerkzeugen. Man muss sich vielmehr die Bewegung derselben, welche einer bestimmten Gattung das Daseyn giebt, als ein Continuum denken, wo ia jedem Punkte durch plötzliche Fixirung der Laut eine um ein wenig verschiedene Beschaffenheit erhalten würde, je nachdem z. B. die Lippen sich mehr oder weniger öffnen, die Zunge schneller oder langsamer, fester oder leiser, mit schmalerer oder breiterer Fläche anschlägt u. s. f. Jeder Laut hat mithin eine eigne Sphäre, in welcher er einen bestimmten, aber bei w^eitem nicht den einzig möglichen Punkt einnimmt. Diesen Punkt weist ihm die sich bildende Gewohnheit der Nation an, so entsteht ihr besondres Alphabet, und über dieser Entstehung kann Glück und Misgeschick walten.</p>

               <p>Der Einfluss mangelnder reiner Geschiedenheit der Töne wirkt 59. aber noch weit über die blosse Gefahr des Misverständnisses hinaus. Der articulirte Laut ist zu enge mit dem Geiste verschwistert, als dass nicht seine richtige und fehlerhafte Bildung immer wieder einen entsprechenden Einfluss auf denselben ausüben, dass dieser sich nicht wieder auch in der Rückwirkung des Geistes zeigen, und auf diese Weise nicht eine bis ins Unendliche fortgehende Wechselwirkung entstehen sollte, in welche der Geist zwar seine reinere Natur immer siegend hineinträgt, aber in diesem Ueber- gewicht immer wieder in etwas durch den widerstrebenden Stoff gehemmt wird. Reine Bestimmtheit, glückliche Klarheit, eindringende Schärfe der Begriffe in einer Nation hängen daher gar sehr von der reinen Geschiedenheit der Grundlaute ihres Alphabetes ab.</p>

               <p>Es giebt, auch im Gebrauche der blossen articulirten Laute, 60. ohne alle musikalische oder dichterische Beziehung, ein aesthetisches Gefühl, durch das eine Nation getrieben wird, jeden, ihm sein volles Recht einräumend, ganz und hell austönen zu lassen, indem eine andre, welcher dies Gefühl mangelt, oder die dasselbe andren Rücksichten, wie im Englischen der Gevv^alt des Accents, unterordnet, viele verschluckt, verschmilzt oder verdunkelt. Hiervon lässt sich in Rücksicht auf die Begriffe dasselbe, als von dem Mangel an richtiger Geschiedenheit sagen. Es kommt alsdann darauf an, wie dasjenige, was den Begriffen dadurch an ruhig leuchtender Klarheit entgeht, auf andre Weise ersetzt wird.<pb n="5.402" xml:id="pbV402"/> 6i. Durch den Gebrauch der Sprache entsteht, und zwar in dem Grade mehr, in welchem irgend eine ein glücldich gewähltes Lautsystem richtig anwendet, im Geiste Sinn für feine Lautunterscheidung und Wohlgefallen daran. Da nun die Rede auch vieler Unterscheidungen bedarf, um die Begriffe in allen ihren Verhältnissen und Schattirungen auszudrücken und anzuregen, so kommt jener Sinn diesem Bedürfniss sehr glücklich zu Statten. Denn es geht nun Neigung und Fähigkeit hervor, diese Unterschiede durch einzelne Buchstabenveränderung zu bezeichnen, und an ihr zu erkennen, worin der Ursprung aller Inflexion liegt, man mag sie nun für gleichzeitig mit der Sprache, oder für später in ihr entstanden halten. Es wird aber durch sie der doppelte Vor- zug gewonnen, der Idee nur gerade soviel Körper zu geben, als sie bedarf, und durch den in sich selbst ganz bedeutungslosen Buchstaben, jeden irre leitenden Nebenbegriff zu vermeiden. Es liegt in der Sprache ein durch alle ihre Functionen gehendes und sich immer steigerndes Streben nach Läuterung der Intellectualität. So wie sie (57.) von dem Sprachlaut das mitschallende Geräusch absondert, so entfernt sie auch in dem durch Sprache Gedachten die Vorstellung jedes nicht durch den Gedanken nothwendig werdenden Stoffs, und verdrängt ihn da, wo er als Zeichen der Form auftreten will, durch den bedeutungslosen Laut. Es ist daher eine Eigenschaft aller für den Geist angemessner gebildeten Sprachen, wenn man sie mit andren, ihnen darin entgegengesetzten vergleicht, eine geringere Masse des Stoffes bei dem Ausdruck derselben Idee anzuregen, und diese dadurch freier und geläuterter hervortreten zu lassen. 62. Es ist eine natürliche und fast nothwendige Folge der reinen Scheidung der^) Töne, dass das Alphabet dadurch mehr Umfang erhält. Denn die Töne, welche das Ohr bei dunkler, unausgebildeter Aussprache leicht verwechseln konnte, treten nun bestimmt aus einander. Bisweilen entsteht aber auch die Verschiedenheit des Umfanges des Alphabets aus besondren Lauteigenthümlichkeiten und Gewohnheiten der Nationen, durch welche demselben einzelne Buchstaben, wie das gestrichene Polnische /, und sogar ganze</p>

               <p>Classen derselben, wie die Indischen Cerebralen oder Lingualen *) zuwachsen. Die Lage und Bewegung der Sprachwerkzeuge, und<pb n="5.403" xml:id="pbV403"/> das Fallen der einzelnen Töne in dieselben oder verschiedene Sphären (58,) n,acht, dass die Buchstaben in gegense tigen Be ^.ehungen und Verhältnissen zu einander steh»! und !n dem Alphabet em mehr oder minder vollständiges System von Tönen entdeckt werden kann. Nach einmal entstandener Schrift und be" hmzutretender grammatischer Behandlung kann ein Alphabet in dieser Beziehung em fester bestimmtes und feiner ausgebildetes Sysem erhalten, als ursprünglich in dem Sprachgebrtuch d Nation lag und so mag es dem Sanskrita Alphabet, dessen Typus SKh über die noch lebenden Sprachen eines' grossen Theils Ton Sud-As.en verbreitet hat, ergangen seyn. Allein der Totalitaet nach hegt ein solches System immer in den Sprachanlagen und Sprachgewöhnheiten der Nationen, und die Bestimmtheit: welche es allerdings durch glücklich gewählte Schriftzeichen gewinnt, wirkt wieder auf das Sprechen zurück, und verwandelt sich in ihr ;rhres -P^igenthum.</p>

               <p>Bei der Verbindung mehrerer Buchstaben zur Svlbe zeigen 6a sich neue Eigenthümlichkeiten des Lautsystems, je nachdem 'die Sprachen das Zusammentreffen einiger Buchstaben begünstigen andrer vermeiden, und eine Anzahl von SyJben ausstossen. Man hat daher, ausser dem Umfange des Alphabets, auch auf den der durch dasselbe möglichen Sylben zu achten. Es ist bemerkens- werth, dass gerade die Sprachen der Wilden, die man wohl der Rauhigkeit zu beschuldigen pflegt, viele Sylben ausstossen, die in hochgebildeten Sprachen geduldet werden. Es mag dies zum Theil aus der schon im Vorigen bemerkten reizbareren Empfindlichkeit der Sinne dieser Völker, und zum Theil daraus herrühren, dass die gebildetere Sprache oft Sylben zusammenzieht, wo die ursprünglichere jede für sich auf einander folgen lässt Auch die Wortbildung unterliegt Regeln des Lautsystems, da62&gt;^ m vielen Sprachen die Wörter mit gewissen Buchstaben nicht an-</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">fangen oder enden, und auch ihr innerer Bau durch Sprachgesetze namentlich in der Verwandlung zusammenstossender Consonanten' bestimmt wird. '</title>
               </head>
               <p>In diesen Systemen liegen die Gründe und die Bedingungen 63. der Buchstabenveränderung, die gleichfalls nur zum Theil durch die allgemeinere Natur der Sprachwerkzeuge gegeben ist, ausser- Qem aber auf den besondren Lautgewohnheiten jedes Volkes be<pb n="5.404" xml:id="pbV404"/>Sprachwerkzeugen jedes Volkes ab, wie empfindlich es für diesen gegenseitigen Eintiuss der Laute auf einander bei ihrer Berührung ist. Je näher sich in einem sehr s}stematischen Alphabet von bedeutendem Umfange die Töne stehen, und je klarer und bestimmter in einem solchen ihr Verhältniss erkannt wird, desto mehr wächst die Neigung zur Buchstabenven\''andlung, so wie hinwiederum sie gar sehr zur feineren Lautunterscheidung und zur S3'stematisirung des Alphabets beiträgt. Man könnte glauben, dass das Ohr un- cultivirter Nationen diese Feinheiten der Töne überhörte und vernachlässigte, man findet aber gerade bei ihnen sehr häufige Buchstabenverwandlungen, was den beiden Ursachen zuzuschreiben seyn mag, dass gerade die Sinne des der Natur näher stehenden Menschen eine schärfere Empfindlichkeit besitzen, und dass der Uncultivirte die Rede vor dem Verstände wie ein sich überall berührendes Continuum ansieht, indess der Gebildete auch in der fortlaufenden Rede das Verschleifen der Töne nach den Pausen des Verstandes durch die Zunge hemmt. Aber eine wahre Nationaleigenheit der Indischen Völker, für die sich kein weiterer Grund anführen lässt, ist wohl die so häufige Verkettung mehrerer Worte durch Buchstabenverwandlung und Zusammenziehung, von der es wenigstens nicht sichtbar ist, ob auch andre Nationen sie in dem Masse gekannt haben.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Thiersch behauptet, dass die Griechen, wie das Sanskrit, die Wörter verbanden,</hi></note> Auf den ersten Anblick geräth man in Versuchung die mannigfaltigen im Sanskrit hieraus entstehenden Regeln wenigstens zum Theil der S3'Stemsucht der Grammatiker zuzuschreiben. Allein diese Vermuthung verschwindet bei der Vergleichung der lebenden, aus dem Sanskrit hervorgegangenen Indischen Sprachen. Von der Telinga, in welcher diese Verkettung gerade vorzüglich häufig und schwierig zu erkennen ist, sagt Carey*<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Haugthon's Rudiments of Bengali Grammar. p. 147. §. 377.</hi></note> ausdrücklich, dass der Fremde, welcher dieselbe vernachlässigen wollte, gar nicht würde von den Eingebornen verstanden werden. Im Bengalischen dagegen wird sie nicht immer streng beobachtet,***) so dass man daraus noch deutlicher sieht, wie dieser Punkt von den individuellen Gewohnheiten der Stämme abhängt. 64. Den nächsten Einfluss hat diese Eigenthümlichkeit natürlich auf den Wohllaut. Es schmeichelt dem Ohre, wenn das harte Zusammentreffen widerstrebender und unharmonischer Laute</p>

               <p>♦) Grammar of the Telinga language. Vorr. p. II.<pb n="5.405" xml:id="pbV405"/> möglichst vermieden wird. Aber die Wirkung erstreckt sich auch auf die ideale Geltung der Sprache, und die richtige Gliederung der Rede vor dem Verstände, dies jedoch nur dann, wenn die Buchstabenveränderung sich begnügt, Theile desselben Worts zu einem Ganzen zu verschmelzen, und nicht durch das Aneinanderreihen ganzer von einander unabhängiger Worte ein Ganzes vor dem Ohre bildet, das vor dem Verstände nicht, als solches, be- stehen kann. Die letztere Gewohnheit kann ich nur insofern für nützlich halten, als sie in der Poesie ein Mittel mehr gewährt, die Worteinschnitte mit den rhythmischen in ein angemessenes Ver- hältniss zu bringen. Es entstehen nemlich dadurch andre, und häufiger grössere Lautganze, als die blosse Worteintheilung ge- währt. Dagegen ist es für den Verstand und das Ohr störend, wenn sich der Endbuchstabe durch Veränderung da auf den ihm nachfolgenden vorbereitet, wo der Verstand logisch und das Ohr rhythmisch eine Pause verlangt. Beschränkt sich hingegen diese Lautverwandlung auf die Gränzen des Wortes, so wird sie zu einem phonetischen Mittel, die Rede in rein geschiedene Ganze zu zertheilen, und prägt dem Verstände auch sinnlich ein, dass das Element der Rede das Wort ist. Die logische Gliederung derselben erfährt keine Störung, sondern wird gelegentlich, so oft nemlich eine solche Lautveränderung eintritt, noch herausgehoben. Diesen Grundsatz der Nothwendigkeit, die Wortganze durch besondre Toneinheit zu charakterisiren, verkennt zwar auch die Sans- krita Sprache nicht, da in ihr andre Regeln für die Mitte der Wörter, als für das Zusammenstossen zweier gelten. Da aber diese Regeln in Einigem übereinkommen, und die für mehrere Worte auch für die Theile zusammengesetzter Wörter gelten,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Regeln für die Mitte der Wörter werden genau genommen nicht ganz richtig so genannt. Vollständig gelten sie nur bei der Umstempelung der Wurzel zum Wort, und bei den Flexionen von diesem. Schon bei den, das so gestempelte Wort</hi></note> so erscheint die Wortabtheilung durch dies Mittel nicht in rein geschiedener sinnlicher Klarheit.</p>

               <p>Das Zeitmass gehört den Sylben an. Da aber die Vocale die 65. Sylbe bestimmen, und auch für sich allein bilden können, so wirkt das Gefühl für dieselbe auch auf die Vollständigkeit des Alphabets ein, in dem ^) entweder alle Vocallaute, jeder in seiner Länge oder weiter umformenden TaddhitaSnffixen treten die Regeln der Anfangs- und Endbuchstaben verschiedener Worte ein. Bopp's Gramm. S. 58. §. 85. V Nach .,dem'' gestrichen: „mit oder ohne eigene Zeichen"<pb n="5.406" xml:id="pbV406"/> Kürze, rein geschieden vorkommen, oder nicht. Doch i^;önnen die geschriebenen Zeichen nicht allein hierüber entscheiden. So bleibt es im Sanskrit immer zweifelhaft, ob die lebende Sprache nicht auch ein kurzes c und o besass. Das Zeitmass liegt ganz und gar in der Natur der Aussprache, und entzieht sich am meisten der willkührlichen Bestimmung. Selbst individuelle Anlagen und Gewohnheiten können einen geringeren Einfluss darauf ausüben, da z. B. das Zusammenstossen mehrerer Laute nothwendig mehr Zeit in der Aussprache erfordern muss. Dagegen kann Anlage, Gewohnheit und Absicht in einer Sprache die ganze Geltung des Zeitmasses in der Rede begünstigen, oder beschränken, und hier- aus entspringt für den Wohllaut und die rhythmische Schönheit der Rede und der Sprache überhaupt, auch in ihrer Wirkung auf den Charakter, ein höchst vdchtiger Unterschied. Der Ausdruck der Gedanken wird durch diese rhythmische Eigenthümlichkeit der Sprache w^eniger wesentlich betroffen. Zu grosse Begünsti- gung desselben kann ihm niemals nachtheilig werden, ungerechte Vernachlässigung nur insofern, als die nicht sorgfältige Scheidung der langen und kurzen ^^ocale denselben Nachtheil, als die Verdunkelung des reinen Lauts der Buchstaben überhaupt mit sich führt. Dagegen kann die Unterdrückung der natürlichen Geltung des Zeitmasses wohl den Gedankenausdruck zu einseitig herausheben. Denn Rhythmus und Accent stehen in einem Verhältniss zu einander, das da, wo nicht richtige Sprachbehandlung es in schönes Ebenmass ausgleicht, dem ersteren feindselig werden kann, indem es dem ruhigen Walten des Zeitmasses nicht immer gelingt, neben der Heftigkeit der Rede, oder dem scharf accentuirenden Verstände sein Recht zu behaupten. Das Vorherrschen des aesthe- tischen Gefühls, das aber ebensowohl in der Einseitigkeit, als der Rohheit Hindernisse finden kann, ist hier entscheidend, erhält seine Freiheit neben dem Nachdruck der Gedankenverbindung, und weist dem Accent selbst im Wort seine dem rhythmischen Wohllaut angemessene Stelle an. 66. So wie das Zeitmass grösstentheils der eigenthümlichen Natur der Töne, so gehört der Accent ausschliesslich der Absicht des Redenden an. Er ist das Mittel, durch welches die Sprache die Rede, welche, ohne ihn, aus bloss an einander gereihten Grund- theilen bestehen würde, in verschiedene neben- und untergeordnete Ganze verknüpft und absondert. Denn indem der Accent eine Sylbe ^)</p>

               <p>V 'Nach „Sylbe" gestrichen: „oder ein Wo7-t".<pb n="5.407" xml:id="pbV407"/> betont, macht er die folgenden tonlos, zieht sie daher in das Gebiet der betonten, und verbindet sie mithin mit derselben. Eben- dies geschieht, wenn man Sylben, welche der Betonung vorausgehen, so an einander reihet, dass das Ohr durch die ihnen mangelnde Betonung auf eine zu erwartende aufmerksam wird. Dagegen schafft der Accent verschiedene Tongebiete und trennt die Sylben, indem er eine neue Betonung anheben lässt. Er folgt hierin unmittelbar der Richtung des Gedanken, und dient, den FIuss der Rede dem Fluss der Gedanken ähnlich zu machen, aber er wird bedingt durch die Gesetze der Aussprache, und fügt sich, jedoch mehr oder weniger, denen des Wohllauts. Man darf aber den Accent in diesem Sinne nicht mit andren Lautveränderungen der Vocale verwechseln, die wohl auch durch Accentzeichen angedeutet v/erden, und auch in Hebung oder Senkung der Stimme bestehen. Diese sind nur bestimmt durch Verschiedenheit der Intonation eine grössere Anzahl von Lauten möglich zu machen, als die intonationfreie Beschaffenheit derselben herzugeben vermag. Dies ist der Fall mit den Chinesischen Accentzeichen, da es im Chinesischen eigentlich so viele Abarten jedes Vocals giebt, als der ^^ocal Intonationen annehmen kann. Denn im Grunde fällt die Intonation der Sylbe doch immer nur auf den Vocal. Durch diese Intonationen vermehrt sich mithin der Umfang des Alphabets.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In den Chinesischen Graramatilien werden die Intonationen zwar Modificationen der Wörter, oder was dort auf Eins hinausläuft, der Sylben genannt, was auch in ihnen</hi></note></p>

               <p>Die wichtigste Art des wahren Accents und diejenige, welche 67. am meisten der Sprache angehört, ist der Wortaccent. Der Rede- accent wechselt natürlich nach der Beschaffenheit der Rede und kann nicht an den Theilen der unverbundenen Sprache haften. Aber seine Behandlung im Ganzen gehört allerdings zu der Natur der Sprache. Sie liegt zwar in der der Nation eigenthümlichen Vorstellungs- und Empfindungsweise, allein die Sprache kann von dieser auch niemals getrennt werden, und besteht, ausser den gleichsam todten Elementen, immer zugleich aus der in der Seele der Redenden liegenden Eigenthümlichkeit des lebendigen Vortrags, viel zweckmässiger ist. Allein eigentlich ruhen sie doch nur auf der Vocalendung, und daher ist es, nach Art andrer Sprachen zu reden, natürlicher zu sagen, dass jede einfache und zusammengesetzte Vocalendung diese und diese Intonation haben kann, und nun die Wörter, nach Verschiedenheit ihrer Bedeutung, die so oder so intonirte Vocal- endung annehmen. Auf diese Weise stellt sich die Sache den kurzen und langen Vocalen anderer Sprachen gleich.</p>

               <pb n="5.408" xml:id="pbV408"/>
               <p>nur dass sich dieser an todten Sprachen gar nicht, oder wenigstens nur unvollkommen erkennen lässt. In der Sanskrita Sprache fehlen bis jetzt alle Nachrichten über die Accentuation, und wenn die der Griechischen sich auch in ihren Zeichen erhalten hat, so bleiben über die Art des lebendigen wirklichen Vortrags der Accente in Verbindung einerseits mit dem Redeaccent, andrerseits mit dem Zeitmass noch viele Zweifel übrig. 68. Das Wort entsteht erst durch den Accent, der ihm die Einheit des Begriffes einhaucht. Vs^'enn sich in einem einfachen Worte zwei ganz gleiche Betonungen fänden, so stellte sich die Einheit des Begriffs nicht sinnlich auch vor dem Ohre dar, und die Angemessenheit der Begleitung des Gedanken durch den Laut wäre gestört. Das natürliche Sprachgefühl würde dadurch zu sehr verletzt, als dass man sich den Fall möglich denken könnte. Zwei in einem Worte aus zwei verschiedenen zusammenkommende Accente werden sich daher in der Aussprache einer dem andren unterordnen, oder die Begriffe der einzelnen Wörter müssten sich denn nicht in Einen verbinden; denn alsdann waltet nothwendig ein Element vor. Da der Accent durch die feste Stelle, die er im Worte einnimmt, dessen Individualität vollenden hilft, so können durch Verschiedenheit der Betonung aus der gleichen Sylbenfolge verschiedene Wörter entstehen, und es darf nicht in Verwunderung setzen, dass dies auch in Sprachen ganz ungebildeter Nationen angetroffen wird. Es ist eine sehr gewöhnliche Bemerkung, dass den Fremden bei den gemeinsten Volksklassen nichts so unverständlich macht, als unrichtige Betonung. Gerade der Ungebildete in Nationen und Ständen ist gewohnt, jedes Wort unzergliedert als ein Ganzes zu nehmen, dessen Physiognomie, wenn man so sagen darf, er an dem Accente erkennt. 69. Obgleich mehrere Worte eigentlich bloss durch den Rede- accent verbunden werden, so geschieht dies in einigen Fällen doch auch durch den w^ahren Sprachaccent, nur dass alsdann die verbundenen Theile nicht, wie in jenem Fall, ihre ihnen eigen- thümUchen Accente unverändert erhalten. Man sieht leicht, dass ich hier an die enklitischen Wörter erinnern will, die es aber bei weitem nicht bloss im Griechischen, sondern wenn man genau darauf achtet, in allen Sprachen giebt und geben muss. Denn in allen ist der Fall vorhanden, dass für sich bestehende Wörter in eine solche Lage gegen andre treten, dass ihre selbständige Gehung ganz in der Anschliessung an diese aufgeht. Damit aber fällt von<pb n="5.409" xml:id="pbV409"/> selbst auch ihre eigenthümliche Betonung dahin. In der so scharf accentuirten Englischen Sprache hört man dies, und zwar gerade auch im Volk, ungemein stark, und so dass die ganze Lautgeltung der enklitischen Wörter dadurch verändert wird. Wie dadurch auch der Accent des an sich reissenden Worts eine andre Stelle oder einen zweiten, jedoch wohl nicht gleich starken Accent neben sich erhalten kann, beruht auf Regeln und Gewohnheiten einzelner Sprachen, so wie auch, ob es für die Gattung von Wörtern, die angehängt werden können, doppelte Lautformen, eine orthotonische und enklitische, geben soll.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Sanskritischen Pronomina der i. und 2. Person haben zwar für einige Casus, neben der ausführlichen, weil weniger üblichen Form, eine zweite häufiger gebrauchte, abgekürzte. Aber es scheint nicht, dass dieselbe bloss enklitisch gebraucht worden sey.</hi></note> Da in der Sanskrita Sprache zu dem Wort- und Redeaccent noch die genaue Bewahrung des Zeitmasses und die Wortverkettung durch Buchstabenveränderung hinzukam, so muss, bei dem ausserdem so grossen Umfange des Alphabets, ihr Lautsystem vorzüglich schwierig, aber auch ungemein reich und mannigfaltig gewesen seyn.</p>

               <p>Durch den Redeaccent kann der Sprechende entweder genau 70- das Gewicht bezeichnen, welches jedes Wort und jeder Satz in der Bedeutung der Rede haben, oder die Erhebungen und Senkungen der Stimme nach einer davon unabhängigen in der Sprache zur Gewohnheit gewordenen Methode vertheilen, welcher die Rücksicht auf den Sinn zwar nicht ganz aufgeopfert, aber doch voll- kommen untergeordnet wird. Dieser Unterschied zeigt sich am deutlichsten im Deutschen und Französischen Lesen und Decla- miren, da die Franzosen den Deutschen, welcher ihre Sprache, wie die seinige, im Reden accentuirt, des Singens beschuldigen. Ausser diesen beiden sehr entgegengesetzten Arten giebt es indess viele minder bestimmt nuancirte, die sich alle durch das mehr, oder minder starke Herausheben der Verstandesgeltung der Wörter und Sylben unterscheiden, da wohl jedes Volk hierin einem eignen Gefühl folgt. Gerade aber weil es von dem wichtigsten Einfluss ist, auf welche Weise die Gedankenfolge in dem lebendigen Vortrage erscheint; so ist dieser Punkt von der grossesten Erheblichkeit für die intellectuelle Bildung, vorzüglich des am meisten auf die lebendige Mittheilung beschränkten Volks.</p>

               <p>Von den grossesten und sichtbarsten Folgen für die Aus- 71. bildung des Lautsystems ist die Einführung der Buchstabenschrift.</p>

               <pb n="5.410" xml:id="pbV410"/>
               <p>die Sprachlaute können mit x4.11em, was zu ihnen gehört, Gegenstand der Betrachtung und der wissenschaftlichen Behandlung werden. Die Buchstabenschrift führt daher die beiden grossen Vorzüge mit sich, aus welchen sich hernach viele einzelne Folgen durch die ganze Sprache erstrecken : einmal dass alle Lautverhältnisse der Sprache sich reiner und bestimmter gegen einander stellen und ordnen, und vollständiger und systematischer ausgebildet werden, dann dass, indem der Verstand die Grundtheile der Sprache genauer trennt und bestimmter festhält, die Idee ihrer Gliederung lebendiger in ihm wird, und die Vorstellung ihres von den Grundtheilen an aufsteigenden Baues an Anschaulichkeit und Vollständigkeit gewinnt. Dagegen kann auch durch die wissenschaftliche Beai'beitung der Lautbezeichnungen zu gekünstelte und systematische Behandlung derselben vorzüglich da entstehen, wo Sprachen aus dem lebendigen Volksverkehr in bloss gelehrten Ge- brauch überzugehen anfangen.</p>

               <p>ßWörtervorrath</p>

               <p>. ^ )</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">72.</title>
               </head>
               <p>Ein Wort ist ein Laut, der einen</p>

               <p>Begriff bezeichnet.</p>

               <p>Es liegt also in dem Wort allemal</p>

               <p>Einheit des Lauts, die bei verbundenen durch den Accent bewirkt wird, und Einheit des BegrifTs.</p>

               <p>Das einfache</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">Wort</title>
               </head>
               <p>ist das wahre</p>

               <p>Individuum in der Sprache.</p>

               <p>Denn es enthält vollständig die ganze</p>

               <p>Verstandeshandlung der Sprache, es ist sogar selbst die Form, in welcher der Geist das in seine</p>

               <p>Subjectivitaet verwandelte</p>

               <p>Object wieder, als solches, aus sich hinausstellt</p>

               <p>(39.); dasjenige aber,</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">was herauskommt,</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">wenn</title>
               </head>
               <p>man es selbst wieder zergliedert, die Sylbe und der Buchstabe, ist nicht</p>

               <p>V Erster Druck dieses Kapitels: Internationale Zeitschrift für allgemeine</p>

               <p>Sprachwissenschaft i, ^85—411 (1884).<pb n="5.411" xml:id="pbV411"/> "zusammengesetzten Wörter sind die Bestandtheile, der Stoff der Rede, und in dem Wörten'orrath einer Sprache liegt also der ge- sammte Gedankenstoff einer Nation. Das Wort theilt die ganze, im Vorigen entwickelte Natur der Sprache, es hat dieselbe Ob- jectivitaet und Subjectivitaet (40.), übt die gleiche Macht auf den Menschen aus (42.), und ist ebenso seiner Freiheit unterworfen (51.), es bildet die Gegenstände zu der eignen ideellen Welt, die in der Sprache überhaupt an die Stelle der wirklichen tritt (39.). Die eigenthümliche Auffassung der Dinge durch die Sprache liegt vorzüglich darin, dass die individuelle Subjectivitaet, sich immer gleich bleibend, alle Bestandtheile der Sprache auf dieselbe Weise nimmt und behandelt, an jeden sich anschliesst, und sie stammt mehr aus dem ideellen, als dem materiellen Theil der Sprachen, mehr aus der durch sie gegebenen Vorstellungsart, als aus den in ihr gebrauchten Lauten. Die Wörter, die in w^nig veränderten Tönen, und bestimmte Gegenstände bezeichnend, von Geschlechten zu Geschlechten und Nationen zu Nationen übergehen, können daher nur w^enig sichtlich diese Eigenthümlichkeit an sich tragen, die sich erst in ihrem Gebrauche, und in der Art, wie sie sich gegen- seitig ergänzen, beschränken und bestimmen, offenbart. Wo also, wie bei den Sprachen ungebildeter Nationen, dieser Gebrauch nur aus dürftigen Sprachproben bekannt ist, da reicht die blosse, eben darum auch unvollständige Wörterkenntniss nicht hin die Eigenthümlichkeit der Sprache gerade von ihrer wächtigsten Seite zu ergründen.</p>

               <p>Die Anzahl der in einer Sprache möglichen Wörter beruht 73auf der Anzahl der in ihr möglichen Sylben (62.*'*") und den be- sondren in ihr für die Wortbildung herrschenden Regeln und Gewohnheiten (62.^-). Bestimmen lässt sich dieselbe füglich nur da, wo sie verhältnissmässig gering ist, und durch die Sprache ganz oder grösstentheils wirklich erschöpft wird.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Es ist auffallend, dass die Chinesische Sprache, ihrer Armuth an gesprochenen Wörtern ungeachtet, doch nicht jedes der möglichen Wörter durch alle vorhandnen Betonungsarten durchführt. Noch weniger verbindet sie alle Endvocale mit jedem Anfangsconsonanten.</hi></note> Dies kann bei- nahe nur bei den Sprachen mit einsylbigen Wörtern der Fall seyn. Wenn man aber diese Sprachen als eine eigne Gattung zu- 74- sammenfasst, so muss man wohl verstehen, in welcher Art dies<pb n="5.412" xml:id="pbV412"/> geschieht. Rein factisch kann diese Abtheilung nicht genannt werden. Denn ein grosser Theil aller, auch noch so vielsylbiger Sprachen lässt sich auf einsylbige Wurzeln durch Zergliederung zurückführen, und geht man in Gedanken auf den Ursprung der Sprachen zurück, so ist das Natürlichste, dem einfachen Begriff auch nur einen einfachen Laut zu widmen. Doch darf man dies nicht so verstehen, als müsste nothwendig jedes Stammwort ein- sylbig se3^n. Denn in unsrer Sprachuntersuchung, in der wir nie bis auf den Anfang zurückzugehen vermögen, ist der Begriff des Stammworts selbst nur ein Verhältnissbegriff, und jede unsrer Sprachen kann mit vielen mehrsylbigen Wörtern, neben einsylbigen, begonnen haben. Dagegen besitzen auch die einsylbigen Sprachen diese Eigenschaft nicht rein, und wenn in ihnen zwei Wörter zu einem zusammengesetzten Begriff zusammenkommen, so hängt es nur von dem Accent ab, der dieselben verbindet, oder doch noch, jedes einzeln hervorstossend, trennt. Nun zu entscheiden, ob diese Trennung auch im Verstände die Begriffe weiter auseinander hält, oder ob die Verknüpfung der Begriffe die Eigenthümlichkeit der Aussprache nur als solche, nicht als Wortscheidung ansehen lässt, dürfte wohl an Unmöglichkeit gränzen. Dagegen lässt sich wohl mit Grunde behaupten, dass die Spaltung der Töne da, wo die nahe Verbindung die Begriffe zu Eins macht, den Einfluss stört, w^elchen die Abtheilung der Rede in richtige und angemessene Wortganze auf den Geist hervorbringt. In jedem einzelnen Fall mag es gleichgültig seyn, ob die Lautabtheilung mit der Gedankenabtheilung gleichen Schritt hält oder nicht. Aber in der Masse ist die Wichtigkeit unverkennbar, und die durchgängige Zerschneidung der Laute in einzelne Sylben muss auf den Fluss der Gedanken unvortheilhaft einwirken. Indess hat man wohl nie in China selbst die Untersuchung auf diese feineren geistigen Einflüsse der Sprache gerichtet, und in der Natur stellt sich ein Misverhältniss gewöhn- lich immer wieder durch andre daneben eintretende Umstände her, so dass im Ganzen wieder dieselbe Erscheinung, als wo es nicht vorhanden ist, hervorkommt. 75. Schon der Begriff einsylbiger Sprachen muss daher mit ge- wisser Einschränkung verstanden werden, und die mehrsylbigen können ursprünglich einsylbig gewesen seyn. Die Wortabtheilung, die dieser Classification zum Grunde liegt, beruht sogar in Absicht der Laute auf Umständen, die, wie eben gezeigt worden, um so schwieriger zu beurtheilen sind, als sie keine genaue Kenntniss<pb n="5.413" xml:id="pbV413"/> des lebendigen Vortrags der Rede voraussetzen. Dennoch bleibt der einsylbige Bau einer kleinen Anzahl von Sprachen eine höchst merkwürdige Erscheinung, die, gerade ihrer Seltenheit wegen, die aufmerksamste Betrachtung verdient. Durchaus falsch ist die Vorstellungsweise, diese Sprachen, gleichsam wie Kindersprachen, als auf einer Stufe ursprünglicher Unvollkommenheit stehen geblieben anzusehen. Die Ursachen der Einsylbigkeit müssen gewiss ganz anders und viel tiefer aufgesucht werden. Da aber diese Eigenschaft den Amerikanischen Sprachen fremd ist, so habe ich ihr nur hier im Gebäude der Sprache überhaupt ihre passende Stelle anweisen wollen.</p>

               <p>Dasselbe gilt in den mehrsylbigen Sprachen von der Gleich- 76. förmigkeit des Baues der Stammwörter, die z. B. in den Semi- tischen Sprachen angetroffen wird. Wo die Wortbildung an keine so feste Form gebunden ist, 77- da bleibt die Anzahl der möglichen Wörter unbestimmt, und eine Menge von zusammentretenden Umständen, von denen sich nur selten Rechenschaft geben lässt, bestimmt, welche davon wirklich ins Dase3'n gerufen werden. Aber immer muss man annehmen, dass jedes durch ein andres, vor ihm vorhandenes entstanden ist. Denn alle Veränderungen in der Sprache geschehen (43.) allmählich, und immer wird nur das schon ganz oder zum Theil Ge- hörte nachgesprochen. Die Untersuchung der Wortlaute befindet sich daher überall an der Mitte einer Kette, deren Anfang ihr unzugänglich bleibt. Es bedarf aber kaum der verwahrenden Bemerkung, dass darum nicht alle noch vorhandene Sprachen Theile der nemlichen Kette zu seyn brauchen, da es (46.) verschiedene, lange oder niemals mit einander in Verbindung getretene Wörterentwicklungen geben könnte. Da jedoch die Gleichheit der Sprachwerkzeuge und ihrer Gesetze überall dieselben und nur eine gewisse Anzahl von Wortlauten möglich macht, so kann (47.) die blosse Einerleiheit oder Verwandtschaft des Tons für sich nicht über ihren historischen oder physiologischen Unterschied entscheiden. Die Verwandtschaft lässt sich auf zwiefache Weise denken, durch Ableitung, indem der einfachere durch Anhängung, Vorschlag oder Einschiebung zum mehr oder minder Zusammengesetzten wird, und durch Anklang, indem der einfache Ton, auch einfach, aber verändert, wiederklingt, oder eine verwandte Idee durch einen verwandten bezeichnet wird. Von dieser Entstehung jedes Worts aus einem andren Wort dürften höchstens die Naturlauten nach<pb n="5.414" xml:id="pbV414"/>geahmten auszunehmen seyn, die zwar gewöhnhch gleichfalls von Geschlecht zu Geschlecht und Nation zu Nation übergehen, aber auch plötzHch entstehen können, obgleich sie auch in diesem Fall sich immer der Lautanalogie der übrigen Sprache anschhessen werden. 78. Hier, wo nur dem Gange der Wortbildung in einer gegebenen Sprache nachgeforscht werden soll, kommt es bloss darauf an, die zusammengesetzten Wortlaute in immer einfachere, soweit dies möglich ist, zu zergliedern, die Analogie dieser Zusammensetzung zu entwickeln, und die gefundenen einfachsten Wörter wiederum unter sich in ihren Lautverhältnissen zu vergleichen. Daraus ergeben sich nun auf der einen Seite die Gesetze und Gewohnheiten der Wortbildung der Nationen, auf der andren der Umfang, die Vollständigkeit und die Alterthümlichkeit ihres Wortbaus. Zu den ersteren gehören die Veränderungen der Wörter durch die Vocal- reihe, die Einschiebungen und Veränderungen der Consonanten, die Erweiterungen der Wörter durch Vor- und Nachklänge, die Sylbenwiederholungen und Versetzungen. An diesem Allem lässt sich sehr oft der rohere oder feinere Sprachsinn der Nationen erkennen.</p>

               <p>Je näher eine Sprache aus einer schon vollständig geformten entnommen ist, desto weniger steigt sie zu einfachen Lauten auf, die in dem Wörtervorrath mehrerer von diesen kaum überhaupt angetroffen werden. Nur da wo bedeutende Stämme Jahrhunderte hindurch, in grosser Freiheit von fremder Vermischung, ihre Sprache von Geschlecht zu Geschlecht fortgetragen haben, und der Ursprung sich in Dunkel verliert, erscheint der weite und alterthümliche Bau, in dem sich lange Geschlechtsreihen von Wörtern auf ihre Grundlaute zurückführen lassen, diese noch in ihrer Einfachheit Bedeutung haben, jede Analogie sich an zahlreichen Beispielen erweist, jede mit andren in derselben Sphäre oder Gattung beündliche Lautbeschaffenheit mehrere dieser oder alle neben sich findet, und in welchem mithin strenge Analogie den Geist durch ein vielumfassendes System von Wortklängen führt. Dies wirkt nun, ausser dem Einfluss einer solchen Fülle und Regelmässigkeit auf den Gebrauch, auch in sich, im klaren Bewusstseyn, wie in dunklem Gefühl auf die Nation zurück, und die Spracherzeugung in ihr wird fruchtbarer für Alles, womit sie in Berührung steht, wenn sich der Welt von Ideen auch eine sich selbst leicht und wundervoll ordnende Welt von Tönen zur Seite 79<pb n="5.415" xml:id="pbV415"/>Stellt. Der Bau einer solchen Sprache knüpft jeden Einzelnen an viel entferntere Zeiten, an einen viel ursprünglicheren Zustand des Menschengeschlechts, an eine unendlich erscheinende Masse einmal da gewesener, und sich doch immer auf irgend eine Weise berührender und wieder hervorrufender Gedanken und Empfindungen an. Hierin liegt (55.) das Regelsystem der Wortbildung, das man, 80. auch bei der bloss lexikalischen Vergleichung der Sprachen, von den Tönen selbst zu unterscheiden hat. Die Grundlage desselben ist das Lautsystem. Denn je feiner und geistiger sich das Gehör und der Sprachsinn in diesem erweist, desto sorgfältiger wird jede, vielleicht anfangs nur zufällig, durch Einschiebung eines Hauchs, eines Vocals, eines Nasenlauts, entstehende Abänderung des Tones beachtet, und durch die ähnlichen Fälle durchgeführt, und desto analogischer werden ihr andre gleichartige Veränderungen angebildet. Von verwandten Nationen gehen die Grundzüge dieses Systems in verwandte Sprachen über, und die Gleichartigkeit der Sprachen lässt sich in vieler Hinsicht richtiger an der lexikalischen Analogie, als an der grammatischen erkennen. Denn sie beruht nicht, wie diese auf allgemeinen Denkgesetzen, sondern heftet sich unmittelbar an den Ton. Je individueller aber eine Gleichartigkeit ist, desto sichrer weist sie auf einen geschichtlichen Zusammenhang hin. Doch müssen die Fälle wohl beachtet werden, wo Wörter, in deren Bau Analogien dieser Art angedeutet sind, in andre Sprachen ohne diese Analogien selbst, d. h. ohne das Gefühl derselben bei der andren Nation, und daher ohne Fortbildung durch sie, übergegangen sind, und nun Theile einer Sprache werden, in welcher gar kein solcher Bau in solcher Vollkommenheit, oder ein andres System desselben vorhanden ist.</p>

               <p>Aus diesem inneren Zusammenhange der Wörter, auch in 81. ihren Lauten, folgt nunmehr von selbst, dass die Wörter mehrerer Sprachen zum Behuf der Auffindung ihrer Gleichartigkeit nicht dürfen unmittelbar mit einander verglichen werden, sondern erst eine Vergleichung derselben in jeder einzeln vorausgehen muss. Die alphabetische Nebeneinanderstellung der Wörter verschiedener Sprachen reisst jede von diesen aus ihrem natürlichen Zusammen- hang. Wenn aber die Vergleichung der Wörter einer Sprache unter einander geschehen ist, so ergeben sich für die mit einer andren zwei Gegenstände: die Regeln der lexikaUschen Analogie und die Grundlaute, und mit den ersteren die von einer Sprache in die andre übergegangenen wirklich nach diesen Regeln ge<pb n="5.416" xml:id="pbV416"/>formten zusammengesetzten Wörter. Eine Vergleichung, die ihre Gewähr in sich selbst trägt, kann nur auf diese Weise geschehen. Wenn man aber, wie es sehr oft der Fall ist, aus Mangel an Hülfs- mitteln, oder weil eine Sprache gar keinen so einsichtlich ausge- führten inneren Bau hat, und weil man auch den vorhandenen doch nie ganz vollständig erkennt, auf die unmittelbare Wörter- vergleichung zurückgewiesen wird, so muss man doch die beiden zu vergleichenden Wörter erst möglichst genau jedes in seiner Sprache, ihrer Entstehung nach, erforschen, um nicht wirklich verschiedene wegen bloss scheinbarer Lautähnlichkeit, als gleichartig, anzusehen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>So könnte man das Coptische hrosdi und Sanskritische rösha , die beide Zorn bedeuten, für gleichartig halten, da das h hier ebenso ein blosser Hauch des r seyn könnte, wie es in hloili auch loili ist. Allein sorgfältigere Vergleichung zeigt,</hi></note> 82. In allen hier betrachteten Beziehungen ist nur auf die Abhängigkeit der Wortbildung von der Tonbehandlung der Nation gesehen worden, auf die Art, wie sie dem ^"o^^ath ihrer Wort- laute Umfang und Mannigfaltigkeit giebt. Es gesellt sich aber der Wortbildung auch hauptsächlich Rücksicht auf die Bedeutung zu, und wenn z. B. die Entstehung von l(x(j.ßdv(x) aus läßco blosse Tonveränderung ist, so führt die von legen aus liegen eine Nuance des Sinnes mit sich. Ganz auf der Bedeutung beruht die Wortbildung durch Zusammensetzung, in welcher immer mehrere Be- griffe verbunden werden, entweder zu einem neuen dritten, oder, wie bei der Bildung durch Vor- und Nachsilben, bloss zu ver- schiedner Bestimmung des Hauptbegriffs. Die Lautverhältnisse wirken dabei nur gelegentlich auf untergeordnete Weise mit. 83. In der Wahl der Laute für die Begriffe lässt sich die Sprache natürlich durch die klareren und dunkleren Beziehungen leiten, welche das Gefühl und die Einbildungskraft, der Individualität der Nationen gemäss, unter ihnen findet. Geschichtlich verliert sich dies aber in die Zeiten der Spracherfindung, an welche keine Untersuchung mehr reicht, und durch die allmähliche Sprachumänderung, wo bald der Ton von dem Grundton, bald der Begriff' von dem Grundbegriff' nach und nach weiter abgebeugt wird, erleidet dies Verhältniss zwischen Ton und Bedeutung sehr oft eine gänzliche Abänderung. Auch ist das, seiner Natur nach, dass hrosch aus dem gleichbedeutenden horsch, wie hroyr aus hoyrooy und heri entstanden, und also jene Lautähnlichkeit mit dem Indischen Worte bloss zufällig ist.<pb n="5.417" xml:id="pbV417"/> unbestimmtere Gefühl, auf dem es beruht, in verschiedenen Völkern verschieden, und gerade die Nationen, die ursprünglichere, d. h. weniger Spuren grosser Umwälzungen an sich tragende Sprachen besitzen, dulden in ihren Silben weniger zusammenstossende Gon- sonanten, und entbehren mithin ein Mittel mehr, den Gharakter des Wortlauts zu bestimmen. Es ist also eine gar nicht unge- wöhnliche Erscheinung, starke und selbst widrige Begriffe mit sanften und weichen Lauten und umgekehrt gepaart zu sehen, und in geschichtlichen Sprachuntersuchungen ist auf diese Analogie durchaus kein Gewicht zu legen. Phantasie und Scharfsinn finden darin einen weiten, aber höchst unsichren Boden, und für zehn, solche Uebereinstimmung des Tons mit der Bedeutung beweisende Beispiele geräth man auf eine viel grössere Anzahl, in welchen sie fehlt. Dagegen wäre es gleich unrichtig, die Aufmerksamkeit ganz davon abzuwenden. Denn es ist nicht zu läugnen, dass in Sprachen von hohem Alter und weitem und mannigfaltigem Wortbau sich das Gefühl einer solchen unverkennbaren Uebereinstimmung häu- figer aufdringt, als in andren. Wo sie aber in einer unvermischt gebliebenen Muttersprache Jahrhunderte hindurch auf dieselbe Nation fortwirkt, da erhöht und verstärkt sie den Einfluss der Sprache, bei der Alles darauf ankommt, durch die engste Verschmelzung des Tons mit dem Begriff aus dem Wort ein eignes, zwischen dem Menschen und der Welt, zugleich abhängig und unabhängig von beiden, schwebendes Wesen zu machen. Vorzüglich sichtbar ist dies im Deutschen, und den von ihm abhängenden Sprachen. Die Wortlaute gehen zwar zugleich mit ihren Bedeutungen j von Geschlecht zu Geschlecht und von Stamm zu Stamm über; da aber der Begriff beweglicher ist, als der sinnlich wahrnehmbare Laut, und nach Verhältnissen, die bald in ihm, bald im Individuum, bald auch in den äussern Umständen liegen, leichtere Uebergänge bildet, so entstehen häufigere Abbeugungen der Bedeutungen, als des Tons. Man kann daher die Wortlaute als Formen ansehen, die aus grauem Alterthume her sich bis auf uns erhalten, und in sich einen mehr oder minder wechselnden Gehalt aufbewahrt haben, durch den sich jedoch immer ein, wenn gleich oft nur lose verknüpfender Faden hindurchschlingt. Schon insofern wird in der Untersuchung des Sprachbaus eine, in der Natur allerdings nicht vorhandene, Trennung des Wones als Laut und als Begriff nothwendig. Denn die stätige Reihe der Vorstellungen<pb n="5.418" xml:id="pbV418"/> erfordert, ebenso als die stätige Reihe der Töne, Eintheilung in den Wortlauten entsprechende Gedankeneinheiten, durch welche ideale Objecte aufgefasst und verknüpft werden können. 85. Jeder solcher Gedankeneinheiten, mithin jedem Worte entspricht ein Gegenstand, entweder ein in der Natur körperlich aufzuzeigender, oder ein durch den Geist, mehr oder minder unabhängig von sinnlicher Wahrnehmung, gebildeter. Denn obgleich das Wort selbst in diesem letzteren Fall dieser Gegenstand ist, so muss man das Wort im Allgemeinen und an sich von dem in einem bestimmten Augenblick von einem bestimmten Individuum gedachten, ebenso wie auf gleiche Weise die ganze Sprache unterscheiden. Das Wort macht, dass sich die Seele den in demselben gegebenen Gegenstand vorstellt. Diese Vorstellung muss von dem Gegenstande unterschieden werden ; sie kann individuell verschieden seyn, und muss es, da sie von allen Seiten bestimmt ist, der Gegenstand aber, als Object, immer nur allgemeiner gefasst werden kann; sie hat neben dem objectiven Theil, der sich auf den Gegenstand bezieht, einen subjectiven, in der Art der Auffassung liegenden, sowohl in der intellectuellen Ansicht, als in der diese begleitenden Empfindung. Wiederum aber bedarf es kaum der Bemerkung, dass diese Trennung nur auf der Abstraction beruht, dass das Wort keine Stätte ausser dem Denken haben kann, und ebensowenig der Gegenstand desselben, wenn dieser ein unkörperlicher ist, dass es selbst jedesmal ganz von dem Geiste hervorgebracht wird, dass es wahrhaft seine Vollständigkeit und Individualität nur in dem jedesmaligen Denken hat, und als Bestandtheil der Sprache, als Object der Sprachuntersuchung, nur eine allgemeine, auf verschiedene, jedoch durch seine Natur beschränkte Weise individualisirbare Form ist. Auch bei sinnlichen Gegenständen bleibt dies der Fall, da niemals sie geradezu, sondern immer nur diejenige Vorstellung von ihnen der Seele gegenwärtig werden, welche das Wort von ihnen giebt. 86. Darauf dass jedes Wort einer Sprache eine gewisse Weite für die Möglichkeit verschiedenartiger Vorstellungen besitzt, beruht die Möglichkeit, dass sich in derselben Sprache die Vorstellungsweisen ganz verschiedener Individualitäten der Menschen und Zeiten vereinigen, und bei der Einerleiheit der allgemeinen Sprache dennoch jedes (50.) seine eigene haben kann. Denn das Verstehen ist kein Zusammentreffen der Vorstellungsweisen in einem untheilbaren Punkt, sondern ein Zusammentreffen von Gedankensphären, von<pb n="5.419" xml:id="pbV419"/> welchen der allgemeinere Theil sich deckt, der individuellere überragt. Dadurch wird das geistige Fortschreiten des Menschengeschlechts möglich, indem jede gewonnene Erweiterung des Denkens in den Besitz Anderer übergehen kann, ohne in ihnen der Freiheit Fesseln anzulegen, welche zur Aneignung, und zu neuer Erweiterung nothwendig ist, und indem zugleich die Formen des Denkens, die Sprachen, die Veränderungen erfahren, welche ihnen, wie Allem, was an irdische Erscheinung gebunden ist, in ihrem Entwicklungsgange vorgeschrieben sind. In jeder Bedeutung eines Worts ist also die Aufmerksamkeit darauf zu richten, wie es die individuelle Vorstellungsweise frei lässt und bestimmt, und es kann eine Geschichte der Wörter und ihrer einzelnen Bedeutungen durch alle die verschiedenen Arten durchgeführt werden, wie sie genommen und gebraucht worden sind.</p>

               <p>Der zu der Klarheit und Bestimmtheit des Worts gesteigerte 87. Begriflf ist allemal der Erfolg des Zusammenwirkens der ganzen Seelenkraft, und da es nun die Eigenthümlichkeit des Wortes ist, diesen Begriff durch den Ton, wie durch einen elektrischen Schlag, hervorzurufen, so strahlt die Wirkung desselben durch die ganze Seele nach allen Richtungen hin. Die Einheit einer Kraft lässt sich nicht in Theile zerspalten, indess leuchten in der Bildung und dem Einfluss des Worts doch drei grosse und hauptsächliche Beziehungen hervor, unter denen jedes betrachtet und geprüft werden kann: seine logische Construction, seine sinnliche Geltung und sein Eindruck auf das Gefühl. Jedes dieser drei Stücke erscheint aber wieder in dem Wort auf eine zwiefache Weise, da man die Vorstellung des Gegenstandes selbst (85.) von derjenigen unterscheiden muss, w^elche das Wort, seiner Bildung und Entstehung nach, von ihm giebt, und von diesen beiden Vorstellungen keine die andere aufhebt, sondern beide in ein gewisses Verhält- niss zu einander treten.</p>

               <p>Das Wort giebt dem Begriffe Gestaltung, und durch den Ton, 88. unmittelbar vor dem Ohr, und mittelbar vor allen sinnlichen Kräften der Seele, sinnliche Geltung. Das Wort fasst jeden Begriff, als einen allgemeinen auf, bezeichnet, streng genommen, immer Classen der Wirklichkeit, selbst wenn es ein Eigenname ist, da es alsdann alle, der Zeit und dem Räume nach, verschiedenen Zustände des Bezeichneten (ihn als eine Classe vorstellend, in welcher er in allen diesen Zuständen eben so, wie verschiedene Individuen in einem Gattungsbegriffe, enthalten ist) zusammenfasst. Es macht<pb n="5.420" xml:id="pbV420"/> aber sich selbst, und mithin auch den in ihm enthaltenen Begriff 2u einem Individuum der Sprache. Es kann daher Jenen nur von einem einzelnen Standpunkte aus nehmen, darf jedoch nichts aufgeben von seinem Gehalt, und dies w^ird erreicht, indem das Wort der Seele nach jenen drei Hauptbeziehungen hin eine bestimmte Anregung ertheilt, durch welche die Begriff"serzeugung zwar voll- ständig, aber von einer scharf bestimmten Seite aus geschieht. Dadurch entstehen in den gleichbedeutenden Wörtern mehrerer Sprachen verschiedene Vorstellungen desselben Gegenstandes, und diese Beschaffenheit des Worts trägt hauptsächlich dazu bei, dass jede Sprache eine eigne Weltansicht gewährt.</p>

               <p>So wie die Sprache und in ihr das Wort die individuelle Natur der Welt verallgemeinert, so vergeistigt sie die in äusserer und innerer Wahrnehmung stoff'artige. So wie aber das Wort selbst wieder in der Sprache Individuum wird, so wird es auch in ihr körperlich durch Annahme des Tons, und dient dem Geiste zum Stoff" neuer Wirksamkeit. Das eine und das andre geschieht aber zugleich und in untheilbarer Einheit, synthetisch, und Allgemeinheit und Individualitaet, Geistigkeit und Stoftartigkeit durchdringen einander im Wort, was, da jene Begriffe sich sonst aufheben würden, nur dadurch möglich ist, dass das Wort, als Sprach- bestandtheil ausser der Seele gedacht, nichts als eine Anregung zum Denken, als vollendeter Begriff in der Seele gedacht, das Denken selbst ist, und der menschlich geistigen Ivraft dies unaufhörliche Entwickeln und Rückkehren des Allgemeinen und Un- sinnlichen aus Individuellem und Sinnlichem und in dasselbe eigenthümlich angehört. Blicken wir nun auf die oben (87.) erwähnten drei Hauptrichtungen zurück, nach welchen hin das Wort die Seele anregt, so kann dasselbe nur insofern sinnliche und Empfindungsgeltung besitzen, als es sich dieselbe auf dem Gebiete der Intellectualität zu erhalten vermag. Dies geschieht aber nur, indem dieser Sinnen- und Gefühlsgehalt zugleich, und wieder synthetisch, als Stoff" vernichtet und als Form erhalten wird, was das Werk der Einbildungskraft ist, der Vermittlerin der entgegengesetzten Naturen in der Menschheit. Da nun auch der Verstandesgehalt des Wortes sich nur auf ihrem Gebiete mit dem sinnlichen vereinigen kann, so ist dieses Gebiet eigentlich die Sphäre, in welcher das Wort schwebt, indem die Einbildungskraft die Gesammtkräfte der Seele zum Hervorbringen oder Verstehen desselben zusammenfasse</p>

               <pb n="5.421" xml:id="pbV421"/>
               <p>Die Art, wie das Wort, immer nach jenen drei Richtungengo. hin, die Gegenstände äusserer und innerer Wahrnehmung vor die Seele bringt, kann man das Objective in demselben, seine Materie, die Art aber, wie die Vermögen der Seele, nach jenen Richtungen, zu einander in Verhältniss treten, und sich zur Einheit des Zusammenwirkens verschmelzen, das Subjective in demselben, seine Form nennen. Beides liegt unläugbar in der Sprache und in jedem einzelnen 91. ihrer Wörter; indem es die Individualitaet der Sprechenden war, hat es sich an die Laute geheftet, und kehrt durch sie in die lebendige Individualitaet zurück. Denn die wundervolle Art der Verkörperung einer geistigen Zeugung, welche eine gleiche im Andren hervorbringt, ist ja die wahrhaft eigenthümliche Natur der Sprache, und ruht vorzüglich auf ihrem Hauptbestandtheil, dem Wort. Die Form ist aber noch wichtiger, als die Materie. Denn sie hängt an der ganzen Sprache, und wenn daher diese auch als todte oder fremde von einer sehr verschiedenen Individualitaet aufgefasst wird, nöthtigt sie dieselbe dennoch, ihre Anschauungs- weise anzunehmen, indem sie sie von allen Seiten mit derselben umstrickt. Die Materie vermag nicht nur dies nicht, sondern die besondere Vorstellungsweise des Gegenstandes bleibt auch nicht einmal immer im Worte erkennbar, oder wird wenigstens nicht mehr so, als bei dessen Entstehung gefühlt; die Individualitaet des Worts geht in der Allgemeinheit des Begriffes verloren. Ich habe hierauf schon im Vorigen (87.) in dem Unterschiede zwischen der Vorstellung von dem Gegenstande und der des Wortes von ihm hingedeutet. Dieser Unterschied wird freilich nur dadurch möglich, dass das Wort, als verkörperter Begriff, nach und nach von sehr verschiedenen Individualitäten verschiedenen Anschauungsweisen angepasst wird, in welchen der jedesmalige Gebrauch den Gegenstand gar nicht so darstellt, als der erste Erfinder; aber so verstanden lassen sich ganze Reihen von Beispielen davon aufzeigen. Die Ausdrücke für körperliche Gegenstände sind gevv^iss zum grössten Theile aus Eigenschaften entstanden, die an denselben vorzüglich auffielen, und sind nichts anders, als zu Ad- jectiven gewordene Substantiva, unsinnliche Begriffe werden metaphorisch nach körperlichen bezeichnet, grammatische, bloss die Verbindung der Rede bestimmende, nach Wörtern für Sachbegriffe. In allen diesen Fällen geht sehr häufig, ja mehrentheils, der Charakter der ursprünglichen Bezeichnung unter, und der Begriff" des<pb n="5.422" xml:id="pbV422"/> Gegenstandes tritt allgemein, oder anders genommen, an die Stelle. Schwerlich ist bei dem Indischen dzmpa für Elephant immer an die Eigenschaft des doppelten Trinkens durch den Rüssel und den Mund gedacht worden, wenigen, die das deutsche Vernunft und zurück gebrauchen, fällt es ein, dass jenes von vernehmen, dieses von Rücken kommt. Viele Wörter, die ehemals gar keine solche Nebenbedeutung hatten, werden späterhin nur scherzhafter, ironischer oder verächtlicher Weise gebraucht. So wechselt die Materie des Worts ; selbst zwischen demselben Ton und demselben durch ihn bezeichneten Gegenstand findet der Geist einen Spiel- raum bequemer Weite, verschieden nuancirte Vorstellungsarten einzuschieben; eigentlich aber wird unter demselben Schall jedesmal ein andres Wort ausgesprochen. Denn nur das wirklich gedachte oder gesprochene ist das eigentliche Wort, das sich gleich- sam todt in der Sprache forterbende nur die immer wieder, und immer etwas anders belebte Hülle. In dem gedachten oder gesprochenen ist allemal Materie und Form zugleich durch den Charakter des Worts und der Sprache und durch den des Sprechenden bestimmt. 92. Dies trifft mit dem oben (86.) Bemerkten zusammen, dass die Natur des Wortes, auch in der gleichen Sprache, dem Einzelnen bis auf einen gewissen Grad seine eigne Sprache zu haben erlaubt. Es ist aber darin verschieden, dass jenes auch da statt findet, wo die Materie und Form des W^ortlauts vollkommen empfunden werden, hier von dem entgegengesetzten Falle geredet wird. Es offenbart sich also hier eine zwiefache Weite der Lautform, als Hülle des Begriffs. 93. Wenn sich in den Wörtern einer Sprache die ursprüngliche Anschauungsweise der Gegenstände nach und nach verwischt, so ist nicht zu läugnen, dass eine gewisse Individualitaet und sinn- liche Lebendigkeit in ihr untergeht. Aber es ist darum nicht zu sagen, dass sie nicht vielleicht dadurch auf der andren Seite ge- winnt. Denn die Vorzüge der Sprachen werden nicht durch den partiellen Reichthum von Bildern und Begriffen bestimmt, den sie der Seele zuführen, sondern durch ihre Einwirkung auf das Denken und Empfinden überhaupt. So gewährt z. B. die (90.) angeführte Bezeichnung der Gegenstände durch ihre Eigenschaften, solange sie in einer Sprache lebendig ist, grössere Fülle der Anschauung, aber sie hat auch, ohne anderer geringerer zu erwähnen, den Nachtheil, dass sie die Freiheit beim Vorstellen des Gegenstandes zu<pb n="5.423" xml:id="pbV423"/> einseitig beschränkt, und, Substantiva zu sichtlich aus Adjectiven bildend, die Uebereinstimmung stört, in welcher die Sprache, der Natur auch in ihrer Form folgend, zum Ausdruck selbständiger Wesen in dieser auch mit Selbständigkeit begabte Wörter gebrauchen muss. Viel angemessener wirkt das Uebereinkommen des Begriffs mit dem Laut nach dunklem Verwandtschaftsgefühl (83.), da die Seele dadurch gestimmt und geleitet, aber nicht in der Weise der Vorstellung beschränkt wird. Wenn die Sprachuntersuchung sich auf diese Beziehungen richtet, sie in den Wörtern aufsucht, ohne sie hineinzulegen, und auf diese Weise den immer der Muttersprache, auch unbewusst, verwandten Sprachsinn der Nation weckt, und dadurch klarere Einsicht und ein feineres Gefühl der Sprache bewirkt; so kann die ursprüngliche Individualitaet der Wörter wieder heller ans Licht treten, und ordnet sich nun, ohne weiter zu schaden, der durch die Zeit freier und intellectueller gewordenen Auffassung der Gegenstände unter.</p>

               <p>Nicht leicht werden zwei Sprachen in der Form ihrer Wörter 94ein vollkommenes Gleichgewicht zwischen den verschiedenen Anregungen halten, welche die Seele dadurch erfährt. Eine dieser Anregungen wird vorwalten vor der anderen, und auch die Kraft verschieden seyn, mit der, worauf vorzüglich die Klarheit und Bestimmtheit des Denkens beruht, diese Anregungen in dem Begriffe zur Vorstellung des Gegenstandes zusammenschlagen. Forschungen dieser Art lassen sich nur an hochgebildeten Sprachen machen, allein auch das blosse Gefühl nimmt die Unterschiede wahr. In einer herrscht eine grössere sinnliche Klarheit, eine andre stimmt mehr das Gefühl, eine dritte begnügt sich trockner mit logischer Bestimmung. Diesen Charakter kann die sich ändernde Richtung der Nation abändern, aber, unaufhörlich seinen Einflüssen unterliegend, niemals verlassen. Er bestimmt auch zum Theil den Gebrauch, den man von der Sprache macht, den mehr poetischen, philosophischen, wissenschaftlichen Charakter ihrer Literatur, und wird wieder durch diesen bestimmt.</p>

               <p>Bei der Materie der Wörter tritt nun die Natur der Gegen- 95- stände hinzu, und es entstehen mithin bei jedem Worte die Fragen : was fasst das Wort, als seinen Gegenstand, zusammen? wie bezeichnet es dies Zusammengefasste ? und welchen Nebenbegriff verbindet es, nach begleitendem Gefühle, mit dieser Bezeichnung? Werden diese Fragen nach einander aus einem zwiefachen Standpunkte angestellt, einmal aus dem Einer Sprache in Rücksicht auf<pb n="5.424" xml:id="pbV424"/> die Mannigfaltigkeit der Gegenstände, dann aus dem Standpunkte dieser in Rücksicht auf die Wörter mehrerer Sprachen, so wird, wenigstens der Richtung nach, das Verhältniss der Bezeichnung 2um Bezeichneten erschöpft. Die Sprache verfährt nemlich bei der Wortbildung auf eine gleichmässige Weise, und diese ist es, welche durch Prüfung einer bedeutenderen Anzahl von Wörtern erforscht werden muss. 96. Der materielle Gehalt der Wörter scheint durch die Gegenstände des Denkens von selbst bestimmt. Die vergleichende Untersuchung mehrerer Sprachen zeigt aber das Gegentheil, und da das Wort nicht unmittelbar von dem Gegenstande, sondern von dessen Auffassung abhängt, ja viele Gegenstände erst von der Seele ge- bildet werden, so muss es nothwendig so seyn. Das erste hier vorwaltende Gesetz ist nun das einer richtigen Eintheilung des Gedankenstoffs durch die Sprache, oder anders ausgedrückt, dass der Gegenstand des Worts von festen Gränzen umschrieben sey, alles enthalte, was zur Vollendung seines Begriffs gehört, und nichts, was ihm nicht wesentlich ist, sondern nur zufällig anhängt.</p>

               <p>Selbst bei Ausdrücken für körperliche Gegenstände sind ihre Bedeutungen nicht immer den festen Naturgränzen angemessen, sondern schwanken zwischen ihnen herum;<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Von dieser Art sind im Sanskrit kati, lata, ironi, nitamba, die alle die Gegend des Leibes um die Hüften in unbestimmter Begränzung andeuten.</hi></note> noch häufiger findet sich diese Unbestimmtheit bei intellectuellen Bezeichnungen; und ganz gewöhnlich ist es bei den Sprachen, mit welchen wir hier zunächst zu thun haben, dem Begriff Bestimmungen beigemischt zu finden, die seine Allgemeinheit stören, und die er nur zum Nachtheil der Deutlichkeit mit sich herumtragen muss. Dagegen giebt es aber auch in mehreren Sprachen neue und vortreflich gebildete Begriffe, die als wahrhafte Erweiterungen des Denkens gelten müssen. Denn der Besitz eines Worts für einen bisher nicht in diesen Gränzen gedachten Begriff ist, wenn es eine Masse Gedankenstoffes betrifft, die zu Gewinnung erweiterter Ansichten befördernd in das Denken eingreifen kann, von unermesslichem</p>

               <p>Gewinn.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Man kann hier die Sanskritischen nyäya und yöga anführen</hi></note> In dieser Vertheilung der Begriffe auf die Wörter offenbart sich nun zunächst der Sinn der Nation für richtige und scharfe Naturauffassung und logische Genauigkeit; aber in höheren Beziehungen geht daraus das glückliche Schöpfungs<pb n="5.425" xml:id="pbV425"/>vermögen des Geistes hervor. Gewiss aber darf man sich dies nur sehr selten so vorstellen, als würde einem rein gedachten Begriff ein neues Wort gegeben; gewöhnlich wird nur ein bisher in niedrigerer oder unbestimmterer Bedeutung genommenes um- gestempelt.</p>

               <p>Das zweite Gesetz in Absicht des Inhaltes der Wörter ist, 97. dass das Wort nicht zu viele und durch zu lockere ^"e^A^andt- schaftsBande mit einander verknüpfte Bedeutungen in sich fasse. Es findet sich dies in einigen Sprachen mehr als in andren, namentlich führt man darüber im Chinesischen und Sanskrit Klage. Doch sollte man nicht vergessen, dass diese grösstentheils nur die Mangelhaftigkeit der Wörterbücher trifft, die, ohne Ordnung und Nachdenken, alle Bedeutungen, in welchen sich das Wort in einzelnen Stellen findet, auf einander folgen lassen, und aus jeder Stelle gerade die bestimmteste Bedeutung herausheben, zu w^elcher der Zusammenhang der Begriffe den natürlichen und einfachen Sinn des Worts hinüberzwängt. Würde dies gehörig gewürdigt, und unterschiede man die Zeiten und Gattungen des Gebrauchs, so würde jene, jetzt allerdings, vorzüglich den An- fänger störende Vieldeutigkeit sehr zusammenschmelzen. Wo sie jedoch nicht abgeleugnet werden kann, da fällt sie auf der einen Seite mit der oben ((jG.) gerügten Unbestimmtheit zusammen, die mehr als Eine Bestimmung des Begriffs, und mithin mehrere Begriffe zulässt, kann aber auf der andren auch aus zu scharfsinniger Ausspinnung eines Begriffs in alle von ihm ausgehende Fäden, oder aus Vorliebe zu allzu kühnen Metaphern entstehen, und mithin gerade den Sprachen sehr geistreicher Nationen eigen seyn. Mit der Vieldeutigkeit der Wörter darf man jedoch nicht den vielumfassenden Umfang ihrer Bedeutung verwechseln. Bei ihm bleibt diese doch einfach, und eine das Nachdenken wahrhaft befördernde Sprache muss gerade auch auf den höchsten Stufen der Abstraction, oder den niedrigsten der individualisirenden Bestimmung (da solche Wörter auf beiden entstehen können) den Gedanken geheftet haben. Nur die Vielfachheit neben einander stehender concreter Bedeutungen, und die willkührliche Anw^endung allgemeiner auf einen der vielen unter ihnen begriffenen stört die Bestimmtheit des Ausdrucks und die leichte Verständlichkeit.</p>

               <p>Unter der Art der Bezeichnung des Begriffes im Wort ver-98. stehe ich hier nicht die durch den Ton, obgleich diejenige, von der hier die Rede ist, den Ton bestimmt, und bisweilen mit ihm<pb n="5.426" xml:id="pbV426"/> zusammenfällt. Sonst aber ist vom Tone allgemein (73 — 82.) und besonders in Beziehung auf die Bedeutung (83.) schon im Vorigen gesprochen worden. Hier ist von dem Inhalt des Wortes, also dem Begriffe, die Rede. Allein der Begriff kann weder in seiner Definition, noch, wenn er einem körperiichen Gegenstand angehört, in dem ganzen Wesen desselben gegeben w^erden; das Wort muss ihn in Einheit gestalten (88.), das also, wodurch es ihn dem Geiste des Hörenden andeutet, ist, auch als Begriff, seine Bezeichnung. Ursprünglich liegt diese Bezeichnung (die eigentlich nur in Beziehung auf den Hörenden eine solche, von Seiten des Sprechenden aber eine Auffassung ist) in jedem Wort, bei den den Naturlauten nachgebildeten in dem Tönen der Gegenstände, bei andren für körperliche Dinge in andren ihrer Eigenschaften, bei intellectuellen in den zu ihrer Andeutung gewählten Metaphern. Denn indem der Begriff in einen Ton gekleidet wurde, musste sich die Zunge doch durch etwas bei der Wahl desselben bestimmen lassen, und dies konnte nur diese, den ganzen Begriff in Einem Punkte zu- sammenfassende Anschauungsweise seyn. Diese selbst aber kann man sich nur sinnlich denken, theils weil sie zur Wahl des Tons leiten soll, theils weil die ganze Wortbildung (89.) in der Sphäre der Einbildungskraft schwebt. In den meisten Fällen ist jedoch diese sinnliche Auffassungsweise des Gegenstandes, welche dem Tone vorausgieng, oder mit ihm zugleich, doch immer ihn bestimmend, entstand, nicht mehr aufzuspüren, und dann hängt sie noch bloss an der auf den Ton ausgeübten Wirkung, bisweilen auch nicht einmal mehr an dieser auf eine erkennbare Weise. Im ersteren Fall ist der Lautcharakter des Worts (seine Härte oder Sanftheit, seine Helligkeit oder Dumpfheit u. s. f.), im letzteren bloss der Schall der articulirten Töne selbst die Bezeichnung des Wortinhalts. Beispiele geben die drei deutschen Wörter: Fliege, Krähe, Gans. Bei dem ersten ist die Bezeichnung des Begriffs das unaufhörlich wiederkehrende Fliegen, wodurch das Thier so vorzüglich lästig wird; bei dem zweiten das Geschrei des Vogels; bei dem dritten das blosse, aus dem Indischen stammende, und auch da nicht zu erklärende Wort. Aehnliche Bei- spiele gewähren die Wörter für geistige Begriffe mit und ohne erkennbare Metaphern. 99. Diese Art der Begriffsbezeichnung könnte man die Selbstbedeutung der Wörter nennen. Denn sie unterscheiden sich wirklich durch sie von andren, demselben Gegenstande gewidmeten.<pb n="5.427" xml:id="pbV427"/> Es ist in vielen Rüclvsichten wiclitig nachzuforschen, ob in einer Sprache vielen Wörtern eine solche Selbstbedeutung eigen ist? und auch den schon (91.) angedeuteten Fall zu unterscheiden, ob dieselbe noch allgemein von dem Volke gefühlt wird, oder nur noch dem Forscher erkennbar da liegt ? Da man das Vorherrschen der Selbstbedeutungen wohl mit Recht als das Ursprünglichere in den Sprachen ansehen muss, so lassen sich daraus Folgerungen auf die in ihr vorgegangenen Umänderungen ziehen. Sie selbst aber, soweit sie sich mit Zuverlässigkeit offenbaren, sind wichtig zu untersuchen, weil sie die Richtung zeigen, nach welcher ein Volk die Natur aufgefasst, und das Geistige in sinnlicher Umhüllung der Sprache angeeignet hat. Da man sich aber hier auf einem geschichtlichen Gebiete befinden soll, so muss man sich wohl hüten, dem Scharfsinn und der Einbildungskraft hierbei zuviel einzuräumen, und sich nur auf dasjenige beschränken, w^orauf sichere Spuren der Bildung führen.</p>

               <p>Der sinnliche Stoff des Wortes, von dem wir hier reden, ist 100 die Handhabe, an welcher der Geist die intellectuellen Begriffe auffasst, und wenn man dem Gange der Natur getreu bleiben will, muss man sich die Bezeichnung derselben in der Sprache nicht als vom Begriff zur Bezeichnung herab-, sondern, umgekehrt, zu ihm hinaufsteigend denken. Es ist überall in der Menschheit so, dass sich aus Erscheinungen, die durch die blosse Fruchtbar- keit zeugender Kräfte, wie zufällig, ins Daseyn treten, sich ein Ganzes aufbaut, aus dem nachher dem beobachtenden Geiste die Einheit einer Idee entgegenstrahlt, und nicht anders ist es auch in der Sprache. In der bunten Mannigfaltigkeit der Töne, welche die Wahrnehmung der Natur, das Bedürfniss der Mittheilung, und die gesellschaftliche Geschwätzigkeit hervorlockt, entdeckt die Seele, und in dem Grade häufiger und genievoller, in dem ihr selbst höhere intellectuelle Kraft und feinerer Sprachsinn beiwohnt, die geistigen Beziehungen, und prägt die vorhandenen Wörter in ihnen entsprechenden Bedeutungen aus. Nicht durch ein gleichsam dumpfes, mit Eintheilen und Zergliedern beschäftigtes Brüten über dem Ideenstoff, sondern durch die Befruchtung der Naturmasse der Töne durch einen regen, immer auf das Höhere gerichteten Geist, entsteht in den Sprachen reicher und tiefer Ideengehalt in geistvoll ihm angeeigneten Wörtern. Das Wort, als Bezeichnung des Begriffs, ist verwandt mit dem 10 1. Zeichen und dem Symbol. Es ist aber hier der Ort diese drei<pb n="5.428" xml:id="pbV428"/> Begriffe genau festzustellen, und zu zeigen, dass das Wort zwar mit den beiden andren Eigenschaften theilt, aber, seiner innersten Natur nach, von beiden verschieden ist. Insofern es den Begriff durch seinen Laut hervorruft, erfüllt es allerdings den Zweck eines Zeichens, aber es geht dadurch gänzlich aus der Classe der Zeichen heraus, dass das Bezeichnete ein von seinem Zeichen unabhängiges Daseyn hat, der Begriff aber erst selbst seine Vollendung durch das Wort erhält, und beide nicht von einander getrennt werden können. Dies zu verkennen, und die Wörter als blosse Zeichen anzusehen, ist der Grundirrthum, der alle Sprachwissenschaft und alle richtige Würdigung der Sprache zerstört. Insofern das Wort den Begriff' in einen sinnlichen Stoff vor der Einbildungskraft ver- wandelt, gleicht es dem S3^mbol. Denn es schiebt der Idee eine Gestalt unter, und abstrahirt bei dem körperlichen Gegenstand von der Totalität seiner Wirklichkeit, indem es ihn an Einem Merkmale fest hält, und ihn in diesem durch etwas, ihm fremdes, einen Ton, bezeichnet. Der Laut schliesst also, auf diese Weise einer Hieroglyphe gleich, den Begriff in sich.^) Im Symbol wird Sinnliches und Unsinnliches, einander gegenseitig durchdringend, als Eins angesehen, dieses sich in jenem offenbarend, jenes sich zu diesem erweiternd; Idee und Körperstoff fallen zusammen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Man findet diese Begriffe mit grosser Klarheit und auf vorzüglich geistreiche Weise im 3. Kapitel des i. Buchs der Creuzerschen Symbolik und Mythologie ent-</hi></note>-) Bei dem Worte lässt sich der Begriff" auch nicht rein abscheiden vom Laute, nicht an sich, da er nicht ohne Sprache gedacht werden kann, nicht von dem ihm bestimmt in einer Sprache eignen, weil wickelt. „Immer", heisst es S. 57. , „bleibt es wesentliche Eigenschaft dieser (der tropischen) Darstellungsart, dass sie ein Einziges, ein Ungetheiltes giebt." und S. 63. „Das Wesen durchdringt und belebt die Naturform. Jener Streit zwischen dem Unendlichen und dem Endlichen ist also aufgelöset, dadurch dass jenes, sich selbst begränzend, ein Menschliches ward."</p>

               <p>V Nach „sich" gestrichen: „Allein genauer untersucht, hat das Wort ganz und gar nicht die Natur eines Symbols, und der sjnnbolisirende und der durch richtigen und feinen Sprachsinn geleitete Verstand sind vielmehr einander entgegengesetzt. Denn die Sprache sucht in dem Worte den Begriff selbst, rein und unmittelbar, den körperlichen Gegenstand oder die unkörperliche Idee, und bedient sich des scheinbaren Symbols, des Lautes, nur als eines Mittels." y Nach „zusammen" gestrichen: „Ein in allen Beziehungen auf die Sprache höchst wichtiger Unterschied der Einwirkung beider auf den Geist ist, dass das Beschäftigen mit Bildern verweilend und vertiefend stimmt, das Beschäßigen mit Zeichen rasch übergehend und Vieles umfassend."<pb n="5.429" xml:id="pbV429"/> er zugleich dessen Individualitaet an sich trägt. Dennoch ist das Wort durchaus vom Symbole verschieden. Dieses verlangt eine vollständige, für sich bestehende Naturform, die auch ohne alle Beziehung auf eine inwohnende Idee betrachtet werden kann, aus der aber, so wie sie sich als Symbol darthut, die Idee aus allen Theilen hervorstrahlt. Der Laut im Wort (als dessen jener Natur- form entsprechender sinnhcher Stoff) ist hingegen nichts ohne Beziehung auf den Begrilf, da er ausschliesslich die Bestimmung hat, diesen gestaltet hervorzurufen. Es ist daher ein ganz verschiedenes Zusammenfallen des Sinnlichen und Unsinnlichen im Symbol und im Worte ; in diesem sind Laut und Begriff, ohne nur eine Tren- nung zuzulassen, und jeder für sich unvollständig, Eins und machen Ein Wesen aus, aber der Laut weicht gewissermassen dem Begriff, den er nur hervorrufen und gestalten soll. Im Symbol ist die Naturform selbständig zugleich mit der sie durchdringenden Idee, und behauptet vorzugsweise ihre Rechte, beide sind dasselbe, da aus jedem Punkte der einen die andere vorstrahlt, aber sie sind nicht Eins. Die Naturform bleibt auch ohne in ihr gedachte Idee, in Allem, wodurch sie im Symbol galt, wie der Körper, wenn ihn die Seele verlässt. Wörter und Wortlaute können aber, wie alle andren Gegenstände, in ihrer Beschaffenheit und Zahl und in Zusammenhang mit ihrer Bedeutung, als Symbole behandelt werden, und so mag es wohl zu verstehen seyn, wenn von den Aeg}^pti- schen Priestern<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Demetrius de elocutione. c. 71. Dass auch die Zahl der Buchstaben symbolisch</hi></note> erzählt wird, dass sie die Götter durch das an einander gereihte Austönen der sieben Vocale feierten.</p>

               <p>Das Symbol verlangt ausdrücklich die Verschmelzung des Un- 102. sinnlichen mit dem Sinnlichen ; der Körper soll nicht bloss Körper, die Idee nicht bloss Idee seyn. Die Sprache dagegen ist ein rein geistiges Streben, gehend (24.) vom Denken zum Denken, nur auf diesem W^ege gezwungen Körperstotf annehmend, und nur so wenig, als möglich, nur den leichten, gleich verhallenden Ton, und von diesem nur den articulirten, den mit möglichster Abschneidung alles Geräusches zum bloss hörbaren Verhältniss zurückgeführten. Der symbolisirende Verstand und der Sinn und das Genie zur Sprache stehen daher in natürlichem Gegensatz mit einander. Sie gewöhnen auch den Geist an eine ganz verschiedene Weile in der Folge der Vorstellungen, was in der Bildung der beachtet wurde, sieht man aus dem ^Enxay^duiiaTOi ^äoaTin bei Hesychius. {h. V.)<pb n="5.430" xml:id="pbV430"/> Köpfe bei Individuen und Nationen einer der hauptsächlichsten Punkte ist. Das Symbolisiren führt zur Vertiefung in den ein- zelnen Gegenstand, dessen Schaale gleichsam durchdrungen werden muss, um die sie durchstrahlende Idee wahrzunehmen ; der Sprachsinn reisst den Geist in unaufhaltsam lebendiger Bewegung fort. Denn er folgt der Flüchtigkeit des Gedanken und strebt nach seiner Unendlichkeit. Da Jedes Wort zu einer Reihe gehört, und keines seinen Begriff vollkommen erschöpft, so geht er von einem zum anderen über, und durchläuft die sich nach und nach ent- v^^ickelnde Gedankenfolge, nur die leichtesten, den unterbrochnen Zusammenhang am wenigsten durch Pausen störenden Einschnitte hinter sich lassend. 103. Wo in den Ton des Worts das dunkle Gefühl der Beschaffenheit des Gegenstandes gelegt ist, wie in Stärke die Festigkeit, in Wolke, Wolle, Wald die schwankende Unbestimmtheit der Begrenzung und des Zusammentretens der Theile vor dem Auge, da liegt in der That etwas Symbolisches in demselben. Denn diese Beschaffenheit leuchtet alsdann aus dem Tone hervor, und dieser wirkt wie ein Bild derselben auf das Gefühl. Aber der Wortlaut selbst kann darum doch kein Symbol genannt werden. Denn seine Bedeutung, auf welche dieser sein symbolischer Theil nur mitwirkt, wird nicht daraus erkannt, sondern auf dem ganz verschiedenen Wege, welchen die Sprache überhaupt nimmt. Noch bestimmter und häufiger liegt das Symbolische in dem Begriffe der Wörter, und gerade in dem, wovon wir hier reden, der sinnlichen Bezeichnung derselben. Es ist dies bei allen metaphorischen Ausdrücken der Fall. Aber auch dies ändert die Natur des Wortes nicht ab. Dies unläugbare Symbolisiren der Sprache beweist, dass die glückliche Anlage dazu den Sprachsinn wohl- thätig unterstützt, es wird aber nun auch vollständig deutlich, in welchem Verhältniss beide zu einander stehen. Es muss Gäbe und Drang vorhanden seyn, das Sinnliche und Unsinnliche in ein- ander aufzusuchen und einzuhüllen, aber die helle und klare Richtung auf das Geistige muss vorherrschen, und durch die lebendige Stärke der Denkkraft die Neigung niederdrücken, gerade bei dem dunkeln und geheimnissvollen Zusammenhange beider zu verv^^eilen. 104. Da hier von der in dem Wort liegenden sinnlichen Vorstellung und von seiner Selbstbedeutung die Rede ist, so entsteht die Frage, was sich eigentlich die Seele bei dem Wort sinnlich vorstellt? ob den Gegenstand im Ganzen? oder die in dem Wort daran auf<pb n="5.431" xml:id="pbV431"/>gefassten Eigenschaften ? oder etwas dem durch das Wort erregten Gefühle entsprechendes Unbestimmtes ? oder bei Völkern, die schon lang ein Alphabet besitzen, die Schriftzüge ? Dies durch Selbstbeobachtung zu erforschen dürfte schwierig seyn. Schon die Ab- sicht verändert den Gegenstand der Beobachtung, und gewiss wechselt auch die Vorstellung selbst nach der Individualitaet und den Umständen durch alle jene Fälle durch. Was dagegen, nicht bloss als gewiss, sondern auch als entscheidend für das Erkennen der wahren Natur der Sprache festgehalten werden muss, ist dass das Wort den Gegenstand nie anders in die Vorstellung bringt, und diese nie länger bei ihm verweilen lässt, als es die jedesmalige Gedankenverknüpfung erfordert, der es ihn unterordnet, und in die es ihn, als ein Glied, einflicht. Dies liegt in der Natur des W^orts, das ja nur darum an die Stelle der wirklichen Gegenstände Töne setzt, um dieselben durch diese Vermittlung in Gedanken zu verwandeln; es liegt ferner darin, dass die durch mehrere Worte ausgedrückte Gedankenreihe, genau genommen. Eins, und die Rede ein Ganzes ist, wo die Einschnitte immer zugleich den Zweck haben, den Bau, als Ganzes, vorzugsweise sichtbar zu machen. Es ist daher eine der wichtigsten Eigenschaften des W^orts, gerade das und nicht mehr in der Vorstellung anzuregen, als der Gebrauch bedarf. Dies wird nun zwar grossentheils be- wirkt durch die angemessene Verbindung mit andren bestimmenden W^orten und durch die ganze der Seele des Hörenden gegebene Richtung. Aber es liegt zum Theil auch in der Bildung des Worts, welches in dieser Hinsicht Reinheit, Schärfe, Nüchternheit in der Bestimmung des Begriffs, und volle Angemessenheit zu einem klar gedachten Zwecke besitzen muss. Hieraus entsteht zugleich die Nothwendigkeit mehrerer Ausdrücke für denselben Gegenstand nach der Verschiedenheit des Gebrauchs, in verschie- dener Andeutung der an ihm herausgehobenen Seiten, und in verschiedenen Seelenstimmungen. Denn auch diese kommen hier in Betrachtung neben dem logischen Zweck der Rede, und wirken vorzugsweise auf die Art der im Worte liegenden sinnlichen Vorstellung. Denn dasselbe Wort ist offenbar von verschiedenen in einem dichterischen, und in einem wissenschaftlichen Vortrage begleitet. Auch hier schafft aber die Sprache mehr zufällig, als absichtlich, und die sinnverwandten Wörter sind oft nur Wörter, aus andren Dialecten mit darin aufgenommenem Nebenbegrif! übergetragen.<pb n="5.432" xml:id="pbV432"/> 105. Das begleitende Gefühl (95.) wirkt auf die Wörter entweder als einzelne Empfindung des Gemüths, oder als Gesammtstimmung der verbundenen intellectuellen und Gemüthskräfte, wo jene zwar herrschen, aber die Farbe dieser annehmen. Aus jenem entstehen die liebkosenden, ehrenden, feierlichen, scheltenden, verächtlichen, spöttischen, scherzhaften, aus diesem die dichterischen, philosophi- schen, ermahnend rührenden Ausdrücke u. s. f. Es wird eigentlich kein Wort ohne eine dieser, wenn gleich im Einzelnen unbemerk- baren Nuancen der Empfindungen ausgesprochen, da die dadurch angeklungenen Saiten immer gespannt im Gemüthe da liegen. Hier ist aber nur von den besondren Wörtern die Rede, in deren Bildung diese Bestimmungen des Gefühls so übergegangen sind, dass sie nun immer dieselben erregen, und wo diese nicht an ihrem Ort sind, nicht gebraucht werden können. In den einzelnen Sprachen nimmt man an diesen Ausdrücken eine doppelte merkwürdige Erscheinung wahr. Die Sprachen ungebildeter Völker enthalten eine grosse Anzahl solcher, die einzelne Gemüthsempfindung verrathen. Die Sprache vergeistigt immer den Menschen, führt ihn erst zu reiner Intellectualitaet hinauf, dann aber, wenn kein Gegengewicht eintritt, zu trockner, sophistischer und spielender über den Gipfelpunkt hinüber; allein sie thut dies nur allmählich. Alle Volks- dialecte bedienen sich häufiger der liebkosenden, verkleinernden, vergrössernden, verschlechternden Wörter, als die höhere gereinigte Mundart. Dagegen darf man da nicht nach besondren dichterischen suchen ; alles ist noch gewissermassen dichterisch, und wird, ohne Bewusstseyn des Gegensatzes, so aufgenommen. In den Sprachen einiger hochgebildeten Nationen ist auf der andren Seite dies Bewusstseyn so fein und lebendig, und der Vortrag so keusch, dass niemals ein dichterisches Wort in der fesselfreien Rede geduldet wird. Dies entspringt nur mittelbar aus dem dichterischen Gefühl der Nation, unmittelbar aber aus dem, einen viel höher gesteigerten und feiner geläuterten Sprachsinn voraussetzenden für die Prosa, als eigene Gattung der Rede. Man trilTt dies daher nur in den edelsten, und am geistvollsten bearbeiteten Sprachen an. Bei den philosophischen Wörtern muss man die nur logischen, durch den Verstand construirten, die bloss zu den technisch wissenschaftlichen gehören, unterscheiden von den aus tieferem Nachdenken oder höherer Offenbarung, durch die synthetisirende Vernunft entstandenen. Wo, wie im Indischen, abgezogene Philosophie mit der höchsten Dichtung eine grossartige Verbindung eingegangen<pb n="5.433" xml:id="pbV433"/> ist, da finden sich diese Ausdrücke in vorzüglicher Stärke und Schönheit.</p>

               <p>Ich habe in dem Bisherigen die Natur und die Erfordernisse io6. der Wörter, jedes einzeln für sich betrachtet, zu zergliedern versucht, um zu zeigen, wie die Sprache den einzelnen Begriff bezeichnet. Jetzt ist es nothw^endig, den ganzen Vorrath der Wörter Einer Sprache in den Verhältnissen ihrer Bedeutung zu einander, und in Beziehung auf den Umfang der Gegenstände und Begriffe zu untersuchen, um zu zeigen, wie die Sprache verfährt, um passende Ausdrücke für jeden Redegebrauch zu schaffen, und die ganze Masse der vorkommenden Begriff"e zu bezeichnen. Jede Sprache, welche sie seyn möge, trägt in jedem Zeitpunkt io7- ihres Daseyns den Ausdruck aller Begriffe, die sich jemals in der Nation entwickeln können, in ihrem Schooss. Jede ist ferner in dem jedesmaligen Zeitpunkte ihres Lebens genau dem jedesmaligen Gedankenumfang der Nation gleich. Jede endlich in jedem ihrer Zustände bildet das Ganze einer Weltansicht, indem sie Ausdruck für alle Vorstellungen enthält, welche die Nation sich von der Welt macht, und für alle Empfindungen, welche die Welt in ihr hervorbringt.</p>

               <p>Diese Sätze beruhen auf der Identität des Denkens und io8. Sprechens. Was der Mensch denken kann, das vermag er auch zu sagen. Das Denken einer Nation entwickelt sich bisweilen durch Mischung mit einer andren, wo dann auch die Sprache fremden Zuwachs empfängt, aber es kann sich auch ganz aus sich selbst ausbilden, und seinen ganzen Lauf in sich vollenden, und Nation und Sprache gedeihen, wenn es gelingt, dabei besser und eigenthümlicher. Das Denken der Nation, bestehend aus dem Denken jedes Einzelnen, muss in jedem Augenblick ein Ganzes seyn. Denn es ist die Art, wie der Mensch in jedem Augenblick sein geistiges Daseyn in dessen Stellung gegen die Welt geltend macht, und da sich in jedes einzelne Denken nothwendig dies ganze Daseyn, das nur in dieser Thätigkeit besteht, zusammenzieht ; so kann dies nicht theilweise, nicht verstümmelt geschehen. Es sind aber jene Sätze von der höchsten Wichtigkeit für die 109. richtige Würdigung der Sprache. Denn es beruhet auf ihnen, dass man die Sprache in keinem Augenblick ihres Lebens als abgeschlossen, sondern immer als fortschreitend, alles in ihr Enthaltene als Keim neuer Entwicklung betrachtet, und ihr Fortschreiten nicht mechanisch, als Ansetzung von Theilen, sondern wahrhaft</p>

               <p>VV. V. Humboldt. Werke. V. 28<pb n="5.434" xml:id="pbV434"/> organisch, als ein Entfalten eines Ganzen aus einem Ganzen ansieht. Die Möglichkeit dieser Natur der Sprache liegt in dem, wovon schon im Vorigen geredet worden ist, in der Fähigkeit der articulirten Laute zu Versetzungen und Verbindungen aller Art, wo durch Hervorbringung kleiner Unterschiede, bei bleibender allgemeiner Aehnlichkeit, aus Einem Grundlaut ganze Geschlechter von Wortklängen (79.) entstehen, und durch die Abbeugung des- selben Worts zu verwandten Bedeutungen, durch die Festsetzung der allgemein gleichbedeutenden Wörter, und durch neue Stempelung sonst anders gebrauchter. Es ist ein Schaffen von Tönen und ein Schaffen von Begriffen, durch welches die Sprache in sich selbst wächst, das letztere geht ins Unendliche, allein das erstere hat, wie alle Erfahrung zeigt, eine Gränze. Die Sprache erreicht einen Punkt, wo der Reichthum der Klänge nicht mehr aus dem eignen Schoosse, sondern höchstens noch durch Auf- nahme fremder Wörter vermehrt wird. Die weitere Bearbeitung wird dann gewissermassen innerlicher, und beschränkt sich auf die Fixirung und Modificirung der Bedeutungen. Der Mangel aller geschichtlichen Erfahrung verbietet über diesen Scheidepunkt etwas Näheres zu sagen. Soviel aber siehet man wohl, dass er da liegt, wo das Zusammentreten und Mengen der Stämme unter- einander entweder selbst, oder in seiner Einwirkung auf die Sprache aufhört. Denn alle innere Erweiterung der Sprache in ihren Tönen lässt sich doch nur füglich so denken, dass mehrere die nemliche Redende, durch Eigenthümlichkeit oder Trennung, Verschiedenheiten in sie bringen, die dann in das Ganze übergehen, schon von Verschiedenheiten auch der Bedeutung begleitet, oder sie erst dort erhaltend. Dadurch dass jeder eigentlich, um verstanden zu werden, so sprechen will, als der andre, jeder aber doch, weil er nun einmal physisch und geistig ein andrer ist, wirklich etwas verschieden redet, dies etwas Verschiedene aber doch verstanden und wieder aufgenommen wird, kann in einer Sprache, wenn man sich dies unter Individuen, Familien und Stämmen Jahrhunderte lang fortgehend denkt, eine grosse Mannigfaltigkeit der Won- klänge entstehen. Dass ein Dialect den andern und die allgemeine Sprache bereichert, erfahren wir ja oft selbst. HO. Insofern man unter dem Reichthum einer Sprache ihr Vermögen dem Bedürfniss des Ausdrucks zu genügen versteht, kann man alle gleich reich nennen. Denn so wie man eine wahrhaft besitzt, kann es keinem Begriff und keiner Ideenwendung an der<pb n="5.435" xml:id="pbV435"/> angemessnen Bezeichnung fehlen. Darum ist aber die Prüfung des Reichthums einer Sprache keine müssige Untersuchung, wenn man sich nur recht über den Sinn des Ausdrucl^s versteht, und es giebt allerdings verschiedene Grade und Arten desselben. Zu- erst kommt es darauf an, dass jeder, sich als ein einzelner bestimmt absondernder Gegenstand oder Begriff auch in der Sprache ein einzelnes, ihn, ohne Umschreibung, bezeichnendes Wort finde ; so wie zweitens, dass es den Gegenständen ebensowenig an der ge- hörigen Verschiedenheit des Ausdrucks nach der Empfindung, mit der man spricht, und der Anschauungsweise, auf die man hinarbeitet, fehle. Es kann aber auch drittens für denselben Gegen- stand mehrere Wörter, ohne merkbare Verschiedenheit der Bedeutung oder Absicht, geben, und viertens endlich mehrere Formen desselben Worts.</p>

               <p>Es ist in allen Sprachen der Fall, dass, was einige durch einm. einzelnes Wort ausdrücken, von andern mit mehreren umschrieben wird, und die Klarheit und Bestimmtheit der Bezeichnung kann dennoch dieselbe seyn. Indess ist es keinesweges gleichgültig, wenn eine Sprache oft zur Umschreibung ihre Zuflucht nehmen muss. Die Alittheilung der Gedanken, der augenblickliche Zweck der Rede leidet dadurch allerdings nicht; allein der Unterschied liegt in der Form der Sprache, ihrer Rückwirkung auf das Denken überhaupt. Denn man darf nie vergessen, dass die Beschaffenheit der Sprache, als eines Werkzeugs des Denkens, einen unmittel- baren Einfluss auf dasselbe ausübt, seine Klarheit, Bestimmtheit, Schnelligkeit, Schärfe erhöht, oder herabstimmt, ihm sinnliche Richtung nach aussen hin, oder geistige nach innen giebt, und dass dies bei weitem die wichtigste Seite in ihr ist. Wo nun jeder Begriff sein ihm bestimmtes Wort findet, da regt dieser Reichthum den Geist an; die Sprache erscheint wie die Welt, in der auch Gegenstand sich an Gegenstand drängt, und wie eine Weltansicht soll sie sich ja zwischen die Natur und den Menschen stellen. Ich werde auch in der Folge noch darauf zurückkommen, dass es höchst wichtig ist, dass die Sprache, die öde Abgezogenheit der Gedanken verlassend, in ihre Form die Form der äusseren Wirklichkeit aufnehme. Dies beweist sich auch hier. Auch eine wortarme Sprache kann eine Menge von Begriffen und Ideenreihen, sogar mit Klarheit und Bestimmtheit, ausdrücken; man sieht ein Beispiel davon an dem ärmlichen Gebrauch, den einige Missionsschriften von gewiss in sich reicheren ausser-Europaeischen Sprachen<pb n="5.436" xml:id="pbV436"/> machen. Dem Inhalte des Gedankens ist dann wohl Genüge geleistet. Aber die Dürftigkeit der Sprache zieht den Geist herab, und es fehlt dem Denken in solcher Darstellung an Fülle, Frische und Lebendigkeit. 112. Aus denselben Gründen dürfen auch mehrere Wörter für denselben Begriff, selbst wenn sie kaum merkbare Unterschiede darböten, und mehrere Formen desselben Worts nicht als ein überflüssiger Luxus erscheinen. Sie vermehren nicht nur die sinnliche Fülle der Sprache, sondern geben auch in der fortschreitenden geistigen Entwicklung der Nation Gelegenheit, die Begriffe, wenig- stens durch den Gebrauch der verschiedenen Ausdrücke, wenn es sich auch nicht immer im Wörterbuch nachweisen lässt, feiner zu nuanciren und genauer zu bestimmen. Sogar wenn Sprachen, wie die Englische, aus verschiedenen zusammengeflossen, für gewisse Begriffe zwei bloss durch ihren Ursprung verschiedene Ausdrücke, wie freedom und libcrty\ besitzen, so ist der Gebrauch derselben bei feinsinnigen und sprachkundigen Rednern doch nicht ganz gleichgültig. Ueberhaupt ist keine Gattung des Reichthums der Sprachen geringzuschätzen. Jede beweist, dass, sey es der Dauer ihres Bestehens, der Menge der Stämme und Individuen, die sie sprachen, oder der geistigen Regsamkeit der Nation zuzuschreiben, viel und mannigfach in ihr gesprochen wurde, mithin viele Gedanken und Empfindungen in sie übergiengen. Je mehr aber dem Geiste einer Sprache Gehalt menschlichen Dase3^ns entgegenklingt, desto grösser, lebendiger und geistiger ist ihre anregende Kraft. 113. Um die Beschaffenheit einer Sprache in Absicht ihres Wort- vorraths vollständig zu beurtheilen, müsste man diesen mit der Masse der möglichen Begriffe, das Bezeichnete mit dem zu Be- zeichnenden vergleichen. Von den reinen Begriffen verstanden, ist dies unmöglich, da der Gedankenstotf sich nicht rein von dem Sprachstoff scheiden lässt, vielmehr die Bezeichnung erst das Ent- stehen des zu Bezeichnenden vor dem Geiste vollendet. Selbst bei Naturgegenständen ist dies der Fall, da das Wort ja nicht sie überhaupt, sondern die in der Sprache gegründete Ansicht der- selben bezeichnet. Indess geht dies nur die strenge und ganz genaue Analyse an, sonst lässt sich allerdings fragen, welche in einer gegebenen Sprache ihr ursprünglich eigenthümliche Aus- drücke finden? Allein bei unsinnlichen Begriffen ist diese Scheidung des Worts und Begriffs theils viel weniger, theils gar nicht zu versuchen. Es giebt jedoch ein Analogon, durch welches sich<pb n="5.437" xml:id="pbV437"/> wenigstens einigermassen zu dem beabsichteten Zwecke gelangen lässt. Man kann nemlich an die Stelle der rein zu denkenden Begriffe die in einer Anzahl von Sprachen wirklich bezeichneten setzen, und die Masse dessen, was Bezeichnung zulässt und fordert, abmessen nach dem, was in den bekannten verschiedenen Sprachen etwa bezeichnet zu werden pflegt. Insofern dient das Studium der vorhandenen Sprachen zur Prüfung des Umfangs des im Menschengeschlecht wirklich gewesenen Denkens und Empfindens. Verbindet man nun diese Methode mit der Untersuchung des reinen, von einer bestimmten Sprache geschiedenen Gedankenstoffs vermittelst der Aufstellung allgemeiner Kategorien von Gegenständen und Begriffen, und immer herabsteigender Eintheilung, aber mit dem beständigen Bewusstseyn, dass, wo man in diesem Herabsteigen auf den individuellen Begriff kommt, eine bestimmte Sprache eintreten muss, so kann man, ohne in Irrthümer zu verfallen, doch den zu bezeichnenden Gedankenstoff, nicht rein und vollständig, aber genügend für die Sprachuntersuchung, mit dem Wörtervorrath einer Sprache zusammenhalten.</p>

               <p>Nach Kategorien geordnete Wörterbücher, wie Pollux und 114Amara's Cosha sind hierzu nützliche Hüifsmittel, und es war ein zweckmässiger Einfall Havestadts die Wörter der Sprache Chilis auch auf diese Weise zu ordnen.^) Allein sehr vervollständigt müssen diese Arbeiten werden, und man sollte nicht versäumen, aus sovielen Sprachen, als zu vergleichen möglich ist, die Wörter zusammenzutragen, durch welche Gegenstände bezeichnet, oder Begriffe gestempelt werden, die in andren keinen erschöpfenden Ausdruck in einem eignen Worte finden. Wiederholen muss ich zwar hier, dass, wenn man es scharf und genau nimmt, kein Wort einer Sprache völlig dem einer andern entspricht. Hier aber ist nur von den Fällen die Rede, wo durch ein Wort für diejenigen, vv^elche die Sprache bisher nicht kannten, wirklich ein neuer Begriff, oder eine neue wichtige Nuance eines Begriffes entsteht. Denn es kommt hier auf die Auffindung des zu bezeich- nenden Gedankenstoffs an, und zu dieser kann das blosse Vorschreiten nach Kategorien und logischen Definitionen nicht genügen, wenn man nicht das schon wirklich in Sprache Gedachte hinzunimmt.</p>

               <p>Es lässt sich daher angeben, und es muss angegeben werden, 115.</p>

               <p>^J Der Titel seines Werkes ist oben S. iS Anm. genauer angegeben.<pb n="5.438" xml:id="pbV438"/> für welche Gegenstände und Begriffe eine Sprache Wörter besitzt, was sie auf Erden und am Himmel, von Leblosem und Lebendigem, an dem thierischen und menschlichen Körper, was endlich von Eigenschafts- und Verhältnissbegriffen, was von unsinnlichen mit Wörtern bezeichnet hat. Wo mehrere Sprachen, sey es auch nur durch die gleiche Lage der sie redenden Nationen, etwas Gemein- sames haben, wie die Amerikanischen, da wird es wichtig zu sehen, ob ungefähr derselbe Kreis den Vorrath der in ihnen zu Wörtern gestempelten Begriffe umschliesst, und durch die Vergleichung vieler Sprachen dürfte man wohl, immer davon ausgehend, dass jede Sprache ein Ganzes der Weltansicht gewährt, auf einen ge- wissen gleichsam ursprünglichen, und in allen wiederkehrenden Kreis dieser Art gelangen. Derselbe müsste sogar, da sich ja allen Nationen im Ganzen dieselbe Welt darstellt, bei allen derselbe seyn, wenn es nicht von der Kraft und Gelegenheit abhienge, w^ie\'iel von dieser Welt wirklich in Sprache verwandelt wird. Dem Fortschreiten der Entdeckung und Benennung besonderer Gegenstände ist es hierbei leicht nachzugehen möglich, aber vorzüglich wichtig ist die Aufsuchung der Modificationen der geistigen Begriffe, die selbst in bekannten Sprachen noch bei weitem nicht genau genug verfolgt worden ist. ii6. Innerhalb des Wörtervorraths einer Sprache entsteht die fernere Frage : welche Gattungen von Gegenständen und Begriffen ein Ueber- gewicht in dem Reichthum ihrer Ausdrücke haben ? und es kommt daher auch in dieser Rücksicht auf eine Sonderung derselben nach Glassen an. Denn natürlich bringt nicht nur der allgemeine Bildungsstand der Nationen hierin Ungleichheiten hervor, sondern auch Gewohnheit, Sitte und Lebensart wenden bald diesem, bald jenem Zweige menschlicher Beschäftigung, und daher bald dieser, bald jener Classe von Gegenständen und Begriffen eine grössere Mannigfaltigkeit von Ausdrücken zu. Die allgemeine Sprachuntersuchung muss nicht nur von den allgemeinsten Classen aus- gehen, sondern auch ihre Eintheilung so anlegen, dass sich daraus die Weise ergiebt, wie die Sprache den Begriff sov^ohl vor dem Verstände (98.), als dem Ohre andeutet, was man die Technik ihrer Bezeichnung nennen kann. 117. Da man hierzu ihrem eignen Gange nachgehen muss, und alles Bedürfniss der Bezeichnung im Denken ruht, so zerfallen in dieser Hinsicht alle Wörter in solche, welche die Materie, den Gegenstand, und solche, welche die Form, die Thätigkeit des<pb n="5.439" xml:id="pbV439"/> Denkens betreffen. Denn das Denken bedarf eigener, um die Begriffe zu verbinden, zu trennen, zu vergleichen und nach den ihm eigenthümlichen Operationen zu behandeln. Man kann diese Wörter allgemein logische oder dialektische nennen, und ihre Eigenthümlichkeit besteht darin, dass sie, subjectiv betrachtet, durch innere Handlung Hervorgebrachtes bezeichnen, objectiv betrachtet aber nicht Gegenstände, noch Eigenschaften von Gegenständen, sondern nur Beziehungen und Verhältnisse der Begriffe und Dinge auf einander, und zu dem Verstände, durch den sie gedacht werden.</p>

               <p>In der Materie des Denkens bildet natürlich das Gebiet des n^ Körperlichen und Unkörperlichen die hauptsächlichste Abtheüung. In Rücksicht der Technik der Bezeichnung muss ihr aber eine in diesem Betracht wesentlichere, nemlich die der Wörter für Gegen- stände, Beschaffenheiten und Handlungen vorausgehen. Denn da die Gegenstände den Menschen immer durch herv^orstechende Eigenthümlichkeit der Beschaffenheit oder Bewegung anregen, so veranlassen sie ihn auch, sie daran hauptsächlich zu bezeichnen, und Beschaffenheits- und Bewegungswörter schweben daher, als die obersten und allgemeinsten in der Sprache. Es müssen hierhin auch die allgemeinen Verhältniss- und Beziehungswörter gezählt werden. Denn obgleich dieselben eigentlich, da es der Verstand ist, welcher die Begriffe auf einander bezieht, in die Classe (117.) der, seine Thätigkeit bezeichnenden Ausdrücke fallen, so gehören sie, insofern man sie an den Gegenständen selbst vor- handen betrachtet, in dieser Rücksicht auch hierher. Man könnte hier einwenden wollen, dass dieser Unterschied bloss ein grammatischer sey. Er ist aber wirklich in allen Sprachen lexicalisch und grammatisch zugleich. Denn in allen giebt es Wörter, die ursprünglich und ihrem Begriff nach, also lexicalisch, auch ohne alle grammatische Abzeichen, Substantiva, Adjectiva und Adverbia, oder Verba sind, und die hiernach Einer Gattung angehörenden bildet nachher die Grammatik in die beiden andren Gattungen um. Es ist so wesentlich hierauf zu achten, dass in mehr als Einer Sprache nicht ursprüngliche Verba bloss durch Verbindung eines ursprünglichen mit einem gleichfalls ursprünglichen Stamm, also rein lexicalisch, und ohne alle Hülfe der Grammatik gebildet werden. An diese Hauptabtheilungen schliessen sich nun alle besonderen an, die ich aber hier, wo ich nur einen möglichst kurzen Abriss des allgemeinen Sprachbaus zu geben bemüht bin, übergehe.<pb n="5.440" xml:id="pbV440"/> 119. Dieselbe Classificirung der Begriffe erleichtert und befördert nun auch die Einsicht in die Technik der Bezeichnung. Ich will nemlich hier von dieser nicht in Beziehung auf die Töne reden, sondern (q8.), im Gebiete des Denkens bleibend, von der Wahl der Wörter für Dinge und Begriffe nach andren an ihnen herausgehobnen, oder auf sie bezogenen Begriffen. Diese Begriffe lassen sich bei weitem nicht immer an den Wörtern erkennen ; aber die erkennbaren aufzusuchen ist ungemein wichtig, da nicht allein daraus erst die individuelle, durch die Sprache gegebene Weltansicht recht deutlich hervorleuchtet, sondern auch überhaupt die ganze Bezeichnungsart durch • Verwandtschaft der Begriffe, sub- jective und objective, eine der wundervollsten Seiten der Sprache ist. Denn die Aufgabe ist keine geringere, als von den ersten und rohesten Bedürfnissen gegenseitiger Mittheilung zu der Gesammt- heit der höchsten Ideen und ihrer feinsten Nuancen aufzusteigen, und das neue W^ort, oder die neue Bedeutung immer an schon Vorhandenes anzuknüpfen, da die Sprache immer unter der allgemeinen Bedingung der Möglichkeit der Verständigung steht und der Redende also über das einmal Verstandene nicht weiter hinübergehen darf, als ihm der Hörende zu folgen im Stande ist. 120. Die unkörperlichen Begriffe bezieht die Sprache auf körperliche, die Wesen der Körperwelt auf die allgemeinen Kategorien der Beschaffenheit und Bewegung, doch ist diese Regel nicht gleich durchgehend, als jene. Aus beiden ergiebt sich, dass in der Sprache eine Anzahl allgemeiner körperlicher Beschaffenheits- und Bewegungsbegriffe vorhanden ist, welche den Hauptstoff zur Bezeichnung aller übrigen bilden, und auf die man daher bei der Untersuchung des Wörtervorraths einer Sprache vorzüglich aus- gehen muss. Man kann daher auch diese Untersuchung von zwei verschiedenen Seiten aus anstellen, von Seiten der bezeichnenden und der zu bezeichnenden Begriffe. Die Vergleichung dieses doppelten Verfahrens zeigt alsdann theils die Angemessenheit der Bezeichnung, theils in der Wahl und Bestimmung der bezeichnenden Begriffe die in dem Volke vorherrschende Neigung zu dieser oder jener sinnlichen Anschauungsweise, und die Art der geistigen Auffassung, den Grad ihrer Klarheit, Bestimmtheit, Reinheit und Tiefe. 121. Es ist darum keinesweges nothwendig, dass eine Sprache eine Anzahl von Wurzelwörtern besitze, die man als den Ursprung aller übrigen ansehen könne. Selbst wo solche vorhanden sind, werden doch auch, und am häufigsten, abgeleitete zur Bezeichnung<pb n="5.441" xml:id="pbV441"/> neuer Begriffe gebraucht. Aber die Betrachtung der Wurzelwörter kann hier nicht umgangen werden. Sie haben nemhch offenbar eine doppehe, eine grammatische und lexicalische Geltung. Sie können in der verbundenen Rede gar nicht, oder nur unter ge- wissen Bedingungen, ohne grammatische Veränderung, erscheinen, und sie dienen als Stammwörter zur Ableitung und Zusammensetzung. Es giebt Sprachen, in denen es zur lexicographischen Sitte geworden ist, wie im Sanskrit und Wallisischen, jedes Wort auf eine der angenommenen Wurzeln zurückzuführen. Allein es ist wohl keine dieses Baues, in der sich nicht an auffallenden Beispielen der Ungrund eines solchen Verfahrens zeigen Hesse. Neben der Mehrzahl willig und leicht aus den Wurzeln ableitbarer Wörter giebt es immer noch viele, die sich nur durch gewaltsame und spielende Künstelei unter sie bringen lassen.</p>

               <p>Die Sprache kennt aber auch noch ein andres Mittel zur Ver- 122. mehrung ihres Wortreichthums, als die Bildung einzelner Ausdrücke. Sie bezeichnet nemlich an ganzen Reihen von Wörtern ihnen allen gemeinschaftliche Bestimmungen, schafft Ausdrücke nicht durch neue Wortklänge, sondern durch nach Regeln be- stimmte Umänderung der vorhandenen. Dies geschieht oft durch blosse Zusammensetzung, allein auch durch Ableitung, und zwar sowohl durch Agglutination, als durch Inflexion. Von dieser Art sind die Patronymica, Gentilitia, Abstracta, die Eigenthumswörter (eine fast durch alle Amerikanischen Sprachen gehende Gattung), die Causal- Volitiv-Verba u. s. f. Da man sich aus praktisch sehr zu billigenden Gründen einmal gewöhnt hat. Alles, was sich auf Regeln bringen lässt, in die Grammatik aufzunehmen, und dem Wörterbuch nur das alphabetische Nachweisen des Einzelnen zu überlassen, so findet man diese Bezeichnungsmethoden jetzt gewöhnlich in den Grammatiken, aber sie gehören offenbar zu der Bildung des Wortvorraths, nicht zu der Verbindung der Rede. Ihre genauere und tiefere Untersuchung ist aber wichtig, w^eil sich danach beurtheilen lässt, wie logisch genau und philosophisch richtig die Sprache dabei verfährt. Denn da hier von nach Regeln gebildeten Gattungen die Rede ist, so kommt es darauf an, wie der Eintheilungsgrund aufgefasst, ob alle aus ihm fliessende Arten erschöpft, ja selbst ob in der Wahl, diese Begriffe durch Ableitung, also nach Gesetzen, die erlernt werden müssen, oder durch Zusammensetzung, also auf unmittelbar verständliche Weise, zu bezeichnen, der Zufall oder eine Regel gewaltet hat. Denn der<pb n="5.442" xml:id="pbV442"/> logischen Zweckmässigkeit wäre es gemässer die Bildung nach Gesetzen nur da vorzunehmen, wo die zu bezeichnenden Gattungen sich, der Zahl und Beschaffenheit nach, rein aus Begriffen ableiten lassen, nicht da, wo, wie bei dem Begriffe des Eigenthums, ein einzelnes factisches Verhältniss die Wortgattung bestimmt. Es giebt auch noch einen andern Fall, an dem die logische Angemessenheit und Vollständigkeit der Sprachbezeichnung geprüft werden muss, nemlich an den Begriffen, die zusammen eine Sphäre ausfüllen, und wo es sich nun fragt, ob die Sprache für jeden derselben einen eignen Ausdruck besitzt, und ob an den Ausdrücken selbst die Wechselbeziehung dieser Begriffe bezeichnet ist. Als Beispiele darf ich hier nur die Dimensionen des Raums und die Weltgegenden anführen. Mehrere Sprachen fassen in jenen unter demselben Ausdruck zwei verschiedne wie schmal und eng, breit und gross zusammen, in diesen bewahrt in vielen Sprachen, wie im Deutschen und Sanskrit (in jenem in Bezug auf den den Tag theilenden Sonnenlauf, in diesem in Bezug auf einen ange- nommenen Standpunkt, nach dem man die Seiten bestimmt), der Ausdruck die Gleichförmigkeit der Begriffe, in andren, wie im Lateinischen, ist dieselbe gestört, oder gar keine vorhanden. 123. Die ganze hier nur im äussersten Umriss angedeutete Untersuchung des Wortvorraths der Sprachen geht darauf hinaus, das System der Bildung desselben möglichst genau und vollständig zu erkennen, damit man übersehe, wieviel, was unter dem ge- gebenen Möglichen, und auf welche Weise sie bezeichnet? Darum muss das Gebiet des zu Bezeichnenden nach seinen verschiedenen Abtheilungen (113— 118.), der Vorrath der Begriffe, welche man zum Zweck der Bezeichnung auf andre bezieht (119 — 122.), und endlich der Umfang der Wortlaute, sowohl der Wurzelwörter als der abgeleiteten und zusammengesetzten, nach der Beschaffenheit und Behandlung der Töne (73 — 82.) durchgegangen werden. 124. Ist dies geschehen, so besitzt man einen Begriff von dem Material, welches die Sprache der Rede darbietet, und hat nun nur noch (105.) das die Wörter begleitende Gefühl, ihre Rückwirkung auf die Seele zu betrachten. Es w^ar hiervon bisher nur als von einem Theile des Wortgehaltes die Rede, hier ist nun aber die Eigenthümlichkeit der Sprache in der Behandlung aller Wörter zusammenzufassen. Wie in dem zu Bezeichnenden die Welt, so erscheint hier der Mensch, und beide so auf einander bezogen, wie sich beide in der nemlichen Sprache darstellen. Die<pb n="5.443" xml:id="pbV443"/> leichtere oder trägere Erregbarkeit des Gefühls, die hellere oder dunklere Farbe der Phantasie, die mehr prosaische oder poetische Richtung werden hier als Ursachen offenbar, wie man sie bei der objectiven Bildung der Wörter als Erfolge erkannt hat.</p>

               <p>Es würde daher auch unnütz seyn, hier mehr ins Einzelne 125. einzugehen. Es genügt zu bemerken, dass es hier darauf ankommt, den bisher objectiv geprüften Wörtervorrath nunmehr subjectiv zu betrachten, um zu sehen, ob sich eine gewisse Gleichförmigkeit des Gefühls, das bei der Wortbildung vorgewaltet hat, entdecken lässt, und welche Art nationeller Eigenthümlichkeit sich darin offenbart.^ Denn dies auf die Bildung einwirkende Gefühl ist dasselbe, das nachher das Wort auch im Gebrauche immer begleitet. Ich nenne es aber Gefühl, theils um in dem allgemeinsten Wort alles zusammenzufassen, worin die Sprache die Spuren der menschlichen Art zu seyn an sich tragen kann, theils aber und besonders weil das, wovon wir hier reden, wirklich im Augenblick seiner Thätigkeit nur als Gefühl, nicht in klarem und deutlichem Bewusstseyn wirkt. Denn sonst liegt ganz vorzüglich auch die rein intellectuelle Richtung darin, so wie die ganze subjective Wirkung, welche die Wörter einer Sprache darum, weil sie ihr angehören, anders, als die einer andren, hervorbringen. Dass diese wieder auch auf die objective Darstellung der Welt durch die Sprache beiträgt, versteht sich von selbst. Allein viele in der Sprachwissenschaft nothwendige Absonderungen und Abtheilungen führen nicht sowohl auf wirklich verschiedene Gegenstände, als bloss auf Betrachtung verschiedner Seiten desselben Gegenstands. Wenn z. B. in der Wortbildung einer Sprache die Richtung liegt, den Geist vorzugsweise in der Sphäre leichter Ideenverknüpfung zu Zwecken des Lebens zu halten, so wird es diese intellectuelle Stimmung vorzüglich seyn, welche auch die unkörperlichen Ausdrücke der Sprache gewöhnlich begleitet. Es wird aber zugleich daraus entstehen, dass diese Ausdrücke auch selbst in der Bezeichnung ihre Gegenstände mehr von der oberflächlichen Seite nehmen. Dennoch wird, um die Sprache von dieser Seite vollständig zu kennen, immer die doppelte Zusammenstellung dieser objectiven Beschaffenheit und dieses subjectiven Einflusses auf die- selbe nothwendig bleiben. Denn der letztere wird hernach auch in andren Theilen des Sprachbaues, namentlich z. B. in der Zusammenfügung der Rede gleichförmig erscheinen.</p>

               <p>Die subjective Stimmung, welche bei der Wortbildung mit- 126.<pb n="5.444" xml:id="pbV444"/> wirkt, und vom gebildeten Worte wieder hervorgebracht wird, da Ursach und Wirkung immer eine an die Stelle der andren treten, hängt bei weitem weniger fest an dem todten Wort, als die Bezeichnung des Gegenstandes. Wenn also selbst diese, wie wir (84.) gesehen haben, im Laufe der Zeit Veränderungen ausgesetzt ist, so ist dies weit mehr bei dem subjectiven Eindruck der Fall. Erhabene Wörter sinken zu gemeinen herab, poetische werden zu prosaischen, und umgekehrt, die ganze Richtung des Denkens und Empfindens einer Nation ändert sich unvermerkt ab, und indem dies wieder ([25.) auf die Bezeichnung zurückwirkt, bleiben zwar Laut und Bedeutung scheinbar und im Ganzen dieselben, aber die veränderte Auffassung der letzteren zeigt der genaueren Prüfung doch etwas Verschiednes in ihr. So schiebt sich besonders unkörperlichen Ausdrücken: Seele, Geist, Herz, Gemüth u. s. f. nach und nach durch die blosse Auffassung ein sehr verschiedener Sinn unter. Umgekehrt aber ändert sich, wie dies, vielleicht durch den Einfluss einzelner Schriftsteller, in einigen hauptsächlichen Ausdrücken geschieht, allmählich die Geistesrichtung der Nation ab, und diese Aenderung wirkt alsdann in verstärktem Verhältniss auf die ganze Sprache zurück. Von diesen Veränderungen in dem die W^örter begleitenden Gefühl, sie mögen nun Einfluss auf ihre Be- deutungen ausüben oder nicht, tragen die vereinzelten Wörter selten irgend kennbare Spuren an sich. Nur wo literarische Denk- mäler vorhanden sind, lässt sich denselben nachgehen. Da die Ursachen dieser Veränderungen auch allein in der Auffassungsweise der Nation liegen, in dem Innern des Menschen aber sehr plötzliche und schroffe Uebergänge möglich sind, so erfahren die Sprachen diese gerade für ihr innerstes Wesen entscheidendsten Umwand- lungen schneller, häufiger und stärker, als die durch Abbeugung auch der Bedeutungen im Ganzen, und durch Umformung der Töne. Ihr Studium gehört hauptsächlich in die Geschichte der Geistesbildung, die Sprachkunde lässt sie oft ganz ausserhalb ihres Kreises liegen, und thut nicht Unrecht hieran, wenn sie sich bloss auf den materiellen, gewissermassen roheren Theil der Sprache beschränken will, muss ihn aber nothwendig in sich fassen, wenn diese, wie es hier der Zweck ist, in ihrem vollständigen Verhält- niss zum Menschen dargestellt werden soll.</p>

               <pb n="5.445" xml:id="pbV445"/>
               <p>yRedeverbindung.</p>

               <p>Wir haben uns in diesem Abschnitt mit der Untersuchung 127- zu beschäftigen, wie der Mensch, und das Menschengeschlecht, wenn man die einzelnen Wörter der Sprachen als gegeben an- nimmt, dieselben zur Rede verbinden, die Einheit des Gedanken in der Einheit der Rede darstellen. Wir werden dies wieder, wie im Bisherigen, zwar nach den Gesetzen und der Natur des mensch- lichen Denkens im Allgemeinen thun, aber nicht bloss auf diese W^eise a priori, sondern auch nach den besondren Lagen, in welchen sich der Mensch in der sprechenden menschlichen Gesellschaft befindet, da unser Zweck auf die Zergliederung vorhandener Sprachen gerichtet ist. Wir betreten hier nun zwar das Gebiet der Grammatik, befinden uns aber doch auf einem ausgedehnteren und zum Theil anderem, als dem dieser Wissenschaft, selbst da, wo man sie als philosophische und allgemeine bezeichnet. Denn diese fügt, nach den logischen Gesetzen des Denkens, die Wörter zur Periode (als dem grammatischen Ganzen der Rede) zusammen, oder anders ausgedruckt, zerlegt die Periode in ihre Theile, und bestimmt die Natur und das Verhältniss der letzteren zu einander. W^o sie den reinen Weg aus Begriffen verlässt, hält sie sich an die am höchsten und feinsten ausgebildeten Sprachen, um durch die Zergliederung der vollständigsten Rede zur vollständigsten Aufzählung der grammatischen Verhältnisse zu gelangen. Hier haben wir es mehr mit dem Menschen selbst, und der Art, wie sich die Sprache in ihm gestaltet, und aus ihm entwickelt, zu thun, verfahren subjectiver, müssen zwar dieselben Gegenstände in Betrachtung ziehen, fassen sie aber von einer andren Seite auf, wo wir, nicht stehen bleibend bei der objectiven, gesetzmässigen Bildung der Rede, zugleich in die Verschiedenheit der grammatischen Ansichten und des grammatischen Verfahrens bei den Völkern des Erdbodens eingehen. Die Folge der Untersuchung wird zeigen, dass dieser veränderte Standpunkt gewisse grammatische Lehren ganz anders erscheinen lässt, als man sie sonst zu sehen gewohnt ist.</p>

               <p>Die Grammatik, als Lehre der Redeverbindung, setzt den 128 Unterschied zwischen Wörtern und Redensarten und die Trennung beider voraus. Diese ist aber ursprünglich bei den - redenden Nationen nicht vorhanden, sie entsteht erst durch die Uebung des Redens, und ihre klarste Ansicht sogar erst mit dem Erwachen<pb n="5.446" xml:id="pbV446"/> des grammatischen Bewusstseyns , das auch den Individuen ge- bildeter Nationen nur in sehr verschiedenen Graden beiwohnt. Der Mensch denkt ursprünglich den ganzen Gedanken als Eins, und spricht ihn so aus. Er glaubt nicht, ihn aus einzelnen Wörtern zusammenzusetzen, sondern würde vielmehr Mühe haben, ihn in solche zu zerlegen. Selbst wenn er ein einzelnes Wort ausspricht, thut er es im nur zu ergänzenden Sinn einer Redensart, und wiederum braucht er Redensarten, wie Wörter, d. h. sie sich als Eins denkend, und sie immerfort ungetrennt wiederbringend. In beiden Fällen ist, genau genommen, keine Grammatik, wenigstens nicht im Geiste des Redenden, vorhanden, nicht bloss nicht in dem V^erstande, dass dieser sich derselben nicht ausdrücklich bewusst ist (ein Zustand, der, wenn man das vollkommen klare Bewusst- sevn verlangt, bei weitem der allgemeinere ist), sondern auch in dem, dass das einzeln Dastehende nicht grammatisch ergänzt, das grammatisch Verbundene nicht zerschlagen wird. Da indess das Reden nur wenig weit ausreichen würde, wenn man nicht die- selben Wörter in verschiedenen Verbindungen brauchte, so wird dadurch das Bedürfniss und das Verfahren der Grammatik auch den rohesten Nationen fühlbar. Aus diesem Zusammendenken mehrerer W^örter, als wären sie Eins, entstehen in allen Sprachen zur Gewohnheit gewordene Redensarten, welche immer auf gleiche Weise gebraucht werden, und an deren Zusammensetzung, ja oft an deren ursprüngliche Bedeutung man nicht mehr denkt. Denn häufig weicht der Sinn derselben im Ganzen von der Bedeutung der einzelnen Wörter beträchtlich ab. Sie enthalten auch wohl grammatische Ueberflüssigkeiten oder Unregelm.ässigkeiten , die dennoch, ohne dass man an das Einzelne denkt, sorgfältig bei- behalten werden. Keinem Engländer (um gleich ein Beispiel aus einer gebildeten Sprache anzuführen, in denen man diese Erscheinung am wenigsten erwartet) fällt es ein, sich bei hoiv do you do? wörtlich: was thun Siethun? zu denken. Die Worte sind ihm eine einmal ausgeprägte Formel der Gesundheitserkundigung, bei der ihm die einzelnen Elemente und ihre Bedeutung gar nicht gegenwärtig werden. Vorzüglich reich an solchen Redensarten ist die Chinesische Sprache, in welcher dieselben, ebenso wie ein- zelne Wörter, auswendig gelernt werden müssen, wenn man nicht durch wörtliche Uebersetzung ihrer Elemente ganz widersinnige Erklärungen machen will. Lab sian seng, der früher geborene Greis ist nichts andres, als eine höfliche Anrede an einen Vor<pb n="5.447" xml:id="pbV447"/>nehmeren, und der Chinese denkt sich dabei nicht weiter die einzelnen Wörter in ihrer grammatischen Verbindung. Ausser der diesem Volke eigenthümlichen Neigung zum figürlichen Ausdruck, da gerade viele dieser Redensarten figürliche sind,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Recherches sur les langiies Tartares par Monsieur Abel-Remusat. p. 124.</hi></note> trägt, meines Erachtens, die Dürftigkeit der grammatischen Bezeichnung im Chinesischen sehr zu der Häufigkeit derselben bei. Wo es wenig verschiebbare "\^erbindungsmittel giebt, muss man die Beibehaltung des ein für allemal Verbundenen zu Hülfe rufen, und der im Chinesischen so oft vorkommenden Ungewissheit, in welcher grammatischen Beziehung die W^örter zu nehmen sind, wird in der That dadurch wesentlich abgeholfen, dass gewisse Wörter in einer einmal durch Gewohnheit fest bestimmten genommen werden, und nun keinen andren Sinn haben können.</p>

               <p>Wenn man also, zum Behufe der Zergliederung wirklicher 129. Sprachen, dem Gange der Natur folgen will, darf man sich die Grammatik nicht als eine Zusammenfügung der Rede aus Wörtern, sondern nur als eine Zerschlagung derselben in Wörter denken. Die Rede, und nicht das Wort ist das in der Natur zuerst und ursprünglich Gedachte. In den mit dem Sanskrit verw^andten Sprachen, mit welchen sich die Grammatiker gewöhnlich beschäftigen, wird dies, aus gleich anzuführenden Gründen, nicht sichtbar, in den Semitischen tritt es schon einigermassen hervor, und in noch fremderen, namentlich den Amerikanischen, ist es durchaus unverkennbar. Es bleiben nemlich in diesen Sprachen Formen mit einander verbunden, die bei richtiger Scheidung getrennt werden müssten, was auf synthetischem Wege nicht geschehen würde, aber bei mangelhafter Scheidung des Ganzen der Rede begreiflich ist.</p>

               <p>Die meisten Amerikanischen Sprachen verbinden die Substantiva durchaus fest und enge mit dem Besitzpronomen, und mehrere trennen das letztere niemals von den ersteren. Im Mexikanischen führt das Verbum immer das Wort, w^elches von ihm regiert wird, oder das dessen Stelle vertretende Pronomen mit sich. Am auffallendsten aber ist die Erscheinung, von der wir hier reden, in der Qquichua Sprache. Die Periode besteht in derselben aus einzelnen, in sich geschlossenen Wortgruppen, deren Elemente so gut, als gar nicht, und welche selbst nur innerhalb sehr enger Gränzen umgestellt werden können. Jede solcher Gruppen schliesst, wenn das darin enthaltene Substantivum nicht als reines Subject<pb n="5.448" xml:id="pbV448"/> im Nominativ steht, mit einem Pluralzeichen, Besitzpronomen, einer Praeposition, Verbalendung oder Anfügungspartikel; diese grammatischen Verhältnisse beziehen sich auf alle Theile der Gruppe und diese Theile enthalten für sich keine weiteren Andeutungen derselben. In jeder solchen Gruppe bildet ein Sub- stantivum, vor dem Adjectiva, oder ein Verbum, vor dem Adverbia stehen können, das Hauptwort, und alle auf dasselbe folgenden Wörter oder Affixa werden mit ihm, als Ein Wort, unter demselben Satz zusammengefasst. Der Satz :reicheHerren pflegen allzusehr grosse, reiche, vergoldete Häuser, und viele männliche, weibliche Bedienten zu lieben, stellt sich Quichuisch folgendergestalt : reiche Herren grosse schöne vergoldete Häuser {khapac apu-cuna-ca) {hatun cumac ccorin-cha-sca Jiiiaci-cmia-ctd) viele Mann Frauen Bedienten und lieben allzusehr pflegen. [achca ccari Jmarmi ya?ta- cima-cta-huam-pas) {muna -paya - c-caucu). Die Parenthesen umschliessen hier die Gruppen, die Verbindungsstriche deuten die zu demselben Worte verknüpften Elemente an, und die unterstrichenen Wörter sind unter diesen die Hauptwörter. In einer solchen Constructionsordnung, die so vieles sichtbar Verbundenes zusammenlässt, statt es in seine einfachen Theile zu zerlegen, scheint es mir klar, dass man von der Ansicht des Ganzen ausgegangen, und analytisch verfahren, nicht synthetisch vom Einfachen aus hinaufgestiegen ist. Einigermassen gehört auch die merkwürdige Einrichtung des Tagalischen hierher, von der in der Folge dieser Blätter noch die Rede seyn wird, und vermöge welcher diese Sprache zwischen dem Sinne nach nahe zusammengehörende Wörter verbindende Buchstaben und Sylben schiebt.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „schiebt" gestrichen: „ohne dass die letzteren zu Einem Worte zu-</hi></note> Im Ganzen der Rede entstanden diese Zwischenlaute sehr leicht und natürlich zugleich auf euphonischem und logischem Wege. 130. Geht aber auch die verbundene Rede zuerst als ein Ganzes, und ohne klares Bewusstseyn ihrer Verbindung aus dem Geiste hervor, so müssen ihre Grundtheile, die Wörter, doch zu mannig- faltig verschiedenen Reden anders und anders verbunden werden. In der Scheidung dieser nun, und in der Art, wie man sie, um ihr Verbindungsverhältniss kenntlich zu machen, behandelt, besammenzuschmelzen scheinen".<pb n="5.449" xml:id="pbV449"/> Steht die Grammatik. Es ist aber wichtig, bei der Zergliederung der Sprachen und der Untersuchung ihres Baues den Typus der Construction voranzustellen, und die Beschaffenheit der einzelnen Redetheile aus ihm abzuleiten. Denn nur indem man so dem Gange der Natur selbst folgt, erkennt man die besondre Eigen- thümlichkeit jeder einzelnen Sprache, da der T}^us der Construction und die Scheidung der Redeelemente hauptsächlich die übrigen grammatischen Einzelnheiten bestimmt.</p>

               <p>So wie wir es bei der Sprache überhaupt und dem Baue der 131- Wörter gesehen haben, ebenso liegt auch der Grammatik etwas Gemeinsames im Menschen zum Grunde, das sich aber nach den Geistesfähigkeiten und Richtungen der Nationen, und dem geschichtlichen Ursprünge ihrer Sprachen im Einzelnen verschieden gestaltet. Die innere Gesetzmässigkeit, welche die ganze Sprache beherrscht, leuchtet sogar vorzugsweise aus dem grammatischen Baue, als demjenigen ihrer Theile hervor, welcher die Form des Gedanken enthält, und ihn als ein vollendetes Ganzes zusammen- schliesst. Es würde daher ein vergebliches Bemühen seyn, die Grammatik, sey es die allgemeine oder die einer besondren Sprache, auch aus der mühsamsten Aufsuchung aller Wortformen zusammenzutragen, wenn nicht jener allgemeine und ewige Organismus der Sprache dem Geschäfte zur Leitung diente. Dagegen schadet man von einer andren, und noch viel empfindlicheren Seite der Einsicht in den grammatischen Bau, wenn man, die Gränzen jenes Organismus verkennend, den Sprachen allgemeine Gesetze aus Begriffen da aufdringen will, wo nur die besondren geschichtlich erforscht werden können. Die angeblich aus Begriffen geschöpften Gesetze haben alsdann meistentheils auch nur einer geschichtlichen, aber oberflächlich und unvollständig gemachten Induction ihren Ursprung zu verdanken, und dieses einseitig philosophische Verfahren ist der Sprachkunde bei weitem nachtheiliger, als das oben gerügte einseitig historische, da das letztere doch zu andrer Benutzung brauchbare Materialien sammelt, das erstere aber nur eine hohle und leere Theorie zurücklässt. Die Sprache geht gewiss mit innerer Nothwendigkeit aus dem Menschen herv^or, es ist nichts zufällig, noch willkührlich in ihr, ein Volk spricht, wie es denkt, und denkt so, weil es so spricht, und dass es so denkt und spricht, ist wesentlich in dem Ganzen seiner geistigen und körperlichen Anlagen gegründet, und wieder in diese übergegangen. Aber nicht der abgezogene, allgemeine Begriff des<pb n="5.450" xml:id="pbV450"/> menschlichen Geistes und menschlichen Denkens ist der Grund der Sprachen, sondern die ganze, vollständige und lebendige Volks- individualitaet, und diese lässt sich nicht an sich, sondern gerade nur an ihrem Producte, der Sprache, studiren. Die Sprachen haben überdies ein äusseres, von dem jedesmal Sprechenden unabhängiges Daseyn, und dies erstreckt sich auch auf ihren grammatischen Bau. Beruht dieser gleich auf Verbindungen, Regeln, Verhältnissen, die scheinbar mit dem lebendigen Gedanken verschwinden, so wandern doch nicht bloss Wörter, sondern auch grammatische Eigenthümlichkeiten von Nationen zu Nationen über. Denn jene Verhältnisse knüpfen den in Worte überzugehen be- stimmten Gedanken Lautveränderungen an, die sie selbst wieder zurückrufen, und wo Sprachen mit einander in Verbindung treten, selbst wo die eine der andren nur eine bedeutende Anzahl von Wörtern beimischt, übt auch der grammatische Bau beider Ein- fluss auf einander aus. Nur der geschichtliche Weg kann daher wesentlich zur Erkenntniss des Sprachbaues führen, allein die grammatischen Begriffe müssen philosophisch richtig bestimmt und scharf von einander gesondert, die wirklich gemeinsamen, unabänderlich waltenden Gesetze klar erkannt werden. Denn es ist gewiss eine sehr irrige Ansicht, wenn man es für hinlänglich hält, den grammatischen Stoff nur unter gewissen allgemeinen Rubriken, ohne strenge Bestimmung der Begriffe, zusammenzustellen, es als gleichgültig ansieht, ob man diese oder jene Theorie befolge. Die Einsicht in das Ganze, und in den Zusammenhang des Organismus einer einzelnen Sprache, noch mehr aber die in das Verhältniss mehrerer zu einander und in die Sprache überhaupt geht darüber unwiederbringlich verloren. Die Grundlage alles Sprachstudiums muss immer die philosophische seyn, und bei jedem einzelnen Punkt, jedem noch so concreten Falle muss man sich mit voll- kommner Klarheit bewusst werden, wie er sich zu dem Allgemeinen und Nothwendigen in der Sprache verhält. Man muss nur nicht die Gebiete der Begriffe und der Thatsachen mit einander verwechslen, nicht unvollständiger Untersuchung durch Aufsuchung scheinbar philosophischer Gründe Allgemeingültigkeit verleihen wollen. 132. Das Gemeinsame in der Grammatik kann nur aus der Natur und dem Wesen der Sprache, den Gesetzen des Denkens und der Beschaffenheit der Sprachorgane, an sich und in ihrem Verfahren, herrühren, und nur die beiden ersten Stücke lassen Herleitungen aus blossen Begriffen zu.</p>

               <pb n="5.451" xml:id="pbV451"/>
               <p>Die Sprache ist eine natürliche menschliche, mit dem Begriffe des Menschen selbst gegebene Function. Der Mensch spricht auf ähnliche Weise, als er sieht, als er sich bewegt, als er jede andre seinen Organen gemässe Verrichtung ausübt, jedoch mit dem merkwürdigen Unterschiede, dass die Sprache in ihm erst einer stufenartigen Entwicklung bedarf. Sie wird zwar durch seine körper- lichen Werkzeuge bestimmt, gehört aber eigentlich dem Geistigen in ihm an, bedingt die Klarheit seines Denkens, und bewegt sich in der Freiheit der Gedanken und Empfindungen. Diese Freiheit hebt sie über den Organismus hinaus, und das Reden kann niemals im eigentlichen Verstände eine organische Verrichtung ge- nannt werden. Es ist zwar organisch, insofern es gesetzmässig und durch den Organismus körperlicher Werkzeuge bedingt ist. Allein diese Bedingung setzt ihm nur theilweis Schranken, und seine Gesetzmässigkeit ruht im Gebiete der Freiheit, da der Organismus der Naturordnung angehört. Die Sprache in ihrer gram- matischen Function, denn von ihrer Natur an sich haben wir schon im Vorigen hinlänglich gehandelt, ist das Vermögen die Freiheit des Gedanken dergestalt durch Gesetzmässigkeit zu verschlingen, dass Freiheit und Gesetzmässigkeit sich innig und gegen- seitig durchdringen. Denn die Freiheit fordert die Gesetzmässigkeit zu ihrer Sicherung, und die Gesetzmässigkeit hat in der Sprache keinen bestimmten Erfolg, sondern nur die Möglichkeit der Freiheit zum Ziel. Die grammatisch gesetzmässigsten Sprachen erlauben den freiesten Schwung des Periodenbaus, den die an gram- matischer Bestimmbarkeit dürftigeren in engere und festere Gränzen zusammenzuziehen genöthigt sind. Was man daher für die Grammatik aus dem Begriffe der Sprache als allgemein und nothwendig herzuleiten versuchen möge, darf man nur ans ihrer auf Freiheit berechneten und von der Freiheit geforderten Gesetzmässigkeit, aus diesem (wenn man das Wort gebrauchen will) ihr eigenthüm- lichen Organismus, nicht etwa aus dem Begriff des Organismus an sich und in der Körperwelt hernehmen.</p>

               <p>Die Gesetze des Denkens enthalten die Grundbestimmungen 133. der Grammatik, und können und dürfen nicht anders, als auf dem Wege reiner Begriftsableitung aufgesucht werden. Sie machen den nothwendig philosophischen Theil der Sprache aus, wie von dem Volke, das die vollkommenste aller Sprachen besass, den Griechen, schon sehr früh anerkannt worden ist. Es kann auch nur Eine wahre Herleitung derselben geben, und es würde eine nicht zu<pb n="5.452" xml:id="pbV452"/> billigende philosophische Gleichgültigkeit verrathen, wenn man bald dieser, bald jener zu folgen versuchte, und nicht alle Versuche nur dahin giengen, die eine richtige, mit Beseitigung der übrigen, festzustellen. In diesem Theile fallen die Logik und die allgemeine Grammatik gewissermassen zusammen, aber beide Lehren müssen, auch in dem Lmfange, in dem sie sich wiridich berühren, sorgfältig in ihren eigenthümlichen Gränzen gehalten werden. Die allgemeine Grammatik hat schon oft, zum Nachtheil der Einsicht in die Lebendigkeit und Selbstthätigkeit der Sprache, darunter gelitten, dass dieser Unterschied nicht einwirkend genug aufgefasst worden war. Er äussert sich vorzugsweise in zwei, aber wichtigen und folgereichen Punkten. Die Logik behandelt, auch da, wo sie sich bloss mit der Verbindung, Trennung und Ableitung der Begriife beschäftigt, dieselben rein objectiv, im Gebiete der Möglichkeit oder vielmehr des absoluten Seyns, ferner an sich und ohne Beziehung auf eine Person. Die Grammatik, vermöge der Eigenthümlichkeit der Sprache, den Gedanken aus sich hinaus- und an einen Andren gerichtet sich gegenüberzustellen, bringt das existentielle Setzen, und das Darstellen des Subjects, als eines Selbstthätigen, das Praedicat handelnd mit sich V^erbindenden, so wie den Begriff der in Wechselwirkung stehenden Persönlichkeit, das Ich und das Du, hinzu. Das Erstere hat auf die Lehre des Verbum, das Letztere auf die des Pronomen, wie wir in der Folge sehen werden, den wichtigsten Einfluss. In diesem durch die Gesetze des Denkens bedingten Theile der allgemeinen Grammatik unterscheidet sich aber wieder dasjenige, was aus der blossen Begriffsableitung nothwendig folgt, von demjenigen, was erst durch die Dazwischenkunft eines nicht in der philosophischen Ableitung liegenden Begritfs bedingt wird, und in jener Ableitung daher nur als möglich und zulässig Platz findet. So fliessen die vier ersten Casus der Declination von selbst und nothwendig aus der Kategorie der Relation, und diese Ableitung liesse noch einen fünften, den der WechseKvirkung zu; der Instrumentalis und Locativus dagegen entstehen erst durch die Dazwischenkunft der Begriffe des Werkzeugs und des Orts. Der gleiche Unterschied findet sich zwischen dem Conjunctivus , als nothwendigem Gegensatz des Indicativus, und dem Optativus, neben dem es noch manche andre viodi des Pflegens, Müssens u. s. f. geben könnte und giebt, zwischen dem Passivum, als nothwendigem Gegensatz des Activum, und der 9. und 1 1 . Conjugationsform der Araber, die sich nur auf<pb n="5.453" xml:id="pbV453"/> gewisse Gegenstände, Farben, Körperfehler, bezieht, zwischen dem Pluralis, als nothwendigem Ausdruck der Mehrheit, und dem Dualis, welcher zufällig eine eigne Form für eine einzelne bestimmte Zahl einführt, u. s. f. Die allgemeine Grammatik könnte in der hier erwähnten Abgränzung die Bestimmtheit des Umfanges finden, welche ihr jetzt oft mangelt, da man ihr bald aus mehr, bald aus weniger Sprachen Begriffe grammatischer Formen beigesellt. Sie würde durch eine solche Behandlung an Wissenschaft- lichkeit gewinnen, und es würde der beurtheilenden Einsicht in die vorhandenen Sprachen förderlich seyn, dasjenige vollständig, aber abgesondert, zusammengestellt zu finden, was sich rein und ohne Vermittlung factischer Begriffe grammatisch ableiten lässt. Die Gleichheit der Gesetze des Denkens bringt das Gemeinsame der Grammatik aller Sprachen hervor, vermöge dessen alle sich auf die allgemeine Grammatik und eine auf die andre beziehen lassen. Jede grammatische Form lässt sich, in irgend einer Art sie wiederzugeben, in jeder Sprache nachweisen, wenn es dieser auch an eigner grammatischer Bezeichnung dafür fehlt, und auch den an dieser überhaupt dürftigsten Nationen müssen doch die Formen und Gesetze vorschweben, ohne welche die Redeverbindung gar nicht erkannt werden könnte. Die Chinesen z. B. besitzen keine grammatischen Kennzeichen der Redetheile, ja man kann behaupten, dass ihre Construction sich gar nicht auf die Unterscheidung derselben gründet, und ihre Grammatik gar keinen etymologischen, sondern bloss einen syntaktischen Theil kennt. Demungeachtet müssen auch dem Eingebornen, der sich der Sprache bedient, doch diese grammatischen Formen auf gewisse Weise gegenwärtig seyn, er muss ihren Gesetzen folgen um die Rede verständlich zu verknüpfen. Dagegen lässt sich nicht behaupten, dass alles in den Sprachen, auch rein Logische allen auf gleiche Weise gemeinsam sey. Es wird sich, wie im Vorigen ge- sagt worden, immer in jeder irgend ein Ausdruck dafür finden, allein vielleicht von einer ganz andren Seite, auf eine die eigent- liche Bedeutung ganz vernichtende Weise genommen. Denn auch ganz von aller Lautverschiedenheit abgesehen, ist die bloss ideale Ansicht der grammatischen Verhältnisse bei den Nationen verschieden. Man darf sich hierbei nur daran erinnern, dass, in mehr als Einer Sprache, das Passivum immer nur als Activum, bald mit umgestelltem bestimmtem, bald mit unbestimmtem Sub- ject behandelt wird.<pb n="5.454" xml:id="pbV454"/> 134. Dies eben Gesagte führt uns auf die allgemeinste Eintheilung aller unter den Sprachen denkbaren grammatischen Verschiedenheiten, die vorzüglich bei der Beurtheilung der Wichtiglceit des grammatischen Baues in etymologischen Untersuchungen nütz- liche Anwendung findet. Die grammatische Verschiedenheit der Sprachen ist nemlich, wenn man vom Allgemeinen zum Besondren herabsteigt, a. theils eine der idealen Ansicht der grammatischen Ver- hältnisse, b. theils eine der technischen Mittel, dieselben zu bezeichnen, c. theils eine der zu dieser Bezeichnung angewandten Laute. 135. Unter einem grammatischen Verhältniss verstehe ich ein solches, in welchem ein Wort, in Beziehung auf die Redeverbindung gestellt, betrachtet wird. Es giebt zwar hierher zu ziehende und in der</p>

               <p>That auch grammatische Verhältnisse, welche einem Wort durch- aus unabhängig von der Verbindung der Rede zukommen, wie das des Geschlechts, und selbst des Numerus, v/enigstens da, wo ein Substantivum bloss im Plural gebräuchlich ist. Das Geschlecht wird einem Wort wirklich nur in der allgemeinen Neigung, die</p>

               <p>Sprache zu beleben, und nach der besondren Ansicht, die es darbietet, beigelegt, und ist genau genommen ein lexicalisches, und kein grammatisches Verhältniss, da die Grammatik immef'nur auf die Verbindung der Rede hinweist. Da aber gerade das Geschlecht, und wenn es noch irgend ein andres ähnliches Sprachverhältniss giebt, auch einen bedeutenden Einfiuss auf die Art die Rede zu verbinden ausübt, so muss es nothwendig auch zu den gram- matischen Verhältnissen gerechnet werden. Ganz eigentlich zu denselben gehört es, wenn es, wie im Hebraeischen, Arabischen,</p>

               <p>Vaskischen, auch am A^erbum bezeichnet wird. Wenn man sich nun den Constructionsbau einer Sprache in seiner allgemeinen Form, und abgesehen von jeder einzelnen Rede denkt, und die Beziehungen aufsucht, in welche die einzelnen Wörter auf diese Form gestellt werden; so bildet man sich einen Begriff von der grammatischen Ansicht der Sprache. Diese Form ist in dem Kopfe der Redenden vorhanden, und jede einzelne Rede prägt sich in ihr aus. Sie macht es nothwendig, die Wörter in Classen zu vertheilen, in denen sie eine gleiche grammatische Behandlung erfahren, worin die Redetheile bestehen, und sie besitzt ausserdem einen, zwar nothwendig die der Verschiedenartigkeit der Rede unentbehrliche Freiheit verstattenden, aber doch in sich geregelten<pb n="5.455" xml:id="pbV455"/> Constructionstypus, der gewisse Fügungen als gesetzmässig und gewöhnlich stempelt, andre dagegen ausschliesst.</p>

               <p>Es ist nicht leicht zu ergründen, wie eine bestimmte gram- 136. matische Ansicht in einer Nation besteht, was dasjenige in der Seele ist, worauf sie beruht, und wie ihre Mangelhaftigkeit oder Vollkommenheit auf die Denk- und Empfindungsweise einwirkt. Der Zuschnitt unsrer bisherigen philosophischen, und aller bis jetzt wissenschaftlich bearbeiteten Grammatik führt auch nicht eigentlich auf die Lösung dieser Aufgabe, da die Sprache in derselben weit mehr wie ein fertiges und todtes Product des Geistes, als wie eine innerliche, lebendige V^errichtung desselben betrachtet wird. Dennoch hängt von diesem Punkt jede tiefere Spracheinsicht ab. Der Grund der Schwierigkeit liegt aber hauptsächlich darin, dass hier nicht Form von Materie, sondern Form von Form, die des Denkens, welche der Sprache gleich unentbehrlich ist, von der ihr eigenthümlichen gesondert werden muss. Unter Form kann man nur Gesetz, Richtung, Verfahrungsweise verstehen. Wie die Weltkörper einer Bahn folgen, wie die organischen Kräfte in bestimmter Art wirken, so bewegt sich unser Denken und Sprechen in theils ursprünglich gegebnen, theils habituell gewordenen Gleisen. Die Sprache ist die Vollendung, das Complement des Denkens, aber zugleich ein Mittel, den Gedanken, zur Mittheilung an andre und zur Rückwirkung auf das Subject, aus sich heraus und sich gegenüber zu stellen. Darum liegt die Form des vollendeten Denkens in ihr, allein auch noch eine andre, ihr mehr eigenthüm- liche, nicht sow^ohl das Wesen des Gedanken, als das Symbol, in welches die Sprache den Gedanken fasst, angehende. Beide befinden sich im Gebiet der Grammatik, und lassen sich nicht von einander trennen, da die Sprache sie synthetisch in Eins verschmelzt, allein die letztere darf nicht, wie nur zu oft geschieht, übersehen und verkannt werden. Was in der Sprache reines Denken ist, beruht auf der Urtheilskraft und dem Verstände, aber was die dem Gedanken Körper leihende Sprache hinzufügt, bedarf der schöpferischen Einbildungskraft, derselben, welche überhaupt eine Welt von Lauten zwischen den Menschen und die Wirklichkeit stellt. Da diese Kraft mehr und w^eniger thätig und zeugend seyn, den Gedanken mehr oder minder, wxnn der Ausdruck erlaubt ist, in seiner Nacktheit lassen kann, so entsteht daher, dass man zu trennen versucht, was sich, Gedanke und Sprache, eigentlich nicht trennen lässt. Ja, da die Sprache doch wieder auch eine Be<pb n="5.456" xml:id="pbV456"/>schränkung, eine Bedingung endlicher Naturen ist, so stellt man wohl in der Vorstellung das reine Denken, von dem sich gar kein Begriff machen lässt, als eine unmessbare Grösse hin, um damit das verschiedenartig, dem Grade nach, durch Sprache gefärbte Denken zu vergleichen. Die grammatische Form, von der wir hier allein reden, ist die Form einer Verbindung, und jede Verbindung muss zu einem Ganzen streben, in dem ihr verbindender Grund Hegt. Das Denken an sich lässt die Bildung von Ganzen in sehr grosser Freiheit, und fast ungemessnem Umfang zu. Die grammatische Form hat enger bestimmte Gränzen, und ein Ganzes ist in ihr geschlossen, wo, in einer Verkettung von Worten, jedes in unmittelbarer, oder mittelbarer Abhängigkeit von regierenden Worten steht und diese Abhängigkeit das Verständniss bedingt. Wo eine Abhängigkeit auf andre regierende W^orte eintritt, hebt ein neues Ganzes an. Dies ist beiden, in der Sprache vorhandenen Formen gemeinsam, allein diese beiden Formen unterscheiden sich in der Bildung eines Ganzen darin, dass die Gedankenform zur Einheit des Satzes, des einfachen und zusammengesetzten, die Sprachform zur Einheit der Periode strebt. In dem Satze ist das Princip der Einheit bloss das Gedankenverhältniss seiner Theile, in der Periode treten zu diesem, mit beständiger Rücksicht auf Verständlichkeit und Aussage, noch die Verhältnisse der Sprache hinzu, sowohl insofern sie überhaupt Versinnlichung des Gedanken, als insofern sie ein bestimmt geregeltes und beschränktes Organ ist. 137. Die Periode also, in welcher sich die Gedanken- und Sprach- form vereinen, ist das Ganze, welches die Grammatik erstrebt; und das Gerippe ihres Baus, verbunden mit dem Zuschnitt der einzelnen grammatischen Theile um in denselben zu passen, ist die grammatische Form der Sprache, in welcher die Verschiedenheit der grammatischen Ansicht ruht. Wenn, wie ich zu Anfange dieses Abschnitts sagte, ergründet werden soll, wie der Mensch die Verbindung der Rede zu Stande bringt, muss man (wenn auch der Gang der Spracherfindung in der Wirklichkeit natürlich ein ganz anderer ist) zuerst auf die hier berührten Punkte sehen. Auf sie, auf die Art, wie der Mensch den Ausdruck zum Gedanken stellt, wie er ihm Umfang verleiht, wie er den Gedanken mehr oder minder mit Sprache befruchtet, wie er, in Einklang hiermit, die einzelnen Wortclassen behandelt, wie er die grammatischen</p>

               <p>Begriffe, da wo sie verschiedene Ansicht erlauben, nimmt, ob er denselben ihnen geradezu entsprechende Formen anweist, oder<pb n="5.457" xml:id="pbV457"/> sich mit aushelfenden begnügt, kommt es zuerst und hauptsäch- lich an. Dieser Theil der Grammatik lässt sich auch an den Sprachen durch blosse Begrifte zeigen, ohne in ihre technischen Mittel, geschweige denn in ihre Laute einzugehen. Da wieder in der Sprache selbst Gedanken- und Sprachform unterschieden worden ist, und die Periode ganz eigenthümlich der letzteren angehört, so ist der leitende und oberste Grundsatz hier, dass die grammatische Form ganz für und durch die Sprache bestehe, oder mit andren Worten, dass das Verständniss durch die grammatische Form und an ihrer Hand, nicht durch den Sinn der Worte und ihre Gedankenverbindung, oder doch durch diese nur unterstützend, ge- leitet werde. Denn in der Concentrirung auf die Sprache, in ihrer so vollkommenen Durchdringung des Gedanken, dass sie in ihm auf allen Seiten hervorspringt, beruht ihre Wirkung.</p>

               <p>Die hier versuchten Unterscheidungen sind so fein, dass, um 138- sie vor dem Vorwurf der Spitzfindigkeit zu retten, es nothwendig wird, sie mit Beispielen zu belegen. In jeder Sprache kann jedes Verbum, als die Bezeichnung einer Handlung, aber auch als das Verbindungsmittel des Satzes angesehen werden. Nur das Letztere ist die grammatische Ansicht; mit völlig klarem Bewusstseyn gehört dieselbe nur dem grammatisch Gebildeten an, aber wenn das Verbum in einer Sprache eine bestimmte, sich immer, von allen andern Redetheilen unterschieden ankündigende Form hat, so ist diese Ansicht, als Sprachorganismus, der Nation eigen, man mag die Geisteseigenthümlichkeit dieser nun als Erfinderin, oder als Wirkung der Sprache, oder als beides zugleich ansehen. In der Guaranischen Sprache (und Aehnliches findet in vielen andren Statt) wird der Plural nur durch eine damit verbundene bestimmte Zahl, oder durch den Sinn der Redensart, oder durch den Zusatz viel am Substantivum bezeichnet.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Arte de la lengua Guarani per el P. Antonio Riiiz. p.</hi></note> Andre, auch mit Pluralbezeichnung versehene Sprachen, namentlich die Qquichua, bedienen sich derselben doch nur da, wo nicht schon durch eine hinzugefügte Zahl oder eine andre Andeutung klar wird, dass der Plural gemeint ist; selbst wo Nomen und Verbum zusammenkommen, führt ihn nur das erstere, nicht das letztere. In allen diesen Fällen wird also der Plural nur für das Verständniss, nur um des Gedanken willen, nicht für die Sprache bezeichnet, nicht für die Passlichkeit, den Laut überall dem Begriff gleichzustellen.<pb n="5.458" xml:id="pbV458"/> Die Delawarische, Mexikanische, Totonakische Sprache und andre machen in mehreren Stücken, besonders aber bei der Pluralbezeichnung, einen Unterschied bei den Wörtern für lebendige und leblose Gegenstände, ja beschränken zum Theil die wahre Pluralbezeichnung auf jene. Sie führen dadurch also einen Unterschied in die Sprache ein, der aus der Natur genommen, aber der Grammatik fremd ist. Dasselbe lässt sich von dem Geschlecht in denjenigen Sprachen sagen, welche alle Wörter geschlechtslos behandeln, denen nicht wirklich ein Geschlecht in der Natur zu- kommt. Dagegen erheben diejenigen, welche jedem Wort sein Geschlecht beilegen, den Geschlechtsunterschied wahrhaft zu einem grammatischen, der Sprache eigenthümlichen, durch und für sie gemachten, indem sie zum Behuf des grammatischen Gebrauchs die Natur der Dinge umändern. Auch jene, einer andren Methode folgenden Sprachen thun dies zwar, wie die Englische das Schilf den weiblichen Wesen, die Mexikanische die Sterne und W^olken den lebendigen zugesellt. Die erstere dieser Ausnahmen, bei welcher auch die Wahl des weiblichen Geschlechts ausdrucksvoll ist, und in der Benennung Kriegsmann für Kriegsschiff wieder eine sinnvolle Abänderung erfährt, hat das Schöne, dass bloss das Geschlecht, das weibliche oder sachliche, das Schiff als segelnd, also lebendig, oder ruhend andeutet, aber auch das Sonderbare, dass nun selbst der Kriegsmann {tJie man of ivar) widersinnig mit dem weiblichen Pronomen verbunden wird.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Bekanntlich geschieht dies auch dann, wann ein Kriegs- oder andres Schiff einen Mannsnamen : Herkules, Lord Nelson u. s. w. führt.</hi></note> Durch die andre Ausnahme hinterlässt die Mexikanische Sprache der Nation ein Denkmal dessen, was der kindisch unentwickelte Sinn der beginnenden Menschheit als belebt in der todten Natur ansah. Aber keine von beiden geht aus grammatischer Ansicht hervor, oder in dieselbe über. Die Griechische und lateinische Sprache haben die Construction des Accusativus mit dem Infinitiv, und sie, die Sanskritische und andre die der absolut stehenden Participien. Diese Con- structionen aber entspringen nicht aus den blossen Functionen des Denkens in der Sprache, man würde bei systematischer Aufzählung aller zusammengesetzten Sätze nicht auf sie kommen, sie lassen sich nur, einmal gegeben, logisch erklären und rechtfertigen. Sie gehören also eigentlich der Sprachform, und da sie nicht allen Sprachen eigen sind, einer bestimmten Ansicht derselben an.</p>

               <pb n="5.459" xml:id="pbV459"/>
               <p>Betrachten wir die hier angeführten Beispiele genauer, so 139- werden wir auf eine neue Unterscheidung geführt. Bei der Beachtung des Belebtseyns wird etwas aus der lebendigen Anschauung der Natur in die Sprache gebracht, und bewirkt einen, die Form des Denkens in nichts angehenden grammatischen Unterschied. Bei dem über die Constructionen Gesagten wurde die Sprachform ganz eigentlich der Denkform entgegengestellt. Von Beidem aber lässt sich die Sprachform unterscheiden, der in dem einen Fall etwas ihr Fremdes aufgedrungen wurde, und die in dem andren etwas ihr Eigenthümliches hinzufügte. Es wirkt auch wirklich ein dreifaches Princip, und gerade, wie es sich hier darlegt, auf die Sprache. Die Gesetze des Denkens, das nur mit ihrer Hülfe möglich ist, beherrschen sie. Indem sie aber die Wirklichkeit symbolisirt, die Rede ein Bild der Gegenstände und Vorgänge ist, die sie betrifft, wirkt die Anschauung der Welt auf sie; was in der Wirklichkeit den Sinn am meisten anregt, wird leicht in sie übergetragen. Endlich hat sie, als Organ des Denkens und der Weltdarstellung, ihre eigne Form, und die Ahndung und das Gefühl dieser Form ^) drücken ihr, wo sie mächtig sind, ein unverkennbares Gepräge auf. Ich glaube auf diese Weise das Dase3'n der reinen Sprachform im Menschen nachgewiesen, und ihr in den Richtungen des Geistes ihre Stelle gesichert zu haben. Da aber das Verhältniss, in dem der Sprachsinn einer Nation zu ihr steht, der Hauptpunkt ist, von dem die Sprachfähigkeit derselben, und die Vollkommenheit ihrer Sprache abhängt, so ist es nothwendig, länger bei ihr zu verweilen.</p>

               <p>Wenn man eine Periode in Gedanken ihres Inhalts entkleidet, 140. und bloss die Zusammenfügung ihrer Theile, und die Kenntlichkeit der Bestimmung eines jeden in derselben im Auge behält, so gewinnt man die grammatische Ansicht ihres Baues. Versucht man dasselbe mit mehreren, und vergleicht man die verschiedenen Zusammenfügungen, so erweitert sich der Begrift'. Wie weit man diese Erweiterungen treiben, wie man die Zahl mühevoller Zer- ghederungen vermehren möchte, würde niemals Totalitaet erreicht W'Crden. Aber wenn man viel in einer Sprache gelesen und viel in derselben geschrieben hat, so bildet sich eine Vorstellung der möglichen unendlichen Mannigfaltigkeit. Die Einbildungskraft wird nemlich auf diesen Gegenstand gerichtet, und indem sie,</p>

               <p>V Nach „Form" gestrichen: „bleiben für ihre Bildimg nicht gleichgültig".<pb n="5.460" xml:id="pbV460"/> vermöge ihrer wahrhaft zeugenden Kraft, das eine noch da festhält, wo sie schon das andere setzt, und so zugleich übersieht, was sich nur einzeln entwickeln kann, der durch die Kenntniss der Sprache geleitete Geist aber dabei die Gränzen der Möglich- keit festhält, gelangt sie auf ihre Weise zu dem einzig möglichen Totalbild des grammatischen Baus. Sie verfährt dabei ungefähr ebenso, als sie bei mathematischen Constructionen Reihen von Fällen da überschaut, und den Umfang der Verschiedenheit überschlägt, wo die einzelne Aufzählung, der Natur der Sache nach, unmöglich seyn würde. Es schien mir nothwendig, dies vorauszuschicken, um recht klar und bestimmt festzustellen, was unter grammatischer Redeform zu verstehen ist, und zu zeigen, dass sie, ganz entblösst von Stoff, an dem Inhalt nur wie eine Idee, wie die Eurhythmie an einem Gebäude, die Harmonie an einem Musikstück, der Rhythmus an einem Gedicht hangend, in ihrer Gesetzmässigkeit nur durch die Verstandesregel, in ihrer Freiheit nur durch die Einbildungskraft gefasst werden kann. Durch diese Form wird nun ein Dreifaches bezweckt ; erstlich die schlichte und blosse Verständlichkeit; zweitens dass die Sprache dem Gedanken in seiner geflügelten Eile, in den Abwechslungen seiner Wendungen, in seiner gegliederten Zusammenfügung, in seinem Bedürfniss der verhältnissmässigen Unterordnung der Begriffe zu folgen, und ihn angemessen zu begleiten vermag; endlich drittens dass die Rede gerade durch ihre Form zur Hervorbringung neuer, in gleichem Geist sich an sie anschliessender erweckt werde. Denn wie ein Gedicht im Dichter sehr oft durch den blossen Anklang eines Rhythmus entsteht, so erzeugt die rednerisch behandelte grammatische Form den Gedanken überhaupt, und erweitert, oder bestimmt seinen Umfang. Wenn nun in diesem grammatischen Bau die Sprache überall und ausschliessend die End- und wirkende Ursach, wenn nichts durch den Gedanken zu Ergänzendes, entblösst von Sprache, darin vorhanden, wenn die grammatische Bezeichnung nirgends aus Rücksichten auf das Bezeichnete, die nicht zugleich Rücksichten auf die reine und blosse Fügung der Rede werden, geschieht, oder je mehr oder minder dies der Fall ist, so erkennt man darin mehr oder minder die reine Sprachform, und kann sie durch alles der Sprache Eigenthümliche von dem blossen Gedankengerippe unterscheiden. Diese Form ist vollkommen der künstlerischen ähnlich. Denn wie der Künstler einen T3^pus der menschlichen Gestalt, oder auch der Architektonik der räumlichen<pb n="5.461" xml:id="pbV461"/> Verhältnisse in der Mannigfaltigkeit ihrer Verschiedenheit und in ihrer idealischen Vollkommenheit in sich trägt, so lebt, selbst un- bewusst, ein Typus der grammatischen Redefügung in dem von dem Wesen der Sprache Durchdrungenen, und durch Sprache Begeisterten.</p>

               <p>Diese reine, unbedingte und durchgängige Herrschaft der 141. Sprachform erblicken wir am vollkommensten in dem Griechischen Redebau. Das Alt-Indische zeigt ihn in geringerem Grade, woran die Neigung zu nicht immer zweckmässiger Zusammenziehung der Begriffe, und der Mangel, die Rede abtheilender, das Verhält- niss ihrer Theile modilicirender Partikeln Schuld ist. Auch das Römische ist, bei vielleicht grösserer Würde, wenigstens sicht- barerer Feierlichkeit, hierin weniger geschmeidig. In allen dreien aber nimmt die Sprachform denselben Weg, alle Theile der Rede sind grammatisch gebildet, und verbinden sich in gesetzmässiger, aber weiter und grosser Freiheit. Jene Bildung und diese Freiheit sind in den neueren Sprachen des Indischen Stamms weniger durchgängig, mithin die reine Sprachform nicht so herrschend in ihnen. Im Chinesischen scheint sie, wäre die Metapher nicht zu kühn, beinahe verschwunden. Kein Wort ist grammatisch gebildet, Stellung, Partikeln und der Zusammenhang eröffnen das Verständniss, und halten die beabsichtete Verbindung der Begriffe umschlossen. Aber je mehr die Form der Sprache zurückweicht, desto mehr tritt die der Gedanken hervor. Es giebt nichts Lehrreicheres für das philosophische Sprachstudium, als es das Chinesische und Indische in ihrem Ungeheuern Gegensatze sind, zuerst dieses Gegensatzes willen, dann aber weil jede beider Sprachen ihr System mit bewundernswürdiger Consequenz durchführt, und weil ihr Contrast sich ganz auf die Sphäre des Feinsten und Geistigsten in der Sprache beschränkt. Denn das Chinesische scheint, w^as es an grammatischem Reichthum aufgiebt, an reiner Intellectualität zu gewinnen. Endlich kommen die Sprachen, die so oft den Begriff an die Stelle der Form, Bezeichnetes an die Stelle des leeren Zeichens setzen, die grammatische Form nicht aufgeben, allein sie auf eine ihr nicht angemessene Weise ersetzen. Ich gehe indess hier nicht weiter in diese Verschiedenheit ein, da der grammatische Bau der verschiedenen Sprachen nur nach allen oben (134.) namhaft gemachten Rücksichten zugleich mit einander verglichen werden muss, es mir hier aber einzig und allein auf die Feststellung des Begriffs der Sprachform ankommt.<pb n="5.462" xml:id="pbV462"/> 42. Wir müssen aber hier zuerst eine Grundfrage erörtern, ohne deren genaue Beantwortung immer in dem Vortrage über diese Gegenstände Dunkel und Zweideutigkeit zurückbleiben würde. Wir haben (134.) als den ersten, zur Erlangung einer gründlichen Kenntniss der Grammatik einer Sprache wesentlichen Punkt die in ihr liegende ideale Ansicht der grammatischen Verhältnisse festgestellt. Es hat uns hierbei sogleich vorgeschwebt, dass die Verschiedenheit dieser Ansicht sich theils auf die Behandlung einzelner Theile der Grammatik, des Passivum, der Beobachtung des Geschlechtsunterschiedes beim Verbum, des Dualis u. s. f., theils auf das ganze grammatische Verfahren überhaupt beziehen könne. Die Betrachtung dieses letzteren, die nothwendig vorangehen musste, haben wir (137—141.) begonnen, wenn aber der Aus- druck: Grammatik mit Bestimmtheit gebraucht werden, wenn er nicht beständigen Misverständnissen und Zweideutigkeiten ausgesetzt seyn soll, so muss die als Typus im Verstände des Redenden ruhende, oder genauer die als Sprachgesetz in ihm wirkende Grammatik von der in der Sprache liegenden unterschieden werden. Es erfordert dies theils die Deutlichkeit der Begriffe, theils die Nothwendigkeit , die Sprache immer zugleich als eine innere menschliche Function und als einen sich ihm, als fremd, entgegenstellenden Stoff zu betrachten. Es fragt sich also, unter welchen Umständen kann man behaupten, dass Grammatik wirklich in der Sprache vorhanden ist ? woran lässt sich die Gegenwart der Grammatik in der Sprache erkennen? und ist die Grammatik schon darum nothwendig in der Sprache, weil sie der Redende in sich trägt, und beruht mithin jener ganze Unterschied auf einer un- nützen Spitzfindigkeit? Da die Wirksamkeit der Grammatik, als zu den Denkgesetzen selbst gehörend, im Geiste nie fehlen kann, und nothwendig auch dann in die Sprache hinübergetragen werden müsste, wenn diese keine in ihr selbst liegende besässe, so können die obigen Fragen auch, und vielleicht deutlicher und leichter so gefasst werden: ist es nothwendig, in den Sprachen den Unterschied zwischen einer stillschweigenden und ausdrücklichen Gram- matik anzunehmen, und welches ist die Gränzlinie, welche beide von einander absondert? Um bei der Erörterung dieser Frage gleich bestimmte Beispiele vor Augen zu haben, bemerke ich hier, dass die Chinesische Sprache fast nur stillschweigende, die Sanskritische, an deren Stelle man aber auch die griechische nennen könnte, am meisten ausdrückliche Grammatik besitzt. Glaubt man<pb n="5.463" xml:id="pbV463"/> nun. dass diese beiden Sprachen, dieses Unterschiedes ungeachtet, darum dennoch auf dem gleichen Grade grammatischer Würdigung stehen, dass die Grammatik, nach dem diesem Wort gewöhnlich beigelegten Sinn, in beiden gleich herrschend sey, so führt dies zu einem grammatischen Indifterentismus , der in der Entscheidung jener Fragen seine Rechtfertigung, oder seine Widerlegung finden muss.</p>

               <p>Die Wörter der verbundenen Rede stehen einzeln und ge- us- trennt da, und wenn sie der grammatischen Verbindung ermangeln, so muss die Verbindung hinzugedacht werden. Die Redensarten aedü Junonis deteda, senatusconsultum factum, ut u. s. f. erfordern zu ihrer Vollständigkeit das Hinzudenken des Verbum: seyn. in Sprachen ohne Casusbeugung, oder mit unvollkommener, sich nicht bestimmt unterscheidender, muss das in der Rede gemeinte grammatische Verhältniss hinzugedacht werden, da die Sprache es in ihren Lauten nicht anzeigt. Es liegt also hierin ein deutlicher Unterschied in den Redensarten the man's head, und / saw the man, so wie die Sonne weicht den Wolken und die Wolke röthet die Sonne. Wenn, wie in vielen Sprachen geschieht, ein grammatisches Verhältniss durch einen SachbegrifF ausgedruckt wird, so muss ein neues Verhältnisswort gedacht werden, um den Sachbegriff, der doch selbst hier ein Verhältniss- wort darstellen soll, mit dem Hauptwort zu verbinden. Aus diesem richtigen grammatischen Gefühl entsteht es, dass im Sanskrit zu Praepositionen gewordene, oder als solche gebrauchte Substantiva häufig in eine Casusbeugung endigen, agre, vor, eigentlich an der Spitze, antare und antarä, zwischen, eigentlich in oder vermittelst des Zwischenraums, rite, ausser, eigenthch im Ausnehmen. Auf ähnliche Weise lassen sich die Endungen vieler nicht declinirbaren Wörter, in Casusbeugungen, ä, ät und e erklären. Die Sprache kennt eigentlich keine getrennten Praepositionen, die gar nicht wieder wie declinirte Nomina angesehen werden könnten. Wo aber in Sprachen Praepositionen, bei deutlichem Sachbegriff, undeclinirt bleiben, wie wenn Rücken Mensch, hinter dem Menschen bedeuten soll, da ist die Verbindung in einer neuen gedachten Praeposition hinzuzufügen, da nur auf diese Weise die doppelte Forderung erfüllt werden kann, dass der Begriff: Rücken hier als Ortsbestimmung an den des Menschen geknüpft, und von demselben nichts weiter als dieses räumliche Verhältniss genommen werde. Bisweilen geschieht diese<pb n="5.464" xml:id="pbV464"/> Hinzufügung ausdrücklich, wie in dem Spanischen a las espaldas de la casa, enfrente. Noch merkwürdiger für unsre gegenwärtige Betrachtung ist dies Hinzudenken, wenn ein Redetheil, der ohne eine gewisse Bestimmung sich gar nicht vollständig denken lässt, diese Bestimmung doch in einem abgesonderten SachbegrifF empfangen muss. Das Verbum lässt sich in einem bestimmten Augenblick nicht ohne ein Tempus denken, da die Handlung doch in irgend einer Zeit vorgeht. Wenn also Chinesisch "oü tsiäng wen tchi, ich bald frage ihn, für das einfache ich werde ihn fragen steht, so muss aus dem Ortsadverbium der Begriff der Zukunft genommen, und in das Verbum hineingedacht werden. Bedenkt man endlich recht genau die Natur des tlectirten Verbum, so muss in demselben, ausser der Person, der Zahl, der Zeit und dem Stammbegrilf, noch das existentielle Setzen, dasSeyn liegen, und muss, wo es die Sprache nicht angiebt, hinzugedacht werden. Durch alle diese Beispiele hindurch zeigt es sich also, dass da, wo die Sprache die grammatischen Verhältnisse bezeichnet und dies thut, ohne die Natur derselben zu verändern, die Rede in demselben ununterbrochnen Zusammenhange, als der Gedanke, hinfliesst, dass aber, wo eine solche Bezeichnung fehlt, oder durch Sachbegriff'e vermittelt wird, in der Rede, grammatisch betrachtet, Lücken entstehen, welche der Gedanke zu ergänzen hat. 144. Wo die in der Rede beabsichtete bestimmte Art der Wortverbindung ihr eignes, keinen neuen Sachbegrifif herbeiführendes Zeichen findet, da ist eine grammatische Form, oder ein grammatisches Wort vorhanden. Durch die erstere wird der Begriff des Wortes, indem er immer derselbe bleibt, nach den verschie- denen Verhältnissen, in die er gestellt werden soll, nur umgestaltet, das letztere, wie die Praepositionen, Conjunctionen u. s. f. druckt bloss ein Verhältniss aus, und wenn es ursprünglich gleichfalls einen Sachbegriff enthalten hat, so ist derselbe in Vergessenheit übergegangen. Sähe man indess in den grammatischen Formen und Wörtern nichts als ein Zeichen der grammatischen Verhältnisse, so wie die Wörter, wie sie im Wörterbuch stehen, Zeichen der Begriffne und Gegenstände sind, so verkennte man dennoch ihre hauptsächlichste formale Wirkung, und verwickelte sich zum Theil in unlösbare Widersprüche. Denn es giebt grammatische Verhältnisse, die in keiner Sprache eine Bezeichnung haben, die nicht wieder das Hinzudenken einer neuen nothwendig machte. Ich habe so eben angeführt, dass das fiectirte Verbum den Be<pb n="5.465" xml:id="pbV465"/>griff des wirklichen Seyns enthalten muss. Dieser wird, auch in den grammatisch am reichsten ausgestatteten Sprachen, durch keine der einzelnen Bestimmungen des Verbum angezeigt. Denn der Modus bedingt nur die Art der verschiednen Möglichkeit des Seyns oder Setzens. Viele Sprachen scheinen dadurch dahin ge- führt worden zu seyn, dem Verbum das Verbum seyn wirklich beizugesellen, und die Conjugation durch dies Hülfsverbum zu bewirken. Allein auch das Seyn bedürfte, unabhängig von seinem materiellen Begriff, als Verbalform, wie jedes andere Verbum, die ausdrückliche Bezeichnung des existentiellen Setzens, und verfolgt man diese Betrachtung weiter, so geräth man auf ein ins Unend- liche fortgehendes Einschachtelungssystem von Bezeichnungen, die wieder neuer bedürftig sind. Diesen Gordischen Knoten aber zerschneidet die Wirkung der grammatischen Form. Denn in den Verbalformen as^z, ygacfsi, amaf sieht der Verstand nicht blosse Verbindungen der Personen- Zahl- Zeit- und Modusbezeichnung mit den Grundbegriffen, welche die Wörter ausdrucken, sondern, so wie dieselben sich in Einem Guss darstellen, das ächte und wirkliche, nothwendig von jenen Bezeichnungen begleitete Verbum, und es bedarf nun nicht ferner einer eignen Bezeichnung des existentiellen Setzens durch ein Hülfsverbum, welches, wie wir gesehen, die Schwierigkeit nicht löst. Jede grammatische Lautzusammensetzung, oder Lautveränderung in der Sprache thut den Unterschied zwischen der Form und der Materie, den Wörtern und ihrer Verbindung kund, und stellt im Geiste des Sprechenden beide einander gegenüber. Es liegt dies in der eignen Gestaltung der grammatischen Form, in der Abwesenheit alles Sachbegriflfs, oder der Wiederkehr desselben in verschiedner Gestalt. Auf diesem Wecken der Formalität im Geiste aber beruht, weit mehr, als auf der Hülfe, die sie dem Verständnisse leistet, die Wichtigkeit der grammatischen Formen in der Sprache, und ihr Einfluss auf das Denkvermögen.</p>

               <p>Denn als unentbehrliches Hülfsmittel zum V^erständniss, zur 145. Erkennung der Redeverbindung, lässt sich die eigentliche grammatische Form auf mehr als Eine Weise ersetzen, vermittelst eingeführter bestimmter Stellung der Wörter, vermittelst des aus der materiellen Bedeutung hervorgehenden Zusammenhanges des Sinnes, vermittelst der Bezeichnung der grammatischen Verhältnisse durch SachbegrifTe, aus welchen, mit grösserer oder geringerer Klarheit, der Redende nur den Begriff des Verhältnisses herausnimmt, und</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. V. 30<pb n="5.466" xml:id="pbV466"/> mit dem Grundbegriff vereinigt. In allen diesen Fällen verfährt der Geist bei dem Auffassen und Hervorbringen der Rede nach den in ihm ruhenden Gesetzen grammatischer Formalität, aber geheftet an den einzelnen Fall, an den augenblicklichen Gebrauch, und nicht mit dem regen Erwachen der Aufmerksamkeit auf die Form an sich, nicht mit ihrer reinen und vollendeten Abscheidung vom Stoff. Diese geschieht nur durch den gleichsam elektrischen Schlag, mit dem die eigentliche und ächte grammatische Form den Geist berührt. Die subjective Wichtigkeit dieser Einv^drkung kann nicht leicht jemand verkennen. Die Besiegung aller Dunkelheit und Verwirrung durch die Herrschaft klar und rein ordnender Formalitaet ist das Ziel und der Gipfel aller geistigen Ausbildung. Es kann daher nur wohlthätig wirken, wenn eine solche Scheidung dem Geiste schon durch den sinnlichen Eindruck der Sprache zukommt, und der, wo dies nicht, oder sehr unvollkommen ge- schieht, unausbleiblich fühlbare Mangel muss anderswoher ersetzt werden. In je klarerem Bewusstseyn seiner Gesetze das Denken fortschreitet, desto bestimmter und fruchtbarer entwickelt es sich, und dieses Bewusstseyn wächst mit der Sichtbarkeit der gram- matischen Form in der Rede. Wo die Aufmerksamkeit auf die Form an sich, auf die Form, geschieden vom Stoff, rege wird (und es bedarf hierzu nicht wissenschaftlicher grammatischer Bildung, es geschieht dies bewusstlos bloss durch die Einwirkung grammatisch gebildeter Sprachen), da erweckt eine Form die andren, mit ihr in derselben Sphäre liegenden, da kommen bald alle zur Ausbildung, und modeln den Stoff. Es entsteht also nothwendig eine grössere Mannigfaltigkeit und Lebendigkeit des Denkens dadurch. Wirklich finden wir diese in den ältesten Schriftstellern Griechenlands und Indiens reicher und schöner in dem Flusse der Rede ausgeprägt, als wir, die in der Gewandheit des Denkens auf einer höheren Stufe stehen sollten, es in unsren weniger glücklich grammatisch geformten Sprachen zu erreichen, ja nur nachzubilden vermögen. Allein auch der objective Ausdruck ver- liert ohne das Daseyn acht grammatischer Formen in der Sprache selbst. Ich habe an einem andren Orte<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Lettre sur le genie de la langiie Chinoise ä Monsieur Abel Remusat. p. 26.^) ^) Vgl. oben S. 2jo.</hi></note> gezeigt, dass die aus- gebildete grammatische Form den Gedanken auf mannigfaltige Weise auszudrucken vermag, wo eine Sprache, welcher sie mangelt, sich mit einer und derselben begnügen muss. Durch jede solcher<pb n="5.467" xml:id="pbV467"/> verschiedenen Wendungen erhält auch der Gedanke eine andre Modification. Er ist in einer andren nicht mehr derselbe, und seine Vollständigkeit hängt von allen den Bestimmungen ab, welche ihm die genaue grammatische Ausbildung mittheilt. In einer mit dieser nicht versehenen Sprache erhält er sie auch im Geiste nicht bis zu dem Punkte, welchen die glückliche und fruchtbare Anreihung andrer Ideen an ihn forden. Es ist ein irriger Wahn, wenn man die dem Gedanken durch jene gram- matischen Bestimmungen zugeführten Modificationen für unbedeutend hält, und ihn, auch ohne sie, vollständig w^iedergeben zu können glaubt. Im Einzelnen ist dies allerdings bisweilen mit so unbedeutender Aufopferung möglich, dass man dieselbe, gleich den unendHch kleinen Grössen der Mathematik, ganz übersehen kann. Allein wenn die Masse dieser unendlich kleinen Aufopferungen sich in dem fortlaufenden unaufhörlichen Gebrauche anhäuft, so muss der Einfluss auf den Geist sowohl, als dessen Er- zeugnisse unausbleiblich fühlbar werden. Ich darf mich indess bei diesem allgemeinen Ausspruch nicht 146- begnügen; zu wie feinen Untersuchungen es auch führen möge, ist es doch nothwendig zu bestimmen, was es nun eigentlich ist, das einer Nation durch eine nicht in der Vollendung grammatischer Formen ausgebildete Sprache abgeht, und worin vorzüglich dieser Mangel fühlbar wird? Nach dem im Vorigen gebahnten Wege lässt sich dieser Mangel, kurz und bestimmt ausgedruckt, darin setzen, dass die eigenthümliche Sprachform, deren Begriff wir eben (136 — 141.) entwickelt haben, vermittelst einer solchen Sprache nicht zur reinen und vollständigen Anschauung gelangt. Wirksam bleibt sie allerdings immer, da jede Sprache ihren Periodenbau besitzt, dessen Form, als Urt3^pus, in dem Geiste ruht, und in dem Gebrauche der Sprache ins Bewusstseyn tritt. Allein, ohne wahre grammatische Formen in der Sprache selbst, ist dieser formale Typus nicht rein vom Stoffe geschieden, und entwickelt auch nicht alle feinen, in ihm liegenden grammatischen Verzweigungen. Denn alle grammatische Form im Geiste entfaltet sich nur an dem sinnlichen Werkzeug der Sprache, und bleibt insoweit unausgebildet, als dies Werkzeug sie verlässt. Sie ist nur Richtung, nur Gesetz, und daher nichts ohne einen sich ihr anpassenden Stoff. Ich bin weit entfernt, der Sprache eine unbedingte Herrschaft über das sie im Geiste bildende Vermögen zuzuschreiben, sie, wie sie dem Menschen von aussen zukommt,<pb n="5.468" xml:id="pbV468"/> als die Ursach ihres Typus im Inneren anzusehen. Die ganze Folge dieser Untersuchungen aber zeigt, dass die Sprache, wenn gleich dem ersten Anstosse nach vom Geiste gegeben und von innen hervorgehend, immer wieder selbst zeugt, wie sie erzeugt wird, dass Wirkung und Rücivwirkung immer in ihr energisch verbunden sind, und dass auch ausserdem die einmal, unabhängig vom Individuum geformte sich diesem, als eine fremde und äussere Macht aufdringt. Uniäugbar ist es nun, dass auch die feinsten Abstufungen der grammatischen Formen, insofern sie sich nur auf richtigem philosophischem Wege aus den allgemeineren Gesetzen des Denkens ableiten lassen, in dem allen Menschen beiwohnenden Urtypus der Sprache liegen. Fehlen daher diese Abstufungen dem Ausdruck, und treten sie eben deshalb nun auch nicht mit gleicher Lebendigkeit in das geistige Bewusstseyn, so bleibt ein Theil des Innern Sprachvermögens unentwickelt, was nothwendig auch auf den übrigen zurüclvwirkt, da jedes Glied einer organischen Form wechselseitig von dem andren in seiner bestimmten Gestaltung abhängig ist. Die reine Sprachform ist, wie wir im Vorigen (140.) sahen, das eigentUch Künstlerische in der Sprache, da sie selbst den Gedanken noch als einen von sich abzusondernden Stoff, und nur den durch die Sprache bezeichneten Gang seiner Verschlingungen als ihr Gebiet ansieht. Hierdurch bestimmt es sich nun schon deutlicher, worin ihre unvollkommnere Ausbildung vorzüglich fühlbar bleiben wird. Ueberall, wo die Farbe des Ausdrucks auf den Gedanken keinen wesentlichen Einfluss ausübt, wo Deutlichkeit und Bestimmtheit in der Redeverbindung, abgesehen von den hier nicht in Betracht kommenden Erfordernissen der Begriflfsbezeichnung, gnügt, also in vielen praktischen und wissenschaftlichen Gegenständen, wird die mangelnde Vollendung der grammatischen Formen keine bedeutende Störung hervorbringen. Aber in Allem, worin, weil es den ganzen Menschen in Anspruch nimmt, der Gedanke eng an der Sprache haftet, in der Philosophie, der Dichtung und dem Styl, muss eine von dieser Seite unvollkommene Sprache entweder auch Mangel zurücklassen, oder von andren Seiten her andre, als die vermissten Vorzüge erzeugen. Denn Dichtung und St}^l sind Kunst durch Sprache, und bedürfen aller in der reichsten, lebendigsten und zartesten Ausbildung dieser liegenden Hülfsmittel. Die ganze, auf die Spracherzeugung gerichtete Einbildungskraft muss an Wirksamkeit verlieren, wo die Sprachform minder rein, lebendig, und mannigfaltig<pb n="5.469" xml:id="pbV469"/> in die Anschauung tritt, und in dieser Einbildungskraft liegt die Kraft aller Dichtung, wie aller Kunst des Vortrags. Dadurch aber greift die Sprache zugleich in den Mittelpunkt der menschlichen geistigen Individualität ein. Denn diese beruht vorzugsweise auf dem, worin der Gedanke, auf das innigste mit der Sprache verwachsen, sogar von ihr abhängig scheint. In seinem täglichen Leben denkt, empfindet, spricht und handelt der Mensch nur mit seinem ganzen, der Bestimmbarkeit durch alle Abstufungen der Sprache durchaus offen liegenden Wesen. Nicht bloss seine Klar- heit und Bestimmtheit, sondern auch seine Lebendigkeit, seine Gewandtheit, seine Zartheit, seine grössere oder geringere Geistigkeit selbst hangen von der Sprache ab, und also gewiss auch von derjenigen ihrer Seiten, von welcher eine vollkommnere Ausbildung des Sprachvermögens überhaupt ausgeht. Es darf aber hier ein Umstand nicht ausser Acht bleiben, i47- welcher allerdings den Nachtheil des Mangels ächter grammatischer Formen in den Sprachen schwächt und als ein siegreicher Ein- wand gegen das eben Gesagte angesehen werden könnte. Wenn eine grammatische Form auch keine Bezeichnung in der Sprache besitzt, so ist sie, als leitendes Gesetz des Verständnisses doch in denen vorhanden, welche die Sprache reden. Zugleich ist sie in der letztern, wie es auch sey, doch auch auf irgend eine Weise angedeutet, und es kann mithin sogar zweifelhaft scheinen, ob sie der Sprache zuzuschreiben, oder abzusprechen ist, da man doch unter der Sprache nicht bloss die todten Töne, sondern die Auf- fassung derselben durch die Redenden versteht. Es bleibt aber darum nicht minder nothwendig, diese Auffassung gerade von den todten Tönen zu unterscheiden, und hier allein von dem zu reden, was wirklich im sinnlichen Laute liegt. Ich verstehe daher unter grammatischer Form hier eine so feste und reine Andeutung des grammatischen Verhältnisses in dem vernehmbaren Theile der Sprache selbst, dass das angedeutete grammatische Verhältniss darin bestimmt erkannt wird, und die Art der Andeutung gar nicht für eine Begriffsbezeichnung genommen werden kann, sondern unmittelbar durch sich selbst den Unterschied zwischen Begriffs- und Verhältnissbezeichnung offenbar macht. Ueber die Art der Andeutung kann ich mich, nach der mit Bedacht ( 1 34.) gewählten Ordnung, erst in der Folge erklären, hier schliesse ich nicht einmal die durch W^ortstellung aus, wenn sie absolut fest, unverrück- bar und sich auf einen festen, nicht wieder nur an seiner Stellung<pb n="5.470" xml:id="pbV470"/> erkenntlichen Punkt beziehend ist. Nehme ich nun den Fall an, dass eine solche Andeutung einer grammatischen Form, wie die eben beschriebene, in einer Sprache ganz fehlt, oder nicht formal, sondern durch einen Sachbegriff geschieht, so wird sie darum dennoch in die Sprache hineingetragen, und wirkt also auch wieder aus der Sprache auf die Seele zurück. So giebt es z. B. im Chinesischen keine Bezeichnung des Verbum, als grammatischer Form. Aber die Sprache besitzt Wörter, die, ob sie gleich, grammatisch, auch Nomina seyn könnten, immer in der Sprache nur als Verba genommen werden. Der Chinese sieht also in einem solchen Wort nie etwas andres, als ein Verbum, und für ihn hat mithin die Sprache Verba, wenn man nur nicht darauf achtet, ob die Verbalnatur in einer grammatischen Bezeichnung, oder in der Gewohnheit des Sprachgebrauchs liegt. Dasselbe findet sich da, wo ein Wort im Chinesischen ebensowohl wie ein Nomen, als wie ein Verbum gebraucht werden kann, aber der Zusammenhang des Sinnes oder die Stellung angiebt, dass das Letztere geschehen soll. Jedoch ist die Stellung im Chinesischen schon darum nicht in dem eben festgestellten Sinn Andeutung der grammatischen Form, weil es ihr an einem festen Mittelpunkt ausser ihr fehlt. Es trägt sich ferner in Sprachen zu, dass ursprüngliche Sachwörter in wirk- liche Verhältnisswörter übergehen. Im Chinesischen ist t ein Verbum und hat die Bedeutung von gebrauchen, anwenden. Es dient aber auch als Praeposition und Herr Abel-Remusat <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Lettre sur le genie de la langue Chinoise ä Monsieur Abel Remusat-</hi></note> be- merkt sehr richtig, dass die Nation, die das Wort oft in dieser letzten Bedeutung im Munde führt, nach und nach den ursprüng- lichen Verbalsinn gänzlich vergisst. Hier wird nun zwar dies Vergessen schwieriger, da das W^ort auch noch heute als Verbum Geltung hat. Allein so oft ist der Fall so, dass die ursprüngliche Sachbedeutung ganz untergegangen, kaum noch etymologisch zu erkennen ist, und alsdann wirkt ein solches grammatisches Wort bloss als Verhältnissbegriff. Indess hat dies nur nach und nach in allmählichem Uebergange geschehen können, und es lässt sich also nicht immer allein mehr der Sprache ansehen, was wahrhaft grammatisch, als ächte und reine Verhältnissbezeichnung genommen wird, man müsste dazu die Auffassungsweise der Nation, und diese in verschiednen Epochen kennen. p. 22.^) 98.</p>

               <p>V Vgl oben S. 268.</p>

               <pb n="5.471" xml:id="pbV471"/>
               <p>Aus allen diesen Beispielen ergiebt sich mithin, was auch in 148. der Natur der Sache selbst gegründet ist. Der Sprechende legt immer den Begritf der grammatischen Verhältnisse in die Sprache hinein, aber die Sprache ist nicht immer auf den reinen und vollständigen Ausdruck derselben organisirt. Diesen Unterschied zwischen der in der Sprache wirklich enthaltenen, und der von den Redenden in sie gelegten, ihr gleichsam zugetragnen Gram- matik vermischen und verkennen zu wollen, hiesse gewissermassen allem vergleichenden Sprachstudium, insofern es sich auf Grammatik bezieht, ein Ende machen. Denn da die grammatische Organisation des Denkens in allen Menschen dieselbe ist, so würde der grammatische Unterschied der Sprachen bloss auf die Verschiedenheit der Beugungslaute zurückgebracht. Wirklich sehen sich auch in unsren, nach einem solchen Princip gemachten Grammatiken selbst die verschiedensten Sprachen ähnlich. Es hiesse aber auch sich den Weg zu aller Untersuchung des Einflusses der Sprachen auf den Geist versperren, da der eigenthümliche grammatische Zuschnitt jeder einzelnen bei einem solchen Verfahren theils verkannt, und sogar verdreht, theils nicht hinlänglich gewürdigt wird. Dagegen ist das Bestreben nach sorgfältiger und vollständiger Scheidung dieser beiden bei einer Sprache zu erörternden Arten der Grammatik die Grundlage alles acht historischphilosophischen Sprachstudiums. Die erste Frage daher, die bei der Bestimmung der in einer Sprache liegenden grammatischen Ansicht erörtert werden muss, ist die ganz allgemeine : besitzt die Sprache, in ihrer Totalität genommen, reine und vollständige Bezeichnung der grammatischen Verhältnisse? oder vernachlässigt und verschmäht sie diese Bezeichnung auf offenbarem und wiederum streng systematisch verfolgtem Wege ? oder strebt sie zwar danach, aber auf eine unzulängliche und unangemessene Weise, so dass aus ihrer Bezeichnungsart der Begriff der grammatischen Form nicht rein gesondert hervorspringt? Die erste dieser drei Fragen ist offenbar für die Sprachen des Indischen Stamms und die Semitischen zu bejahen ; die zweite trift das Chinesische, die dritte die unvollkommneren unter den Sprachen der ungebildet gebliebenen Volksstämme. Schwankend zwischen den durch die erste und dritte Frage bezeichneten Sprachen bleiben die vollkommneren unter jenen Mundarten wilder V^ölker und alle, die sich zwar auf grammatische Formen gründen, aber mehr oder weniger in der Aufzählung und Bezeichnung derselben zurückstehn. Denn man<pb n="5.472" xml:id="pbV472"/> darf sich nicht wundern, wenn nicht jede Sprache sich genau unter eine iener dreifachen Abtheilungen bringen lässt. Es ist ein durchaus unglücklicher Gedanke, und es beweist, dass man die lebendige Individualität der Sprache gänzlich verkennt, wenn man die Sprachen in gewisse feste Classen einzuzwängen versucht. Die Absicht der eben vorgelegten dreifachen Frage und ihrer nur ganz kurz und beispielsweise versuchten Beantwortung war auch nicht eine solche Abtheilung, sondern nur die, auf das Allgemeinste anzugeben, wie jede Sprache die grammatische Bezeichnung behandelt. Diese allgemeine Verfahrungsart erhält hernach die mannigfaltigsten weitern Bestimmungen. 149. Ist nun der Unterschied zwischen der in die Sprache gelegten und der in ihr vorhandnen Grammatik festgestellt, so kommt es ferner darauf an, zu untersuchen, da die Sprache doch immer zur Auffindung der Redeverbindung und mithin zur Erkennung der grammatischen Verhältnisse mithelfen muss, inwieweit sie dies thut? Denn es hängt hiervon der Grad der Klarheit der grammatischen Verhältnisse vor dem Geiste ab, da die Art und der Grad der Andeutung dieser letzteren in dem sinnlichen Laut offenbar auch jene intellectuelle und innere Klarheit bestimmt. Der Geist muss mehr fremde Hülfsmittel anwenden, wo die Sprachform weniger ihr eigenthümliche hinzubringt, er kann nicht rein scheiden, wo die Sprache Formen vermischt, sein ganzes, auf Form des Gedanken gerichtetes Streben muss ermatten, wo ihm die Sprache nicht durch klar in die Augen springende Form den wahren Schvv^ung und Antrieb dazu ertheilt. Wenn also auch der Mensch durch die in die Sprache gelegte, oder in schwacher und unangemessener Andeutung herauserkannte Grammatik den Nachtheil einer die grammatische Form nicht rein und kräftig bezeichnenden Sprache vermindert, so ist er darum nicht weg- zuläugnen, und so sind die sich in diesem Falle befindenden Sprachen nicht den höheren und vollkommneren gleichzustellen. Das vergleichende Sprachstudium aber kann gewissermassen um diesen Punkt unbekümmert bleiben. Sein Geschäft ist es, die Sprachen nach allen ihren Eigenthümlichkeiten, auch unabhängig von dem Einfluss derselben auf den Geist, zu charakterisiren, und auf diesem Wege ist nun natürlich dasjenige das erste, was die Existenz selbst der Grammatik in der Sprache feststellt, oder zweifelhaft macht.</p>

               <p>Die oben (142.) über die stillschweigende und ausdrückliche<pb n="5.473" xml:id="pbV473"/> Grammatik in den Sprachen aufgeworfene Frage ist daher durch alles eben Ausgeführte bejahend entschieden, und der dort er- wähnte grammatische Indifferentismus, wie es mir scheint, als unstatthaft erwiesen. Die Gränzlinie zwischen dieser doppelten Art der Grammatik kann keine scharf abschneidende seyn, da die Annäherung der grammatischen Andeutung an die acht grammatische Form eine unendliche Menge von Graden zulässt. Allein die ganze folgende Untersuchung wird von selbst Licht über die Abgränzung dieser beiden Elemente der grammatischen Technik verbreiten.</p>

               <pb n="5.474" xml:id="pbV474"/>
               <p>Inhalt.</p>

               <p>Einleitung. §. 1—7 S. 364</p>

               <p>I. Darstellung der Amerikanischen Sprachen an sich, und nach ihrer eigenthümlichen Beschaffenheit. §. 8 — S. 368</p>

               <p>I. Darstellung der Amerikanischen Sprachen in der Art und nach dem</p>

               <p>Verfahren ihres Wirkens. §. 16 — S. 373 A. Grundzüge des allgemeinen Sprachtypus. §. 19 — ...... S. 374 a. Natur der Sprache überhaupt. §. 19—55 ^- 374 b. Verfahren der Sprache bei Bildung der Rede. §. 56 — . . . . S. 400 a. Lautsystem §. 56 — 71 S. 400 ß. Wortvorrath. §. 72 — 126 S. 410 y. Redeverbindung. §. 127— S. 445 [c. Wirkung der Sprache.] [2. Zergliederung der Amerikanischen Sprachen in ihre Bestandtheile.] [II. Darstellung der Amerikanischen Sprachen in ihrem geographischen und historischen Zusammenhange.]<pb n="5.475" xml:id="pbV475"/> 137. Nothwendigkeit der Herrschaft der grammatischen Form. 138. Beispiele zu dem Vorigen. 139. Einfluss der Weltansicht auf die Sprache. Dreifaches auf sie einwirkendes Princip. 140. Genaue Entwicklung des Begriffs der Redeform. Ihre Wichtigkeit. 141. .\nwendung des Gesagten auf die vorhandenen Sprachen. 142. Vorläufige Grundfrage. Giebt es in den Sprachen stillschweigende und ausdrückliche Grammatik, und wie unterscheiden sie sich? 143. Es wird an Beispielen gezeigt, wo in Absicht der grammatischen Verbindung in den Sprachen Lücken durch Hinzudenken ergänzt werden müssen. 144. Die grammatische Form wirkt eigentlich so, dass sie durch ihre Eigenthüm- lichkeit den Geist auf Formalität richtet. 145. Subjectiver Nutzen hiervon, Einfluss auf den Ausdruck selbst des einzelnen Gedanken. 146. Genauere Erörterung dessen, was dem Geiste mit der grammatischen Form in der Sprache abgeht. 147. Die Hineintragung solcher Form in die Sprache mildert die Folgen dieses Mangels, und scheint ein Einwurf gegen das Vorige. Beispiele. 148. Es giebt wirklich einen Unterschied der in der Sprache liegenden und in sie hineingetragenen Grammatik, und dieser rauss sorgfältig beachtet werden. 140. Widerlegung der von diesem Hineintragen hergenommenen Behauptung der Gleichgültigkeit dieses ganzen Unterschiedes, und die Nothwendigkeit für das vergleichende Sprachstudium ihn zu beachten.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>127- Unterschied dieser Untersuchung und der gewöhnlich sogenannten philosophi- schen Grammatik. 128. Trennung der Wörter und Redensarten. Habituelle Phrasen. 129. Das Ursprüngliche ist die Zerschlagung, nicht die Zusammenfügung. 130. Der Typus der Construction ist in der Zergliederung des Sprachbaus voraus- zustellen. 131. Historisches und philosophisches Element in der Grammatik. 132. Fortsetzung. Wo das philosophische Element zu suchen ist. Die Natur der Sprache ist nicht aus dem Begriff einer organischen Verrichtung abzuleiten. 133. Abgränzung der Logik von der Grammatik, des allgemein a priori abzuleitenden in der Sprache von dem durch einzelne Begriffe Vermittelten. 134. Eintheilung der grammatischen Verschiedenheit. I. Ideale Ansicht der gram- matischen Verhältnisse. 135. Grammatisches Verhältniss erklärt. Allgemeinster Begriff der Sprachform. 136. Unterscheidung der eigentlichen Sprach- von der Denkform in der Sprache. Satz und Periode. ^j Der Anfang dieser genaueren Inhaltsübersicht ist nicht erhalten.</hi></note></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>