<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über den Dualis</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Sechster Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0601humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="4" to="30"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1827">1827</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="6.4" xml:id="pbVI4"/>
            <p>2.</p>

            <head>
               <title type="main">Ueber den Dualis.</title>
            </head>
            <p>[Gelesen in der Akademie der Wissenschaften am 26. April 1827.]</p>

            <p>Ex quo intelliginuis, quantum dualis numerus, una et shnplice compage soli- datus, ad rerum valeat perfectionem. Lactantius de opificio dei. ^)</p>

            <p>Unter den mannigfaltigen Wegen, welche das vergleichende Sprachstudium einzuschlagen hat, um die Aufgabe zu lösen, wie sich die allgemeine menschliche Sprache in den besondren Sprachen der verschiedenen Nationen olTenbart? ist einer der am richtigsten zum Ziele führenden unstreitig der, die Betrachtung eines einzelnen Sprachtheils durch alle bekannte Sprachen des Erdbodens hindurch zu verfolgen. Es kann dies entweder in Hinsicht auf die BegrifFsbezeichnung mit einzelnen Wörtern oder Wörterclassen, oder in Hinsicht auf die Redefügung mit einer grammatischen Form geschehen. Beides ist auch vielfältig versucht worden, doch hat man gew^öhnlich nur zufällig eine gewisse Anzahl von Sprachen an einander gereiht, und das hier durchaus nicht gleichgültige Streben nach Vollständigkeit unberücksichtigt gelassen.</p>

            <p>Handschrift (-^6 halbbeschriebene Folioseiten) in der Königlichen Bibliothek in Berlin. — Erster Druck: Abhandlungen der historisch-philologischen Klasse der königlichen Akademie der Wissenschaßen zu Berlin aus dem Jahre 182-] S. 161— 18-] (1830).<pb n="6.5" xml:id="pbVI5"/> ich , meinem gegenwärtigen Zwecke gemäss . bei diesen stehen bleibe, in den verschiedenen Sprachen behandelt, hen"orgehoben oder unbeachtet gelassen, eigenthümlich gemodelt, in Verbindung mit andren gebracht, geradezu oder durch Umwege ausgedruckt wird, so wirft diese Nebeneinanderstellung sehr oft ein ganz neues Licht zugleich auf die Natur dieser Form, und die ßeschatfenheit der einzelnen, in Betrachtung gezogenen Sprachen. Es lässt sich alsdann der besondre Charakter, welchen eine solche Form in den verschiedenen Sprachen annimmt, mit demjenigen vergleichen, welchen die übrigen grammatischen Formen in den nämlichen Sprachen an sich tragen, und somit der ganze grammatische Charakter dieser letzteren, so wie ihre grammatische Consequenz, beurtheilen. In Absicht der Form selbst aber steht nunmehr der von ihr wirklich gemachte Gebrauch demjenigen gegenüber, der sich aus ihrem blossen Begritf ableiten lässt. was vor der ein- seitigen Systemssucht bewahrt, in die man nothwendig verfällt, wenn man die Gesetze der wirklich vorhandenen Sprachen nach blossen Begritfen bestimmen will. Gerade dadurch, dass die hier empfohlne Verfahrungsweise auf möglichst vollständige Aufsuchung der Thatsachen dringt, hiermit aber die Ableitung aus blossen Begriffen nothwendig verbinden muss. um Einheit in die Mannigfaltigkeit zu bringen, und den richtigen Standpunkt zur Betrachtung und Beurtheilung der einzelnen Verschiedenheiten zu gewinnen, baut sie der Gefahr vor, welche sonst dem vergleichenden Sprachstudium gleich verderblich von der einseitigen Einschlagung des historischen, wie des philosophischen Weges droht. Keiner, der sich mit diesem Studium beschäftigt, und den Neigung und Talent vorzugsweise zu einem beider Wege einladen, darf vergessen, dass die Sprache, aus der Tiefe des Geistes, den Gesetzen des Denkens, und dem Ganzen der menschlichen Organisation hervorgehend, aber in die Wirklichkeit in vereinzelter Indiridualität übertretend, und in einzelne Erscheinungen vertheilt auf sich zurückwirkend, die durch richtige Methodik geleitete, vereinte Anwendung des reinen Denkens und der streng geschichdichen Untersuchung forden.</p>

            <pb n="6.6" xml:id="pbVI6"/>
            <p>kanischer und Amerikanischer Sprachen nur aus dem den Völkern, die sie reden, im Ganzen gemeinsamen Zustande mangelnder Civili- sation herrühren, oder andre, erst aufzusuchende Ursachen haben? sind Fragen von der grossesten Wichtigkeit. Ihre Beantwortung knüpft das vergleichende Sprachstudium an die philosophische Geschichte des Menschengeschlechts an, und zeigt demselben einen über dasselbe hinaus liegenden höheren Zweck. Denn das Sprach- studium muss zwar allein um sein selbst willen bearbeitet werden. Aber es trägt darum doch ebenso wenig als irgend ein andrer einzelner Theil wissenschaftlicher Untersuchung seinen letzten Zweck in sich selbst, sondern ordnet sich mit allen andren dem höchsten und allgemeinen Zweck des Gesammtstrebens des mensch- lichen Geistes unter, dem Zweck, dass die Menschheit sich klar werde über sich selbst und ihr Verhaltniss zu allem Sichtbaren und Unsichtbaren um und über sich.</p>

            <p>Ich glaube nicht, dass die oben erwähnten Fragen, auch durch sehr vollständiges und genaues Sprachstudium, jemals werden voll- ständig beantwortet werden können. Die Zeit hat sowohl von den Sprachen, als den Zuständen der Nationen, zuviel unsrer Kenntniss entzogen, und die übriggebliebenen Bruchstücke lassen kein entscheidendes Urtheil zu. Allein schon meine bisherige Erfahrung hat mich vielfältig belehrt, dass die ununterbrochen auf jene Fragen gerichtete Aufmerksamkeit sehr schätzbare einzelne Aufklärungen gewährt, und auf jeden Fall Irrthümern vorbaut, und Vorurtheile zerstört.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Herr Schmitthenner (Ursprachlehre. S. 20.) sagt: Ohne nun eine ausführliche Darstellung, dass die Sprachen Amerikas und Afrikas um so unvollkommener und von einander abweichender seyn müssen, je weniger sich die sie sprechenden Völker aus</hi></note> Es ist aber hierbei nicht bloss auf den häuslichen und der Dummheit des Naturlebens zu dem Lichte der Vernunft, und aus der Zerstreuung der Rohheit zu der Einheit der Bildung erhoben haben, der Mühe werth zu halten, gehen wir u. s. f. Ich weiss nicht, ob viele einen so verwerfenden und die Untersuchung von vom herein abschneidenden Ausspruch zu unterschreiben geneigt seyn möchten. Ich kann nicht anders, als eine ganz entgegengesetzte Meinung hegen. Ich will mich hier nicht auf den merkwürdigen Bau mehrerer Afrikanischen und Amerikanischen Sprachen berufen. Es mag nicht jeder Sprachforscher Neigung zu einem solchen Studium in sich fühlen, doch wird gewiss jeder, der sich auch nur oberflächlich mit denselben beschäftigt hat, zugestehen, dass ihre Kenntniss von der höchsten Wichtigkeit<pb n="6.7" xml:id="pbVI7"/> schichtlich bekannt sind. So hängt z. B. die feine und vollständige grammatische Ausbildung der jetzt fast zu blossen Volksmundarten gewordenen Lettischen Sprachen gar nicht mit dem Culturzustande der Völker, die sie reden, sondern nur mit der treueren Aufbewahrung der Ueberreste einer ursprünglichen und ehemals hoch ausgebildeten Sprache zusammen. Endlich dürfte es nicht leicht ein besseres Mittel als die Betrachtung derselben grammatischen Form in einer grossen Anzahl von Sprachen geben, um zu einer vollständigeren Beantwortung der Frage zu gelangen, welcher Grad von Aehnlichkeit des grammatischen Baues zu Schlüssen auf die Verwandtschaft der Sprachen berechtigt? Es ist eine eigne Erscheinung, dass das Sprachstudium zu keinem andren Zwecke so vielfältig benutzt worden ist, ja dass sehr viele noch jetzt den Nutzen desselben fast nur darauf zu beschränken pflegen, und dass es doch bisher noch durchaus an gedurchgängig so, wie er in jener Stelle geschildert wird. Von den Nord-Amerikanischen Nationen geben die Berichte über ihre Volksversammlungen und die mitgetheilten Reden einiger ihrer Häuptlinge einen ganz andren Begriff. Viele Stellen derselben sind von wahrhaft rührender Beredsamkeit, und stehen auch diese Stämme mit den Einwohnern der Vereinigten Staaten in enger Verbindung, so ist doch das Gepräge der reinen und ursprünglichen Eigenthümlichkeit in ihren Ausdrücken unverkennbar. Sie sträuben sich allerdings, die Freiheit ihrer Wälder und Gebirge mit der Arbeit des Ackerbaus und der Beschränkung in Häuser und Dörfer zu vertauschen, allein sie bewahren in ihrem herumstreifenden Leben eine einfache, wahrheitliebende, oft grossartige und edelmüthige Gesinnung. Man sehe Morse's report to the Secreta/y of war of the united states 0)1 Indian Affairs. p. 71. App. p. 5. 21. 53. 121. 141. 242. Die Sprachen von Menschen, die ihrem Ausdruck diese Klarheit, Stärke und Lebendigkeit zu geben verstehen, können der Aufmerksamkeit der Sprachforscher nicht unwerth seyn. Von einigen Süd-Amerikanischen Stämmen giebt Vieles Zeugniss, was in Gilij's saggio dt storia Americana über ihre Sagen und Erzählungen verstreut ist. Wären aber auch alle heutigen Amerikanischen Eingebornen zu einem Zustand absoluter Rohheit und dumpfen Naturlebcns, wie es gewiss nicht der Fall ist, herabgewürdigt, so lässt sich doch auf keine Weise behaupten, dass es immer ebenso gewesen sey. Der blühende Zustand des Mexicanischen und Peruanischen Reichs ist bekannt, und dass mehrere Völker in Amerika einen höheren Grad der Ausbildung erlangt hatten, zeigen die Spuren alter Cultur, die man zufällig von den Muiscas und Panos aufgefunden hat. (A. v. Humboldt.<pb n="6.8" xml:id="pbVI8"/> obgleich dies schon viel grössere Behutsamkeit erfordert, die gänz- liche Geschiedenheit andrer auszusprechen. Allein in der Mitte zwischen diesen beiden Aeussersten, also gerade da, wo die Lösung der Aufgabe am nöthigsten wäre, scheinen mir die Grundsätze noch dergestalt zu schwanken, dass es unmöglich ist, sich ihrer Anwendung irgend mit Vertrauen hinzugeben. Nichts wäre zugleich für die Sprachkunde und die Geschichte so wichtig, als die Feststellung dieser Grundsätze. Sie ist aber mit grossen Schwierigkeiten verbunden, und erfordert Vorarbeiten nach mehreren Richtungen hin. Zuerst müssen noch viel mehr Sprachen, und einige genauer als bis jetzt geschehen, zerghedert werden. Um auch nur zwei Wörter mit Erfolg mit einander grammatisch vergleichen zu können, ist es nothwendig, erst jedes für sich in der Sprache, welcher es angehört, zur Vergleichung genau vorzubereiten. Solange man bloss, wie jetzt so oft der Fall ist, der allgemeinen Aehnlichkeit des Klanges folgt, ohne die Lautgesetze der Sprachen selbst und ihre Analogie aufzusuchen, läuft man unvermeidlich die doppelte Gefahr, dieselben Wörter für verschiedne, und ver- schiedne für dieselben zu erklären, der gröberen, aber noch immer nicht seltenen Fälle nicht zu gedenken, dass die verglichenen Wörter nicht in ihrer Grundform aufgenommen, sondern grammatische Zusätze und Beugungen daran übersehen werden.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Eine grosse Anzahl eben so sehr nachahmenswerther, als schwer nachzu-</hi></note> Hierauf muss sich die Untersuchung zu den Veränderungen der Sprachen im Laufe der Jahrhunderte wenden, um zu erkennen, welche Eigen- thümlichkeiten bloss in diesen ihre Erklärung finden. Nach der Bearbeitung der einzelnen Sprachen, welche erst einen reinen und brauchbaren Stoff darbietet, ist die Vergleichung derjenigen, deren Zusammenhang nun wirklich historisch erwiesen ist, in der ge- nauen Abstufung ihres Verwandtschaftsgrades nothwendig, um nach diesen Analogieen die noch unbekannten beurtheilen zu können. Endlich aber dürfte die hier versuchte Verfolgung einzelner grammatischer Formen durch alle bekannte Sprachen hinahmender, auf genaue und vollständige Zergliederung gegründeter Wortvergleichungen<pb n="6.9" xml:id="pbVI9"/> sich prüfen, wie die in solchen einzelnen Punkten einander ähn- lichen Sprachen sich gegen einander in andren verhalten, und wie sehr oder wenig tief der Einfluss einzelner Formen in das Ganze des Sprachbaues eingreift. Dass ferner, ausser diesen, die Sprachen angehenden \'orarbeiten, ganz vorzüglich auch das aus der Ge- schichte zu schöpfende Studium der Art erforderlich ist, wie die Nationen sich verzweigen, vermischen und verbinden, versteht sich von selbst.*) Nur durch die Verbindung dieser vielfachen Untersuchungen wird es möglich seyn, Grundsätze aufzustellen, um das in den Sprachen wirklich geschichtlich aus der einen in die andre Uebergegangene zu erkennen. Jedes weniger gründliche und sorgfältige \'erfahren lässt immer die Gefahr übrig, das wirklich der Verwandtschaft Angehörende mit den durch die Zeit bewirkten Umwandlungen oder mit demjenigen zu vermischen, was, unabhängig von einander, bloss aus ähnlichen Ursachen an verschie- denen Orten und in verschiedenen Zeiten in ganz von einander getrennten Sprachen ähnlich entsteht. Es folgt schon aus dem hier Gesagten von selbst, dass bei jeder solchen Untersuchung das grammatische Studium die Grundlage ausmachen muss. Es leistet dabei einen doppelten Nutzen, einen mittelbaren, indem es die Wörter zur Vergleichung vorbereitet, und einen unmittelbaren, indem es die Uebereinstimmung oder Verschiedenheit des grammatischen Baues prüft. Aus der letzteren Arbeit allein ergiebt sich mit Bestimmtheit, was durch blosse Wörtervergleichungen nie gleich klar wird, ob die verglichenen Sprachen wirklich Eines Stammes sind, oder ob sie bloss Wörter mit einander ausgetauscht haben. Man erlangt daher nur auf diesem Wege einen bestimmten Begriff von derjenigen besondren Völkertrennung und A'erbindung, welcher bestimmte Verwandtschaftsgrade derMundartenentsprechen. Doch muss man bei allen diesen Untersuchungen den Begriff der \'erwandtschaft nur als geschichtlichen Zusammen- hang nehmen, nicht aber etwa auf den buchstäblichen Sinn des Wones zu viel Gewicht legen. Dies letztere führt, aus Gründen, die es hier zu weitläuftig seyn würde zu erörtern, in mehrfache Irrthümer.**)</p>

            <p>•) Wie vortrefflich historische Untersuchungen dieser Art die Sjjrachcnkundc auf<pb n="6.10" xml:id="pbVI10"/>stehen, dass man sich nemHch noch lange Zeit hindurch wird auf einzelne Untersuchungen beschränken müssen, ehe es möglich seyn wird, etwas Allgemeines festzustellen. Indess ist allerdings auch schon jetzt, nur in wohl bestimmten Schranken, Allgemeines noth- wendig, nemlich einmal in demjenigen Theile, den das Sprachstudium allerdings auch besitzt, der allein aus Ideen geschöpft werden kann, und dann, weil es nothwendig ist, von Zeit zu Zeit zu übersehen, wie weit man, nach dem gegenwärtigen Zustande der einzelnen Untersuchung, in dem Anbau des Ganzen der Wissenschaft vorgeschritten ist. ^) Nur zwei Dinge dürfen nie und auf keine Weise zugelassen werden, die Herleitung aus Begriffen in ein ihr nicht angehörendes Gebiet hinüberzuführen, und allgemeine Folgerungen aus unvollständiger Beobachtung zu ziehen.</p>

            <p>W'enn die vollständige Beschreibung einzelner grammatischer Formen den hier geschilderten verschiedenartigen Nutzen gewähren kann, so folgt auch von selbst daraus, dass dieselbe nach eben diesen verschiedenen Gesichtspunkten hin unternommen werden muss. Schon darum glaubte ich mir diese einleitenden Betrachtungen erlauben zu müssen, die sonst wohl hätten als eine Abschweifung von meinem Gegenstande erscheinen können. Dass meine Wahl bei dem gegenwärtigen Versuch gerade auf den Dualis gefallen ist, würde, wenn es einer Rechtfertigung bedürfte, dieselbe schon darin finden, dass unter allen grammatischen Formen sich diese vielleicht am füglichsten von dem übrigen grammatischen Bau, als minder tief in ihn eingreifend, aussondern lässt. Dies und dass er sich nicht in einer zu grossen Anzahl von Sprachen findet, macht seine Behandlung in der hier befolgten Methode leichter. Denn obgleich, meiner Ueberzeugung nach, die Beschreibung ein- zelner grammatischer Formen an allen, ohne Ausnahme, versucht werden kann, so sind einige, wie z. B. das Pronomen und das Verbum, das letztere auch in seinem allgemeinsten Begriff, so in den ganzen grammatischen Bau verwachsen, dass ihre Schilderung gewissermassen die der ganzen Grammatik selbst ist. Hierdurch vermehrt sich natürlich die Schwierigkeit.</p>

            <p>Zu der W^ahl des Dualis ladet aber auch ausserdem noch ein, dass das Daseyn dieser merkwürdigen Sprachform sich ebensowohl<pb n="6.11" xml:id="pbVI11"/> dem feinen Sprachsinn des höchst gebildeten erklären lässt. Wirk- lich tindet sie sich auf der einen Seite bei uncultivirten Nationen, den Grönländern, Neu-Seeländern u. s. f., da auf der andren im Griechischen gerade der am sorgfältigsten bearbeitete Dialekt, der Attische, sie beibehalten hat.</p>

            <p>Wenn man mehrere Sprachen in Rücksicht auf dieselbe grammatische Form mit einander vergleicht, so muss man, glaube ich, die Formen auf der niedrigsten Stufe der grammatischen Abtheilung dazu auswählen, ohne ängstlich zu besorgen, dadurch das eng Zusammengehörende von einander zu reissen. Man um- fasst auf diese Weise einen kleineren Umfang, und kann besser in das ganz Einzelne eingehen. Ich habe daher den Dualis, nicht den Numerus überhaupt gewählt, ob ich gleich auf den mit dem Dualis so eng zusammenhangenden Pluralis immer werde zugleich Rücksicht nehmen müssen. Dennoch wird der Pluralis immer eine eigne Ausführung erfordern.</p>

            <p>Erster Abschnitt.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Von der Natur des Dualis im Allgemeinen.</title>
               </head>
               <p>Ich halte es für zweckmässig, zuerst den räumlichen Umfang anzugeben, in welchem der Dualis in den verschiedenen Sprachgebieten des Erdbodens angetroffen wird.*) Die Geographie fordert bei der Anwendung auf verschiedne Gegenstände verschiedne Abtheilungen, und in der Sprachenkunde lassen sich Asien, Europa und Nord-Afrika nicht füglich von einander trennen.</p>

               <p>Nehmen wir nun diesen Theil der alten Welt zusammen, so finden wir den Dualis hauptsächlich an drei Punkten, von deren zweien er sich weit und nach verschiedenen Richtungen hin ausgebreitet hat: in den ursprünglichen Sitzen der Semitischen Sprachen, in Indien,<pb n="6.12" xml:id="pbVI12"/> Türkische Sprache eingedrungen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nur gewisse einmal hergebrachte Formeln, wie die beiden alten und heiligen Städte (Jerusalem und Mekka) machen hiervon eine Ausnahme. P. Amedee</hi></note></p>

               <p>Das Sanskrit hat den Dualis zunächst, doch sehr wenig, dem Pali, und gar nicht dem Präkrit mitgetheilt; aus dem Sanskrit aber, oder vielmehr aus der gleichen Quelle mit ihm, hat ihn Europa erhalten in der Griechischen Sprache, den Germanischen, Sla^^schen und der Littauischen, in allen diesen in verschiedener Ausdehnung und Erhaltung nach Mundarten und Zeiten, wie in der Folge näher bestimmt werden wird.</p>

               <p>Unter den übrigen Europaeischen Sprachen finde ich ihn bloss in der Lappländischen. Es ist aber merkwürdig, dass in der verwandten Finnischen und Esthnischen, so wie in der Ungarischen, keine Spur davon angemerkt wird. Der Dualis stammt also in Europa hauptsächlich aus dem Altindischen.</p>

               <p>Man spricht zwar auch von einem Dualis in der Sprache von Wales und der Nieder-Bretagne, der sogenannten Kymrischen.**) Er besteht jedoch nur darin, dass man den Benennungen der doppelten Gliedmassen die Zahl zwei, deren Femininum im Bas Bretonschen in dieser Verbindung seine Endsylbe verliert, vorsetzt. Da dies beständig und regelmässig zu geschehen scheint, das Wort dabei im Singular bleibt, und der Plural eintritt, so wie es auf andre Begriffe (z. B. Tischfuss) übergetragen wird, so liegt hierin allerdings ein Gefühl des Dualis, und die Erscheinung verdient hier angemerkt zu werden. Aber in die Zahl der Sprachen, Jaubert's Elemens de la grammaire Türke, p. 19. §. 46.</p>

               <pb n="6.13" xml:id="pbVI13"/>
               <p>suchungen machen es mir übrigens wahrscheinlich, dass auch diese und die Gaelische Sprache in ihrem grammatischen Bau mit dem Sanskrit zusammenhangen.</p>

               <p>Aehnlich, wie mit Europa, ist es mit Afrika. Es kennt den Dualis bloss im Arabischen. Das Koptische hat ihn nicht, und ebensowenig tinde ich ihn in einer der zahlreichen übrigen Afrikani- schen Sprachen, so reich auch einige, wie z. B. die Bundische, an grammatischen Formen sind.</p>

               <p>In der alten Welt bleibt also Asien der eigentliche Sitz des Dualis.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">In den, aus demselben Stamm, als das Sanskrit, her\-or- gegangenen Asiatischen Sprachen kommt der Dualis nicht vor. Nur die Malabarische soll hien-on eine Ausnahme machen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Adelung's Mithridates. I. 211.</hi></note> Ueberhaupt ist es eine merkwürdige Erscheinung, dass der kunst-</title>
               </head>
               <p>reiche und vollendete Bau der Sanskrit Grammatik, ausser dem Sanskrit und Pali selbst, gänzlich nach Europa übergew^andert ist, die übrigen, mit dem Sanskrit zusammenhangenden Asiatischen Sprächen aber viel w^eniger davon bewahrt haben. ^) Es erklart sich dies zwar durch die ebenso scharfsinnige, als richtige Annahme/*) dass die hier gemeinten Europäischen Sprachen gleich ursprünglich, als das Sanskrit selbst sind, da jene Asiatischen Sprachen aus dem Sanskrit, und zwar grösstentheils durch Vermischung mit andren, ihren Ursprung haben, und mithin das bei solchen Uebergängen und Umwälzungen allgemeine Schicksal des Unterganges der grammatischen Formen getheilt haben. Auch in Europa lindet sich der reichere grammatische Bau vorzüglich nur in abgestorbenen Sprachen, und jene Asiatischen können nicht mit diesen, sondern müssten eher mit unsrcn heutigen verglichen<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Bopp's analj-iical comparison of the Sanscrit cet. langiiages in den Annais of Oriental lileratwe. p. I. u. f. und in der Rccension von Grimms Grammatik in den Jahrbüchern für wissenschaftliche Kritik. 1827. S. 251. u. f.</hi></note></p>

               <p>V Nach ,.haben" gestrichen: „Die Gründe können mehrfache seyn, und zum Theil in der Sinnesart der Nationen liegen, welchen diese Sprachen zugefallen sind. Vielleicht scheint es uns aber auch nur so, und verhält sich in der Thal<pb n="6.14" xml:id="pbVI14"/> werden. Indcss ist auch so der \^orzug in treuerer Aufbewahrung des ursprünglichen Sprachcharakters sichtbar auf Seiten FAiropas, und es gicbt kein Beispiel in Asien, dass sich so viel von dem frühesten Indischen Sprachbau so lebendig und rein im Munde eines ganzen Volksstamms erhalten habe, wie in Europa bei den Littauern und Letten. Dagegen ist es sehr auffallend, dass derjenige Theil der Sanskrit-Grammatik, den man genöthigt ist, den künstlichsten und schwierigsten, aber für die allgemeinen Sprach- zwecke entbehrlichsten zu nennen, die Buchstabenveränderung, jene emprindliche Reizbarkeit der Laute, mit welcher fast jeder sich sogleich verändert, wie er in andre Berührungen tritt, in den Europaeisch-Sanskritischen, auch den frühesten, Sprachen immer wenig geherrscht zu haben scheint, da er in mehrere der Asiatisch-Sanskritischen, man weiss nicht, ob man sagen soll, übergegangen, oder dem ursprünglichen Lautsystem aller dieser Völker so eigenthümlich gewesen ist, dass er sich, ungeachtet aller Sprachumwälzungen, niemals verloren hat.</p>

               <p>Der Zend-Sprache ist der Dualis nicht fremd. Da aber auch sie unstreitig den Sanskritischen beizuzählen ist,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>D?es scheint auch Herrn Bopps Meinung. Annals cet. p. 2.</hi></note> so wird hier- durch in dem oben erwähnten dreifachen Sitz des Dualis in Asien nichts geändert.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Ueber den vergeblichen Versuch, den Dualis in die Armenische Sprache ein</hi></note>Bleiben wir. nun hier noch einen Augenblick stehen, so sehen wir, dass in Europa, Afrika und dem Festlande von Asien, das Malajische Sprachgebiet ausgenommen, der Dualis hauptsächlich bloss in todten Sprachen gefunden wird, lebend nur noch: in Europa im Maltesisch-Arabischen, im Littauischen, Lappländischen, und einigen Volksmundarten, bei dem Landvolk in einigen Districten des Königreichs Polen,***) auf den Faeröer Inseln, in Norwegen, und einigen Gegenden Schwedens und Deutschlands, doch hier ohne mehr vom Volke verstanden zu werden, bloss im Gebrauch als Plural ;t) in Afrika im Neu-Arabischen; zuführen, sehe man Cirbied's gramniaire de la langue Armenienne. p. 37. ***) Nach der mündlichen Versicherung des Herrn Professor Puharska, durch dessen wissenschaftliche Sendung die Polnische Regierung ein höchst seltnes Beispiel edlen</p>

               <pb n="6.15" xml:id="pbVI15"/>
               <p>Da nur die Sprachen der alten Welt eine Literatur besitzen, so kann man ihn für die Büchersprache (das Arabische ausgenommen) als abgestorben ansehen. Im Osten Asiens (dem dritten Punkt seiner Heimath) rindet sich der Dualis, jedoch nur in schwacher Spur, im Malayischen, mehr entwickelt in der Tagalischen und der ihr nahe verwandten Pampangischen Sprache auf den Philippinen, endlich in sonst, soviel mir bekannt ist, nirgends vorkommenden Abstufungen, auf Neuseeland, den Gesellschafts- und Freundschafts-Inseln. Die Mundarten der übrigen Südsee-Inseln sind leider noch nicht grammatisch gehörig bekannt. Es ist aber sehr wahrscheinlich, dass sie namentlich in diesem Punkte alle mit einander übereinkommen. Die Frage, ob und wie alle diese Sprachen von der Malayischen bis zur Tahitischen zusammenhangen? werde ich an einem andren Orte ausführlich untersuchen. Hier nehme ich</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">dieselben nur wegen ihrer ähnlichen Behandlung des Dualis zu- sammen. Gänzlich vom Malayischen Sprachstamm verschieden scheinen die Sprachen der Eingebornen von Neu-Holland und Neu-Süd-Wales. Aber die der um den See Macquarie herum-</title>
               </head>
               <p>wohnenden besitzt den Dualis,*) und es ist daher wahrscheinlich, dass er sich auch in andren Australischen Mundarten findet.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">In den Amerikanischen Sprachen erscheint diese Mehrheits- form selten, aber an verschiedenen Punkten, fast durch die ganze Länge des Ungeheuern Welttheils; nemlich im höchsten Norden in der Grönländischen Sprache; in sehr beschränkter Form in der Totonakischen in dem Theile Neu-Spaniens, in dem</title>
               </head>
               <p>\'eracruz liegt; ferner in der Sprache der Chaymas, welche den meisten Völkerstämmen der Provinz Neu-Andalusien gemeinschali- lich ist; so wie am rechten Orenoko Ufer, im Süd Osten der Mission der Encamarada, in der Tamanakischen Sprache ; in sehr schwachen Spuren in der Qquichuischen, der ehemaligen allgemeinen Sprache des Peruanischen Reichs; endlich sehr ausgebildet in der Arau*j In diesem Dialect hat der Missionar L. E. Thrclkeld (ohne Bemerkung des Jahres) in Sydney in Neu-Süd-Wales gedruckte, nach den grammatischen Formen ge<pb n="6.16" xml:id="pbVI16"/>Man sieht aus dieser kurzen Darstellung, dass die Anzahl der Stamm-Sprachen, welche den Dualis in sich aufgenommen haben, sehr klein, dagegen das Gebiet, in welchem derselbe, vorzüglich in älterer Zeit, Geltung gefunden hat, sehr gross ist, weil er gerade den weitverbreitetsten Sprachstiimmen, dem Sanskritischen und dem Semitischen angehört. Ich muss jedoch hier noch einmal wiederholen, dass die eben gemachte Aufzählung nicht als vollständig ausgegeben werden kann. Ohne nur das zu erwähnen, was sich jedem Anspruch auf Vollständigkeit im vergleichenden Sprach- studium entgegenstellt, dass uns bei weitem nicht alle Sprachen des Erdbodens bekannt sind, so giebt es auch von sehr vielen, im Allgemeinen bekannten, noch keine grammatischen Hülfsmittel. Von andren sind diese nicht so genau, dass man sich mit Sicherheit darauf verlassen könnte, dass vorzüglich eine seltner vorkommende Form, wie die des Dualis, nicht darin könnte unbeachtet geblieben seyn. Endlich ist es sehr schwierig, und setzt oft eine sehr tiefe Kenntniss einer Sprache voraus, die Spuren von Formen darin zu entdecken, die sich nicht mehr lebendig in derselben erhalten haben. Arbeiten der gegenwärtigen Art können und müssen daher immer Zuwächse erhalten, und ich habe mich im Vorigen bei verneinenden Behauptungen nur darum bestimmter ausgedruckt, um beständige einschränkende Einschiebsel zu vermeiden. Auf der andren Seite versteht es sich von selbst, dass ich nichts verabsäumt habe, um wenigstens die, unter den ge- gebenen Umständen, mögliche Vollständigkeit und Genauigkeit zu erreichen, und ich bin so glücklich gewesen, hier auch für Ausser-Europaeische Sprachen eine bedeutende Menge von Hülfs- mitteln benutzen zu können. Nur sehr selten habe ich mich ge- nöthigt gesehen, bei der Benutzung so allgemeiner Werke, als der Mithridates und neuerlich Iklbis Atlas ^) ist, stehen zu bleiben. Auch wird gewiss jeder genaue Sprachforscher vermeiden, sich<pb n="6.17" xml:id="pbVI17"/> sicht ist, und so unentbehrlich namentlich der Mithridates für das vergleichende Sprachstudium bleibt, bei Beurtheilung des grammatischen Baues einzelner Sprachen zu stützen, ohne auf die ursprünglichen Quellen zurückzugehen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Es beruht dies nur auf einer abgerissenen Nachricht, die Herr Du Ponceau zu der neuen Ausgabe von Eliot's grammar of the Massachusetts Indian language p. XX. giebt, und in der er sich selbst nur ungewiss ausdrückt.</hi></note></p>

               <p>Prüft man nunmehr die verschiedene Art, auf welche die hier aufgezählten Sprachen den Dualis behandeln, so lassen sich dieselben im Ganzen, und einzelne Abstufungen ungerechnet, füglich in folgende drei Classen abtheilen.</p>

               <p>Einige dieser Sprachen nehmen die Ansicht des Dualis von der redenden und angeredeten Person, dem Ich und dem Du her. In diesen haftet derselbe am Pronomen, geht nur so weit in die übrige Sprache mit über, als sich der Einfluss des Pronomen erstreckt, ja beschränkt sich bisweilen allein auf das Pronomen der ersten Person in der Mehrheit, auf den Begriff des Wir.</p>

               <p>Andre Sprachen schöpfen diese Sprachform aus der Erscheinung der paarweis in der Natur vorkommenden Gegenstände, der Augen, der Ohren und aller doppelten Gliedmassen des Körpers, der beiden grossen Gestirne u. s. f. In diesen reicht dieselbe alsdann nicht über diese Begriffe, oder wenigstens nicht über das Nomen hinaus.</p>

               <p>Bei andren ^^ölkerstämmen endlich durchdringt der Dualis die ganze Sprache, und erscheint in allen Redetheilen, in welchen er Geltung erhalten kann. Es ist daher bei diesen keine besondre Gattung, sondern der allgemeine Begriff der Zweiheit, von dem er ausgeht.</p>

               <p>Es versteht sich von selbst, dass Sprachen auch Spuren von mehr als einer dieser Auffassungsweisen, ja von allen zugleich an sich tragen können. Wichtiger ist es zu bemerken, dass in ursprünglich der dritten Classe angehörenden Sprachstämmen es sich auch rindet, dass einzelne Sprachen, entweder überhaupt oder im Laufe der Zeit, den Dualis nur in der Beschränkung der beiden ersten Glassen beibehalten. Sie werden aber in diesem Fall dennoch billig, wie ich auch hier thun werde, der dritten beigesellt. So zeigt sich in den oben angeführten Deutschen Volksmundarten der Dualis nur noch an den beiden ersten Personen<pb n="6.18" xml:id="pbVI18"/> hatte.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vater's Handbuch der Hebräischen u. s. f. Grammatik. S. 121. Auch im Hebraeischen ist der Name Aegyptens Mizraim (Gesenius Wörterbuch v. tnazor) ein</hi></note></p>

               <p>Die von mir untersuchten Sprachen vertheilen sich nun folgendcrgestah in die so eben aufgezählten Classen.</p>

               <p>Zur ersten, wo der Dualis seinen Sitz im Pronomen hat, gehören die oben genannten Sprachen des östlichen Asiens, der Philippinen und Südseeinseln, die Chaymische und die Tamanakische ; zu der zweiten, wo er vom Nomen ausgeht, bloss die Totonakische, und so weit ihr ein Dualis zugeschrieben werden kann, die Qquichuische; zu der dritten, wo sich der Dualis über die ganze Sprache ver- breitet, die Sanskritischen,**) Semitischen, Grönländische, Araukanische und obgleich in geringerer Vollständigkeit, die Lappländische. Man erkennt in dieser, absichtlich kurz zusammengedrängten Uebersicht, dass der Dualis in der Wirklichkeit der bekannten Sprachen ungefähr in eben der Verschiedenheit des Begriffs und des Umfanges auftritt, die man ihm hätte nach reiner Ideen- Zergliederung anweisen können. Ich habe es aber vorgezogen, diese seine verschiedenen Arten auf dem Wege der Beobachtung Dualis. Diesen aber auf Ober- und Unter-Aegypten zu deuten, wird man einen Augenblick dadurch irre gemacht, dass das obere, südliche einen eignen Namen, Patros (Gesenius h. v.), führt. Auch leitet Herr Gesenius (Lehrgebäude. S. 539. §. 2.) den Dualis in Mizraim von der, freilich aber nicht auf das Delta passenden, Zweitheilung durch den Nil ab. Allein späteren Mittheilungen nach, neigt sich Herr Gesenius jetzt zu meiner Meinung hin, dass die Theilung in Ober- und Unter-Aegypten der Grund der Namenform ist, und ich werde, wenn ich auf den Hebraeischen Dualis komme, weitläuftiger ausführen, wie scharfsinnig er alle obige Benennungen, mit Unterscheidung der Zeit ihres Gebrauchs, in Uebereinstimmung bringt.</p>

               <p>**j Dieser Ausdruck dürfte sich für die mit dem Sanskrit zusammenhangenden Sprachen, die man neuerlich auch Indo-Germanische genannt hat, nicht bloss durch<pb n="6.19" xml:id="pbVI19"/> solcher beschränkter Plural vor, der, wenn er sich auf zwei Gegenstände bezieht, die Zweiheit bloss als kleine Zahl behandelt, allein dieser ist, auch in diesem Fall, auf keine Weise mit dem wahren Dualis zu verwechseln.</p>

               <p>In der Sprache der Abiponen, eines Volksstammes in Paraguay, giebt es einen doppelten Plural, einen engeren für zwei und mehrere, aber immer wenige und einen weiteren für viele Gegenstände.*) Der erstere scheint eigentlich dem zu entsprechen, was wir Plural nennen. Seine Bildung geschieht durch Suffixa, die an die Stelle der Singularendung treten, oder durch beugungs- artige Abänderungen dieser, und ist, obgleich man sie nur an einer Reihe mitgetheilter Beispiele beurtheilen kann, sehr mannigfaltig. Der weitere Plural kennt bloss die Endung ripi. Dass in dieser der BegrilT der Vielheit liegt, geht daraus hervor, dass man, sobald dieser Begritf in der Rede durch ein eignes Wort bezeichnet ist, die Endung ripi weglässt und das Substantivum in den engeren Plural setzt. Dass aber ripi allein gebraucht würde, finde ich nicht, und es ist so sehr zur Endung geworden, dass es weder dem Singular noch dem engeren Plural geradezu angeheftet wird, sondern durch eine eigne Veränderung der Wortendung eine besondere Bildung eingeht. Wenigstens ist dies in folgenden Beispielen der Fall:</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">Sing. Engerer Plur. Weiterer Plur.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">choalc, Mensch, choalcc oder c/ioaliripi,</title>
               </head>
               <p>choaleena,</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">a/iöpegak, Pferd, ahöpcga, ahöpcgcripi.^)</title>
               </head>
               <pb n="6.20" xml:id="pbVI20"/>
               <p>Mokobi<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Handschriftliche mir vom Abate Hervas mitgetheilte, nach Papieren des Abate Don Raimondo de Termaier verfasste Grammatik der Mokobischen Sprache. §. 3.</hi></note> in der Provinz Chaco besitzt diesen doppelten Plural nicht, bildet aber den Plural aller nicht auf i ausgehenden Wörter durch Anheftung des Wortes ///, ohne dass dieses, wie es wenigstens nach den Heispielen scheint, etwas an der Endung des Hauptwortes ändert; choalc, Mensch, choaLc-ipi, die Menschen. In dieser Sprache ist ?)^^ wirklich das Won: viel, und es bleibt nun ungewiss, ob das Abiponische hinzugefügte r ein Bildungsbuchstabe, oder die Weglassung eine Eigenthümlichkeit der Mokobischen Mund- art ist?</p>

               <p>Die Tahitische Sprache, welche den Dualis am Nomen nicht unterscheidet, kennt auch diesen w^eiteren und engeren Plural, bezeichnet ihn aber bloss durch eigne, vor das Substantivum gestellte und nur, ihrer ursprünglichen Bedeutung nach, noch nicht erklärte W^örter, die man nur uneigentlich grammatische Formen nennen könnte.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>A Grammar of the Tahitiati dialect of the Polyyiesian language. Tahiti. 1823. p. 9. 10.</hi></note> Am bestimmtesten besitzt Mehrheitsformen für verschiedene Zahlen die Arabische Sprache, nemlich den Dualis für zwei, den beschränkten Plural für 3 bis 9, den Vielheits-Plural und den Plural-Plural, in welchem von dem Plural einiger W^örter durch regelmässige Flection ein neuer gebildet wird, für 10 und mehr oder eine unbestimmte Anzahl. Selbst für die Bezeichnung der Einheit bedient sich das Arabische, nemlich bei Substantiven, in deren Natur es liegt, wde bei Thier und Fruchtgattungen, eine Vielheit unter sich zu begreifen, einer besondren Charakteristik, welche der Singularis in andren Sprachen nicht kennt, und macht von diesem einen Plural.***) Diese Ansicht, den Gattungsbegriff gewissermassen als ausser der Kategorie des Numerus liegend zu betrachten, und von ihm durch Beugung Singularis und Pluralis zu unterscheiden, ist unläugbar eine sehr philosophische, deren Entbehrung andre Sprachen zu andren Hülfsmitteln zwingt. Da aber diese Arabischen Pluralformen nicht, wie die Abiponische, je können mit dem Dualis verwechselt werden, so gehört ihre ausführliche Betrachtung nicht hierher.<pb n="6.21" xml:id="pbVI21"/> ursprünglichen Begriff nach, die Vielheit wieder zur Einheit zurückführt. Der Dualis theilt daher, als Mehrheitsform, und als Bezeichnung eines geschlossenen Ganzen zugleich die Plural und Singular- Natur. Dass er empirisch in den wirklichen Sprachen dem Plural näher steht, beweist, dass die erstere dieser beiden Beziehungen den natürlichen Sinn der Nationen mehr anspricht, allein sein sinnvoll geistiger Gebrauch wird immer die letztere eines Collectiv- Singulars festhalten. Auch lässt sich in allen Sprachen diese, als die Grundlage des Dualis, nachweisen, wenn gleich alle im nachherigen Gebrauch allerdings die hier getrennte, richtige und irrige, Vorstellung von ihm mit einander vermischen, und ihn ebensogut zum Ausdruck von zwei, als der Zweiheit machen.</p>

               <p>Alle grammatische Verschiedenheit der Sprachen ist, meiner Ansicht nach, eine dreifache, und man erhält keinen vollständigen BegritV des Baues einer einzelnen, ohne ihn nach dieser dreifachen Verschiedenheit in Betrachtung zu ziehen. Die Sprachen sind nemlich grammatisch verschieden: a., zuerst in der Auffassung der grammatischen Formen nach ihrem Begriff, b., dann in der Art der technischen Mittel ihrer Bezeichnung, c, endlich in den wirklichen, zur Bezeichnung dienenden Lauten. Im gegenwärtigen Augenblick haben wir es nur mit dem ersten dieser drei Punkte zu thun, die beiden andren können erst bei Betrachtung der einzelnen Sprachen in Absicht des Dualis in P&gt;- wägung kommen.</p>

               <p>Durch den zweiten und dritten dieser Punkte, vorzüglich durch den letzten erlangt eine Sprache erst ihre grammatische Individualitaet, und die Aehnlichkeit mehrerer in diesem ist das sicherste Kennzeichen ihrer Verwandtschaft. Aber der erste be<pb n="6.22" xml:id="pbVI22"/>Dächte man sich das vergleichende Sprachstudium in einiger Vollendung, so müsste die verschiedene Art, wie die Grammatik und ihre Formen in den Sprachen genommen werden (denn dies ist es, was ich unter Auffassung dem Begriff nach verstehe), an den einzelnen grammatischen Formen, wie hier am Dualis, dann an den einzelnen Sprachen, in jeder im Zusammenhange erforscht, und endlich diese doppelte Arbeit dazu benutzt werden, einen Abriss der menschlichen Sprache, als ein Allgemeines gedacht, in ihrem Umfange, der Nothwendigkeit ihrer Gesetze und Annahmen, und der Möglichkeit ihrer Zulassungen zu entwerfen.</p>

               <p>Die zunächst liegende, aber beschränkteste Ansicht der Sprache ist die, sie als ein blosses V^erständigungsmittel zu betrachten. Auch in dieser Hinsicht indess ist der Dualis nicht gänzlich überflüssig, er trägt in der That bisweilen zum besseren und eindringenderen Verständniss bei, wie es der Ort seyn wird, bei seinem Gebrauche im Griechischen zu zeigen. Diese Fälle kommen aber wohl nur im Gebiete des Styls zum ^'orschein, und wenn die sprachenbildenden Völker, wie es glücklicherweise nicht der Fall ist, bloss das gegenseitige Verständniss zum Zweck hätten, so wäre ein eigner Zweiheitsplural gewiss für überflüssig gehalten worden. Wenden doch mehrere Völker nicht einmal die in ihren Sprachen wirklich vor- handenen Pluralformen da an, wo die gemeinte Mehrheit aus andren Umständen hervorgeht, einer hinzugefügten Zahl,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Auf dieselbe Weise scheint Adelung (Wörterbuch, v. Mann. S. 349. u. a. a. O.) es zu nehmen, wenn man im Deutschen einige Wörter mit Zahlen im Singular verbindet,</hi></note> einem und sechs Loth, zehn Mann u. s. w. sagt. Zum Theil ist dies auch ganz richtig, einige dieser Redensarten sind sogar nur in der gemeinen, nicht in der edleren Sprechart geduldet, und in allen herrscht der zufällige Eigensinn des Sprachgebrauchs, da man z. B. zehn Pfund, aber nie zehn Elle sagt. Gerade da aber, wo dieser Sprachgebrauch sich am meisten festgesetzt hat, bei Mann, liegt, meinem Gefühl nach, eine schöne, von Adelung nicht herausgehobene Feinheit in dem Ausdruck. Der Singular soll hier andeuten, dass die angezeigte Zahl als ein geschlossenes Ganzes angesehen wird ; darum wird das Wort aus der unbestimmten Mehrheit des Pluralis herausgerissen. Dies ist vorzüglich in der distributiven Redensart vier Mann hoch sichtbar, wo jede vier zusammenstehende Männer als Eine Reihe gelten sollen. Ich glaubte dies bemerken zu müssen, da dieser anomale Singular, wie der Dualis, eigentlich ein coUectiver, ein Plural-Singular, ist, und diese Redensarten einen Beweis abgeben, wie die Sprachen, in<pb n="6.23" xml:id="pbVI23"/> nung beim Nomen, oder dem Nomen, wenn sie beim Verbum weggelassen wird, u. s. f.</p>

               <p>Die Sprache ist aber durchaus kein blosses \'erständigungs- mittel, sondern der Abdruck des Geistes und der Weltansicht der Redenden, die Geselligkeit ist das unentbehrliche Hüllsmittel zu ihrer Entfaltung, aber bei weitem nicht der einzige Zweck, auf den sie hinarbeitet, der vielmehr seinen Endpunkt doch in dem F2inzelnen findet, insofern der Einzelne von der Menschheit ge- trennt werden kann. Was also aus der Aussenwelt und dem Innern des Geistes in den grammatischen Bau der Sprachen überzugehen vermag, kann darin aufgenommen, angewendet und ausgebildet werden, und wird es wirklich nach Massgabe der Lebendig- keit und Reinheit des Sprachsinns, und der Eigenthümlichkeit seiner Ansicht.</p>

               <p>Hier aber zeigt sich sogleich eine auffallende Verschiedenheit. Die Sprache trägt Spuren an sich, dass bei ihrer Bildung vorzugs-</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">weise aus der sinnlichen Weltanschauung geschöpft worden ist, oder aus dem Inneren der Gedanken, wo jene Weltanschauung schon durch die Arbeit des Geistes gegangen war. So haben einige Sprachen zu Pronomina der dritten Person Ausdrücke, welche das Individuum in ganz bestimmter Lage, als stehend, liegend, sitzend u. s. f. bezeichnen, besitzen also viele besondre Pronomina und ermangeln eines allgemeinen; andre vermannig-</title>
               </head>
               <p>fachen die dritte Person nach der Nahe zu den redenden Personen, oder ihrer Entfernung von denselben; andre endlich kennen zugleich ein reines Er, den blossen Gegensatz des Ich und des Du, als unter Einer Kategorie zusammengefasst. Die erste dieser Ansichten ist ganz sinnlich; die zweite bezieht sich schon auf eine reine immanente Form der Sinnlichkeit, den Raum; die letzte beruht auf Abstraction und logischer BegrifFstheilung, wenn auch sehr oft erst der Gebrauch gestempelt haben mag, was vielleicht einen ganz anderen Ursprung hatte. Es bedarf überhaupt kaum der Bemerkung, dass diese drei verschiedenen Ansichten nicht als<pb n="6.24" xml:id="pbVI24"/> sich in mehr oder minder sichtbaren Spuren in Einer und ebenderselben Sprache neben einander befinden.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In der Abiponischen Sprache z. B. giebt es sechs verschiedene durch beide Geschlechter durchgehende Wörter um das Pron. 3. pers. selbständig auszudrücken.</hi></note> Der Begriff der Zweiheit nun gehört dem doppelten Gebiet des Sichtbaren und Unsichtbaren an, und indem er sich lebendig und anregend der sinnlichen Anschauung und der äusseren Beobachtung darstellt, ist er zugleich vorwaltend in den Gesetzen des Denkens, dem Streben der P^.mpfindung, und dem in seinen tiefsten Gründen unerforschbaren Organismus des Menschengeschlechts und der Natur. Zunächst hebt sich, um von der leichtesten und obertlächlichsten Beobachtung auszugehen, eine Gruppe von zv^^ei Gegen- ständen zwischen einem einzelnen und einer Gruppe von mehreren von selbst, als im Augenblick übersehbar und geschlossen, heraus. Dann geht die Wahrnehmung und die Empfindung der Zweiheit in den Menschen in der Theilung der beiden Geschlechter und in allen sich auf dieselbe beziehenden Begriffen und Gefühlen über. Sie begleitet ihn ferner in der Bildung seines und der thierischen Körper in zwei gleiche Hälften und mit paarweise vorhandenen Gliedmassen und Sinnenwerkzeugen. Endlich stellen sich gerade einige der mächtigsten und grossesten Erscheinungen in der Natur, die auch den Naturmenschen in jedem Augenblick umgeben, als Zweiheiten dar, oder werden als solche aufgefasst, die beiden grossen, die Zeit bestimmenden Gestirne, Tag und Nacht, die Erde und der sie überwölbende Himmel, das feste Land und das Gewässer u. s. f. Was sich der Anschauung so überall gegenwärtig zeigt, das trägt der lebendige Sinn natürlich und ausdrucks- voll durch eine ihm besonders gewidmete Form in die Sprache über.</p>

               <p>In dem unsichtbaren Organismus des Geistes, den Gesetzen des Denkens, der Classification seiner Kategorieen aber wurzelt der Begriff' der Zweiheit noch auf eine viel tiefere und ursprüngAlle endigen mit der Sylbe ha, diese kommt aber allein nie vor, und ist auch schwerlich die Bezeichnung des er, da sie, virenn man mit diesem sechsfachen Pronomen, wie man kann, den Begriff allein verbindet, gänzlich verschwindet. Für das Besitzpronomen<pb n="6.25" xml:id="pbVI25"/> heben, dem Seyn und Nicht-Seyn, dem Ich und der Welt. Auch wo sich die Begrilfe drei- und mehrfach theilen, entspringt das dritte GHed aus einer ursprünglichen Dichotomie, oder wird im Denken gern auf die Grundlage einer solchen zurückgebracht.</p>

               <p>Der Ursprung und das Ende alles getheilten Seyns ist Ein- heit. Daher mag es stammen, dass die erste und einfachste Theilung, wo sich das Ganze nur trennt, um sich gleich wieder, als gegliedert, zusammenzuschliessen, in der Natur die vorherrschende, und dem Menschen für den Gedanken die lichtvollste, für die Empfindung die erfreulichste ist.</p>

               <p>Besonders entscheidend für die Sprache ist es, dass die Zwei- heit in ihr eine wichtigere Stelle, als irgendwo sonst, einnimmt. Alles Sprechen ruht auf der Wechselrede, in der, auch unter Mehreren, der Redende die Angeredeten immer sich als Einheit gegenüberstellt. Der Mensch spricht, sogar in Gedanken, nur mit einem Andren, oder mit sich, wie mit einem Andren, und zieht danach die Kreise seiner geistigen Verwandtschaft, sondert die, wie er, Redenden von den anders Redenden ab. Diese, das Menschengeschlecht in zwei (blassen. Einheimische unci Fremde, theilende Absonderung ist die Grundlage aller ursprünglichen geselligen Verbindung.</p>

               <p>Es hätte schon können oben bemerkt werden, dass die in der Natur äusserlich erscheinende Zweiheit oberflächlicher und in innigerer Durchdringung des Gedanken und des Gefühls aufgefasst werden kann. Es wird genug seyn, nur an einiges Einzelne in dieser Beziehung zu erinnern. Wie tief die bilaterale Symmetrie der Menschen- und Thierkörper in die Phantasie und das Gefühl eingeht, und zu einer der Hauptquellen der Architektonik der Kunst wird, ist neuerlich von A. W. v. Schlegel auf eine überraschend treffende und höchst geistvolle Weise gezeigt worden.*) Der in seiner allgemeinsten und geistigsten Gestaltung aufgefasste Geschlechtsunterschied führt das Bewusstseyn einer, nur durch gegenseitige Ergänzung zu heilenden Einseitigkeit durch alle Beziehungen des menschlichen Denkens und Empfindens hindurch. Ich erwähne aber mit Absicht dieser zwiefachen, oberflächlicheren und tieferen, sinnlicheren oder geistigeren Auffassung erst hier, da sie vorzüglich da eintritt, wo die Sprache auf der Zwei<pb n="6.26" xml:id="pbVI26"/>Emptindungs-Be;^iehungen, auch zum Behuf seines blossen Denkens nach einem dem Ich entsprechenden Du, der BegrilV scheint ihm erst seine Bestimmtheit und Gewissheit durch das Zurückstrahlen aus einer fremden Denkkraft zu erreichen. Er wird erzeugt, indem er sich aus der bewegten Masse des Vorstellens losreisst, und, dem Subject gegenüber, zum Ohject bildet. Die Objectivität erscheint aber noch vollendeter, wenn diese Spaltung nicht in dem Subject allein vorgeht, sondern der Vorstellende den Gedanken wirklich ausser sich erblickt, was nur in einem andren, gleich ihm vorstellenden und denkenden Wesen möglich ist. Zwischen Denkkraft und Denkkraft aber giebt es keine andre Vermittlerin, als die Sprache.</p>

               <p>Das Wort an sich selbst ist kein Gegenstand, vielmehr, den Gegenständen gegenüber, etwas Subjectives, dennoch soll es im Geiste des Denkenden zum Object, von ihm erzeugt und auf ihn zurückwirkend werden. Es bleibt zwischen dem Wort und seinem Gegenstande eine so befremdende Kluft, das Wort gleicht, allein im Einzelnen geboren, so sehr einem blossen Scheinobject, die Sprache kann auch nicht vom Einzelnen, sie kann nur gesellschaftlich, nur indem an einen gewagten Versuch ein neuer sich anknüpft, zur Wirklichkeit gebracht werden. Das Wort muss also Wesenheit, die Sprache Erweiterung in einem Hörenden und Erwiedernden gewinnen. Diesen Urt3^pus aller Sprachen druckt das Pronomen durch die Unterscheidung der zweiten Person von der dritten aus. Ich und Er sind wirklich verschiedene Gegenstände, und mit ihnen ist eigentlich Alles erschöpft, denn sie heissen mit andren Worten Ich und Nicht-ich. Du aber ist ein dem Ich gegenübergestelltes Er. Indem Ich und Er auf innerer und äusserer Wahrnehmung beruhen, liegt in dem Du</p>

               <pb n="6.27" xml:id="pbVI27"/>
               <p>Erst durch die, vermittelst der Sprache bewirkte Verbindung eines Andren mit dem Ich entstehen nun alle, den ganzen Menschen anregenden tieferen und edleren Gefühle, welche in Freundschaft, Liebe und jeder geistigen Gemeinschaft die Verbindung zwischen Zweien zu der höchsten und innigsten machen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">Ob, was den Menschen innerlich und äusserlich bewegt, in</title>
               </head>
               <p>die Sprache übergeht, hängt von der Lebendigkeit seines Sprachsinnes ab, mit welcher er die Sprache zum Spiegel seiner Welt macht. In welchem Grade der Tiefe der Auffassung dies geschieht, liegt in der mehr oder minder reinen und zarten Stimmung des Geistes und der Einbildungskraft, in welcher der Mensch, auch ehe er noch zum klaren Bewusstse}^n seiner selbst gelangt, un- willkührlich auf seine Sprache einwirkt.</p>

               <p>Der Begriff der Zweiheit, als der einer Zahl, also einer der reinen Anschauungen des Geistes, besitzt aber auch die glückliche Gleichartigkeit mit der Sprache, welche ihn vorzugsweise geschickt macht, in sie überzugehen. Denn nicht Alles, wie mächtig es auch sonst den Menschen anrege, ist hierzu gleich fähig. So giebt es nicht leicht einen mehr in die Augen fallenden Unterschied unter den Wesen, als den zwischen Lebendigen und Leb- losen. Mehrere, vorzüglich Amerikanische Sprachen gründen daher auf ihn auch grammatische Unterschiede, und vernachlässigen dagegen den des Geschlechts. Da aber die blosse BeschalTenheit, mit Leben begabt zu seyn, nichts in sich fasst, das sich innig in die Form der Sprache verschmelzen Hesse, so bleiben die auf sie gegründeten grammatischen Unterschiede, wie ein fremdartiger<pb n="6.28" xml:id="pbVI28"/> verschiedenen Sprachen einen nicht zu vernachlässigenden Unterschied. Ks waltet nämlich in der Bildung der Sprachen, ausser dem schallenden Sprachsinn selbst, auch die überhaupt, was sie lebendig berührt, in die Sprache hinüberzutragen geschäftige Kinbildungskraft, Hierin ist der Sprachsinn nicht immer das herrschende Princip. allein er sollte es seyn, und die Vollendung ihres Baues schreibt den Sprachen das unabänderliche Gesetz vor, dass Alles, was in denselben hinübergezogen wird, seine ursprüng- liche Form ablegend, die der Sprache annehme. Nur so gelingt die Ven\'andlung der Welt in Sprache, und vollendet sich das Symbolisiren der Sprache auch vermittelst ihres grammatischen Baues.</p>

               <p>Zu einem Beispiel kann das Genus der Wörter dienen. Jede Sprache, welche dasselbe in sich aufnimmt, steht, meines Er- achtens, schon der reinen Sprachform um einen Schritt näher, als eine, die sich mit dem Begriff des Lebendigen und Leblosen, obgleich dieser die Grundlage des Genus ist, begnügt. Allein der Sprachsinn zeigt nur dann seine Herrschaft, wenn das Geschlecht der Wesen wirklich zu einem Geschlecht der Wörter gemacht ist, wenn es kein Wort giebt, das nicht, nach den mannigfaltigen Ansichten der sprachbildenden Phantasie, einem der drei Geschlechter zugetheilt wird. Wenn man dies unphilosophisch nannte, verkannte man den wahrhaft philosophischen Sinn der Sprache. Alle Sprachen, die nur die natürlichen Geschlechter bezeichnen, und kein metaphorisch bezeichnetes Genus anerkennen, beweisen, dass sie entweder ursprünglich, oder in der Epoche, wo sie diesen Unterschied der Wörter nicht mehr beachteten, oder über ihn in Verwirrung gerathend, Alasculinum und Neutrum zusammenwarfen, nicht von der reinen Sprachform energisch durchdrungen waren, nicht die feine und zarte Deutung verstanden, w^elche die Sprache den Gegenständen der Wirklichkeit leiht.</p>

               <p>Auch bei dem Dualis kommt es daher darauf an, ob er nur als empirische Wahrnehmung der paarweis in der Natur vorhandenen Gegenstände in das Nomen, und als Gefühl der Aneignung und Abstossung von Menschen und Stämmen in das Pronomen, und mit diesem gelegentlich in das Verbum über<pb n="6.29" xml:id="pbVI29"/>Dass der Dualis sich schön in die Angemessenheit der Rede- fügimg einpasst, indem er die gegenseitigen 13e;^iehungen der Wörter auf einander vermehrt, auch für sich den lebendigen Eindruck der Sprache erhöht, und in der philosophischen Erörterung der Schärfe und Kürze der Verständigung zu Hülfe kommt, dürfte wohl schwerlich bezweifelt werden. Er hat darin dasjenige voraus, wodurch sich jede grammatische Form in der Schärfe und Lebendigkeit der Wirkung vor einer Umschreibung durch Worte unterscheidet. Man vergleiche nur die Stellen Griechischer und Römischer Dichter, wo von den, auch als Xachbarsterne in die Augen fallenden Tyndariden, oder sonst von Brüderpaaren die Rede ist. Wieviel lebendiger und ausdrucksvoller stellen die ein- fachen Dualendungen</p>

               <p>•AQatSQÖffQove ydvaxo Ttalöe, oder uivvvd-aöicü öe y€vead-i]v bei Homer^) die Zwillingsnatur dar, als die Ovidische Umschreibung es thut, at gemini, nondiim coelestia sidera, fratres, ambo conspicui, nive candidioribus ambo vectabantur equis^) Es vermindert diesen Eindruck nicht, dass in der ersten der angeführten und andren ähnlichen Homerischen Stellen gleich auf den Dualis der Pluralis folgt. Wenn das Bild einmal mit dem Dual eingeführt ist, wird auch der Plural nicht anders gefühlt. Es ist vielmehr eine schöne Freiheit der Griechischen Sprache, dass sie sich das Recht nicht entziehen lässt, den Plural auch als gemeinschaftliche Mehrheitsform zu gebrauchen, wenn sie nur, da wo es der Nachdruck erfordert, den Vorzug der eignen Bezeichnung der Zweiheit behält. Dies aber weitläufiger auszuführen, und zu erforschen, ob auch bei den vorzüglichsten Griechischen Schrift- stellern durchgängig ein so feines und richtiges Gefühl für den Dualis herrscht, wird es erst am Ende dieser Abhandlung bei der besondren Betrachtung des Griechischen Dualis möglich seyn.<pb n="6.30" xml:id="pbVI30"/> beschliesse daher hier den allgemeinen Theil dieser Untersuchungen, und werde in den folgenden zu der Betrachtung der einzelnen Sprachen nach den, weiter oben<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>s. i8. V In der Handschrift folgt hier noch die Überschrift : „Zweiter Abschnitt. Von den Sprachen, in yvelchen der Dualis vorzugsweise als Pronominalform</hi></note> in Absicht der Behandlung des Dualis abgetheilten drei Classen übergehen.^) erscheint."</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>