<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die Sprachen der Südseeinseln</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Sechster Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0601humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="37" to="51"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1828">1828</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="6.37" xml:id="pbVI37"/>
            <p>4-</p>

            <head>
               <title type="main">Ueber</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">die Sprachen</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">der Südseeinseln.</title>
               </head>
               <p>[Am 24. Januar 1S2S. in der Akademie der Wissenschaften in der öffentlichen Sitzung gehaltne Vorlesung.]</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">^)Die Verschiedenheit des menschlichen Sprachbaues aufzu-</title>
               </head>
               <p>suchen, sie in ihrer wesentlichen Beschatl'enheit zu schildern, die scheinbar unendliche Mannigfaltigkeit, von richtig gewählten Standpunkten aus, auf eine einfachere Weise zu ordnen, den Quellen jener Verschiedenheit, so wie ihrem Einfluss auf die Denkkraft, Empfindung und Sinnesart der Sprechenden nachzugehen, und durch alle Umwandlungen der Geschichte hindurch dem Gange der geistigen Entwicklung der Menschheit an der Hand der tief in dieselbe verschlungenen, sie von Stufe zu Stufe begleitenden Sprache zu folgen, ist das wichtige und vielumfassende Geschäft der allgemeinen Sprachkunde. Es bedurfte der Zeit und mannigfaltiger Zurüstungen, ehe nur der Begritf dieser Wissenschaft voll- ständig aufgefasst werden konnte, von welcher die Alten noch keine Ahndung besassen. Zwar bereiteten die Griechen dasjenige vor, was die nothwendigste und festeste Grundlage derselben aus- macht. Denn die Neueren verdanken ihnen die wesentlichsten Ideen der allgemeinen Grammatik, von welcher alle Sprachkunde zuerst ausgehen muss. Die besondere, immer auf die philosophisch genaue Bezeichnung der grammatischen BcgritVe gerichtete Natur<pb n="6.38" xml:id="pbVI38"/> ihrer Sprache leitete sie von selbst darauf hin. Aber bei aller Stärke, Tiefe und Regsamkeit des Sprachsinnes gelangten die (kriechen nie zu dem Punkt, auf welchem das Bcdürfniss der Erlernung fremder Sprachen, um der Sprache willen, fühlbar wird, Sie erhoben sich zu dem reinen Begritfe derselben; dass es aber ein geschichtliches Studium der Sprachen geben könnte, welches, auf jenem einseitig verfolgten Wege unerreichbare, allgemeine Uebersichten gewährte, blieb ihnen fremd. Dennoch muss man sich gestehen, dass auch im Alterthum ein genügender Theil der Erde, und hinlänglich bekannt war, um auch dem Sprachstudium Nahrung darzubieten. Es fehlten aber nicht bloss eine Menge von Antrieben zu der Verbindung der Nationen, sondern es waren offenbar auch hemmende Ursachen vorhanden. Ich setze diese vorzüglich in die Abgeschiedenheit, in welche sich im Alterthum, und noch tief bis in das Mittelalter hinein, die Nationen ummauerten, und in eine unrichtige Ansicht von der Natur der Sprache in ihrer möglichen Verschiedenheit. Die erstere hinderte, sich so angelegentlich mit fremden Nationen zu beschäftigen, als es noth- wendig aller Sprachkunde vorausgehen muss ; die letztere machte, dass auch die hinlänglich bekannten Sprachen lange, und bis in ganz späte Zeiten hin, für die Wissenschaft unbenutzt blieben. Wenn es eine Idee giebt, die durch die ganze Geschichte hindurch in immer mehr erweiterter Geltung sichtbar ist, wenn irgend eine die vielfach bestrittene, aber noch vielfacher misverstandene Vervollkommnung des ganzen Geschlechtes beweist, so ist es die der Menschlichkeit, das Bestreben, die Gränzen, welche Vorurtheile und einseitige Ansichten aller Art feindselig zwischen die Menschen</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">stellen, aufzuheben, und die gesammte Menschheit, ohne Rück-</title>
               </head>
               <p>sicht auf Religion, Nation und Farbe, als Einen grossen, nahe verbrüdenen Stamm, ein zur Erreichung Eines Zweckes, der freien Entwicklung innerlicher Kraft, bestehendes Ganzes zu behandeln. P^s ist dies das letzte, äusserste Ziel der Geselligkeit, und zugleich die durch seine Natur selbst in ihn gelegte Richtung des Menschen auf unbestimmte Erweiterung seines Dase3^ns. Er sieht den Boden, so weit er sich ausdehnt, den Himmel, so weit, ihm entdeckbar, ihn Gestirne umllammen, als innerlich sein, als ihm zur Be<pb n="6.39" xml:id="pbVI39"/>ist, dass Sehnsucht nach Erwünschtem und nach Verlorenem ihn immer bewahrt, ausschhesslich am AugenbUcke zu haften. So festgewurzelt in der innersten \atur des Menschen, und zugleich geboten durch seine höchsten Bestrebungen, wird jene wohlwollend menschliche \"erbindung des ganzen Geschlechts zu einer der grossen leitenden Ideen in der Geschichte der Menschheit, und es lässt sich stufenweis zeigen, wie und durch welche Mittel sie in immer zunehmendem Grade verwirklicht worden ist. Alle solche Ideen, ununterbrochen ihrem Zwecke zueilend, erscheinen, neben ihren reinen Otfenbarungen, auch in oft fast unkenntlichen Abarten. Abarten jener sind, ihrem Ursprünge und Zwecke nach, alle aus selbstsüchtigen oder doch, nach dem Ausdruck der Indischen Philosophie, der Irdischheit entnommenen Absichten begonnenen Länder- und Völkerverbindungen, ihrem Principe nach, wenn sie auch das Heiligste vorkehren, die die Freiheit und Eigen- thümlichkeit der Nationen gewaltsam, unzart oder gleichgültig behandelnden. Die stürmenden Eroberungen Alexanders, die staats- klug bedächtigen der Römer, die wild grausamen der Mexicaner, die despotischen Länden'ereinigungen der Incas, und so viele andere Ereignisse gehören hierher. Alle in beiden Welten haben dazu beigetragen, das vereinzelte Dase3'^n der Völker aufzuheben und weitere Verbindungen zu stiften. Grosse und starke Gemüther, ganze Nationen handelten unter der Macht einer Idee, die ihnen in ihrer Reinheit gänzlich fremd war. In der Wahrheit ihrer tiefen ]\lilde sprach sie zuerst, ob es ihr gleich nur langsam Eingang verschallen konnte, das Christenthum aus. Früher kommen nur einzelne Anklänge vor. Die neuere Zeit hat den Begriff der Civilisation lebendiger aufgefasst und wohlthätig auf diesen Zweck gewandt; die civilisirten Nationen fühlen das Bedürfniss, die unter ihnen herrschende ^'erbindung und Cultur weiter zu verbreiten; auch die Selbstsucht gewinnt die Ueber- zeugung, dass sie auf diesem Wege weiter gelangt, als auf dem gewaltsamer Absonderung; und menschenfreundliche Philosophie und weise Gesetzgebung haben den Grundsatz klar und rein aufgestellt. Die Sprache umschlingt mehr, als sonst etwas im Menschen,</p>

               <pb n="6.40" xml:id="pbVI40"/>
               <p>Es schien gewissermassen nothwendig, diese Betrachtungen voran2uschicken . wenn man im BegrilT ist, von Sprachen zu reden, die sich, unter viele Inselvölker vertheilt, gleichsam verein- samt in einem weiten und fernen Oceane linden. Es bedurfte einer grossen Ausdehnung der Kenntniss des Erdbodens, eines regen Eifers, auch in den entlegensten Gegenden Verbindungen anzuknüpfen, und sich mit den Eingebornen zu befreunden, um dem BegrilT der Sprachkunde die Entwicklung zu geben, welche es möglich macht, so entfernte und so vereinzelte Mündarten in die allgemeine Sprachenverkettung einzuführen.</p>

               <p>Um jedoch die innern Inselgruppen der Südsee in allen Beziehungen ihrer Sprachen zu übersehen, muss man seine Blicke auf den ganzen ungeheuren Archipel werfen, der sich, von Abend nach Morgen, von Sumatra bis zur Oster-Insel, und von Mittag nach Mitternacht, von Xeu-Seeland bis zu den Sandwich-Inseln erstreckt. Diese Inselwelt besitzt eine sehr grosse Anzahl von Sprachen oder Mundarten. Herr Adrian Balbi, um das neueste Werk der allgemeinen Sprachkunde anzuführen, zählt in seinem ethnographischen Atlas') gegen 120. derselben, und natürlich können solche Aufzählungen nie ganz vollständig seyn.</p>

               <p>Die gründlichen und gelehrten Forschungen Leydens, Craw- furds, Marsdens, und RalHes, und ganz neuerlich die geistreichen Bemerkungen eines unserer Mitbürger, des Herrn von Chamisso,^) welcher diesen Archipel auf der Kotzebueschen Entdeckungsreise besuchte, haben zwar sehr viel Licht über diese Sprachen verbreitet. Indess bleibt doch zur genauen Bestimmung ihrer Eigen- thümlichkeit noch immer nicht wenig zu thun übrig. Was sich schon jetzt als gewiss annehmen lässt, ist die Unrichtigkeit der Meinung, als wären alle Sprachen dieser Inselkette, und sogar noch weiter abendlich bis Madagaskar hin, nur verschiedene Mundarten einer und eben derselben Sprache. Für Schwestersprachen werden indess die meisten dennoch gehalten, und man pflegt sie alle, nur mit Ausnahme der, den dort einheimischen Negern angehörenden, zum Malayischen Sprachstamm zu rechnen. Wenn</p>

               <pb n="6.41" xml:id="pbVI41"/>
               <p>4» man aber den (irad der (jcnauigkeit forden, welcher Sprachunter- siichiingen, nach der heutigen I-age des Studiums, gebühn, so kann auch dies noch nicht, als mit Sicherheit festgestellt er- scheinen.</p>

               <p>Dennoch haben die Untersuchungen dieses Sprachgebiets ge- rade vorzugsweise eine grosse Wichtigkeit. Denn auf der einen Seite grunzen diese Sprachen an die Indischen, und einige der- selben enthalten eine nicht unbedeutende Anzahl Sanskritischer Wörter. Auf der andren Seite könnte zwischen ihnen und den Amerikanischen ein Zusammenhang irgend einer Art vorhanden seyn. Ks scheint zwar das (^egcntheil unter den Sprachforschern ordentlich als (Grundsatz angenommen, und ich bin weit entfernt, einen solchen Zusammenhang wirklich behaupten zu wollen. Allein die Aufmerksamkeit darauf gerichtet zu behalten, bewegen mich mehrere, nicht unwichtige Thatsachen, deren Erwähnung mich hier nur zu weit führen würde. An das (Chinesische erinnern diese Sprachen dadurch, dass die Wörter, welche in ihnen die grammatischen \'erhiiltnisse bezeichnen, meistentheils abge- sondert dem Ausdruck des HegritVes vorangehen oder nachfolgen, so dass sie eher, als die meisten andren Sprachen, mit einer der Chinesischen ähnlichen Schrift geschrieben werden könnten. Durch die Beständigkeit und Regelmässigkeit dieser Bezeichnungen bilden sie aber eine Art Uebergang von der Chinesischen zu den mit Affixen versehenen Sprachen. Sie stehen also sehr merkwürdig zwischen den wichtigsten Asiatischen und Amerikanischen mitten inne, und lassen sich wenigstens nicht mit Gewissheit als bloss vom Festlande aus, auf die Inseln hinübergegangen erklären. Ks dürfte sich vielmehr leicht bestätigen, dass sie einen eignen ein- heimischen Stamm haben.</p>

               <p>Dass nur ausgebreitete und gründliche Sprachforschung zur Lösung dieser schwierigen Aufgaben führen kann, darüber dürlten alle übereinkommen, es fragt sich nur, wie man es anzulangen hat, dies Mittel gehörig zu benutzen. Bisher hat man für die hier in Rede stehenden Sprachen grösstentheils nur die \'ergleichung von Wörtenerzeichnissen angewendet. Auch ist diese Methode,<pb n="6.42" xml:id="pbVI42"/> sie hervorgewachsen ist, dem Sanskrit verwandte. Eben so ist die Englische eine Germanische, so viele ursprünglich lateinische Wörter sie in sich fasst.</p>

               <p>Die Wörter bürgern sich in einer fremden Sprache mehr oder weniger ein. So behalten in der Persischen die Arabischen ganz gewöhnlich ihre Beugungen unverändert bei. Die Englische hat in der Betonung und Zusammenfügung eigene Gesetze für ihre Germanischen und Lateinischen Elemente, obgleich ausnahmsweise auch beide sich mischen, wie drinkable, dolesovie, plentiful davon Beispiele abgeben. Zu einem Stamme aber gehören, die- selbe Sprache, im weitern Sinne des Worts, machen zwei Sprachen nur dann aus, wenn ihre innere Form, die Art dieselbe ist, in welcher sie ihre Wortlaute zum Ausdruck der Gedanken gestalten und ordnen. Es ist ein eigner individueller Drang, vermittelst dessen jede Nation auf eine angemessene Weise dem Gedanken Geltung verschalft. In diesem liegt der Gharakter der Sprachen, und das ihn Unterscheidende äussert sich minder in der Bezeichnung der Gegenstände, als in der Anordnung des Ganzen der Rede. Da dieser Drang aber lebendig und Eins ist, und wir ihn nie in der Gesammtheit seiner Thätigkeit, sondern nur in seinen einzelnen Aeusserungen zu sehen vermögen, so fassen wir die Gleichartigkeit seines Wirkens in einen allgemeinen Begriff zusammen, und nennen diesen wissenschaftlich die Sprachform. In diese nun ist es nie möglich, ohne genaue Kenntniss des grammatischen Baues einzudringen. Ich unterscheide daher Sprachen des- selben Stammes und Sprachen desselben Gebietes. Jene rühren in Wahrheit mittelbar, oder unmittelbar aus einander her, besitzen gleichartige Sprachform, stimmen im grammatischen Bau überein, diese haben sich nur auf irgend einem Punkte des Erdbodens mit einander berührt, nur Wörter mit einander ausgetauscht.</p>

               <p>Aber die Uebereinstimmung des grammatischen Baues muss, um Stammverwandtschaft zu beweisen, verbunden seyn mit Gleich- heit, oder Aehnlichkeit der grammatischen Laute. Denn die<pb n="6.43" xml:id="pbVI43"/> rebereinstimmimg in concrctcn grammatischen I&gt;auten ist daher allemal ein untrügliches Kennzeichen stammverwandter Sprachen. An diesem ist durch die meisterhaften Arbeiten Jacob (Trimms über die Germanischen Sprachen, von welchen das Aus- land keine ähnlichen auf;^uweisen hat, und durch die treftlichen eines Mitgliedes unserer Akademie, Herrn Bopp, über das Sanskrit, und die demselben verwandten Sprachen, unwiderleglich dargcthan. dass das Aitlndische, das Griechische, Lateinische, Deutsche, Litthauische, wie alle Slavischen Sprachen nur eine grosse Familie ausmachen, da sich in ihnen allen die Kinerleiheit einzelner Formen nachweisen lässt.</p>

               <p>Fs ist dies vielleicht das merkwürdigste, gewiss aber das am gründlichsten erwiesene Beispiel, wie die Untersuchung von Wortendungen und Wortbeugungen, also ^on kleinen unbedeutenden Silben, die fast unbewusst über die Zunge hinrollen, aber Jahr- tausende hindurch sich in unverkennbarer Gleichheit erhalten, Thatsachen aufdeckt, welche jenseits der Grunzen aller geschicht- lichen Ueberlieferung liegen. Die Untersuchung des grammatischen Baues der Sprachen der Südsee Inseln ist es daher, welche allein über die Stammverwandtschaft auch dieser Sprachen mit einander, und mit den malayischen wird gründlich entscheiden können, und sie macht seit einiger Zeit den Gegenstand meiner wissenschaftlichen Beschäftigungen aus. Man besitzt aber grammatische Hülfsmittel nur von der Tahitischen , Neuseeländischen , und Tongischen Sprache. Von der der Sandwich-Inseln habe ich mich durch Unterredungen mit einem jungen Fingebornen Harres Maitai, der sich hier aufhält, einigermassen unterrichten können. Das grammatische Studium muss in eine Menge kleinlicher Finzelheiten eingehen, in welchen der Geist und (Charakter der Sprache, so lange man darin befangen bleibt, gleichsam unsichtbar verlliegt. Dieser, und dies muss eine Hauptmaxime bei aller Sprachuntersuchung seyn, liegt immer nur in der verbundenen Rede. Grammatik und Wörterbuch sind kaum ihrem todten (Jerippc ver<pb n="6.44" xml:id="pbVI44"/>Ich werde daher die gegenwärtigen Untersuchungen mit der Uebersetzung einer alten Volkssage der Tonga Inseln beginnen, und meinen heutigen Vortrag hierauf beschränken.</p>

               <p>Diese in vieler Rücksicht merkwürdige Erzählung wird mich in Einiges führen, was mehr das Volk, seine Meinungen und Ueberlieferungen, als die Sprache betrifft. Aber die Untersuchung der Sprache eines Volks vornehmen zu wollen, ohne sich mit der Sinnes und Empfindungsweise desselben bekannt zu machen, würde heissen, muthwillig auf dasjenige Verzicht leisten, wodurch man auch den Geist und den Charakter der Sprache erst richtig aufzufassen im Stande ist.</p>

               <p>Die Erzählung, von der ich hier rede, erklärt die Schöpfung und erste Bevölkerung Tongas, das heisst, da jedes Volk sich zuerst setzt, der Erde. Als noch überall nichts vorhanden war, als Himmel und Wasser, und der Sitz der Götter, die Insel Bolotoo, wollte der Gott Tangaloa, dem alle Erfindungen angehören, und dessen Priester auf Tonga immer Zimmerleute sind, eines Tages im grossen Ocean fischen, und Hess seine Schnur und seinen Angelhaken vom Himmel in das Wasser hinab. Plötzlich fühlt er einen grossen Widerstand, in der Meinung, dass ein ungeheurer Fisch angebissen habe, wendet er seine äussersten Kräfte an, und siehe! es erscheinen über dem Wasser Felsspitzen, die an Zahl und Ausdehnung zunehmen, je mehr er zieht. Sein Haken hatte in den felsigten Grund des Meeres gefasst, und dieser hatte schon beinahe die Oberfiäche des Wassers erreicht, wo er ein grosses Festland gebildet haben würde, als unglücklicherweise die Schnur riss, und die Tonga Inseln allein, als ein immerwährender Beweis des mislungenen Strebens Tangaloas, über dem Meere zurückblieben. Der Fels, der zuerst aus der Tiefe hervorkam, wird noch auf der Insel Hoonga gezeigt, so wie das Loch in demselben, in dem der Angelhaken Tangaloas stak. Das felsigte Eiland ward bald durch die Gunst der Götter mit Kräutern und<pb n="6.45" xml:id="pbVI45"/> 2. Der Gott Tangaloa mit seinen S()hnen, den beiden, sie wohnten in Bolotoo. 3. Sie wohnen und wohnen, und Tangaloa spricht zu seinen</p>

               <p>Söhnen, den beiden: 4. Gehet hin mit euren Weibern, und wohnet beisammen im</p>

               <p>Irdischen, in Tonga. 5. Theilet das Land in zwei Haften, und bewohnt es geschieden.</p>

               <p>So giengen sie hin. 6. Des Aelteren Name war Toobo, des Jüngeren \'acca-Acow-(Joh. 7. Der Jijngere war klug sehr, er verfertigte zuerst Heile und</p>

               <p>Schmuckkügelchen und Papalangi-W'aare und Spiegel. 8. Dieser Jüngere handelte sehr verschieden, Toobo war träge, übenräge. q. Gieng nur ewig spatzieren und schlief und beneidete sehr die Werke seines Bruders. 10. Müde, seine Sachen zu erbetteln, gedachte er ihn zu tödten, und versteckte sich, dass er vollbrächte sein Bubenstück. 11. Seinem Bruder also begegnend, schlug er ihn, dass er sterbe. 12. Zu dieser Zeit kam sein Vater von Bolotoo, und zürnete sehr. 13. Fragte demnach: warum tödtetest du deinen Bruder? willst du nicht arbeiten, gleich ihm.- Pfui des Bubenstücks! Fort mit dir! 14. Sage den Angehörigen \'acca-Acow-Oolis, sage ihnen, hierher zu kommen. 15. Diese kamen also; da befahl ihnen Tangaloa: 16. Gehet ein Schilf ins Meer zu stossen, segelt gen Morgen zu dem grossen Land dort, und wohnet daselbst bei einander. 17. Und eure Haut sei weiss, wie euer Gemüth, denn euer (iemüth ist gut. 18. Ihr werdet klug seyn, Beile machen, und allerartiges (jerath und grosse Schilfe, ip. Indess geh ich zu sagen dem Winde, dass er komme von eurem Lande gen Tonga. 20. Und nie segeln zu euch werden sie können mit ihren schlechten</p>

               <p>SchilVen. 21. Zum Frstgebornen darauf sprach Tangaloa: du wirst schwarz<pb n="6.46" xml:id="pbVI46"/> •23. Dein Bruder allein wird nach Tonga kommen, Handel zu treiben mit euch.</p>

               <p>Mariner, der diese Krzahlung aus dem Munde der Einwohner von Tonga aufnahm, fand bei genauer Nachforschung, dass sie den meisten unter dem Adel (den cgt) und ihren Rathgebern (den matabule)^ bei denen man, nach der dortigen strengen Kastenabsonderung, allein Kenntnisse erwarten kann, durchaus aber nicht dem grossen Haufen bekannt war. Die ältesten Leute versicherten, sie sey eine uralte, einheimische Sage, und erst als Mariner ihnen die Geschichte Kains und Abels erzählte, stimmten ihm einige bei, dass die Sage von den Söhnen Tangaloas wohl nichts, als eine Umbildung der vielleicht erst vor wenig Menschenaltern von Europaeern dort hingebrachten Mosaischen Erzählung sey. Andere aber blieben bei der Behauptung des einheimischen Ursprungs. Der Sage von dem Heraufziehen Tonga's durch Tan- galoa kann man diesen wohl nicht streitig machen. Sie trägt in dem Angeln, der natürlichsten und häufigsten Beschäftigung noch ungebildeter Inselbewohner, und dem Abreissen der Schnur, durch das nur die höchsten Felsspitzen über dem Wasser bleiben, alle Spuren der Oertlichkeit, Sie ist eine eigentlich geognostische Mythe. Die vulkanische Erscheinung des Emporhebens des Meeresgrundes, das sich, auch bei der zu verschiedenen Malen emporgekommenen, und wieder untergegangenen Azorischen Insel Sabrina, und öfter im Aegaeischen Meere gezeigt hat, ist mit merk- w^ürdiger Wahrheit darin geschildert. Vulkanischen Revolutionen verdanken aber wohl die meisten jener Eilande, über welche vorzüglich Herrn Leopold von Buchs Beschreibung der Kanarischen Inseln ^) nachzusehen ist, ihr Daseyn. In der Geschichte der Söhne, in dem Befehligen des Windes nur gegen Tonga zu blasen u. s. f. liegt eine alterthümliche Wendung, die gewiss nicht von christlichen Seeleuten herrührt. Die beiden Erzählungen haben übrigens nur die allgemeine Form der Charakter-Verschiedenheit, und des Bruderzwistes gemein mit einander, sonst ist die Mosaische sehr verschieden, und hat nicht bloss einen moralischen, sondern viel tiefer liegenden, auf die ursprüngliche Scheidung des Menschengeschlechts in Hirten und Ackerbau-Völker gehenden Sinn. Die<pb n="6.47" xml:id="pbVI47"/> würdig, da fast auf allen l\mkten der l'&gt;de diese frühesten Sagen, wie die eines ersten Menschenpaares, die auch Tahiti angehört, einer allgemeinen l'^lut. die den Sandwich-Inseln nicht fremd ist, der Heilung einer l'amilie u. s. w. und fast in der nämlichen Gestalt wiederkehren.</p>

               <p>Auch auf Owahu, einer der Sandwich-Inseln, fand Kotzcbue in einem Tempelgehege eine weibliche und männliche Statue, von denen jene, zu dieser hingewandt, nach einer Frucht auf einer mit Bananen behangenen Stange zwischen ihnen greift, und diese die Hand danach ausstreckt, eine unwillkührlich an Adam und Eva und den verbotenen Baum im Paradiese erinnernde \'orstellung. Viel auffallender scheinen mir die Züge, dass das östliche \'olk grosse Schitle baut, Handel mit Tonga treibt, und zwar Tonga besucht, nie aber, von dieser Insel aus, besucht wird. \'on Amerika kann dies nicht leicht erklärt werden. Sollte es aber vielleicht nur eine Erinnerung an die ersten Europaeischen Ankömmlinge in jenen Meeren seyn? Denn gerade die Entdecker dieses (3ceans, Alvaro Mendana ( 1595.), Quiros (1608.), Lemaire und andre mehr gelangten von Osten dahin. Tangaloas Befehl an den Wind ist aber gerade das Alterthümlichste in der ganzen Erzählung, die an dieser Stelle eine sichtbare Andeutung der Passatwinde, und der Aec]uatorialströmungen enthält, deren Richtung von Morgen nach Abend geht.</p>

               <p>Wie jedoch auch über dies Alles geurtheilt werden mag, so verdient die Unterscheidung der Menschen nach ihrer Hautfarbe, und der N'orzug, welcher der weissen gegeben wird, die grosseste Aufmerksamkeit. Durch einen bedeutenden Theil von Amerika, wie mein Bruder in vielen Stellen seiner Reise erzählt, geht dieselbe Idee. Die ursprünglichen Gesetzgeber, die Gründer der Nationen waren, den Volksüberlieferungen nach, Weisse. Allein dort werden diese Wohlthäter der Menschheit, als Fremde betrachtet. Quetzalcoall, Amalivaca, Bochica, Manco (]apac waren von fern her in Amerika eingewandert. Nach den Tahitischen<pb n="6.48" xml:id="pbVI48"/> ostwärts von Neu-Seeland, und namentlich in Tonga keine Negerstämme, allein früher kann dies anders gewesen seyn; auch hat eine Mythe nicht immer da ihren Ursprung, w^o sie von uns an- getrotlien wird.</p>

               <p>Papalangi, welches in der obigen Erzählung vorkommt, ist in den Tongischen Mythen, wie der Göttersitz Bolotoo, ein fabelhaftes, weit entferntes Land, wo es gehörnte Ferkel giebt, die Häuser durch ungeheure Vögel fortgezogen werden u. s. f. Da Bolotoo in den Nordwesten von Tonga versetzt wird, so steht vielleicht der Name Tonga in Beziehung darauf. Denn Tonga heisst in der Neu-Seeländischen Sprache Osten, und Ostwind. In der Tongischen Sprache heisst zwar Osten maf^a he Ida (Auge die Sonne), das Sonnenauge. Neben diesem schönen bildlichen Ausdruck mag aber ehemals ein anderer eigentlicher vorhanden gewesen se^'n, und dieser sich jetzt nur auf einer andren Insel erhalten haben. Mehrere Tongische Gesänge beschäftigen sich mit Erzählungen aus alter Ueberlieferung und Beschreibungen entfernter und ausser menschlichem Bereich hegender Länder. Denn die Tongische Dichtung ist vorzugsweise beschreibend, und erzählend, und betrifft auch neuere Vorfälle, Schlachten, innere Unruhen, Ankunft von Fremden, wäe (]ook und Entrecasteaux, doch machen Liebe und Krieg seltner ihre Gegenstände aus, mehr Naturschilderungen, und moralische Betrachtungen. Die dortigen Dichter ptiegen, um der Begeisterung freier nachzuhangen, sich auf eine Zeitlang in die Gebirge zurückzuziehen, und kehren dann in die bewohnten Theile der Inseln zurück, um ihre Gedichte und Weisen dem Volke vorzutragen. In vielen solcher Gedichte spielen nun Bolotoo und Papalangi eine Hauptrolle. Der Name Papalangi giebt etymologisch keine passende Erklärung. Langt allein ist aber das Neu-Seeländische rangt, Tahitische rai. Hawaii<pb n="6.49" xml:id="pbVI49"/>noch in Liedern gebrauchte der 'l'amanaken am Orenuko; sie enthält zwar einige heutige Tongische \\'(")rter, es lässt sich aber aus diesen in der N'erbindung mit fremden, oder gänzlich ver- alteten kein Sinn mehr herausbringen.</p>

               <p>In einer uralt angegebenen ürzählung kann auch die Erwähnung der Spiegel auffallen. Allein auch in Amerika sind längst vor der Kinwandrung der Kuropaecr unverkennbare Spuren des Gebrauchs von Spiegeln und der Liebhaberei daran. \V(jhl an fünfzig Orten, und fast in allen NordAmerikanischen gerdl- neten Grabstätten fand man grössere und kleinere Stücke von Glimmer, Mica mcmbratiacca, isüiglass^ die höchst wahrscheinlich nur können zu Spiegeln gedient haben. Die Mexicanische Sprache besitzt ein einheimisches Wort für Spiegel, wie die Tongische. In jener ist es tczcail, von tcztic, weiss, in dieser tschiata, von tschio, ansehen, anstarren, Tahitisch hio. In dem Umfang des Mexitli Tempels in Mexico gab es ein inwendig ganz mit Spiegeln bedecktes Haus {tczco-calli) und einen, vermuthlich wegen der Klarheit seines Wassers Spiegel ort {tczcapan) genannten Teich. In Yucatan führten die Männer Spiegel mit sich. In den Peruanischen Gräbern {Jiuacas) fand man schöne, sehr gut polirte Steine, die zu Spiegeln gedient zu haben scheinen. Endlich um mit dem überzeugendsten Beweise zu schliessen, war einer der Ruheörter auf der Aztekischen Wanderung Tezcatitlan, Spiegelort. Auf der hieroglyphischen Abbildung dieses Zuges ist diese Station durch die Abbildung eines Spiegels bezeichnet, und die Figur ist sichtbar keinem Europaeischen Spiegel nachgebildet. Die Mexicanischen Spiegel waren von Obsidian. So viele Zeugnisse vermag Garcilasso de la Vega's Bemerkung, dass man in Leru die Europaeischen Spiegel bewunderte,') nicht zu entkräften. Wirkliche (jlasspiegcl musstcn durch ihre \'ollkommcnhcit als ervvas ganz Neues erscheinen.</p>

               <p>Zu der Aehnlichkeit, welche zwischen Amerikanischen und Südsee-Mythen in der Annahme einer uralten vorzüglichen weissen Menschenrace herrscht, kann ich mich nicht enthalten, da mich der Gegenstand einmal zu einer Abschweifung von der Sprache verleitet hat, noch eine zweite hinzuzufügen. Amalivaka, der Urvater und erste Gesetzgeber der Tamanaken am Orenoco, musste<pb n="6.50" xml:id="pbVI50"/> heit erregte Eifersucht und blutigen Zwist; die erzürnten Götter überhäuften den unschuldigen Vater mit den bittersten Vorwürfen. Er tioh nach Tonga, trennte das Haupt der jüngeren Tochter vom Rumpf, und warf es in die See, und es entstand daraus eine Turteltaube, von der alle heutigen Turteltauben abstammen, die darum für heilig gehalten werden. Die ältere Schwester war schon, da sie irdische Speise gekostet hatte, dem Tode anheim- gefallen.</p>

               <p>Auch der letzte, an den Granatapfel der Proserpina erinnernde Zug ist merkw^ürdig. Ueberhaupt kann es keine Gemeinschaft zwischen dem Lande der Götter und der Menschen geben, und die Vertauschung des Wohnplatzes bringt beiden den Tod. Von den Fidgi Inseln zurückkehrende Tongabewohner wurden durch Stürme nach Bolotoo verschlagen. Sie landeten, unwissend, welches Ufer sie betraten. Sie sehen Häuser, Bäume, Vorräthe, aber nichts leistet körperartig Widerstand, sie können mitten durch die Bäume und Wände gehen, wo sie die Hände ausstrecken, fassen sie nur leere Schatten. Endlich erscheinen einige Götter, die, gleich geisterartig, ohne Umstände durch ihre Körper durchgehen. Diese versprechen ihnen günstigen Wind und schnelle Rückfahrt. Sie kehren in wenig Tagen nach Tonga zurück, sterben aber als<pb n="6.51" xml:id="pbVI51"/>drei von ihnen. Krschrecia durch die ungewöhnliche l'!rscheinung des, ihnen bis dahin unbekannten Todes, wissen sie nicht, was sie beginnen sollen, allein ein h(')hcrer, aus Holotoo kommender (jott versetzt sich in einen von ihnen, und erklärt ihnen aus ihm heraus, dass, da sie irdische Luft eingehaucht, und irdische Speise genossen, sie sterblich werden, und die P&gt;de mit sterblichen Wesen bevölkern müssten. Sie und Alles um sie gehöre nun der Irdischheit an. Traurig hierüber, suchten sie zwar in einem neuen Schill in die Göttcrheimath zurückzukehren, aber sie konnten das Kiland nicht wieder auffinden, und waren, nach langem, vergeblichem Umherirren, nach Tonga zurückzuschill'en gezwungen. Man sieht, dass dieser M}ihus zwar die Sage von Tangaloas Schöpfung, aber nicht von der Bevölkerung der P&gt;de durch seine Söhne beibehiilt. Immer aber wird, was auch Forster von Tahiti bemerkt,') das (jcschlecht der Menschen von dem der Götter abgeleitet, und seine L'rheimath in den fernen Nordwesten gesetzt. Dies deutet auf den Ursprung aus Asien. Gegen Norden liegend, wird auch der heilige Berg der Hindus, Meru gedacht.</p>

               <p>V Vgl. Reinhold Forster, Bemerkungen über Gegenstände der physischen Erdbeschreibung, Naturgeschichte und sittlichen Philosophie S. 4ß~. 477.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>