<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die Verwandtschaft des griechischen Plusquamperfektum, der reduplizierenden Aoriste und der attischen Perfekta mit einer sanskritischen Tempusbildung</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Sechster Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0601humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="58" to="75"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1828">1828</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="6.58" xml:id="pbVI58"/>
            <p>6.</p>

            <head>
               <title type="main">Ueber die Verwandtschaft des Griechischen Plusquam- perfectum, der reduplicirenden Aoriste und der Attischen</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Perfecta mit einer Sanskritischen Tempusbildung.</title>
               </head>
               <p>Seitdem durch die genauere Kenntniss des Sanskrits die Ver- gleichung dieser Sprache mit dem Griechischen Sprachbau möglich geworden ist, hat das Studium der Griechischen Grammatik, das man wohl überhaupt zu den anziehendsten rechnen kann, die sich dem menschlichen Geiste darbieten, eine neue interessante Seite gewonnen. Die alten Grammatiker mussten ihre Sprache ganz und ausschliesslich aus ihr selbst erklären, und solange die Kenntniss derjenigen fehlte, welche der Griechischen grammatisch am nächsten verwandt, und, nach ihrem Baue zu schliessen, die frühere ist, konnten die neueren ebensowenig einen andren Weg verfolgen. Diese Methode muss auch bei jeder Sprache immer zuerst versucht werden, und kann bei einer, ihrem Umfange nach, so weiten und reichen, und ihrer Analogie nach, so gesetzmässigen</p>

               <p>Handschrifi von Schreiberhand (44 halbbeschriebene Folioseiten) mit eigen- händigen Korrekturen Humboldts in der Königlichen Bibliothek in Berlin. Ebenda ist ein älterer Entwurf, teilweise von derselben Schreiberhand (^5 halbbeschriebene Folioseiten), ryiit dem Titel „Ueber den Ursprung des Griechischen Plusquamperfectum und der Attischen Reduplication aus der siebenten Bildung des Sanskritischen vielförmigen Praeteritum" und eigenhändigen Korrekturen Humboldts sowie eine Übersetzung ins Französische von unbekannter Hand {^-J halbbeschriebene Folioseiten) mit dem Titel „Sur la comparaison de quelques formes<pb n="6.59" xml:id="pbVI59"/> jenes Hüll'smittel hinzugekommen ist, so ist es nunmehr wichtig zu sehen, ob sich durch die X'ergleichung mit dem Sanskrit nicht einiges in der bisherigen grammatischen Ansicht des (jriechischen anders stellt, natürlicher imd richtiger erklaren lässt, imd die Durchführung einer solchen N'ergleichung durch alle Theile des grammatischen Baues wird dadurch zu einer Aufgabe, deren Lösung die Sprachforschung nicht umgehen kann. Sie ist unentbehrlich, um die Stelle zu bestimmen, welche die (Griechische Sprache in der grossen Sanskritischen Sprachenfamilie einnimmt, aber darf gewiss auch nicht als unwichtig angesehen werden, um eine richtige und vollständige Hinsicht bloss in den (Griechischen grammatischen Bau zu erlangen.</p>

               <p>Nur rede ich natürlich von einer durchaus freien \'erglcichung, die, von keinerlei vorgefassten Meinung ausgehend, ebensowohl Abweichungen, als Aehnlichkeiten aufsucht, und brauche kaum zu erinnern, dass es hier nicht darauf ankommt, gewisscrmassen die Abstammung des (Griechischen aus dem Sanskrit zu beweisen, da es im (Gegentheil viel wahrscheinlicher ist, dass sie neben ein- ander aufwuchsen, sey es nun, dass ihnen eine dritte ältere Sprache zum Grunde lag, oder dass sie Mundarten nachbarlicher, unter ähnlichen Einflüssen ahnlich redender Volksstämme waren. Gerade die besondre Abweichung bei allgemeiner Aehnlichkeit, die specielle und verschiedene Anwendung in sich gleicher oder doch verwandter Gesetze, ist, als Beweis der lunwirkung der Zeit oder der Mundart oft wichtiger und belehrender, als die vollständige L'ebereinstimmung selbst. Der Punkt, den ich hier zur \'erglcichung gewählt habe, ist gerade von dieser Art. Bei vollkommener Aehnlichkeit, wahrer Einerleiheil von der einen Seite, zeigt er von der andren ebenso bestimmte Abweichungen, und lässt auf eine merkwürdige Weise den, bei aller Verwandtschaft, doch wieder sehr verschiednen Geist beider Sprachen sehen.</p>

               <p>Ks giebt in der Sanskrit-(.'onjugation ein Tempus, das man, mehr weil die (Griechischen Aoriste daraus abstammen, als \\c\\<pb n="6.60" xml:id="pbVI60"/> bildet, und jedes ^'e^bum folgt einer, einige zweien dieser [Bildungen. l\ine derselben (bei Bopp"*<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die verschiedenartige Zeitbedeutung der drei Sanskritischen Praeterita erfordert noch genauere Untersuchung. Die einheimischen Grammatiker nennen das dritte das</hi></note> die siebente) zeichnet sich durch Redupli- cation aus. vor welche das diesem Tempus niemals fehlende Augment tritt. Sie umfasst eine grosse Menge Sanskritischer ^'erba, da alle ('ausalformen nach ihr gehen. Es ist diese 7. Bildung, mit der ich hier allein zu thun habe, und in welcher, meiner Ansicht nach, das Griechische Plusquamperfectum, die reduplicirenden Aoriste und die sogenannten Attischen Perfecta gefunden werden.</p>

               <p>Von dem Plusquamperfectum ist es offenbar, und schon früher bemerkt worden, azvuian/sam, ich beleidigte, die 7. Bildung des vielförmigen Praeteritum vom Verbo wrüs, ist durchaus dieselbe Form wie heivueiv, sobald man nur erw^ägt, dass das Augment im Sanskrit a lautet und die Reduplication hier mit dem Wurzelvocal, nicht, wie im Griechischen mit e geschieht.</p>

               <p>Die Sanskrit-Conjugation kennt kein Plusquamperfectum, sie bildet dasselbe, wo der Sinn es erfordert, durch Umschreibung vermittelst eines Panicips und des Hülfsverbum. Die dem Griechi- schen Plusquamperfect in der Bildung so genau entsprechende Form hat eher aoristische, oder überhaupt eine viel allgemeinere Vergangenheitsbedeutung.</p>

               <p>Allein auch im Griechischen charakterisirt die augmentirte Reduplication nur in Verbindung mit eigenthümlichen Kennbuchstaben und Personenendungen das Plusquamperfectum. Mit andren Endungen kommt sie, und gerade bei den Epikern, also in der älteren Sprache, auch mit Aoristen vor, wie in i/tecpgaöov, i/Liy.'u%o.*<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Lehrgebäude der Sanskrita-Sprache. S. 204 — 206. §. 421 — 428.</hi></note> Hier ist also die Sanskritische Form in derselben allgemeineren oder aoristischen Bedeutung, wie im Sanskrit, vorhanden, und nur zugleich als besonderes Tempus im Plusquamheutige, adyatani.<pb n="6.61" xml:id="pbVI61"/> dem Sanskritischen reduplicirten Praeteritum. In diesem l'^all ist im (iriechischen wieder das Perfectum durch besondre Kennzeichen und I^ndungen ausgesondert.<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich führe tnstfvov nicht an, da es hier nur auf reine und in die Augen fallende Beispiele ankommt Sonst ist über dies Wort Etym. magn. p. 355. /. 54. und über die Betonung des Particips p. 187. /. 6. nachzusehen. Uiffvovai kommt bei Oppian. Halieut. II. 133. vor, worüber sich Buttmann, indem er die Annahme eines Praesens Titfvco ganz verwirft, nicht erklärt. Verrauthlich hält er es für späteres Machwerk. Sollte aber</hi></note></p>

               <p>Es ist nicht unwichtig zu fragen, ob die RedupHcation in diesen Fällen mit der Zeitbestimmung zu thun hat:</p>

               <p>Im I\'rlectum und Phisquamperfectum ist dies gewiss im Griechischen ganz, im Sanskrit nur mit der Kinschränkung der Fall, dass das meistcnthcils reduplicirende Praeteritum in einigen Verben auch die RedupHcation unterdrückt und durch einen Ab- laut ersetzt. In der 7. Bildung des vielförmigen Praeteritum aber scheint mir der RedupHcation gar kein Ikdürfniss der Vergangenheitsandeutung zum (jrundc zu liegen. Denn der gewr)hnlichen Bildung des vielförmigen Praeteritum ist die RedupHcation der Wurzel fremd. Sein Vergangenheitscharakter ist das Augment. Dieses stellt sich, gar nicht durch dieselbe unnütz gemacht, ebenso in dieser Bildung vor die RedupHcation, wie im Augment- Praeteritum der durch die sämmtlichen vier ersten Tempora mit RedupHcation versehenen ^'erba der dritten (blasse. Wo die RedupHcation im Sanskrit die \'ergangenheit andeuten soll, wie im reduplicirten Praeteritum, nimmt sie kein Augment hinzu. Die RedupHcation scheint also hier nur gebraucht zu seyn, weil sie eine der Vergangenheitsandeutungen überhaupt war, und das Ohr in gewissen Lautverbindungen an ihr Wohlgefallen fand. Dieselbe Erklärung passt auf die Griechischen reduplicirenden Arioste um so mehr, als man sie nur bei Dichtern, und vorzugsweise bei solchen lindet, welche einen besonders reichen Sylbcn- klang liebten. Aus dem hiiuHgen Mangel des Augments in den reduplicirenden Aoristen lässt sich nicht schliessen, dass die RedupHcation dessen Stelle vertreten sollte, da das Augment überhaupt bei den Dichtern nicht selten wegfallt. Die RedupHcation ist in den Sprachen oft ein reines Svlbengctön, oder eine allge- meine, verstärkende Andeutung des BegrilVs, sie wird aber auch,</p>

               <pb n="6.62" xml:id="pbVI62"/>
               <p>Die Anwendung der Reduplication auf mit Vocalen anfangende Wurzeln oder Verba bildet das, was die Griechischen Grammatiker die Attische Reduplication nennen, unter der ich aber hier auch die auf diese Weise reduplicirenden Aoriste verstehe. Es heisst nämlich bekanntermassen diejenige so, wo bei Verben, die mit einem Vocal anfangen, dieser mit dem darauf folgenden Consonanten, unabhängig vom vorhandenen oder fehlenden Augmentum temporale, wiederholt wird; cöqoqov, oöcoöa, a'/MAxor, aK(xxi]ucii.</p>

               <p>Das vielförmige Praeteritum beobachtet in seiner siebenten Bildung dasselbe Verfahren mit dem einzigen Unterschiede, dass zum Vocal in der zweiten Silbe ein kurzes / genommen wird. Aus ö/, gehen, wird ätitam^ ich gieng. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Bopp (Lehrgebäude. §. 422.) sieht die Sanskritische Verdoppelung des viel- fdrmigen Praeteritum als eine des Schlussconsonanten mit nachfolgendem i in der Mitte</hi></note> Von diesem Unter- schiede werde ich gleich in der Folge reden. Aber eine erste allgemeine Aehnlichkeit dieser Bildungen ist die, dass beide Sprachen in denselben einen Weg verfolgen, der von demjenigen verschieden ist, auf dem sie ihr gewöhnliches, dasjenige reduplicirte Praeteritum zusammensetzen, welches den An- fangsConsonanten, wenn einer vorhanden ist, verdoppelt. Bei diesem letzteren (dem Perf. act. und pass. der griechischen und dem sogenannten zweiten der Sanskrit-Sprache) wird nur der des Worts, ä(tj)tam, an, und dies scheint im Sanskrit ganz richtig. Zwar scheint diese Methode die Sylbe und mithin die Substanz des Wortes selbst zu zerreissen. Aber Bopp gründet sich, wie ich aus freundschaftlicher mündlicher Mittheilung weiss, darauf, dass die zweite Sylbe hier nicht die Wurzelsylbe seyn könne, zu deren Verwandlung in l keine Veranlassung und bei wurzelhaftem u kaum eine Möglichkeit vorhanden sey. Mir scheint die Sache so zu liegen. Der Anfangsvocal und nachfolgende Consonant sollten noch einmal vor die Wurzel treten. Mit dem ersteren verband sich das Augment. Nun sonderte sich dieser verbundne Vocal in der Vorstellung von dem Worte ab, und der reduplicirende Consonans wurde um so mehr als der Anfangsbuchstabe angesehen, als die Reduplication gewöhnlich von einem Consonanten ausgeht. Da nun t im Sanskrit öfter Reduplicationsvocal ist, wurde dieses gebraucht, und so erhielt allerdings, nach Bopps richtiger Ansicht, die zweite Sylbe den Verdoppelungsvocal, indem der wahre Wurzelvocal in der Verbindung mit dem Augment lag. Die Griechischen Grammatiker (Etym. magn. v. ü-tv^o}. p. 330. /. 10.) nennen dagegen diese Verdopplung,<pb n="6.63" xml:id="pbVI63"/> doppelt, im Griechischen nach den Regeln des Augmentum tem- porale verändert. Hier hingegen verdoppelt man (lonsonans und \'ocal zugleich.</p>

               <p>Die \'erdoppelung mit / geschieht in der Attischen Redupli- cation nie, vielleicht um den Wurzelvocal, der sich aus dem aiig- vientian temporale, wie in i\yayov, nicht gleich deutlich heraus erkennen lässt, als aus den Sanskritischen Vocalverbindungen, nicht zu sehr zu verdunkeln. Indess tindet sich darum nicht weniger sowohl Verdopplung mit / überhaupt im Griechischen, wie in öiöiüui, yiytwoxiü, sondern auch gerade die, von der hier die Rede ist, bei Verben mit Anfangsvocalen; dvhnr^i.ii, ö/cimevio, dind).).oj sind genau wie das obige ätitam. Zu bemerken ist aber, dass man im Sanskrit diese Art der Reduplication ausschliesslich im vielförmigen Praeteritum, nie im Praesens abgeleiteter Verba findet. Die Griechischen Grammatiker reden ausdrücklich von einer \'erdopplung mit i*)</p>

               <p>In der siebenten Bildung des Sanskritischen vielförmigen Prae- teritum herrscht noch ein andres Gesetz, dessen ich hier erwähnen muss. Es dürfen nämlich nie die Wiederholungs- und Wurzel- sylbe jede einen langen Vocal haben; in welcher von beiden aber, wenn einmal eine Vocallänge vorhanden ist, die A'erkürzung ein- trete, ist zum Theil willkührlich, zum Theil, nach BeschatVcnheit der einzelnen Verba, verschieden. Auch die Position kommt hier in Anschlag, und ivriis muss seinen \'ocal verkürzen, weil in aivüivrusam das erste // vor ivr lang wird. In den mit Vocalen beginnenden Wurzeln ist die Anfangssylbe durch das mit dem Anfangsvocal zusammentiiessende Augment immer lang, die nächstfolgende durch das eingeschobene / immer kurz. Beide Sylben machen daher unabänderlich anderthalb Längen aus. l'm nun die Griechische Reduplication, von der hier die Rede ist, mit dieser Formation genau zu vergleichen, muss ich die Bildung von Aoristen und Perfcctcn durch dieselbe unterscheiden. Denn das</p>

               <p>•) Sturzii Etymol. Gudianum. v. xtxkü». p. 313. /. 7. Es wird dort, und zwar n.ach Hcrodian, itiutw, als durch Verdopplung entstanden, angeführt. Allein in vielen<pb n="6.64" xml:id="pbVI64"/> der Tempusart Eintluss, aber in beiden erkennt man etwas Gemeinsames, auch in Erinnerung an das oben erwähnte Gesetz des Quantitatsverhältnisses.</p>

               <p>Sieht man diese Bildungen im Ganzen an, und übergeht man die Ausnahmen, so haben beide das mit einander und mit der Sanskritischen gemein, dass ihre beiden Anfangssylben anderthalb Längen ausmachen, allein das Verschiedne, dass die Aoristen die Länge in der i., die Perfecta in der 2. Sylbe haben, was unsre Grammatik geradezu so ausdruckt,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Buttmanns ausführl. Gramm. §. 85. Thiersch Griech. Gramm. §. 93. nr. 5.</hi></note> dass den Aoristen das Aug- mentum temporale in der i. Sylbe beiwohnt, was gewiss richtig ist, den Perfecten in der zweiten, wovon gleich weiter geredet werden wird. Beispiele sind ijyayov, odwöa.</p>

               <p>Die Gränze zwischen beiden ist aber durch diese Stellung der Vocallänge nicht gehörig gesondert. Denn man findet ÖQtoQe und wQOQt, und es ist nicht ausgemacht, ob das Letztere gewiss Aorist und nicht Perfectum ist. Eustathius <note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Ed. Rom. p. 1382. /. 33.</hi></note> erklärt es ausdrücklich für ein Perfectum, die Homerische Stelle II. XIIL 78. lässt, meinem Gefühl nach, keine andre Deutung zu,***) und nach der Sanskritbildung kann die Vocallänge in der i. oder der 2. Sylbe stehen.^) Die Aoristbildung ist, bis auf die Einschiebung des /, durchaus dieselbe, wie die Sanskritische; rjyayov (a/), iJQaQov (a^), T]y.axov (d/), r^Tiacpov {ucp) dürften nur i\yiyov u. s. w. heissen, um identisch mit ätitam zu seyn. In den Modi, welche des Augments ermangeln, fällt dasselbe weg, rjyayov, äydyoi^i. Dies kann im Sanskrit nicht vorkommen, da es die Tempora nicht durch Modi durchführt. Das Augment fehlt bisweilen auch im Indicativ in diesen Griechi- schen Formen, dann ist es aber nur, wie dies bei den Epischen</p>

               <p>♦♦*) Buttmann (ausführl. Gramm. II. 202.) verwirft die Erklärung als Perfectum durchaus. Weiler^. II 8. hat auch v/Lohi. Ich finde aber hierfür gar keine Autorität.</p>

               <p>V 'Nach „stehen" gestrichen: „Da bei diesen Formen, wo das Perfectum eigner Kennbuchstaben ermangelt, wenn die Vocallänge jede der Anfangssylben einnehmen darf, der Unterschied zwischen Aorist und Perfectum nur an der Be<pb n="6.65" xml:id="pbVI65"/>t'angssvlbcn, wenn man die l'osition unbeachtet lässt, kurze Vocale, wie ivtvi.iov. I'.s findet also dann ein andres Quantitatsverhahniss, als das oben angegebene, unter ihnen Statt.</p>

               <p>Die Perfectbildung mit Attischer Reduplication tiihrt in der Regel in der zweiten Sylbe ein i] oder lo (also den Wur/elvocal verlängert) mit sich; ^ti]ft(xa, ögioga. Es giebt indess auch Fälle, wo dieser Vocal kurz bleibt, StXdXrjuai {&amp;'/.), und wo dasselbe Verbum beide Bildungen hat, dAdx'jtat und äxtjxe^iat. (&amp;x)- Hierin nun weicht das Griechische ganz von dem Sanskrit ab, in welchem immer vorn das Augment steht, und bei Verben, die mit Vocalen anfangen, der Wurzelvocal immer als / wiederholt wird, in den mit (Konsonanten anfangenden, wenn er an sich kurz ist, nie eine Verlängerung, wenn er lang ist, in der ersten oder zweiten Stelle der wiederholten Sylben eine Verkürzung erfährt. Dagegen hat das Griechi- sche hier in der Mitte des Worts eine Verlängerung, zu der in der Sanskritischen Theorie durchaus kein Grund zu finden ist. Ich habe schon oben bemerkt, dass diese als das Augmentum temporale des Perfectum angesehen zu werden pflegt, vor welche sich die \'erdoppelung stellt; i\).tL7iTCii, dlr^leimai; ■AanüQv/.Tai, y.azo- QwQLxiat; iüuoKe, öiiwitoxe.') ich glaube aber nicht, dass sich diese Erklärung halten lässt. Es ist höchst sonderbar, ein Augment mitten im Wort anzunehmen. Um dies nur für möglich zu achten, muss man eine der beiden, gleich gev^'altsamen Voraus- setzungen machen, dass entweder die Natur des Augments, als eines Zusatzes am Anfang des Worts, dem Sprachsinn der Nation ganz unklar geworden sey, oder dass man die zu wiederholende Anfangssylbe nicht als einen Theil des Wortes, sondern, als einen nur locker angefügten Zusatz, nach Art einer trennbaren Prae- position, betrachtet habe. Für die grammatische Analyse ist es recht passend, von dem gewöhnlichen Perfectum zum reduplicirten durch blosse X'orstellung der beiden Anfangsbuchstaben überzugehen. Aber sich zu denken, dass ein\'olksstamm das schon fertige und mit Augment versehene Perfectum nehme, und mit dem X'orschlag der Anfangsbuchstaben vermehre, geht, nach meinem Gefühl, gegen alle natürlichen Begriffe von Spracherfindung. Das hier eintretende », und 10 sind nichts, als die gesctzmässigcn N'erlängcrungen des a, t und 0. Darum dass das Augmentum temporale auch in diesen<pb n="6.66" xml:id="pbVI66"/> (öuox€ und Attischen nfidnioy.e scheint mir nur der, dass bei mit Vocalen anfangenden \'erben ein Dialect das Perfectum ohne Reduplication bildete (denn das augmcntum temporale ist keine VW nennen), ein andrer dagegen mit solcher. Die reduplicirte F'orm wurde nun nothwendig eine längere, und es war um so natürlicher, dass sich über das Verhältniss und die Quantitaet ihrer einzelnen Sylben Gesetze oder Analogieen der Aussprache feststellten. Eine solche liegt, meiner Meinung nach, dieser Vocal- verlangerung zum Grunde. Diese Griechischen Bildungen ver- kürzen gewöhnlich den Vocal der dritten S}lbe. Da dies gerade diejenige ist, in welcher das Perfectum seinerseits kurze Stammsylben zu verlängern pflegt,*) so ist diese Eigenthümlichkeit um so merkwürdiger. Sie erklärt sich jedoch sehr natürlich aus einer, auch sonst sich in den Sprachen durch viele Analogieen ver- rathenden Neigung der Aussprache, w^enn ein Wort vorn wächst, sein Sylbengewicht hinten zu erleichtern. Nun aber konnte, eben dieses Grundes wegen, die unmittelbar vorhergehende Sylbe verlängert werden, theils um das Gleichgewicht herzustellen, theils um dem Perfectum sein Recht der Sylbenlänge zu erhalten. Die Formen äxüxri/uai und äKi]X€^ai scheinen mir auffallend hierfür zu sprechen: denn warum, wenn der Grund nicht hierin läge, fände man nicht dcy.i]xrji^iai oder äxäxsfiai,? Einzelne Ausnahmen wie eiki^kov^a, ägalgirj^ai scheinen mir jenes Raisonnement nicht umzustossen. Der Sprachgebrauch ist sich in diesen feinen Vocal- veränderungen nicht immer gleich. Mir scheint diese Erklärungsart viel sprachanaloger, als die Annahme eines Augments in der Mitte desselben, bloss reduplicirten Wortes. Indess bleiben doch vielleicht andre bei der entgegengesetzten Meinung, und finden vielmehr in der Lange der augmentirten Sylbe den Grund der Verkürzung am Ende. Sie berufen sich vielleicht dann auf die weniger langen Formen, wie bgcoga, bdcoda, oliola, in denen keine absichtliche \'erkürzung auf die Länge der 2. Sylbe folgt. Allein auch in diesen scheint mir die letzte bloss rhythmische Gründe zu haben, um Verschiedenheit in die Länge und den Ton der Vocale zu bringen. Es ist eine sehr richtige Bemerkung, welche ich der Mittheilung meines gütigen Freundes, Herrn Professors<pb n="6.67" xml:id="pbVI67"/> in diesen K'ingeren l'^ormcn ihm thcils nothvvcndige, thcils besser zusagende N'ersfüsse erhich. Ich m()chte nur diese Ansicht dahin erweitern, dass ich glaube, dass in einer Nation von sehr feinem imd reizbarem Ohr eine Sprache, auch ohne Beziehung auf bestimmten dichterischen (Gebrauch, solche rhythmischen X'erhült- nisse sucht. Denn der eigentlich hexametrische Bau hat auch, wie wir bei i)fiviü sehen werden, bisweilen von dem gesetzmüssigen Rhythmus in dieser grammatischen Formation abgeführt.</p>

               <p>Die alten (Griechischen (jrammatiker selbst sprechen nicht geradezu aus, dass diese \'erlangerung ein Augment se\ , wenigstens ist mir keine solche Stelle bekannt. Indess erklären sie immer diese Attischen Formen so, dass sie das einfache augmentine Perfectum zum Mittelgliede der Herleitung annehmen,*) und es hat ihnen daher unleugbar dabei die Idee eines ursprünglichen Augments vorgeschwebt. Dennoch ist es klar, dass sie die verlängerte Sylbe nicht auch noch in der ^'e^bindung des Worts für ein xVugment hielten. Sic benennen sie durchaus nicht so. Fustathius. indem er von d'tQoge spricht, bezeichnet dieselbe, sie ganz richtig nach der Verbindung beurtheilend, als Tijv eduiov 'Äixr/.oig TraQaXr'jYovaav und das in einer Stelle, in der er wenige Worte vorher ti]v avin]dr] aü^ijaiv erwähnt hat, so dass dadurch ein völliger und ausdrücklicher (Gegensatz entsteht.") (Geradezu aber widerspricht der Annahme eines Augments in der Mitte des Worts in diesen b'ällen. was einige (Grammatiker über die Form v(pj]q^aouai und ifpi\fpanai sagen. Fs werden indess nur zwei Stellen für die Frwähnung dieser Formen angeführt.*'*) Die übrigen, die von diesem Worte sprechen, haben ifpvrpaa^iai.y) In den auf uns ge•) .\pollonius (de syntaxi. Ed. Beckeri. p. 281.), Ilerodianus {Jragmcntum bei llcrrmann. p. 315. §. 41.) und viele Stellen in allen Lexicographen.</p>

               <p>••) ad Od. I. 2. ed. Rom. p. 1382. /. 33. Nachdem er von T]SvtnTO, und ähnlichen gesprochen hat, heisst es: too.t/; ycto ir lorroi,- toi" i «/»• i; ix rov tSvtato cet. tü'j-xmaev eii n/uar tt;v m-vr^Or, av^r,atr • rd iittnoi oifiotoe {leg. oiqo^c) Hi(&gt;oJ6v T« ioTt, oi'x av^ijaaf aiiiö, d)j.ü iiarnOtiieyor tri- t\')iiior 'ArTtxoli rrnofxi.ryovoar T7;i' ifTv üi iityri/.o)- tli Ti;»' än-^ovnav.</p>

               <p>•••) Suidas. V. xffi,&lt;fnannt. Le.x: Scglicr. in l'.ekkers Anccdulis. l. p. ao. /. 3. t) So Etym. magn. p. 785. /. 46. Eustalhius. /ü/. Rom. p. 1436 /. 51. In der erstcren Stelle will Buttmann (ausPührl. Gramm. I. 336. Anni.) iifvfanuat zweimal<pb n="6.68" xml:id="pbVI68"/> vq&gt;t]q^aauat richtig, so ist es ein direkter und vollkommener Beweis gegen die Ansicht des Augments. Denn nach dieser hätte man nur das v der zweiten Sylbe verlängern können, vtpaivto ist das einzige Beispiel der Attischen Reduplication in einem mit v anfangenden Worte. \'on einem Anfangs-^ kommt gar kein Beispiel vor. Da, aus welchem Grunde es nun seyn mochte, eine Veränderung des Anfangsvocals in der zweiten Sylbe bei dieser Verdopplung vorgieng, so musste bei einem keine Veränderung zu- lassenden Anfangsvocal Verlegenheit entstehen. Lobeck beschränkt daher die Attischen Perfecta, der Regel nach, auf Verba, die mit veränderlichen \'ocalen anfangen.*) Sollte indess auch irfi](paofiai bloss eine Ertindung der Grammatiker se3'n, so beweist es immer, dass die Annahme eines Augmentum temporale in der Mitte dieser Attischen Perfecta unter den Grammatikern des Alterthums keine allgemein herrschende war. Der Punkt scheint mir aber nicht unwichtig, weil, meiner Ansicht nach, diese Annahme keinen richtigen Begriff von der natürlichen Entstehung der gramma- tischen Formen giebt. Das Sanskritische Quantitätsgesetz ist in diesen Griechischen Perfecten gewöhnlich beobachtet, da, wie schon oben erwähnt worden, die beiden ersten Sylben in der Regel anderthalb Vocal- längen und nicht mehr ausmachen. Hält man indess den langen Vocal für ein Augment, so bedarf es des Einflusses des Quantitätsgesetzes nicht mehr, das ohnehin, wenn man auch die redu- plicirenden Aoriste hinzunimmt, in ijveyxov, ijXaXy.ov, eihjXovd-a, TjviTiaTiov, i]QvyMy.ov offenbar verletzt ist. Auch kf.m]fxvy.a würde hierhin zu rechnen seyn, wenn nicht, wie wir gleich sehen werden, die reine, von den Dichtern nicht veränderte Form ei.if/ivyM wäre. So aber zeigt gerade die Umwandlung des r] m e m diesem Verbum auf eine ganz unläugbare Weise die Erinnerung an jenes Sanskritische Gesetz, und ebenso thun dies die Perfecta &amp;QaiQr]Ka und uQdiQr^^aL von aiqeo}. Denn hier ist der Diphthong in der ersten Sylbe eben so verkürzt, als es im Sanskrit bei mit Gon- sonanten anfangenden Wurzeln geschieht, die einen Diphthongen zum Stammlaut haben, achukhödmn von kliöd,**) ich warf. Ueber<pb n="6.69" xml:id="pbVI69"/>dass die Attische Kediiplicaiion eine umgekehrte ist, "j wobei, wie man sieht, der Kanon zum Grunde liegt, dass der Redu- plicationsvocal immer ein kurzer seyn muss. Im Sanskrit herrscht zwar im Ganzen dasselbe Gesetz, nur gerade bei der 7. Bildung des vielförmigen Praeteritum kann, da es bloss auf die Vermeidung zweier Längen, nicht auf die Stelle der Kinen ankommt, diese auch in der Wiederholungssylbe stehen. Da die Attischen Perfecta nicht mit einem langen N'ocal anfangen sollen, und ihr Wesen doch in der Wiederholung des Anfangsvocals des Verbum besteht, so folgt hieraus, dass auch das nach Attischer Weise zu reduplicirende \''erbum keinen langen Anfangsvocal haben kann.") rjitviü. bei welchem dies der Fall ist, verkürzt in der \'erdoppelungssylbe seinen langen \'ocal, und macht i'/r f //»'/■// ry.6, so dass in diesem gerade umgekehrt, als bei der gewöhnlichen Bildung die zweite Sylbe eine ursprüngliche Länge, die erste eine absichtliche Kürze hat."<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>EtyVl. magn. V. iktxOio. p. 330. /. 10. laitot ör oji 6 'Anixoi -irt(Jn- xeifitroi d.id iiny.oää oix äff/trat, t) yäo do/J, rov Mmxoü Ttannxtiiifvox' ovStf Irtoör</hi></note> Diese Kürze gieng zwar wieder durch die Einschiebung des V und die daraus entstehende Position verloren. Allein dies geschah, nach dem ausdrücklichen Zeugniss der Grammatiker, nur wegen des poetischen Gebrauchs . da die grammatische Formation nur iiirjui/.a geben würde.</p>

               <p>Verletzt wurde das Quantitätsverhältniss durch das im Plus- quamperfectum neu hinzutretende Augmentum temporale, das aber oft nicht gesetzt wurde. Beispiele des einen und des andren sind rpirpcöeiv und iuriiii^eiv. Die alten Grammatiker geben zwar in mehreren Stellen i) den Gebrauch dieses Augments ausdrücktfTTty, fi iir} aiTetJToniiiit'fOs ärnSirr/.noinnitöi.</p>

               <p>••) So druckt es Phavorinus. v. nanaxtiftti-o^'. p. 1434. 1435. *"*&gt; ^*^'' '^'" doch wohl aus älteren Grammalikern entnahm. Er ficht nämlich bei &lt;len Verben , bri welchen die Attische Rcduplication möglich seyn soll, die beiden l'rfordernisse an, dass sie einen veränderlichen Vocal , n, r, o und keimn l.mpcn rum Anfanfrsvoc.il haben müssen.<pb n="6.70" xml:id="pbVI70"/> Gleichförmigkeit zu verdanken seyn.*)</p>

               <p>Dass die zweite Sylbe nothwendig lang seyn müsse, v^'ird von den Grammatikern nie ausgesprochen, und sehr natürlich. Denn da sie, wie ich schon oben gesagt habe, diese Formen von den augmentinen Perfecten herleiteten, so lag die Länge von selbst hierin. Wo sie daher fehlte, sah man es als eine Verkürzung der an sich in dieser Stelle geforderten Länge an. So die Venetianischen Scholien zum Homer<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>ad IL XIV. V. 15. y.uTu avoTo'/.r^p. Diese Stelle kann auch zum Beweise gegen die neue Augmentirung des Plusquamperfectum dienen. Denn tQrjoiTno wird, ohne alle Bemerkung, als das Attisch reduplicirte Plusquamperfectum gegeben.</hi></note> bei Gelegenheit von IqeQLTiio. Dagegen wird, nur in verschiedener Fassung, des Gesetzes des Sylbenverhältnisses wirklich ausdrücklich bei Suidas gedacht. Das Attische Perfeaum, heisst es daselbst, habe niemals dieselben Vocale in der i. und 2. Sylbe.***) Dies ist in der Sanskritischen Bildung beständig, im Griechischen mit noch wenigeren Ausnahmen, als das Quantitätsgesetz leidet, der Fall. Auch dies Gesetz spricht gegen die Annahme eines Augments in der Mitte des Worts, da die Vocale l und v durch Augmentirung nur verlängert, nicht verändert w^erden würden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">In der That scheint sich bei den reduplicirenden Aoristen und Perfecten der mit Vocalen anfangenden Verba die Sprach-</title>
               </head>
               <p>gewohnheit so gebildet zu haben, dass in jenen die i., in diesen die 2. Sylbe ein rj oder w gegen die andre immer unverändert bleibende und nothwendig kurze Sylbe hatte. Im Sanskrit nahm die kurze Sylbe immer ein i an, und in die lange war immer ein a verschmolzen. Das Gemeinsame w^ar also die Verdopplung</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">ungeachtet des \'ocalanfanges der Wurzel, ein festes Verhältniss der beiden Anfangssylben gegen einander, und die bestimmte Quantität, dass der Anfang des Worts sich entweder mit einem Trochaeus senkte, oder mit einem Jambus aufsprang.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">Noch besonders muss ich zweier Formen reduplicirender Aoristen erwähnen, die im Griechischen gar keine Analogie mit</title>
               </head>
               <p>*j Buttmann (ausfährl. Gramm. I. 333. nr. 3. S. 338. Anm. 6.) nimmt zwar das Wegbleiben des Augments, als das gewöhnlichere an, druckt sich indess doch zweifelhaft aus.<pb n="6.71" xml:id="pbVI71"/> werden können. Vs sind dies i'ivhrajrov und }]QVAa/.ov. Hier geschieht bei X'crben mit zwei (.'(jnsonanten die Verdopplung mit dem letzten , und der diesem vorhergehende lange Stammvocal wird zwischen denselben zu a verkürzt. Regelmässig müssten die Formen \vivuiov und i\QeQv/.ov hcissen. Das erstcre ist, nur ohne Augment, in Ivivuiov wirklich vorhanden, das Letztere nicht. Bei t]vi7tci7tov könnte man den Grund der Unregelmässigkeit darin suchen, dass man das Verbum als zusammengesetzt ansähe. Allein auf die andre Form passt auch dies nicht. Mir scheint die Sanskritische Analogie zu diesen Fällen in der Behandlung der Wurzeln mit doppeltem l\ndconsonanten zu liegen, ij'/.alxov von dX/. würde, wenn ich, mit \'crnachlässigung der übrigen Sanskritischen 1-jgen- thümlichkeiten, in dieser Bildung bloss auf die Stellung der zu verdoppelnden (Konsonanten sehe, Sanskritisch geformt, fjkyia-Kov lauten, wie ärchikmn , ich leuchtete, von ark und äjijigam, ich bezeichnete, von ang. Fs ist merkwürdig, dass beide Sprachen hier den zweiten der auf einander folgenden (Konsonanten zur Verdoppelung nehmen, was die Griechische sonst nie, die Sanskritische nur in einigen Fällen thut. In einer Anwendung der erwähnten Sanskritischen Form auf zweisylbige \'erba finde ich nun die Analogie beider Sprachen. Der kurze Laut zwischen den wiederholten (Konsonanten erklärt sich durch die oben berührte Neigung der Aussprache, das Gewicht der Endsylben zu erleichtern, und durch das allgemeine Gesetz, dass der Reduplicationsvocal ein kurzer seyn muss; dafür dass der A'ocal gerade ein « ist. wüsste ich keinen (irund anzugeben.</p>

               <p>Die reduplicirenden Aoriste und Attischen Perfecta fmden sich in dem uns übersehbaren Theile der Griechischen Sprache nur bei einer verhältnissmässig kleinen Anzahl von Verben. Lobeck*) äussert die X'crmuthung, dass diese Bildung ehemals eine viel grössere Anzahl umfasst habe, ja vielleicht, nur mit Ausnahme einiger widerstrebenden Wurzeln , allgemein gewesen sey. Das Erstere ist selbst in den auf uns gckijmmcncn Schril'tstcllern sicht•) ad Phryn. f. 31. Quam autem getninatio sylUbjc prwuruie perfecta tempori propria sit et necessaria, non luec soliim qiuie in Gnimnuticunint libris enumerantur, hoc brevitatis suae involucro usa sunt, seJ multo plura, Mque lijud<pb n="6.72" xml:id="pbVI72"/> Lobeck beruft sich auf die dem Pcrfectum nothwendige Verdopplung. Allein die mit Vocalen anfangenden Verba haben auch im gewöhnlichen Perfectum keine Verdoppelung, und der streng ge- schlossnc HegrilV des Perfectum lässt sich wohl nicht in jene früheren Zeiten hinübertragen. Schwerlich waren in ihnen die Bedeutungen der verschiedenen Vergangenheitstempora, so wie in den auf uns gekommenen Schriftstellern von einander geschieden. Ich halte es für sehr wahrscheinlich, dass Gattungen von Verbalwurzeln, ja einzelne solche Wurzeln in derselben grammatischen Beziehung verschieden geformt wurden. In den früheren Perioden der Sprachen stellten sich die Wörter wie Gegenstände dar, ergriffen die Einbildungskraft durch ihren Klang und machten ihre besondre Natur vorherrschend geltend. Erst später und nach und nach gewann die Allgemeinheit des grammatischen Begriffs Kraft und Gewicht, bemächtigte sich der Wörter und unterwarf sie ihrer Gleichförmigkeit. Im Sanskrit ist dies offenbar der Fall, und so sehr, dass die Indischen Grammatiker die Regeln der Conjugation nicht bloss nach den Theilen und Arten des Verbum, sondern auch nach den Gattungen der Wurzeln ordnen, und diesen eigene Bezeichnungen geben. Im Griechischen lindet sich dasselbe, aber in viel geringerem Grade. Eine Sanskritwurzel, durch alle ihre Verbalbeugungen durchgeführt, zeigt eine mehr oder weniger eigne grösstentheils in ihrem Laute liegende Analogie, die sich mit den allgemeinen Beugungsregeln zu etwas Drittem Abweichendem verbindet.*) Vorzüglich aber theilen sich die \&gt;rbalwurzeln im vielförmigen Praeteritum und da die hier betrachteten Griechischen Formen diesem entsprechen, so ist dasselbe in ihnen wahrscheinlich.^) Dass die Formation des Plus- quamperfectum allgemein geworden ist, liegt in seiner Bedeutung, worauf ich gleich zurückkommen werde.</p>

               <p>*j Man vergleiche z. B. fnve, rufen, und andre. Um die Sprache vollständig zu Studiren, ist es durchaus nothwcndig, sie nach dieser zwiefachen Richtung durchzugehen.</p>

               <p>V Nach „wahrscheinlich" gestrichen: „Der Laut ist in der Sprache das sinnlich Anregende und zunächst Bestimmende; der grammatische Begriff aller<pb n="6.73" xml:id="pbVI73"/>handlung mit zwei allgemeinen Betrachtungen zu beschliessen.</p>

               <p>Die eine betrilVt die lOntstehung der grammatischen b'ormen. Wir sehen hier in zwei Sprachen analoge, sehr klangvolle, und mit einer Art Rhythmus gebildete, neben denselben einfachere, mehr zur allgemeinen Regel gewordene, und die Bedeutungen halten in beiden Sprachen ungleich, und in keiner ganz mit den Formen gleichen Schritt. Auch im Griechischen haben, der Re- duplicationsform nach, sich ganz gleiche, die reduplicirenden Aoriste und die IMusquamperfccta, beide bei mit Consonanten anfangenden Verben, ganz verschicdne Bedeutung. Wie kann man sich dies nun. der l^ntstehung nach, denken?</p>

               <p>Ich erkkire dies folgendergestalt, 13ei dem ersten Wurfe der Sprachen, wenn man sich dieses Ausdrucks bedienen darf, ist der Laut das \'orhcrrschendc, der grammatische Begrill das Nach- stehende. Der Laut hat entschiedene Individualität und oft grosse, sich aber dann immer mehr zu Gleichförmigkeit zusammenziehende Mannigfaltigkeit. Hierzu trägt vorzüglich die \'ertheilung des Menschengeschlechts in sehr kleine und doch nahe lebende Stämme bei, welche den grossen Vereinigungen vorausgeht. Der Begritl besitzt ursprünglich grössere, aber sich auch immer näher bestimmende Weite, und die Verbindung des Begritfs mit dem Laut in grösserer oder geringerer Bestimmtheit des ersteren, mehr oder weniger (Gleichförmigkeit des letzteren nun ist nicht systematisch, sondern grossentheils zufällig vor sich gegangen. Allein im (ieiste der Nation, in deren Munde die Sprache eine neue Form erhält, gehen die Behandlung des Lautes und des BegrilTs dergestalt zusammen, dass die am meisten aesthetische des ersteren auch von der am meisten sinnigen des letzteren begleitet ist. Denn beide sind nur verschiedene ReHexe desselben Sprachsinnes.</p>

               <p>Zuerst fragt es sich, ob eine Sprache überhaupt geneigt ist, Sylben an einander zu hängen, und als ein Wortganzes zu behandeln. Die (Chinesische zeigt eine Abneigung dagegen, und in Absicht der grammatischen Bezeichnungen sind ihr hierin die Sprachen der Südsee-lnseln nicht unähnlich.</p>

               <pb n="6.74" xml:id="pbVI74"/>
               <p>werfen, im BegritV mit der Sonderung des StoiTs von der Form. Was den ursprünghchen Anstoss gab, oh der Laut oder der Be- grilV? ist wohl nicht zu bestimmen möglich. Sind die rhnhmische Forderung und die Sonderung des Stoffs vorherrschend, und ist die Sprache zugleich klangreich und melodisch, so spriesst eine Fülle von Formen hervor, ohne dass sie darum der grammatische BegriiT noch scharf zu trennen braucht. Er heftet sich in seiner engeren Begränzung erst an die schon entstandenen, und nimmt sie auf, wie Zeit und Mundarten sie zu-</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">führen. So giebt es im Sanskrit eine grosse Mannigfaltigkeit von Formen, deren grammatische Bedeutung theils, wie die der Bildungen des viclförmigen Praeteritum dieselbe ist, theils, wie alle der drei Praeterita und noch mehr der beiden Futura, schwer genaue Abgrünzung zulässt. Im Griechischen ist auf gleiche Weise neben einem consequent und scharf bestimmten grammatischen S}steme eine Anzahl Formen von ganz andrer Bildung, als die ihrer grammatischen Bedeutung gewöhnlich zu-</title>
               </head>
               <p>kommende stehen geblieben. Sie scheinen Ausnahmen von der allgemeinen Regel, gelten als poetisch, oder als Dialectverschieden- heiten, wie man sogar die Verba der starken Conjugation im Deutschen als unregelmässige behandelt hat, gehören aber zum ächtesten und ältesten Theile der Sprache. Die zweite allgemeinere Betrachtung betrifft die, meinem Ge- fühl nach, zwischen dem Sanskrit und dem Griechischen bestehende N^erschiedenheit, dass das letztere die Formen genauer nach den grammatischen Begriffen umgränzt, und ihre Mannigfaltigkeit sorgfältiger benutzt, feinere Nuancen derselben zu bezeichnen, wogegen das Sanskrit die technischen Bezeichnungsmittel besser, einfacher und ausnahmsloser festhält. Ich beschränke mich hier auf die in den Gränzen dieser Abhandlung liegenden Beweise.</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">Im Sanskrit bleiben, auch bei W^urzeln mit Anfangsvocalen, Augment und Reduplication deutlich geschieden. Das Augment fügt dem Anfangsvocal immer 0, die Reduplication noch einmal ihn selbst hinzu. Den einzigen Fall ausgenommen, wo der An-</title>
               </head>
               <pb n="6.75" xml:id="pbVI75"/>
               <p>in seinem Laut und seiner Stellung, und nie anders, als einfach. Im (jriechischen giebt es doppelte bei demselben Won. hinter und vor l^artikeln, die mit dem \'erbum verbunden sind, gestellte, und vom blossen € zu ec verlängerte.</p>

               <p>Das Sanskrit behandelt alle aus den verschiednen Bildungen des vielförmigen Praeteritum hervorgehende Formen als Prae- terita einer und eben derselben grammatischen Bedeutung. Das Griechische schöpft aus der 7. Bildung allein Aoriste. I'erfecta und Plusquamperfecta.</p>

               <p>Da das Plusquamperfectum das Vergangenheitstempus des als Praesens betrachteten Perfectum, im eigentlichen Sinn sein Inter- perfectum ist, so verlässt die Griechische Sprache bei der Bildung dieses Tempus die Sanskritische ursprüngliche F'ormation und macht es gänzlich zu einem augmentirten Perfectum. Das Sanskrit giebt im vielförmigen Praeteritum die Regel auf, dass der Re- duplicationsvocal ein kurzer seyn muss, und lässt auch einen langen zu, wenn der Wurzelvocal lang ist. Das Griechische Plusquamperfectum thut dies nicht, weil die Reduplication des Perfectum sich in diesem bloss abgeleiteten Tempus ganz und unverändert wiederfinden soll. Bei den mit Vocalen anfangenden Verben folgt dies Tempus auch darin dem Perfectum, dass es bloss das Aug- mentum temporale annimmt, obgleich die Attische Reduplication ein Mittel darbietet. Reduplication (die nämlich dann eine der ganzen Sylbe wird) und Augment zugleich darzustellen. Diese Formen führen ein neues Plusquamperfectum herbei, das auch mit einem Augment versehen zu seyn pflegt. Allein der Zweilel der Grammatiker, ob die Auslassung dieses Augments Regel oder Ausnahme bei dieser Bildung se}, verräth. dass der Begritl der Herleitung aus dem Perfectum hier weniger vorwaltete, und diese Bildung als ausserhalb der streng den allgemeinen grammatischen BegrilTen folgenden liegend betrachtet wurde.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>