<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Anhang zu Rückerts Rezension von Durschs Ghatakarparam</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Sechster Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0601humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="94" to="110"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1829">1829</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="6.94" xml:id="pbVI94"/>
            <head>
               <title type="main">Anhang zu Rückerts Rezension von Durschs Ghatakarparam.</title>
            </head>
            <p>Ghatakarparam, oder das zerbrocheneGefäss, einSanskritischesGe- dicht, herausgegeben, übersetzt, nachgeahmt und erläutert von</p>

            <p>G. M. Dursch, Dr. der Philosophie und Mitglied der Asiatischen Gesellschaft zu Paris. Berlin, bei Fr. Dümmler. 1828.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Zweiter Artikel.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Herr Dursch, der uns durch seine schätzbare Ausgabe des zerbrochnen Gefässes ein um so angenehmeres Geschenk gemacht hat, als uns dies kleine, aber höchst merkwürdige Gedicht in eine ganz andre Epoche der Sanskrit-Literatur führt, als die uns schon näher bekannte früheste epische und religiös-philoso-</title>
               </head>
               <p>phische war, hat die Methode befolgt, die Worte jedes Verses in durchgängiger Verbindung, ohne irgend eine Trennung, drucken zu lassen. Er erklärt sich in der Vorrede ausdrücklich gegen den zuerst von mir gemachten Vorschlag das Sanskrit durch Trennung aller Vv^örter ebenso als das Griechische, Lateinische und unsre heutigen Sprachen zu behandeln. Von gewissen Seiten betrachtet, kann dieser Gegenstand nur geringfügig erscheinen. Welche Me- thode man wähle, wie man die Wörter zusammenziehe oder trenne, wird man einen Sanskritischen Text immer lesen und verstehen können. Wenn es also nur darauf ankommt, die SanskritHandschrift (ig halbbeschriebene Folioseiten) in der Königlichen Bibliothek in Berlin. Sie führt den Titel: „Anhang zu Rückens Recension von Dursch</p>

               <pb n="6.95" xml:id="pbVI95"/>
               <p>Ks hat aber utVenbar mit dem Sanskrit eine andre Ik'wandtniss. Die Sanskrita-Sprache steht, als letzter Erklärungsgrund, gleichsam am Knde einer ganzen Reihe von Sprachen, und diese Sprachen sind nicht etwa solche, die nur einem Studium angehören, das für praktische Zwecke gewissermassen unfruchtbar gelten kann. Ks belinden sich vielmehr unsre Muttersprache und die des clas- sischen Akerthums darunter, also gerade die Quellen unsrer heiligsten Gefühle und des schönsten Theils unsrer Bildung. Dadurch tritt das Sanskrit von selbst in den Kreis derjenigen wissenschaftlichen Krkenntniss, die wir von jeder gelehrten, ja wenn gleich in geringerer Ausdehnung und Tiefe, von jeder höheren Bildung fordern. An den Gränzpunkten dieses Kreises stehend, wird es nie so allgemein verbreitet werden können, als das Lateinische und Griechische, und, meiner Ueberzeugung nach, immer vom Schulunterricht ausgeschlossen bleiben müssen. Allein sein Lin- Huss muss den ganzen Kreis durchwalten, und diejenigen, welche sich ausschliesslich dem classischen Sprachstudium widmen, werden des gründlichen Studiums des Sanskrits nicht länger entrathen wollen. Sie werden fühlen, dass Vieles im Griechischen und Römischen Sprachbau sich nur aus ihm erklären lässt, dass in den Grammatiken beider Sprachen Manches sich nach der Ver- gleichung mit dem Sanskrit ganz anders stellen und gestalten wird, sie werden, um es aufs Mildeste auszudrücken, keinen Grund sehen, warum sie sich den Zugang zu einem Studium verschlicssen sollten, das so nahe die Lösung der ihnen vorliegenden l'robleme angeht.</p>

               <p>Ks gesellt sich hierzu noch der Lmsiand, dass der grosseste und eigenthümlichste N'orzug des Sanskrits in seiner grammatischen Kormenbildung liegt. An ihm hängt der Leriodenbau, und an diesem der Stil, welcher der Punkt ist, in dem die geistvolle Kr Zeugung des Gedanken mit der Sprache in die innigste gegen- seitige Durchdringung tritt. Niemand wird läugncn, dass es der Stil der Römischen und (Griechischen Schriftsteller, viel mehr, als<pb n="6.96" xml:id="pbVI96"/> der Formungsprocess selbst, sondern nur sein Erzeugniss in ein- zelnen Bildungen in das Griechische und Lateinische übergegangen ist, in seiner wahrhaft formalen Natur nur aus ihm wirklich be- grilVen werden. Keine uns bekannte Sprache des Erdbodens hat in dem Grade, als das Sanskrit, das Geheimniss besessen, die mit keinem Sachbegritf vergleichbare grammatische Idee an l^'ormen zu heften, welche durch einfache und engverbundene Nebenlaute das oft selbst Lautveränderungen erfahrende Grundwort, indem es sich in seinem Wesen immer gleich bleibt, in der grossesten Mannigfaltigkeit der Gestaltung erscheinen lassen ; keine hat durch die innige euphonische ^&gt;rschmelzung der Elemente dieser Beugungen so genau passende Symbole für die Form des Begriffs ge- schaffen. Diese reine Formalitaet hat sich von ihm auf die Sprachen vererbt, die man wohl Indo-Germanische nennt, die aber vielleicht besser, statt dieses Namens, mit dem der sanskritischen gestempelt werden, da dieser, neben der Abstammung, zugleich den Begriff regelmässiger Anordnung und sorgfältiger Ausbildung in sich schliesst. Durch seinen zwiefachen Einfluss auf den Geist und die Literatur der Nationen ist dieser kunstvoll organische Bau der Keim der Bildung der grossesten Völker des Alterthums, wie der heutigen Europäischen geworden. Das Studium des Sanskrits führt daher die Forschung gerade in den tiefsten und mit der Bildung des Gedanken selbst am engsten verwandten Theil der Sprache.</p>

               <p>Jedem, welcher die hier ausgesprochenen Ueberzeugungen theilt, wird es also klar seyn, dass in dem Kreise unsrer wissenschaftlichen Ausbildung eine Sanskritische Schule gebildet werden muss, und eine solche hat sich schon unter unsren Augen durch die Bemühungen und den Eifer zweier Männer, deren Verdienste auch von dieser Seite immer werden dankbar anerkannt werden müssen, Bopp's und A. W. v. Schlegel's wirklich gestaltet. Auf mehreren Universitaeten Deutschlands wird Sanskrit gelehrt, viele angehende Philologen widmen sich diesem Studium mit beharr<pb n="6.97" xml:id="pbVI97"/>Leben durchaus keine X'ortheilc gewährt, und bei dem sie mit um so grösseren Schwierigkeiten zu kümplcn haben, als selbst die vorhandenen Hültsmiitel bei weitem nicht allen zugänglich sind. Iki der (iründung eines neuen Sprachstudiums und einer neuen Sprachschule nun, und im Zeitpunkt dieser Gründung, in dem wir uns für das Sanskrit wirklich gegenwärtig befinden, ist Alles wichtig, was die Krlernung und das \'erständniss dieser Sprache befördern, und ihr Studium an das der verwandten und uns schon längst vertraut gewordenen leichter anknüpfen kann. Aus diesem Standpunkte betrachtet, gewinnt auch die Krage : ob in den jetzt zu veranstaltenden Ausgaben Sanskritischer Werke die Worte zweckmässiger gar nicht, oder ganz, oder nur mit gewissen Beschränkungen getrennt werden.'^ eine andre Bedeutsamkeit, so dass die Leser dieser, vorzugsweise auf die Verbreitung acht wissenschafdichen Geistes gerichteten Jahrbücher es nicht unpassend linden werden, ihr einige Seiten derselben zu widmen.</p>

               <p>Als ich im Jahr 1827. im 11. Bande des Journal ^hiatique den Vorschlag gänzlicher Worttrennung machte, schmeichelte ich mir nicht mit der Hoffnung einer günstigen Aufnahme. Die Macht der Gewohnheit ist überall gross, und jede Methode hat, neben entschiedenen Vonheilen, auch anderweitige Unbequemlichkeiten. Man entschliesst sich daher schwer, eine alte gegen eine neue zu vertauschen, besonders da man bei Veranstaltung Sanskritischer Ausgaben auch immer das Ausland im Auge hat. Ich glaubte daher nur meinen Gedanken, ohne weitere Ausführung, hingeben, und die Möglichkeit einer solchen Schreibung im Allgemeinen zeigen zu müssen. Seitdem aber hat sich Herr Professor Bopp in der lateinischen l'cbersetzung seiner Grammatik (r. 30.'') bestimmt für meinen \'orschlag erklärt, und denselben mit wichtigen und zum 'Iheil neuen Gründen unterstützt. l'.r hat die neue Schreibung in seiner eben jetzt erscheinenden Ausgabe vier merkwürdiger Kpisoden des Maha-Bharata wirklich schon in An- wendung gebracht. Auf der andren Seite haben sich, wie wir hier sehen, Stimmen gegen die Neuerung erhoben. Ks scheint daher zweckmässig die Gründe für und wider dieselbe n»)ch ein<pb n="6.98" xml:id="pbVI98"/>in Wörter ;!erschlägt; so ist das Wort dennoch das logische Element der Rede, und alles wahre Verständniss einer Sprache geht von dem Erkennen dieser Elemente aus. Wie viele Redensarten jemand von einer Sprache kennen und nachzubilden im Stande seyn mag, so geht sein \^erstehen doch immer nur mit der Kenntniss ihrer einzelnen Elemente an. Es hat daher im Gefühl der Nationen, von welchen vollkommen organisirte Sprachen ausgegangen sind, gelegen, das Wort auch im Laute sorgfältig zu umgränzen, und mit Zeichen seiner Individualität zu versehen. Im Sanskrit namentlich kann, obschon uns ein Hauptmittel der Worterkennung, die Betonung, mangelt, nur selten ein Zweifel darüber zurückbleiben, ob ein Wort ein selbstständiges, oder ein Theil eines andren ist, und in einem solchen seltenen Fall ist die sichere Andeutung, wie man die Frage entschieden hat, um so nothwendiger.</p>

               <p>Die Schrift hat allerdings den Zv^'eck, das als gesprochen Gedachte oder wirklich Gesprochene zu heften.^) Sie redet aber zunächst zum Verstände, und ihre erste und hauptsächlichste Bestimmung ist auf das Verständniss des durch sie ausgedruckten Gedanken gerichtet. Was sonst zum richtigen und dem Geiste der individuellen Sprache gemässen lauten Vortrag des durch Schrift stumm Mitgetheilten gehört, erfordert eigne Anweisung und eigne Uebung.</p>

               <p>Die Angemessenheit einer Schreibungsmethode muss daher nach ihrem Verhältniss zum logischen Verständniss beurtheilt werden, und diesem Grundsatz zufolge muss der Lesende beim ersten Blick das logische Element der Rede auch in der Schrift als Einheit hingestellt finden. Bestimmte Worttrennung muss das allgemeine Gesetz der Schrift aller Sprachen seyn, da in diesen Beziehungen alle einander gleich sind. Sollte aber ein Unterschied gestattet werden, so müsste dies Gesetz in dem Grade stärker geltend ge- macht werden, als eine Sprache fern vom mündlichen Vortrag liegt, und am stärksten beim Sanskrit, in dem man, wenigstens</p>

               <pb n="6.99" xml:id="pbVI99"/>
               <p>Auch völlig zusammengeschriebene Wörter lassen sich aller- dings, besonders in einer grammatisch sehr vollständig geformten Sprache herauserkennen, und bei anhaltender Uebung geht dies Geschäft mit Schnelligkeit und Leichtigkeit vor sich. Allein der Verstand lindet eine solche Schrift in Widerspruch mit dem, ihn bei der KntzitVerung der Sprache leitenden Gesetz, er muss, sey es auch mit noch so geringer Mühe, immer erst suchen, was er schon fmden und von dem er, als einer Basis des ^'erständnisses, ausgehen will. Aus richtiger Worttrennung dagegen leuchtet ihm eine Klarheit zu, die ihn in eine gewisse Ruhe versetzt. Diese allgemeine, durch den Totaleindruck hervorgebrachte Stimmung halte ich für viel wichtiger, als die einzelnen Schwierigkeiten, welche bei mangelnder Worttrennung entstehen.</p>

               <p>Das euphonische, gewiss auch höchst wichtige Princip leidet auf der andren Seite gar nicht durch sie. W^ie nahe auch die Aussprache die Wörter an einander bringe, selbst in einander verschlinge, so ist es darum keinesweges nöthig, sie in der Schrift mit einander zu verbinden. Die End- und Anfangsbuchstaben deuten die \'erschlingung an, man fühlt sie, da der Wohllaut auch durch das blosse Auge, im Geist auf das Ohr übertragen, vernommen wird, aber die Klemcntc des (bedanken werden darum nicht aus ihrer Stelle gerückt.</p>

               <p>Dies beweist auch das Beispiel anderer Sprachen. Zu dem sich gleichsam von selbst darbietenden der Französischen, welche in der Aussprache für das Ohr häufig verbindet, was die Schrift für das Auge sorgfältig trennt, kann man das der lateinischen hinzufügen. Im Lateinischen, wie im Griechischen (und recht verstanden ist dies wohl (besetz aller Sprachen) wird die Worteinheit durch den Accent bestimmt. Die lateinischen Lracpo- sitionen haben aber keinen eignen, wenn sie unmittelbar vor dem (]asus stehen, den sie regieren. Sie fallen also diesem von ihnen regierten Worte unmittelbar, als accentlose N'orsylben, anheim. Dies bezeugt Quinctilian (L 5, 23 — 27. Ed. SpaUiiigii) mit aus<pb n="6.100" xml:id="pbVI100"/>druckt, wie nothwendig geschehen müsste, wenn die Schrift pünktlich dem T.aute folgte. Man trennt nach dem Bedürfniss des Verstandes, und überlässt es dem Leser, die Lautbehandlung solcher Stellen zu kennen.</p>

               <p>Im Griechischen rindet sich ein dem Sanskrit noch näher kommender Fall. Die Praeposition -/.arä w'irft, vorzüglich in der älteren epischen Sprache, ihren schliessenden Vocal ab, und assi- milirt das davor stehende, nun zum Fndbuchstaben w^erdende t dem Anfangsconsonanten des von ihr regierten Worts.*) Auf ähnliche Weise verwandelt sich äva in äv^) oder &amp;(.i und Ttaqa in nctQ. In allen diesen Stellen nun, wo, gerade wäe im Sanskrit, der Ein•) Diese, auch von Reiz {de pros. Gr. accentus inclinatione. p. 41.) ange- nommene Vorstellungsweise halte ich , obgleich im Erfolge die Sache auf dasselbe hinausläuft, dem hier vorgehenden euphonischen Processe für angemessener, als die Gleichstellung beider Consonanten für eine Verdopplung des Anfangs-Consonanten anzusehen , obgleich allerdings diese letztere schon von frühen Zeiten her (Gregorius Corinthius de dialectis. Ed. Schaeferi. p. 616. §. 46., wo die, streng genommen, nicht zusammengehörenden Fälle y.aTineae und x«^ Se in dieselbe Classe geworfen werden) in der Griechischen Grammatik die gewöhnliche ist. Sie setzt offenbar die Worteinheit der Praeposition mit dem regierten Nomen voraus, und giebt nicht an, was aus dem Endconsonanten der ersteren wird. Es geht hier aber unverkennbar eine ähnliche Laut- äaderung vor, als im Sanskrit die End-Consonanten überhaupt vor den Anfangs- Consonanten erfahren. Der Unterschied zwischen beiden Sprachen ist hierin nur der, dass das Sanskrit in der Regel den End-Consonanten nur mit dem Anfangs-Consonanten in dieselbe Classe der harten (dumpfen) oder weichen (tönenden) setzt, das Griechische aber ihn völlig assimilirt. Die Veränderung von y.äS äcöfiara ist daher vollkommen Sanskritisch, und ebenso würde die von y.ä}. /.undorjv seyn, wenn die Leseart nicht zweifelhaft wäre. (Vergl. Hom. II. Ed. Vüloison. und die Wolfische Ausg. 1817. 11. XIV. 447.) Aber statt y.uy. y.öovdos hätte man im Sanskrit y.ur y.oov&amp;og gelassen, und bei y.äy yoti' sich mit y.äS yövv begnügt. Dass in y.äy das ;' ein wirkliches Gamma und nicht der gutturale Nasenlaut (der Stellvertreter des letzten Sanskritischen Buchstaben in der Reihe der Guttural-Consonanten) ist, bemerkt Buttmann (Ausführliche Gramm. Jf- P- 379- §• 3) gewiss mit Recht. Da weder der Buchstabe, an dessen Stelle es tritt, noch der, welcher die Lautänderung bewirkt, ein Nasenlaut ist, so kann es auch selbst nicht zu dieser Buchstabenciasse gehören.*)</p>

               <p>V Hier ist folgende Anmerkung gestrichen: „So, das ur accentuirend, schreiben Ruhnkenius, Wolf, Boeckh u. a. m. Nach Buttmann sollte kein Accent gesetzt, sondern dr, wie tv geschrieben werden." y Nach „gehören" gestrichen: „Hätte man aber nie den Einfall gehabt, y.ay/ow zusammenzuziehen, sondern hätte man es, wie so viele andre in Hand<pb n="6.101" xml:id="pbVI101"/>fluss des Anfangs-(]ons()nantcn eine \'erandcriing des lvnd-(]onso- nantcn des unmittelbar vorhergehenden Wortes hcn'orbringt, haben sich I'hilologen von grossem Gewicht für die getrennte Schreibung erklärt, und man findet daher in ihren Ausgaben nicht xaöddjfiata. Scftfpövov, 7ca()i}€(o, sondern xa(J ö(i\uaia, &amp;it (pövov, 7Tuq ^k]). Man vergleiche den Wölfischen Homer, den Böckhischen Pindar, Kuhn kenius Hytmi. ad Ccrcrcm, l'^ischer ad Vcllcri Gramm. I. p. 70. I'assows Griech. Wönerbuch 7'. /Mxä. Ganz ausdrücklich bestreitet die Zusammenziehung Reiz de pros. Gr. acccntus inclinatione p. 40. Buttmann erklärt sich zwar (Ausführl. Gramm. II. p. 207 Anm.) für dieselbe wenigstens in Absicht von xara, führt aber keine stärkeren (Gründe dafür an, als dass die entgegengesetzte Schreibung befremdliche Kndbuchstaben hen'orbringt, und man die Trennung der Wörter doch nicht ganz durchsetzen könne.</p>

               <p>Indem man diese abgekürzten Praepositionen mit einem Acccnt ausstattet, erkennt man ihre Selbstständigkeit an, und unterscheidet sehr richtig ihren Gebrauch in diesen Fällen von denen, wo sie Theile eines zusammengesetzten Wortes sind. Man sieht also hieraus, dass nicht überall Zusammenziehung in Ein Wort da vorhanden zu seyn braucht, wo die einander berühren- den Buchstaben zweier Kintluss auf einander ausüben. Ich habe im \'origen zu beweisen gesucht, dass die Schrift den Laut nicht nachzuahmen brauche, wenn er auch wirklich die Worte in Eins verbindet, und das Griechische beweist noch weit mehr die Unabhängigkeit der Schrift von der Aussprache, da im Griechischen die Schrift bei getrennten Wcirtern, wenige einzelne Fälle aus genommen, nicht einmal die \'cränderungen der Endbuchstaben angicbt. da doch keinem Zweifel untenvorfen ist, und durch Inschriften früherer Zeit (Circgorius (^orinthius de dial. p. 102.) bestätigt wird, dass die Alten in ihrer Aussprache das v vor Lippenbuchstaben in «, vor Gutturalen in das nasale / u. s. w. verwandelten. Es fragt sich aber, ob denn wirklich im Sanskrit alle Wörter im mündlichen Vortrage in Eins zusammengezogen wurden, deren I'-nd- und Anfangsbuchstaben Lautveränderungen unter einander bewirkten.'<pb n="6.102" xml:id="pbVI102"/> eigentlich hier natürlich sey? ob das Bemühen, den Gedanken sogleich dem ^'e^stande übersichtlich darzulegen, oder die Eigen- thümlichkeit des mündlichen Vortrags, die auch erst genauerer Erörterung bedarf, nachzuahmen. Indess scheint Herr Dursch, wenn er S. 9. von Veränderung und Verbindung der Consonanten und Vocale redet, auch darunter in allen diesen Eällen die Zusammenziehung in Ein Wort zu verstehen. Ich bin hierin der entgegengesetzten Meinung, doch muss man allerdings die Fälle sorgfältig unterscheiden. Die Verbindung der End- und Anfangsvocale scheint allerdings wirkliche Worteinheit im Laute gebildet zu haben. Bei der Berührung eines End-Consonanten mit dem Anfangsbuchstaben des folgenden Worts aber hat der mündliche Vortrag sicherlich, ungeachtet der in den Lauten vorgehenden Veränderungen, doch zugleich die Selbstständigkeit der einzelnen Wörter, mithin ihre Trennung hörbar werden lassen. Die Sprache selbst hat den Beweis davon in die Verschiedenheit der Art gelegt, wie sie das Zusammentreifen einiger Buchstaben in der Wortmitte und an den Wortgränzen behandelt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">Schon die Ausschliessung einiger Buchstaben von der Mög- lichkeit, Endbuchstaben zu seyn, zeigt deutlich, dass das Gefühl des Wortschlusses auf den Laut übergegangen war. Doch könnte dies seinen Grund in den Fällen haben, wo der Schluss des Worts zugleich Schluss eines Satzes ist, und wirklich treten in der verbundenen Rede Consonanten an das Ende der Wörter, die sonst niemals Endbuchstaben seyn können. In allen Reden reihen sich End- und Anfangsbuchstaben ohne wahre Unter-</title>
               </head>
               <p>brechung an einander. Im Sanskrit, das eine so grosse Reizbar- keit gegen das Zusammenstossen von Buchstaben heterogener Natur zeigt, scheint dies noch mehr der Fall gewesen zu se3^n. Da dieselbe Reizbarkeit sich in noch heute lebenden Indischen Sprachen und zwar beim rohen, ungebildeten Volke zeigt, da</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">entschieden nicht aus dem Sanskrit herstammende einheimische*)</title>
               </head>
               <pb n="6.103" xml:id="pbVI103"/>
               <p>halten am Ende eines Wortes auch in der verbundenen Rede Statt gefunden haben, da sonst nicht zu begreifen wäre, warum z. B. ein harter (dumpfer) (Konsonant nicht eben so gut am I'.nde, als in der Mitte eines Worts vor einem Vocal unverändert bleiben könnte. Schwerlich könnte man diesen Einwurf dadurch beseitigen, dass man sagte, dass, gerade weil die Aussprache alle Worte in einander verschlinge, man eines solchen Hülfsmittels bedurft habe. Denn auf der einen Seite sind die Sprachen so absichtlich nicht, und auf der andren wäre dies Mittel nur auf wenige Fälle anwendbar. Es liegt vielmehr in der Natur der Sprache selbst, dass, mitten im Zusammenreihen der Elemente der Rede, die Wahrnehmung des Wortendes im Verstände doch von selbst, wo die Laute es nur irgend zulassen, ein augenblickliches Anhalten der sich immer eng dem (bedanken anschmiegenden Stimme hen-orbringt. Hierin allein kann ich den Grund der \'erschiedenheit einiger Wohllautsgesetze bei getrennten Wörtern und in der Mitte des Worts (durch welche das Sanskrit auch fester, als irgend eine andre Sprache, die Einheit der grammatischen Form begründet) suchen, da sonst das gleich nahe Zu- sammentrefVen der Laute dieselbe Wirkung hen-orbringen müsste. Wenn / in der Mitte des Wons vor a unverändert bleibt, aber als Endbuchstabe vor dem Anfangs-^ eines andren in d übergeht, so ist dies nur dadurch zu erklären, dass in jenem Fall das a, aller Selbstständigkeit beraubt, nur die vocalische Herausstossungs- an des /, und unlösbar mit ihm verbunden ist, dagegen am Anfange des Worts Selbstständigkeit und einen eignen leisen Hauch (welchen auch der sfn'n'fns Icnis im Griechischen anzeigt) besitzt. An diesen Hauch st()sst der der timenden Natur des Vocals heterogene dumpfe (Konsonant mit kleiner l'nterbrechung an, und dies Anstossen, das in der Mitte des Worts nicht eintreten kann,</p>

               <pb n="6.104" xml:id="pbVI104"/>
               <p>Dagegen ist wirkliche Worteinheit dem Laute nach in denjenigen Fällen nicht zu verkennen, v^o ein End- und Anfangs- vocal. wie in adyaV iva (für adya cwa) verbundene, oder lange Vocale bilden.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich rauss hier bemerken, dass man sich bei dem Abdruck meines Aufsatzes</hi></note> Es wäre dem Geiste des Sanskritischen Laut- systems durchaus entgegen, wenn man hier die Veränderung des End-^ in ai als eine Elision desselben und eine Verwandlung des darauf folgenden c in ai\ und nicht als ein Zusammentiiessen beider Vocale ansehen wollte, m ist offenbar ein aus a und e zusammengesetzter Laut. Diesen Fällen entsprechen im Griechischen die Zusammenziehungen T:ai.ia aus ta k/na, ovubg aus 6 €f.iog, f.L0vd6y.u aus uol löoxei u. s. f. Denn in rdua entsteht aus zwei kurzen N'ocalen ein langer,, in ov(.iog aus o und €, wie auch sonst innerhalb einzelner Wörter, ov. Nach dem Beispiel dieser zusammengezognen Schreibung könnte man darauf kommen, die- selbe auch im Sanskrit für diese Fälle beibehalten zu wollen. Es würde dies aber keinesweges rathsam seyn. Alan muss von dem Grundsatz nicht abweichen, die der intellectuellen Natur der Sprache angemessene Trennung der Wörter für den Verstand nun auch nicht in einzelnen Fällen für die blosse Nachahmung des Lautes aufzugeben. Im Griechischen sind die Fälle dieser Art wenig häufig. Im Sanskrit kommen sie so oft vor, dass eine viel zu grosse Ungleichheit der Schreibung nach dem Sinn und nach dem Laut entstehen würde. Auch im Griechischen hat man schon die Unbequemlichkeit dieser Verbindungen gefühlt, und bezeichnet sie darum auf der Verbindungsgränze mit der soge- nannten Koronis. Ja in vielen, und gerade den schwierigsten Fällen giebt man die Zusammenziehung ganz auf, bedient sich in einigen des Apostrophs, und behandelt wahre Krasis, wie blosse Elision, oder schreibt in andren die zusammenzuziehenden Laute ohne alle Bezeichnung hin. Es ist dabei sehr bemerkenswenh, dass (wie Böckh in der Vorrede zu seiner Ausgabe des Pindar p. XXXV. andeutet, und wie aus vielen seiner kritischen An<pb n="6.105" xml:id="pbVI105"/>schriften ist es der gleiche [-'all. Auch hier wurde also im (jricchi- schcn das oben erwähnte Princip befolgt, in der Schrift bloss der grammatischen Natur der \\'{'")rtcr zu folgen, die Art des mündlichen \'ortrags aber dem Kundigen selbst zu überlassen.</p>

               <p>Die Fälle, welche, nach den X'erwandlungen der Mnd- und Anfangsvocale in lange oder zusammengesetzte, im Sanskrit der Worteinheit am nächsten kommen, sind die, wo i und n vor ungleichen X'ocalen in ihre Halbvocale )■ und iv übergehen. Es ist bekannt, dass die Schreibung, welcher alle Sanskrit- Handschriften und mehrere in Indien selbst gedruckte Bücher folgen, keiner der jetzt in lüiropa versuchten Methoden zur Rechtfertigung dienen kann, sondern eine rein syllabische ist. Die ganze Rede wird, ohne alle Rücksicht auf den Sinn und die natürliche Trennung der Worte, in lauter Gruppen von einem oder mehreren (Konsonanten mit nachfolgendem Vocal getheilt, und höchstens kann am Ende des Satzes ein einzelner (Konsonant mit seinem Ruhezeichen stehen bleiben. Auch Anuswara und Visarga werden als Endlaute dieser Gruppen geduldet. Man vergleiche hierüber A. W. v. Schlegel's Indische Bibliothek. II. /. 40— 42. Bopp's lateinische Gramm, r. 30. b. Aus dieser Schreibung ist imstreitig diejenige hervorgegangen, welche unter den jetzt üblichen die älteste ist, und die Herr Dursch, nach dem Beispiele Haughtons in dessen Manus, angenommen hat. Man behielt nämlich die \'ernachlässigung aller Worttrennung bei, gab aber die Sylbentheilung, als unnütz, auf, und verwandelte die Reihe der neben einander stehenden kleinen Horizontalstriche in Eine durch die ganze Zeile fortlaufende Linie. Schon dieser IVsprung beweist, dass diese Methode mit den euphonischen Grundsätzen der Sprache in keinem unmittelbaren Zusammenhange steht. Sie ist allerdings darin consequent, dass sie keine Trennung irgend einer Art gestattet, allein sie beruht auf gar keinem weder historischen,<pb n="6.106" xml:id="pbVI106"/> zeigten Mangels an Consequenz, doch dem durchgängigen Zusammenschreiben bei weitem vorzuziehen ist. Man nimmt bei ihr wenigstens den richtigen Grundsatz der Worttrennung zur Grundlage an, und verlösst denselben nur da, wo man glaubt, dass die Zusammenziehung der Laute sich seiner Anwendung entgegenstellt. Die Beurthcilung der Richtigkeit dieser Methode hängt von der Entscheidung der Fragen ab : ob das Bedürfniss des Verstandes allein oder nur zugleich mit dem Lautprincip über die Schrift entscheiden soll ? und in welchen Fällen im Sanskrit durch die Aussprache Finhcit unter getrennten, selbstständigen Wörtern entstand ? ' )</p>

               <p>Die sylbcntheilende Schrift der Indischen Abschreiber des Sanskrits ist, soviel ich einsehen kann, eine bloss graphische Methode, d. h. eine, die aus der Ansicht herfloss, welche man vom Alphabet selbst gefasst hatte, und nach der man die Laute mit Zeichen versah. Die doppelte Art der Vocale, die man als selbstständige, und als von vorhergehenden Consonanten abhängige gebraucht, steht damit in der genauesten Verbindung. Wenn in unsren Grammatiken dieser Unterschied der Vocalzeichen dadurch charakterisirt wird, dass man sie am Anfange, oder in der Mitte und am Ende der Wörter braucht, so giebt man dadurch nicht die eigentliche Ursach und Natur dieses Unterschiedes an. Diese besteht darin, dass die sogenannten Anfangsvocale die selbstständigen, rein für sich ohne vorhergehenden und (im Sanskritischen System) auch ohne nachfolgenden Consonanten ausgesprochenen, die Mittel- und Endvocale bloss Modificationsmerkmale der con- sonantischen Sylbengruppen, Zeichen sind, mit welchem Vocal der immer eines Vocals bedürftige Consonant ausgesprochen werden soll. Nach der gewöhnlichen Vorstellungsart sollte man die verschiedenen Zeichen nur zur bequemeren Schreibung bestimmt glauben, allein gewiss könnten, ihrer blossen Gestalt nach, die beiden Mittel -?" ebensowohl zu Anfangs -?' dienen, und umgekehrt. Die nicht der Eigenthümlichkeit der Sanskrit-Schrift entsprechende Ansicht rührt daher, dass wir mit den Ideen unsres Alphabets zu dem Sanskritischen übergehen. Aus diesem Grunde wundern wir<pb n="6.107" xml:id="pbVI107"/> es doch ausgesprochen werden muss, und nennen dies eine vcr kehrte Stellung, da, von dem Standpunkte der Indischen Schreibart aus betrachtet, hier von keinem vor und nach die I^ede seyn kann. Die Sache scheint mir niimlich die zu seyn. Die Dcvana gari-Schrift, und dasselbe gilt, nur mit mancherlei einzelnen ^'e^- schiedenheiten, vielleicht von allen Indischen, wenigstens gewiss von der des Pali, der Bengalischen, der Guzeratischen, 'i'amuli- schen, Telingischen, Durmanischen und (jngalesischen, unterscheidet sich von dem Griechischen, Römischen, und den daraus abgeleiteten Alphabeten durch folgende sehr wesentliche Eigen- thümlichkeiten: i. das kurze a wird, wenn es unmittelbar auf einen (Konsonanten folgt, nie geschrieben, sondern als dem Con- sonanten- Zeichen inhärirend angesehen. 2. Vocale und Diphthongen, die im Reden dem (Konsonanten folgen, werden ihm in der Schrift vorgesetzt, oder derselbe wird damit, indem der Diphthong sich in zwei Lautzeichen theilt, umkleidet, so dass er in der Mitte steht. Dies findet sich im Bengalischen und Tamulischen, so wie auch selbst in einigen Devanagari-Schriften. Im sogenannten Pali-Burman ist die Stellung dieser Vocale ganz der Willkühr überlassen. (Burnouf und Lassen's essay sur Ic Pali. p. 30. 31.) 3. die N'ocale haben, nach dem oben erwähnten Unterschiede, doppelte Zeichen. Bei der, alle Worttrennung zurückweisenden Schreibung kann aber in jedem Satz nur Ein selbststandiges Vocal- zeichen am Anfang desselben, so wie nur Ein nicht vocalisch aus- lautender (Konsonant am FKnde vorkommen. 4. wo zwei oder mehr (Konsonanten auf einander folgen, werden sie, als auf denselben Vocal auslautende Anfangs-( Konsonanten einer Sylbe mit einander zu einem zusammengesetzten verbunden. 5,. die ganze Schrift wird, wie wir oben gesehen, in lauter einzelne, immer consonaniisch beginnende und vocalisch ausgehende S}lbengruppen vertheilt. Erwägt man nun diese Unterschiede, so erkennt man deutlich, dass die beiden ersten Eigenthümlichkeiten sich nicht mit der Natur einer streng alphabetisch verfahrenden Schrift vertragen, die für jeden (Konsonanten- und \'ocallaut ein eigenes Zeichen, und diese, wenn die Richtung der Schreibung nach links oder rechts einmal feststeht, genau in der Eolge gestellt verlangt,<pb n="6.108" xml:id="pbVI108"/> einbar sind, allein ihre Krklärung und einen hinreichenden Grund nur in einer syllabischen Schrift linden. Die Sanskrit-Schrift ist von der einen Seite rein alphabetisch, da sie Buchstaben, nicht Sylbenzeichen, als die Elemente des Alphabets anerkennt, und man in jeder Sylbengruppe die einzelnen sie bildenden Theile erkennen und von einander unterscheiden kann. Sie ist aber von der andren Seite wirklich eine s}llabische, da sie die S3'lben als Elementar-Ganze behandelt, und nicht rein und streng das Princip befolgt, jeden ausgesprochenen (Konsonanten und Vocallaut in der Folge, wie er gesprochen wird, einzeln, und, unabhängig von seinen syllabischen Beziehungen zu andren Lauten, immer gleichförmig zu bezeichnen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich weiss nicht, ob die hier auseinandergesetzte Ansicht schon sonst von jemand gefasst worden ist. A. W. v. .Schlegel (Indische Bibl. II. 40.) hat die entgegengesetzte ;</hi></note> Vom Standpunkt dphabetischer Schrift aus kann nichts Widersinnigeres gedacht werden, als einen Con- sonanten, statt ihn seinem Diphthongen folgen zu lassen, mit dessen aufgelösten Lauten zu umstellen; bei einer syllabischen aber liegt hierin durchaus nichts Ausserordentliches, sie geht nicht buchstabirend vom Consonanten zum Vocal über, sondern nimmt die ganze Sylbengruppe, als Eins; ki und lo sind in ihr nichts anders, als in einer alphabetischen k und /. Aus den metaphori- schen Ausdrücken, mit welchen man im Tamulischen Vocal und (Konsonant bezeichnet, sieht man, dass diese Abtheilung in con- sonantische Sylbengruppen auf einer theoretischen Ansicht der Natur der Buchstaben und der Sylbe beruhte. Der Vocal wird die Seele {uyir\ der Consonant der Leib {mey) und die Sylbe Seele und Leib, der Consonant allein auch der todte Buch- stabe genannt. Im Telinga heissen die selbstständigen Vocale auf ähnliche Art die Leben und die Verbindung der Consonanten mit ihnen deren Belebung. In die grammatische Terer scheint mir aber in der That zu weit zu gehen, wenn er die Schreibung des Sans- krits vollkommen alphabetisch nennt. Ein bestimmtes Gefühl ihrer syllabischen Natur hat den meisten vorgeschwebt, die vorzüglich andre Indische Sprachen bearbeitet haben. Campbell {TeloogOO Gr. p. 9.) sagt ausdrücklich, dass die Consonanten und sogenannten Mittel und Endvocale durchaus nicht genau dem entsprechen, was wir Europaeer einen Buchstaben nennen, da sie in dieser bestimmten Gestalt nur verbunden<pb n="6.109" xml:id="pbVI109"/> nicht übergegangen. Der \'ocal heisst allgemein der Laut (y:varii), der (lonsonant der ihn sichtbar machende [ivyanjana). Uebrigens passt diese, gar keine l\nd-( Konsonanten der S\lben gestattende Schrift, wie man otVenherzig gestehen muss, sehr schiecht auf das Sanskrit, ist aber für das Telinga wie geschatVen, da in dieser Sprache fast alle Sylben und Wörter vocalisch auslauten. Im Tamulischen treten auch nur Halbvocale und Xasaltöne an das Ende der Wörter.</p>

               <p>Ks ist hier nicht der Ort, diese Materie, auf die ich an einem andren zurückzukommen gedenke, weiter zu verfolgen, so inter essant auch die Fragen sind: welches der Ursprung aller dieser Indischen gleichsam in Eine Form gegossenen, zum Syllabischen hinneigenden Alphabete ist? ob eine ursprünglich rein alphabetische Schrift sich bequemte eine syllabische Gestaltung, die sie vielleicht vorfand, anzunehmen? oder ob eine wirklich syllabische sich nach und nach durch Trennung der Kiemente zur alphabetischen erhob und nur noch gleichsam die syllabische Hülle und einige Ueber- reste behielt? ob und w^elchen Antheil auch vielleicht nur Grammatiker und Theorien an dieser Schriftanordnung hatten? Hier kam es mir nur darauf an zu zeigen, dass die Indische syllabische Zerschneidung der zusammenhängenden Rede in der Schrift mit den Fragen, die wir in intellectueller und euphonischer Beziehung bei der Wahl einer Schreibung erheben, durchaus nichts zu ihun hat, und dass daher auch die Beibehaltung einer aus derselben entstandenen Methode für uns kein Interesse besitzen kann.<note type="footnote" n="I)" resp="gnd-116890657"><hi>cr Umstand, dass sich nur bei durchgängiger Wontrennung Interpunktion im Sanskrit anbringen lässt, scheint mir einer der wichtigsten Momente zu seyn, sich für diese Trennung zu erklären. Ich hätte gewünscht, Herr Professor Bopp hätte in seinen neuen Episoden ') auch diese gleich mit hinzugefügt. Fr hat aber wohl nicht zu viel Ungewöhnliches auf einmal häufen wollen.</hi></note></p>

               <p>Ich glaube jetzt zur Genüge bewiesen zu haben, dass die Bestimmung der Schrift, den Gedanken dem \'erstande durch das Auge mitzutheilen, in allen Sprachen die Trennung der einzelnen Wörter von einander verlangt, und dass in der lügcnthümlichkeit der Sanskrita-Sprache kein Grund liegt, der uns nöthigen sollte,<pb n="6.110" xml:id="pbVI110"/> gleich alle Nebenbetrachtungen verfolgt, die mir schienen, auf die Entscheidung der vorliegenden Hauptfrage EinHuss haben zu können. So ist wenigstens, wenn meine Erörterung nicht genügend er-</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">scheinen sollte, der Weg künftiger, von Andren vorzunehmender besser vorbereitet. Dies aber war vorzüghch meine Absicht. Denn auf einmal allgemeine Ueberzeugung zu bewirken, dürfte wohl schwerlich irgend jemandem gelingen.</title>
               </head>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>