<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die Verwandtschaft der Ortsadverbien mit dem Pronomen in einigen Sprachen</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Sechster Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0601humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="304" to="330"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1829">1829</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="6.304" xml:id="pbVI304"/>
            <head>
               <title type="main">Ueber die Verwandtschaft der Ortsadverbien mit dem Pronomen in einigen Sprachen.</title>
            </head>
            <p>[Gelesen in der Akademie der Wissenschaften am 17. December 1829.]</p>

            <p>Wenn die Auffindung des Ursprungs irgend einer Classe von Wörtern von grosser W^ichtigkeit für die Geschichte der Entwick- lung des menschlichen Geistes ist, so lässt sich dies von dem Ursprung der Wörter behaupten, deren sich die Sprachen zur Bezeichnung der persönlichen Pronomina bedienen. Auch nur ein kurzes pjngehen in die eigenthümliche xNatur dieses merkwürdigen Redetheils wird dies zu beweisen hinreichen.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Das Sprechen, man mag es nun in seiner inneren und tiefen Beziehung auf das Denken, oder in seiner äusseren und mehr sinnlichen auf die dadurch gestiftete Gemeinschaft zwischen Menschen und Menschen betrachten, setzt immer in seinem Wesen voraus, dass der Sprechende, sich gegenüber, einen Angeredeten von allen Andren unterscheidet. Das Gespräch beruht auf diesem Begriff, und auch die bloss geistige Function des Denkens führt eben dahin. Es erlangt erst seine Bestimmtheit und Klarheit, WTnn es auch als aus einer fremden Denkkraft zurückstrahlend angesehen werden kann. Der gedachte Gegenstand muss vor dem Subjecte zum Object werden. Aber die bloss ideale sub-</title>
               </head>
               <p>Handschrift von Schreiberhand {4^ halbbeschriebene Folioseiten) mit eigen- händigen Nachträgen und Korrekturen Humboldts in der Königlichen Bibliothek</p>

               <pb n="6.305" xml:id="pbVI305"/>
               <p>Dies hat in dem (ieluhl aller Völker liegen müssen, und dass e6 wirklich der Kall gewesen, zeigt sich daran, dass die nümliche, nur in den bezeichnenden Lauten verschiedene Pronominalform durch alle, noch so vollkommen gebildete, oder noch so uncultivirt') gebliebene durchgeht, mit dem merkwürdigen Unterschiede, dass diese Gleichförmigkeit in den ersten beiden Personen durch nichts unterbrochen wird, und erst in der dritten Abweichungen von ihr gefunden werden.</p>

               <p>Das Pronomen in seiner wahren und vollständigen Gestalt wird in das Denken bloss durch die Sprache eingeführt, und ist das Wichtigste, wodurch ihre Gegenwart sich verkündet. Solange man nur das Denken logisch, nicht die Rede grammatisch zergliedert, bedarf es der zweiten Person gar nicht, und dadurch stellt sich auch die erste verschieden. Da nun unsre allgemeinen Grammatiken hauptsächlich von dem Logischen auszugehen pflegen, so stellt sich das Pronomen in ihnen, insofern sie eine Zergliederung der Rede sind, anders als in einer Entwicklung, welche eine Zergliederung der Sprache selbst versucht. Hier geht es allem Uebrigen voran, und wird als selbstbezeichnend angesehen, dort folgt es erst der vollendeten Erklärung der Haupttheilc des Satzes, und trägt wesentlich, wie auch sein Name besagt, einen repraesentativen (Charakter an sich. Beide Ansichten sind nach der Verschiedenheit der Standpunkte vollkommen richtig, nur muss man nicht zu einseitig auf dem einen stehen bleiben, da man die wahre und vollständige Geltung des Pronomen doch nur dann wahrhaft einsieht, wenn man seine tiefe Gründung in der innersten Natur der Sprache erkennt. Diese hat auch einen ganz entschiedenen Kinlluss auf die Form und BeschalVcnheii des l'ro- nomen in den verschiedenen Sprachen.<pb n="6.306" xml:id="pbVI306"/> zu thun hat, nur als Stellvertreter von diesen. ^) Die reinen Be- gritVe unsrer allgemeinen Grammatik finden sich immer nur in den Sprachen vollendeter Bildung, und auch da nur in der philosophischen Ansicht derselben. Auf ähnliche Weise, als das ProT nomen der dritten Person, sind in der Rede auch die der beiden ersten repraesentativ, weil das bestimmte Ich und Du, als wahre Substantiva an ihre Stelle treten können. Allein der wesentliche BegritV aller drei Pronomina ist immer der durch die Natur der Sprache selbst gegebene, dass sie die ursprünglichen und noth- wendigen Beziehungspunkte des Wirkens durch Sprache, als solche, bezeichnen, und dieselben in Individuen verwandeln.</p>

               <p>Ich ist nicht das mit diesen Eigenschaften versehene, in diesen räumlichen Verhältnissen befindliche Individuum, sondern der sich in diesem Augenblick einem Andren im Bewusstseyn, als ein Subject, Gegenüberstellende; jene concreten Verhältnisse werden nur der Leichtigkeit und Sinnlichkeit wegen dem schwie- rigeren abgezogenen Bcgriil untergeschoben. Eben so geht es mit Du und Er. Alle sind hypostasirte VerhältnissbegrilFe, zwar auf individuelle, vorhandene Dinge, aber in völliger Gleichgültigkeit auf die Beschaffenheit dieser, nur in Rücksicht auf das Eine Ver- hältniss bezogen, in welchem alle diese drei Begriffe sich nur gegenseitig durch einander halten und bestimmen.</p>

               <p>Obgleich aber das Pronomen unmittelbar durch die Sprache gefordert wird, und obgleich alle Sprachen das dreifache Pro- nomen besitzen, so ist der Eintritt des Pronomen in die wirkliche Sprache doch von grossen Schwierigkeiten begleitet. Das Wesen des Ichs besteht darin, Subject zu seyn. Nun aber muss im Denken jeder Begriff vor dem wirklich denkenden Subject zum</p>

               <p>^j Hier folgt in der Handschrift: „Das Pronomen jeder Sprache zeigt nun gleich, in welcher Allgemeinheit diese Stellvertretung genommen ist. Wohl die meisten Sprachen haben ein wahres Pronomen der j. Person, ganz wie die der beiden ersten, ohne Spaltung in hl ebenbegriffe. Diese Spaltung wird erst im Pronomen demonstrativum und da nach den räumlichen, also auch nach allge<pb n="6.307" xml:id="pbVI307"/>grössere Leichtigkeit des BegriÜ's des Du ist nur scheinbar. Denn er besteht ja nur dadurch, dass er auf das Ich, das eben beschriebene Subject -( )biect, bezogen wird. Wir bemerken daher an den Kindern, dass sie sehr lange noch an die Stelle der Pronomina Namen oder andre objective Bezeichnungen setzen. Dies hat verleitet zu behaupten, dass das Pronomen sich in den Sprachen überhaupt immer erst spät entwickelt habe.</p>

               <p>Dass diese Behauptung wenigstens auf diese Weise nicht richtig ausgedruckt ist, beweist das im Vorigen Iintwickelte. Das Pronomen musste in den Sprachen ursprünglich seyn. Ueber- haupt ist, meiner innersten Ueberzeugung nach, alles Bestimmen einer Zeitfolge in der Bildung der wesentlichen Bestandtheile der Rede ein Unding. Was zu ihnen gehört, wird bewusstlos auf einmal von dem Sprachvermögen gegeben, und das ursprünglichste Gefühl, das Ich, ist kein nachher erst erfundener, allgemeiner, discursiver BegritV. Nur das reinere und richtigere Be- wusstseyn der Redetheile entsteht allmalich und ist des Wachsthums fähig. Dagegen liesse sich das allerdings denken, dass die Wörter für die Pronomina ursprünglich Substantiva gewesen wären, und in der Nation ihnen auch diese Ansicht lange geblieben wäre. Dasselbe Substantivum, sey es Mensch, Seele, Gestalt, immer von jedem zur Bezeichnung seines Ichs gebraucht, würde alsdann in das wahre Pronomen übergegangen seyn, das \'erbum hätte nur scheinbar drei, in der That bloss Kine Person gehabt. Hierüber historisch zu entscheiden, halte ich für unmöglich, da keine histo- rische Untersuchung so weit zu führen vermag. Indess ist mir keine einzige Sprache bekannt, in der es nicht ein oder mehrere Pronomina der ersten beiden Personen gäbe, welche gar keine Spur an sich tragen, eigentlich der dritten anzugehören. Die Malayische, die leicht am meisten wirkliche Substantiva als iVo- nomina der ersten und zweiten Person gebraucht, hat doch für die erste aku, was durchaus keinen solchen Ursprung verräth, und einige hierin ähnliche für die zweite. Gerade diese linden sich in den verwandten Mundarten wieder, und beweisen dadurch<pb n="6.308" xml:id="pbVI308"/> dem Unheil der erfahrensten Sprachkenner jeden Versuch etymo- logischer Zergliederung fruchtlos lassen. W(j jetzt Substantiva als Pronomina gebraucht werden, sind es nicht aus den natürlichen menschlichen Verhältnissen hergenommene, wie G e m ü t h , S e e 1 e , Herz, die ich nur zum Ausdrucke des selbst hier und da angewendet gefunden, M sondern solche, die in einem Zustande halber Civilisation ein unnatürliches Verhältniss der Unterordnung herbeiführt. Diese Art der Pronomina fehlt daher da, wo noch ein einfacherer, wenn man will, roherer, und wieder auch da, wo ein mehr erleuchteter Zustand der Gesellschaft herrscht. Wo, wie im Chinesischen und Malayischen, beide Arten dieser Pronomina sich finden, sind daher schon aus diesem Grunde die Substantiva neueren Gebrauchs. Die Ausdrücke der Erhabenheit für die zweite, und der P&gt;niedrigung für die erste Person finden sich vorzüglich nur im südöstlichen Asien, im Malayischen Sprachstamm, auf sehr bezeichnende Weise, hauptsächlich nur im Malayischen selbst. Den Amerikanischen Sprachen ist, ob sie gleich genug andre Höflichkeitsformen haben, diese Entstellung des Pro- nomen fremd. Wenn man die sinnliche Natur des Menschen bedenkt, den Werth, den er von früh an auf die Unterscheidung des Mein und Dein legt, und der sich auch in der Sprache so mächtig ausdruckt, dass es, namentlich in Amerika, mehrere giebt, in welchen das Substantiv gar nicht ohne sein Besitzpronomen ausgesprochen werden kann, so halte ich es für ausgemacht, dass, w^elche Ideenbezeichnung der Mensch auch immer zum Pronomen erhob, er es nie that, ohne derselben gleich auf immer das wahre und wirkliche Gefühl der Ichheit aufzuprägen, und dass er nie von sich, wie von einem Fremden, sprach. Die Annahme des Gegen- theils scheint mir durchaus unnatürlich. Auch die Kinder sprechen ihren Namen mit diesem Gefühl aus. Damit ist das Wesen des Pronomen gegeben, und der Unterschied zwischen diesem und allen andren Substantiven festgestellt. Wie weit derselbe hernach an der Sprache selbst sichtbar seyn soll, hängt von der Stärke und Feinheit des Sprachsinns ab. Viel reiner und getreuer, als im Pronomen selbst, ist der demselben zum Grunde liegende VerhältnissbegrifT in den Personen des Verbum ausgedruckt. Hier<pb n="6.309" xml:id="pbVI309"/> schliessen. Ist im l^ronomen ein Substantivum zur Ichheit gestempelt, und so an den VerbalbegriiV angefügt, so nähert sich die so gebildete F'lexion auch nur insofern der wahren ersten Person, als jenes Substantivum dem Pronomen.</p>

               <p>Aus dem mit dem f^ronomen der ersten Person unmittelbar \erbundenen, und bei dem der zweiten darauf bezognen Gefühl muss man es auch, glaube ich, herleiten, dass diese Pronomina nicht, wie das der dritten gewöhnlich, in mehrere Formen nach den Eigenschaften oder Verhältnissen des jedesmaligen Ich und Du (Ich liegender, stehender u. s. f.) auseinandergehen, und dass es in keiner Sprache ein Pronomen demonstrativum einer der beiden ersten Personen zu geben scheint.") Denn die sogar, meiner b'rfahrung nach, allen Sprachen eigenthümliche, gleichsam innigere Bestimmung der persönlichen Pronomina durch den Zusatz des Selbst ist nicht eine Spaltung, sondern eine Verstärkung ihres BegrilVs. Das Ich und das Du, wie schwer auch ihr Wesen in das deutliche Bewusstseyn gelangt, werden doch von dem Menschen immer nur in der leinen Beziehung empfunden, die sie charakterisirt, und daher kann auch ihr Ausdruck nicht mehrfach seyn. Sie werden wirklich innerlich empfunden, das Ich im Selbstgefühl, das Du in der eigenen Wahl, da hingegen Alles, was sich unter die dritte iVrson stellt, nur wahrgenommen, gesehen, gehört, äusserlich gefühlt wird. Die hier aufgestellte That- Sache könnte zwar noch zweifelhaft scheinen. Da mehrere Sprachen, namentlich die Sanskritischen, gerade im Pronomen der beiden ersten Personen mehr als Kinen Stammlaut haben, so könnte es möglich scheinen, dass diese, wenigstens ehemals, eine solche verschiedenanige Bedeutung des Ich und Du gehabt</p>

               <pb n="6.310" xml:id="pbVI310"/>
               <p>Die Mala}'ische und Japanische Sprache sind vorzugsweise reich an synonymen Pronominalformen. In beiden giebt der mehr oder minder höfliche Styl Anlass dazu. Im Malajdschen hat nur die Schriftsprache gleichförmige. Die Volksmundarten besitzen, und oft in kleinen Districten, verschiedne. Im Japanischen sind eigne für Kinder, Greise und Weiber. Dagegen kommt kein wahrhaft gespaltenes, doppeltes, näheres und entfernteres I c h oder Du vor.*)</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Ich kehre von diesen allgemeinen Betrachtungen zu der Wichtigkeit der Auffindung des Ursprungs einzelner Pronominal- wörter zurück, von der ich im Obigen ausgieng. Gelänge es, den Ursprung der Pronominallaute auch nur in mehreren Fällen richtig nachzuweisen, so würde man alsdann sehen, ob und in welchem Grade der ächte Charakter dieser Pronomina schon in</title>
               </head>
               <p>der Bezeichnung selbst liegt, oder ihr nur erst durch den Ge- brauch gegeben ist. Jeder Beitrag zu erklärender Herleitung der Pronominallaute scheint mir daher Aufmerksamkeit zu verdienen, und da ich in einigen Sprachen einen etymologischen Zusammenhang von Ideen entdeckt zu haben glaube, der den Pronominal- begriffen, ohne Beimischung materieller Eigenschaften, ihre Reinheit, als Verhältnissbegriffe, in hohem Grade erhält, so habe ich dies zum Gegenstande der gegenwärtigen Abhandlung gemacht. Ich musste aber vorher die Natur des Pronomen selbst, soweit sie hier zur Sprache kommt, genau feststellen, um die Forderungen klarer herv'ortreten zu lassen, die man an seine Bezeichnung zu machen hat.</p>

               <p>Der für die persönlichen Pronomina zu wählende Ausdruck muss nämlich auf alle mögliche Individuen, da jedes zum Ich und zum D u werden kann, passen, und dennoch den Unterschied zwischen diesen beiden Begriffen bestimmt und als wahren<pb n="6.311" xml:id="pbVI311"/> seyn, und zwar ein solcher, der, indem er das Ich und das Du in zwei verschiedene Sphären einschliessi, auch wieder die Aufhebung dieser Trennung und die Kntgegensetzung beider zusammen gegen ein Drittes möglich lüsst.</p>

               <p>Alle diese Bedingungen erfüllt nun der BegrilV des Raumes, und ich kann Thatsachen nachweisen, welche deutlich zeigen, dass man in einigen Sprachen diesen auf den Pronominalbegrifl bezogen hat. In dem einen dieser I^'alle ist der OrtsbegritV zu einem so gewöhnlichen Begleiter der drei IVonomina geworden, dass man sehr oft im Sprechen ihrer nicht mehr zu bedürfen glaubt, sondern bloss ihn ihre Stelle vertreten lässt, doch bleibt er grammatisch sichtbar vom Pronomen geschieden. In einem andren l^ille ist er wirklich zum Pronomen geworden, hat aber nicht die ganze l^ronominalform systematisch durchdrungen. In einem dritten dagegen sind die Ons und Pronominalbcgrille, durch ganz gleiche Laute bezeichnet, dergestalt verbunden, dass beide nur als identisch angesehen werden können. Die Sprachen, welche diese Thatsachen liefern, sind in der obigen Folge der Erscheinungen: eine der Sprachen der Südsee-Inseln, nebst der (Chinesischen, die Japanische und Armenische.</p>

               <p>Die Sprache der Tonga- oder I'Veundschafts-lnseln ist, wie ich in einer ausführlichen Arbeit*) über alle von Madagascar bis zur Osterinsel verbreiteten Malayischen Sprachen zu zeigen gedenke, eine etwas abweichende Mundart des der östlichsten Abtheilung dieser Inselwelt, derjenigen, die, soviel wir wissen, niemals von Austral-Negern bewohnt gewesen ist, eigenthümlichen Sprachstamms. Sic hat drei Adverbia der Ortsbewegung, die gewöhnlich den Phrasen beigegeben werden, wo ein \'erbum eine solche Bewegung gegen eine Person oder Sache enthalt, jedoch so, dass sehr häufig bald das X'erbum, bald das Pronomen ausgelassen wird. Im letzteren Fall entsprechen die drei Adverbien genau den drei Personen des Pronomen, können aber, ihrer Bedeutung nach, dasselbe immer nur in einem obliquen (Casus, niemals im<pb n="6.312" xml:id="pbVI312"/> gekürzt wird. Das Merkwürdige und Eigenthümlichc liegt aber in der Stätigkeit des Gebrauchs, und ganz besonders in der dreifachen, und genau den drei Personen angepasstcn Eintheilung der Onsbewegung. Denn mei ist die Bewegung zum Redenden, diu<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Martin, der Herausgeber von Mariners Beschreibung der Tonga-Inseln, schreibt, nach Englischer Aussprache, my und atoo. Ich habe dies, obgleich ich übrigens in dieser Abhandlung Martins Orthographie beibehalte, der Deutlichkeit wegen, abgeändert.</hi></note> vom Redenden zum Angeredeten, angi vom Redenden zu einer dritten, nicht angeredeten Person, oder einer solchen Sache, und wo das Pronomen gesetzt oder ausgelassen ist, und diese Adverbia dasselbe begleiten oder vertreten, gehören sie den drei Personen in der obigen Folge an, und werden nie, noch auf irgend eine Weise verwechselt. Da sie aber die Personen bloss nach der Richtung zu ihnen hin bezeichnen, so bilden sie natür- lich keinen Unterschied des Numerus. Mei ist sowohl mir als uns. Diese auf die Personen bezogene Ortsabtheilung ist nicht bloss in mehreren Sprachen, sondern mag überall zum Grunde gelegen haben, wo das Pronomen demonstrativum dreifach ist. Im Lateinischen ist dies unverkennbar, da iste ganz eigentlich bestimmt ist, da gebraucht zu werden, wo der Ort desjenigen gemeint ist, mit dem man redet, oder dem man schreibt. Es ist offenbar, dass die Sprache hier abermals ihren, aus der Natur der Wechsel- rede hergenommenen Urtypus angewendet hat. Nur unterscheidet sie, da hier nicht dieselbe Vollständigkeit nothwendig war, hier auch willkührlicher bald nur hier und dort, dieser und jener, Ich und Nicht -ich, bald aber die drei verschiedenen Oerter und Stellungen, und hält im letzteren Fall den Unterschied fester an das Pronominalverhältniss geknüpft, oder lässt ihn lockerer bloss in Grade der Entfernung ausgehen.</p>

               <p>Die Tagalische Sprache hat zwar vier Demonstrativ-Pronomina und ebensoviel Onsadverbien : dini, dito, diyan, dion, und bildet also vier Ortsabtheilungen. Allein die dreifache Abtheilung ist Ich schreibe aber sein y durch ei, weil dieser Laut rasch und kurz ausgesprochen werden soll, und Martin einen ähnlichen, aber gedehnteren durch ai bezeichnet. Dagegen habe ich in der Tahitischen und Neuseeländischen Ortspartikel mai das ai der<pb n="6.313" xml:id="pbVI313"/> On, ') dann den von beiden gleich entfernten.-) Für diesen aber besitzt sie zwei Ausdrücke, je nachdem er beiden Redenden gleich nahe, oder gleich fern ist. Die Sprache sondert also die Beziehung des Orts auf die Personen von dem (irade der materiellen l^nt- fernung, die andre Sprachen vermischen, und ordnet sie einander unter.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>So setzt es hr. Scbasti.in lotanes in seiner arte de la lengua 'I'jgala. Manila. 1796. 4. (es gicbt mehrere .'\us{julicu) p. 14 — 16. besonders §. 49. aus einander. Fr. Domingo de los Santos in seinem Vocabulario de la lengua Tagala ist weniger genau. lir nennt den, beiden Redenden gleich nahen Ort {v. aqiii) aqui, pero con</hi></note> Denselben Kintheilungsgründen folgt ein andrer Dialect der I^hilippinen, die Bisayische Sprache,**) erschöpft aber die von der Tagalischen unvollkommen**') gelassene Eintheilung, unterscheidet bei jeder der drei Beziehungen auf die Person die Nähe und F'erne, und besitzt mithin sechs Pronomina demonstrativa. Wenn vom Geben die Rede ist, braucht die Tongischc Sprache die oben erwähnten Ortsadverbien so ausschliesslich allein, dass jenes \'erbum durch diese unaufhörliche Auslassung in der Sprache ganz untergegangen zu seyn scheint. Denn in Martins Wörterbuch findet sich ein solches Verbum gar nicht, das die andren beiden nahe verwandten Sprachen, die Neuseeländische und Tahitische, doch besitzen. Beispiele der hier erwähnten Wortfügungen sind folgende: nici ia giatc au, her dies zu mir, gieb mir dies;t) tcti (itü ia giatc coy, werde ich hin dies zu dir, ich werde dir dies geben. In diesen beiden Beispielen war das Pronomen gesetzt, aber das N'erbum lag nur im Adverbium. latitud. Die Deispiele zeigen aber, dass der Begriff bei Totanes derselbe, nur bestimmter ausgedrückt ist. Denn dies Pronomen ito wird z. 1!. gebraucht, wenn ein Bewohner eines Orts zu einem andren des gleichen: dieses Dorf sagt. Wirklich ist dann der Gegenstand in gleicher Beziehung zu beiden Redenden.</p>

               <p>••) P. Domingo Kzguerra Arte de la lengua Bisaj'J. Manila. 1747. 4. (auch nur rine neuere Ausgabe) yo/. 14. 15. §. 34—38.</p>

               <p>•••) Die beiden liisayisclien Pronomina für den dem Redenden näheren Gegenstand scheinen, wenn man die casus obliqui mh dem Nominativus vergleicht, in dem ragalisclicn yari, hie, zusammengeflossen zu seyn.</p>

               <p>t) Die unmittelbar auf den Tongischen Te.xt in S|ierrschrifl folgende Lebersclzung gicbt in gleicher Folge jedes Tongischc Wort durch ein Deutsches wieder. Auf diese<pb n="6.314" xml:id="pbVI314"/> dieser Verbindung Ein Wort w^ird, so dass das Verbum seine Richtung in sich einverleibt trägt, die aber, zum Unterschiede von unsren mit Adverbien verbundenen Verben (hingehen, herfahren), im Sinne des Volks genau eine auf die drei Personen gerichtete ist. Aus fdla, erzählen, wird talamci, mir oder uns, taldtu, dir oder euch, taldngi, ihm, ihr oder ihnen erzählen.**) In allen diesen Fällen rückt der gewöhnliche Accent von tdla auf die betonte Sylbe des Adverbium, auch da, wo diese Betonung der allgemeinen Regel, wie in talamä widerspricht. Denn in Wörtern von drei Sylben ist eigentlich die mittlere die betonte. Martin, der Verfasser der Tongischen Grammatik, schwankt, ob er diese Wörter defective Verba, die zugleich Hülfsverba sind, oder Prae- positionen nennen soll, und führt sie beim Pronomen und Adverbium gar nicht an. Sie sind aber olFenbar auf die drei Personen des Pronomen bezogene Ortsadverbien. Indess stehen sie weder im Tongischen, noch in einer der übrigen verwandten Sprachen in et3'mologischer Verbindung mit dem Pronomen, und ihre Verwechslung mit demselben ist bloss Folge elliptischer Redeabkürzung. Noch weniger sind sie, wie Martin zu glauben scheint, das Verbum geben.***) Die Tahitische und Neuseelän- dische Sprache haben zwar auch die Partikeln mai und aiu (Tah. adu). aber nicht die dritte. Die Neuseeländische macht von denselben keinen sehr häufigen Gebrauch, ich habe aber mai in ihr, gerade wie im Tongischen, als das Pronomen erster Person<pb n="6.315" xml:id="pbVI315"/> ersetzend f^dimdcn. *) Im Tahiiischcn kommen sie last in jedem Verse der reberset/ungen aus der Bibel vor. .MIein das Pro nomen steht auch immer ;?ugleich dabei, und der Standpunkt der Richtung wird nicht immer vom Redenden aus genommen, so dass schon dieser Wechsel der Ansicht die Partikeln durchaus unfähig zum Pronominalgebrauch macht.</p>

               <p>Kine ganz ähnliche und durchaus hierher gehörende Anwendung eines Wortes, das ursprünglich ein Kaumverhaltniss andeutet, liegt in dem (Chinesischen um. Ich danke es Herrn Professor Neumann, hierauf aufmerksam gemacht worden zu seyn, und horte, in folgendem Auszug aus seinen gütigen Mittheilungen seine Meinung überall richtig aufgefasst zu haben.</p>

               <p>..Auch') diejenigen, welche sich nur wenig mit dem (Chine- sischen beschäftigt haben, wissen aus Remusats Grammatik {% 2(32.), dass mü im älteren (Chinesischen Stil als Pronomen zweiter Person vorkommt. Diese Bedeutung ist aber, und hierin liegt gerade das Merkwürdige und in die gegenwärtige Tntersuchung Passende, nur eine abgeleitete, hergenommen von einem (3rtsbcgrilV und angewendet auf die Person. Den (Chinesischen Sprachforschern zufolge, war die alte Form des diesem Worte angehörenden (Charakters ein Bild des schwer hervorgehenden Athems, woran man dann die abstossende '-) oder absondernde**) Kraft des Worts, als Panikel, anknüpfte. Wie es sich aber auch mit jenen Bildern, die man nicht zu weit und zu ängstlich verfolgen muss, verhalten möge, so deutet nai wirklich, dem Symbol des hinausgestosscnen Athems gemäss, das ausserhalb des Sprechenden oder Handelnden Vorhandene, also einen (Jrtsbcgrill an. Sucht man diesen durch die Vergleichung mit andren (Chinesischen Onsadverbien, die ebenfalls als Pronomina gebraucht werden, näher zu bestimmen, so wird man auf die merkwürdige l'Crscheinung gefühn, dass tche, na und )ini sich auf ganz ähnliche Weise zu einander verhalten, wie (s. weiter unten) die Armenischen sa, ta, na, oder die Lateinischen</p>

               <p>•) K aruha iiui ni oki koe, du wirst liehen her, &lt;l. h. mich. ( l.ees) (irammar and vocabulary of the languas;e of New-Zealand. p. iiS.</p>

               <p>••) A particle CApressive of demurring. Morrison. Th. I. S. 32. des nach den Chinesischen Charakteren geordneten Würtcrbuclis.<pb n="6.316" xml:id="pbVI316"/> es verhielt sich zu na, wie tat, sehr, ausnehmend gross, zu /«, gross, zeigt mithin gegen das bloss ferne von na ein ganz fernes an. Es wird dadurch zu einem Beispiele mehr für einen der seltnen Fälle, wo auch das Chinesische eine allgemeine grammatische Kategorie durch eine leichte Laut-Modification des Stamm- worts andeutet. Denn obgleich na und nai mit verschiedenen ( &gt;harakteren geschrieben werden, so weist doch der Gebrauch und die Bedeutung von nai eben so bestimmt auf na, wie tai auf ta. Spät erst ward tai und ta in der Charakterschrift unterschieden, und heutigen Tags noch wird nicht selten ta für tai geschrieben. In andern Fällen wird die grammatische Kategorie von der Schrift durchaus übersehen, so heisst tscha ausserhalb seyn, intransitiv; setze ich ein / hinzu, so wird die Bedeutung des Wortes verstärkt, d. h. transitiv, und tschai heisst aussenden. Beide Wörter werden aber mit einem und demselben Charakter geschrieben. Die wort- irennende Charakterschrift hat verhindert, dass sich die chinesische Sprache nach der Weise der übrigen Idiome hätte ausbilden können; ehe aber die Sprache mit der Charakterschrift geschrieben wurde, hatten schon Verschmelzungen der Stämme mit den grammatischen Kategorien statt gefunden."</p>

               <p>„Ist auf diese Weise der in nai liegende Ortsbegriff richtig bestimmt, so leuchtet die Möglichkeit der Anwendung auf das Pronomen jedem leicht von selbst ein, und wird durch das oben von der Tongischen Sprache Gesagte, und das unten von der Armenischen Auszuführende noch besser erläutert. Seinem Standpunkt im Raum nach, sollte nai die Stelle des Fronomen der dritten Person, nicht der zweiten vertreten. Es gehört aber auch, wie gleich gezeigt werden wird, nicht ausschliesslich dieser an, und wenn es auf gewisse Weise die Beziehung auf beide, der ersten entgegengesetzte Personen in sich schliesst, und das Chinesische hierin von jenen andren beiden Sprachen abv/eicht, so mag dieser Unterschied davon herrühren, dass in jenen Sprachen die zwiefache Entfernung vom Redenden, jede mit einem eigenen<pb n="6.317" xml:id="pbVI317"/> natürHch minder grell.''</p>

               <p>„Der Gebrauch von nai^ als das Pronomen zweiter Person vertretend, bedarl keiner weiteren 13estiitigung. Geradezu als Pronomen dritter I^erson dürfte es wohl niemals gebraucht worden seyn. Aber es linden sich Stellen, und sorgfültiges Nachsuchen würde wahrscheinlich ihre Anzahl bald sehr ansehnlich vermehren, in welchen )iai ganz wie das lateinische illCy also wie das entfernte Pronomen demonstrativum steht. Folgende mögen als Beispiele dienen:</p>

               <p>Kao yao youe, tou, i hing ycoii kieou tc, i yan khi scJmi ycou te, nai yan yonc tsay tsay tsay. Kao Yao sagt: im Allgemeinen, auch im Betragen giebt es neunTugcnden; sagt man nun: der Mensch hat Tugend, (dann) jenes Wort heisst: er handelt überaus glänzend. (Schulung. 1. Kao Yao mo. 4. Kap. Bl. 9. b.) Im zweiten Theil des Schuking, im Yu kong, ist von zwei Feldern, einem besseren, und einem schlechteren, die Rede. Von diesem wird darauf gesagt:</p>

               <p>Tso schi ycou san tsai, n a i long, bearbeitet zehn und drei Jahre, (wird es) jenem gleich (II. nach einer Schulausgabe der fünf King, gedruckt im 43'""" .lahr Kienlungs, d. h. i77&lt;S. unsrer Zeitrechnung).</p>

               <p>Schang kc schy tcJtin, n a i i ycou. taug. Ach wie sehne ich mich dieser trefflichen (Handlungsweise) fähig zu seyn, dass jenes auch in Erfüllung gehe! (Schuking. III. Tang kao am Ende. Bl. 4. a. Gaubil hat diese Stelle ganz anders aufgefasst. (Chou-king S. 8q.)"</p>

               <p>Man braucht nur in Morrisons Wörterbuch (a. a. O.) die Erklärungen nachzulesen, welche die Chinesischen Sprachforscher von nai geben, um wahrzunehmen, um wieviel bestimmter dieselben hier gefasst, und wieviel scharfsinniger sie geordnet sind. Der Begritl des ausserhalb Vorhandenen dient in 7iai olTenbar, wie im Tongischen der der Bewegung nach oder von dem Reden den, zum Pronomen, und die Person wird durch ihren Standpunkt im Räume bezeichnet.<pb n="6.318" xml:id="pbVI318"/> sono, ano und korc, sore, arc sind die Lateinischen liic, iste, ülc. Die drei ersteren dienen, um als Adjectiva vor Substantiven zu stehen, die drei letzteren können selbstständig gebraucht werden. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Oyanguren. §. 23. Rodriguez bei Landresse. §.21. Collado. ip. 15.</hi></note> Man sieht daher deutlich, dass iio und re nur suffigirte Sylben sind, und dass die dreifache Onsbezeichnung allein in den Lauten ko, so und a liegt.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Oyanguren führt das einfache ko für hier an. ]p. 121. ♦*♦) Rodriguez. §. 72.</hi></note> Von kono, sono und ano stammen die drei abgeleiteten konafa, sonata und anata. Diese sind Ortsadverbia, welche zu Antworten auf die Frage: donata? wo? dienen.***) Da nun aiari eine Praeposition ist, welche nahe bei heisst, und na eine Adjectivendung, so sind jene Formen sichtbare Composita aus dem dreifachen Demonstrativ-Pronomen und dem Stammlaut jener Praeposition. Auch wird sonata bei Oyanguren das an jener Seite übersetzt. -r) Von dem OrtsbegrifT werden nun k&amp;nata und sonata auf den Pronominalbegriff übergetragen, heissen von meiner, deinerSeite, was mich, was dich betrifft, und in diesem distributiven, die Gebiete des Ich und Du gleich- sam abgränzenden Sinne auch ich und du selbst. ft) Ks ist also dies eine wahre Verknüpfung des persönlichen und des Ortsbegriffs, in der aber der erstere untrennbar durch den letzteren bedingt wird. Konata scheint nun nie anders, als in diesem beschränkten Verstände, zum Pronomen erster Person gebraucht zu werden. Denn Collado führt es nur so bei der ersten Person an, Rodriguez lässt es bei dieser i^erson ganz weg, und wenn Oyanguren es bei ihr unbedingt, als Pronomen unter gleichen Personen aufführt, so mag dies nur eine andre Art der Ungenauigkeit seyn. Sonata dagegen ist nach allen drei Grammatikern unbedingt Pronomen der zweiten Person geworden. Dass alle Erinnerung an den Ortsbegriff durch den Sprachgebrauch daraus verschwunden ist, sieht man daraus, dass, obgleich sono und sonata, ihrer Stammbedeutung nach, durchaus gleichbedeutend sind, dennoch so7io atari nur nahe bei j e n e m O r t , sonata atari aber nahe bei dir ftt) heisst. Dass das schon aus atari zusammengesetzte sonata aufs neue mit atari verbunden wird, darf nicht befremden. Die erste Verbindung ist in Eins<pb n="6.319" xml:id="pbVI319"/> nur im (iespräch mit X'ornehmen gebraucht. Da dies einstimmig bezeugt wird, so kann kein Misverstiindniss darüber obwahen. Wie aber ein Wort, das der ersten Person angehört, und überhaupt nur in bedingtem Sinne Pronomen ist, zur Anrede gebraucht werden kann, erklärt keiner der drei Grammatiker. Die Hegrille der Demutli gegen Mächtigere gestalten sich indess bisweilen so sonderbar in den Sprachen, dass keine l^rscheinung dieser Art zu sehr verwundern darf.</p>

               <p>Rodriguez, Collado's und Oyangurens Arbeiten, um sie in der Folge ihres Erscheinens zu nennen, tragen dagegen auch so viele Spuren der Unvollkommenheit an sich, und stimmen so wenig mit einander überein,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>RodrigncE erwähnt kotlMa als Pronomen erster Person gar nicht. Nach seiner wunderbaren Eintheilung, wo die einzelnen Pronomina theils im etymologischen, thcils</hi></note> dass man sich des Wunsches nicht er- wehren kann, erst das Factische über diesen Punkt sichrer und bestimmter festgestellt zu sehen.</p>

               <p>In durchgängiger, wechselseitiger Beziehung aber mit den im syntaktischen Theil aufgeführt werden, hat er sonMcl (übersetzt bei Landressc VouS) im crstcrcn als einziges Pronomen zweiter Person. Im letzteren kommen unter mciircrcn Formen konata und sonala (verglichen mit Votre Excellence) als termes honorifiqucs vor, §. l8. und 76. ^.81. Nach Oyangurcn ist konata gemeines Pronomen der ersten Person, dagegen vornehmes der zweiten, und in dieser ist ihm Sonata, als unter Gleichen geltend, entgegengesetzt, (p. 21. 22.) Sie widersprechen sich also über Sonata gerailczu. Collado giebt Sonata gerade wie Oyanguren, als Pronomen zweiter Person unter gleichen Personen, konata dagegen als gegen Vornehme gebraucht. Es erklärt sich auch aus ihm, wie Oyanguren konata als Pronomen erster Person aufführen und Rodriguez es als solches auslassen kann. Konata, sagt er, kochi, konofo signijicant iJcni quod ego, mei cet., sed in modo loquendi quasi distributivo, ex parte mea, vel quantum ad me attinet, quibus respondent sochi, sonofo, Sonata, quae signi- ßcant tu, et cet., et ex parte tua, seu quod ad te pertinct. Ehe er aber diese Bemerkung macht, sagt er unter dem .\rlikel des Pronomen zweiter Person, dass sochi eine der im Gespräch mit einem Niedrigeren übliciien Formen ist, und Hilirt darauf fort: 51 autem loquamur cum aequalibus, vel aliquantulum inferioribus, utimur una ex tribus particulis videlicet Sonata, sonofo, vare savia. In dem Artikel des Pronomen erster Person erwähnt er dagegen konata nicht. Man sieht also hieraus, dass das letztere Wort weniger, als Sonata in den allgemeinen Pronominal-Ausdruck übergegangen ist. Wie es kommt, dass konata zum D u gegen Vornehmcrc geworden<pb n="6.320" xml:id="pbVI320"/> Die drei Pronominal-Personcn und die verschiednen Standpunkte im Raum, welche die Sprachen nach den Graden der F^ntfernung durch Adverbia und durch das Pronomen demonstrativum anzudeuten pHegen, werden durch die drei consonantischen Laute s, t, n bezeichnet. S deutet das Ich und den Ort des Redenden, das hier an, / das Du und den Ort des Angeredeten, das lat. istic, n das Er. Sie, Es und den vom Orte des Redenden und Ange- redeten verschiednen dritten Ort, das lat. ülic. Nach diesen zwei Hauptzweigen der Bedeutung bilden sich nun aus diesen Lauten auf der einen Seite die drei persönlichen Pronomina, und auf der andren genau entsprechend die drei Entfernungsgrade des demonstrativen, so wie der selbstständigen Ortsadverbia. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Von einfachen Adverbien besitzt die Sprache zwar nur zwei : asd, hier, ant, für das zweifache dort. Aber zusammengesetzte kommen in allen drei Graden vor:</hi></note> ^) Zum Behuf dieser Bildungen nehmen jene drei (Konsonanten Vocale und andre Hülfslaute an, allein in so merkwürdiger Regelmässigkeit, dass die- selben Hülfslaute, ohne die kleinste Veränderung, immer durch alle jene drei Laute gehen, und in solcher Verschiedenheit der Vocal- stellung, dass es auf den ersten Anblick in die Augen springt, dass die Bedeutsamkeit allein in den Consonanten liegt. Ics, ich, tou, du, inkn, er, ohne Unterschied des Geschlechtes, sind die drei persön- lichen Pronomina. Tou und inkn unterbrechen hier allein die Regelmässigkeit der Bildung, da man an ihrer Stelle iet und ien erwarten sollte. Allein die drei Demonstrativ-Pronomina halten in aller Verschiedenheit der Ableitungen vollkommen gleichen Schritt. Denn es finden sich sa, ta, 7ia, ais, ait, ain,</p>

               <p>571171, tum, nuin, und, zwar nicht in der gewöhnlichen Schriftsprache, aber in alten Rhetoriken, auch noch sä, tä, nä, äs, ät, an. Das Vorwalten der allein bedeutsamen Consonanten liegt hier am ais r in, hier, ait-ren, dort bei dir, ant-ren, dort bei ihm, und ebenso as-di, ai-di (wo nur t vor d weggefallen ist), an-di.</p>

               <pb n="6.321" xml:id="pbVI321"/>
               <p>matische Analyse gezogen, sondern die Spruche bedient sich ihrer, als Sufrixa anderer Wöner, um an ihnen diese verschiedenen He Ziehungen auszudrücken. In dieser Eigenschaft trennen die ein- heimischen Armenischen Grammatiker sie unter dem Namen bestimmender Partikeln gänzlich von dem Pronomen, geben aber ganz richtig an, dass sie die (Grundlage der persönlichen, possessiven und demonstrativen Pronomina bilden.*) Auf diese doppelte Weise geht ihr Gebrauch durch alle Theile der Sprache, und zwar überall so, dass sie den Ort und die Person anzeigen, oder vielmehr den Orts und PersonenbegritV in Eins verschmelzen. Es entsteht daher hier die natürliche, und in der gegenwärtigen Untersuchung gerade sehr wichtige Frage: welcher dieser beiden HegritTe, als der ursprüngliche, auf den andren übergetragen worden ist.' und so schwierig auch alles Eingehen in den Ursprung gram- matischer Eigenthümlichkeiten ist, so führt doch hier die genauere Betrachtung des Armenischen Pronomen und Verbum zu einer sehr wahrscheinlichen Beantwortung jener Frage. Der Pronominal- laut s kommt im persönlichen Pronomen erster Person einzig als Nominativ im Singular vor. Denn dass er sich auch, nur mit kleiner Vocalveränderung, im Dativ ar is, mir. und im Accusativ ss'is, mich, findet, beweist darum nichts, weil diese C'asus im Armenischen nur die ursprünglichen Wörter mit vorgesetzter Prae- position sind. Den übrigen Casus, namentlich dem die Declination hauptsächlich bestimmenden Genitiv, dem Besitzpronomen und der Endung der ersten Person singularis des \'erbum ist das v gänzlich fremd, in allen diesen T'ällen tritt, vermuthlich mit dem Sanskritischen aus derselben Quelle stammend, ;// ein. Dies ist der bedeutsame Laut im Genitiv /;//, meiner, wie im Sanskrit im gleichen (^asus: ;// bildet, wie im Griechischen, durch alle Gasus hindurch den Plural, mif^', wir, mier, unsrer, u. s. w., wird als (jenitiv des selbstständigen Pronomen zum wieder declinlrbaren Nominativ des Besitzpronomen, /&gt;//, mein. /&gt;///•. meine, und ist</p>

               <p>•) Man vergleiche .Awedikcan's 1815. zu S. Laiaro gedruckte Grammatik. S. 449. $. 1070. — Herr Professor Neumann, dessen ich schon oben erwähnte, und welcher Verfasser des mit seltener Kenntniss der Armenischen Sprache und Literatur abgcfasstea<pb n="6.322" xml:id="pbVI322"/> laut der ersten Person in der Sprache halten, wenn auch für den Nominativus singularis ein anderer gilt. Mit dem / der zweiten Person verhält es sich auf eine ähnliche, aber nicht ganz auf die- selbe Weise. Ks macht auch nur den Nominativ aus, und ist den übrigen Casus, dem Besitzpronomen, und der zweiten Person des Verbum fremd. Aber es bildet auch, mit blosser Anhängung der Pluralendung, den Nominativus pluralis touk, ihr, und ist, nur mit kleiner Verschiedenheit des Lauts, noch auch in den obliquen Casus des Plurals, tsier, tstez, eurer, sichtbar. Dagegen hat das ^ des Genitiv ko, deiner, welcher auch zum Besitzpronomen wird, kein so w^eites Gebiet, als das m der ersten Person. Denn es ist vom Plural des selbstständigen Pronomen und vom Verbum im Singular ausgeschlossen, dessen zweite Person sich im Singular in j und r endigt; ics, du bist, ätr, du warst, sires, du liebst, sirezer, du hast geliebt. Im Plural sagt man zwar ik, i h r s e id, etk, ihr wart, doch scheint dieses k nicht mit ko, sondern mit dem k zusammenzuhängen, welches durchaus den Plural anzeigt und sehr wahrscheinlich aus der Mehrheitspartikel ig entstanden ist. Wenn man diese Flexionen und die von dem tes der ersten Person abweichende Form der zw^eiten, tou, betrachtet, so kann man sich kaum erwehren zu glauben, dass das t der zweiten Person des Armenischen Pronomen mehr das Sanskritische twam (in seiner ursprünglichen Form hi)^*) als das Armenische 0ns- Suffixum ist, oder dass wenigstens beide auf merkwürdige Weise darin zusammengeflossen sind. Vielleicht aber ist, denn wer möchte hierüber mehr als unbestimmte Muthmassungen wagen? auch das .Armenische / der Urlaut, dem selbst das Sanskritische seinen Ursprung verdankt. Der Pronominallaut der dritten Person, ?i, geht durch alle Casus, und durch das ganze Besitzpronomen, und bildet auch den Flexionsbuchstaben der dritten Person des Verbum, iedoch nur im Plural. Ich übergehe ihn aber, weil das Pronomen<pb n="6.323" xml:id="pbVI323"/> bezeichnung weit mehr durch andre, mit dem Ort in keiner sicht- baren Verbindung stehende Laute, für die erste Person durch w. für die zweite Person durch /(• und v verrichtet werden. Dagegen sind in allen Formen des Demonstrativ-Pronomen, das nichts anders, als eine Bezeichnung einer dritten Person nach ihrer aui irgend ein Orts- Zeit- (^der Sachverhältniss bezogenen Nähe oder Ferne ist. die Laute s, /, n beständig, in allen (Jasus und durch das ganze, auch aus ihrem Genitiv gebildete Besitzpronomen. In dieser Bedeutung, nämlich zur Bezeichnung des Orts- und Zeitverhältnisses, werden s /, n selbst wiederum an die von ihnen gebildeten Pronomina angehängt; ies-f, ich dort, mick-Sy wir hier, mitlisch ar tsicz lem^s, so lange ich bei euch hier bin. Dieser unter- schied zeigt deutlich die Natur dieser Laute, und enthält, wie es mir scheint, einen hinlänglichen Grund, anzunehmen, dass nicht die nach andren Beziehungen gew'ählten Personenzeichen zu Ortsbezeichnungen gebraucht werden, sondern umgekehrt diese an die Stelle jener getreten sind. Damit stimmt auch überein, dass. als Suftixa, diese Laute gar keinen Unterschied des Geschlechts und der Zahl zulassen, sondern eben so wohl ich als wir, du als ihr bedeuten.</p>

               <p>Auf diese Weise liefert also die Armenische Sprache einen deutlichen und vollständigen Beweis, dass die Pronominallaute aus der Abtheilung des Raums, nach den Standpunkten der Redenden, in den Sprachen entstehen können; ich kenne aber, wenn ich das oben von der .lapanischen Gesagte ausnehme, bis jetzt keine Sprache, in der ein zweites gleich sichtbar da stehendes Beispiel dieser Art vorhanden wäre. Zugleich geht aus dem hier Fntwickclten hervor, dass im Armenischen Pronomen Laute mehr</p>

               <pb n="6.324" xml:id="pbVI324"/>
               <p>Ich habe bis hierher von den drei Lauten s, f, n nur in etymologischer Hinsicht, nur als von Elementen der Pronominal- wörter gesprochen. Ich glaube aber auch nicht unterlassen zu dürfen, mit Wenigem noch ihres unmittelbaren Gebrauchs in der Sprache zu erwähnen, theils weil ich keine andre kenne, welche diese Eigenthümlichkeit in ihrer Redefügung besässe, theils aber und besonders, weil daraus noch mehr erhellen wird, wie in</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">diesen Lauten Ons- und Personenbegriff ineinander fliesst. Sie werden den Wörtern hinten , und ohne Bindevocal, angehängt. Nur wenn das Wort auf a ausgeht, wird ein euphonisches i da-</title>
               </head>
               <p>zwischen geschoben; sa-i-s, dieser hier. Da die Suffixa bloss das Wort nach den in ihnen liegenden Begriffen bestimmen, und keiner grammatischen Kategorie ausschliesslich angehören, so können sie die persönlichen, possessiven, und demonstrativen Pro- nomina darstellen, den Ort anzeigen, und, auf die Zeit angewandt, und an \'erba gehängt, die Tempora dieser, sie in ihrer Bedeutung verstärkend, begleiten. Wirklich braucht sie die Sprache zu dem Allem,<pb n="6.325" xml:id="pbVI325"/> ;^ur Krhöhung des Numerus des Periodenbaus. W'n die Sprache, wie es der Armenischen vorzugsweise eigen ist, in der Redefügung eng verbundene Wörter gleichsam als Kin Wort behandelt, hat man die Wahl, die Suftixa, an welches von diesen Wörtern man will, zu setzen, so dass sie alsdann oft von demjenigen Won entfernt werden, für das sie eigentlich bestimmt sind.</p>

               <p>Bloss das Zusammengeh()rendc naher an einander geknüpft wird durch die Suflixa, wenn ein Substantivum sie annimmt, welchem sein Pronomen demonstrativum oder possessivum nachfolgt. Indess ist der Zusatz nie ganz bedeutungslos, sondern es ist ebenso, als würde das Hesitzpronomen durch ein Ortsadverbium noch naher bestimmt, das demonstrative verstärkt; airs ais, dieser Mann hier, / Xw//y/ agaii-l, in deinem iXuge dort. Das Suf- fixum wird auch bisweilen an das Besitzpronomen gefügt, aber in diesen Fällen immer nur das der gleichen Person, so dass On und Person einander begleiten, nicht etwa so, dass z. B. durch das Suftixum der dritten Person, verbunden mit dem Besitzpronomen der ersten, eine meiner entfernten Sachen angedeutet würde.</p>

               <p>Da die Pronominal-Suflixa den BegrilV der Selbstständigkeit an einem bestimmten Ort enthalten, so fällt das der dritten Person, welches einen vom Redenden und Angeredeten unabhängigen On andeutet, in seiner Wirkung mit dem bestimmten Artikel anderer Sprachen zusammen, und wirklich gilt dies n auch im Armenischen, das sonst keinen Anikel besitzt, sowohl im Singular, als Plural für einen solchen; mart, Mensch, mart-n, der Mensch. Doch waltet auch in diesem Gebrauch in dem // immer der OrtsbegritV zugleich mit vor, und hat sich nicht, wie im (Griechischen und Deutschen, bis zu der reinen l^'unction des Anikels abgeschlilVen, in welcher derselbe da, wo er nicht bestimmte Individuen anzeigt, eigentlich in Einer Kategorie mit den Zahlwörtern stehend, den Umfang des BegrilVs in seiner Allheit be^^eichnet. Das Gefühl dieses Mangels eines reinen Anikels im Armenischen hatte den Philosophen David*) zu dem \'ersuche veranlasst, einen neuen sclbstständigen Artikel in seine Sprache einzuführen. Allein auch zu diesem hatte er sich, der innersten Analogie der Sprache nach, des Suffixes der dritten Person, ;/. bedient.<pb n="6.326" xml:id="pbVI326"/> die, wie Adjectiva, Besitz-Pronomina, Zahhvörter, grammatisch abhängig sind, da, wo es der Sinn der Rede verlangt, substantivische Kraft zu verleihen: ss-f/iicr-s anartäk, das Unsrige verachtet ihr, tschork-)} i/icr/iaii, viere (oder die Viere) sind gestorben.</p>

               <p>Ganz als Pronomina werden die Suffixa gebraucht, wenn man sie die Stelle ausgelassener Wörter, die aber nothw^endig aus dem ganzen Zusammenhang hervorgehen müssen, vertreten, oder auf schon da gewesene, deren Wiederholung vermieden werden soll, zurückweisen lässt, und dadurch Kürze und Energie im Ausdruck gewinnt. So kann man, mit Weglassung des Wortes hraman, Befehl, und Anhängung des Suffixes dritter Person, sagen iprew louaii ss-thaka-wori-n , als sie das des Königs erfuhren, w^obei noch das Merkwürdige ist, dass, der Auslassung des vom Verbum regierten Substantivs ungeachtet, dennoch unmittelbar vor den Genitiv das Zeichen des Accusativs, ss, gesetzt wird, das sich jetzt auf nichts anderes, als auf das Suftixum beziehen kann. Bisweilen steht auch neben dem Suftixum noch das eigentliche Pronomen im Genitiv, den das Suffixum, als wäre es ein Substantivum, regiert. Wenn auf diese Weise aisorig ss' chapaneleaz-s, dieser die (Accusativ) Gefangenen-hier, gesagt wird, so ist es eben soviel, als wenn ss' sosa aisorig chapancleaz-s, diese (Accusativ) dieser Gefangenen-hier, stände. Der Satz diozedel s^ i verai barsbi-n ist gerade, wie w^enn wir sagen: die auf dem Walle verw^unden, so dass unser die durch das Suffixum bezeichnet ist. Auch in dieser Redensart steht das AccusativZeichen, und zw^ar hier vor der Praeposition, indem auf die vorhin erwähnte Weise: die auf dem Walle als Ein Wort angesehen wird.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Richtigkeit der Bemerkung, dass hier das Accusativ-Zeichen sich auf das</hi></note></p>

               <p>In den hier erwähnten Redensarten sind die Suffixe vollkommen das selbstständig genommene Demonstrativ-Pronomen. Dasselbe scheint in einer andren Gattung ihres Gebrauchs der Fall Suffixum bezieht, u-ird auch durch Awedikean's Gramm. S, 346. §. 869. bestätigt. Allein auch ohne Suffixum steht das Accusativzeichen bisweilen vor einem Genitiv in<pb n="6.327" xml:id="pbVI327"/> des \'^erbum, und, wie sonderbar es scheint, mit den persönlichen IVonomina. Oft wird alsdann das X'erbiim von einem relativen Redetheil (Pronomen, Adverbium oder (ionjunction) regiert, und so schwierig es auch bisweilen ist, sich recht klar zu machen, was das Suffix in diesen Redensarten eigentlich bewirken soll, so scheint doch der allgemeine Zweck seiner Hinzufügung die Andeutung des (iegenstandes zu seyn, auf den sich das Kclativum bezieht. Man will bezeichnen, in welche der drei Ortskategorien das dem Relativum gegenüber gestellte Demonstrativum gehört. Ss-or i/'s-x kordsoN, das hier, was ich thue; ss-or ies-t sircm, das da, was ich liebe. In diesen zwei Redensarten werden ver- schiedene F^ntfernungsgrade an dasselbe Pronomen geknüpft, und es ist nicht zu läugnen, dass in der Anhüngung dieser einzelnen Laute im Armenischen eine viel kürzere, klarere, und dem \^er Stande wohlgefälligere Bestimmtheit erreicht wird, als bei der schleppenden Hinzufügung von Adverbien in andren Sprachen möglich ist. Auch dass die Anhängung geradezu an das den Redenden darstellende Pronomen geschieht, giebt dem Ausdruck eine eigne Lebendigkeit, indem dadurch das Verhältniss des Sub- iects zum Object unmittelbar bildlich ins Auge tritt. Das Pro- nomen der zweiten Person kann sich auf diese Weise nur mit zwei Suftixen, und das der dritten Person nur mit Einem verbinden. Hei der Anfügung der Suflixa an das Verbum verhält es sich zwar auf ähnliche Weise, die Entfernungsgrade können sich aber da, ausser dem Raum, noch auf die Zeit beziehen, und auch die Person kommt mehr in Betrachtung, da sie in diesen Fällen gewöhnlich nur durch die F'lexion angedeutet ist. Denn es scheint sogar, als würden die Suftixe nur dann an das Verbum angehängt, wann der Satz kein ausdrückliches Pronomen in sich fasst. In den Worten minfschfcrh arsdiaivetn-s . indem ich laufe, ver<pb n="6.328" xml:id="pbVI328"/>stens mit dem Begrilf des Pronomen untrennbar verbunden ist. Es ist nicht sowohl das Pronomen selbst, das durch das Suffix hier ausgedrückt wird, als der Grundbegriff der F^xistenz in einem bestimmten Räume, von dem aus man im Armenischen auf das Pronomen übergeht. Die Redensart gleicht nicht wenig der oben erwähnten Tongischen: ich spreche dahin, statt ich spreche zu dir. Sie würde aber auch im Armenischen nicht so geradezu und isolirt hingestellt, sondern immer in einen, das Verständniss erleichternden Zusammenhang gebracht werden.</p>

               <p>Ich habe mich bei der Erläuterung dieser Armenischen Suffixa vielleicht länger aufgehalten, als es für den unmittelbaren Zweck meiner Abhandlung nothwendig gewesen wäre. Es scheint mir aber nicht unwichtig, an diesem Beispiel zu zeigen, wie gar nicht durch die allgemeinen Sprachgesetze geforderte Ansichten bisweilen in den Sprachen so fest und herrschend werden, dass sie zuletzt einen wesentlichen Theil ihrer Fügungsgesetze ausmachen. Ihr Ursprung mag vielleicht oft bloss zufällig seyn, aber die Zeit ver- leiht ihnen Beständigkeit, und wenn die Sprache, wie dies bei der Armenischen früh und vielfach der Fall war, sich einer gramma- tischen Bearbeitung erfreut, so werden sie in feste Regeln und Formeln gebracht. Die Sprachkunde darf sie nicht, als für die allgemeine Grammatik unwesentlich, vernachlässigen, da es ihr gleich wichtig seyn muss, die ganz individuelle Physiognomie der Sprachen, die jene Ansichten vorzugsweise bezeichnen, als das Allgemeinere aufzufassen, durch das alle Sprachen, nur in ver- schiedenen Formen, mit einander verbunden sind.</p>

               <p>Ich kann auch diese Materie nicht verlassen, ohne darauf aufmerksam zu machen, wie wichtig nicht bloss wegen der Literatur und der Armenischen Uebersetzungen aus dem Griechischen, sondern auch unmittelbar für die Sprachkunde eine allgemeinere Verbreitung des Studiums des Armenischen in Deutschland, wo es ganz darnieder liegt, seyn wäirde. ') Der nahe Zusammenhang,</p>

               <pb n="6.329" xml:id="pbVI329"/>
               <p>Die im \'origen angeführten Beispiele zeigen, wie die Pro- nomina aus den Ortsadverbien hergenommen werden können. Im Armenischen ist dies so vollständig, regelmässig und sichtbar geschehen, dass über die Sicherheit dieser etymologischen Ableitung durchaus kein Zweifel obwalten kann. Man sieht hieraus zugleich an einem neuen Beweise mehr, wie die reinen Formen der Anschauung, Raum und Zeit, vorzugsweise geeignet sind, die in der Sprache so häufig vorkommende Uebenragung abgezogner oder schwer zu versinnlichender Begriffe auf concrete angemessen zu vermitteln. Auf die, bloss aus ihren Standpunkten hergenommene Bezeichnung der Personen se\ es mir vergönnt, eine sinnlich schöne und lebendige Andeutung des Du in einer andren Sprache folgen zu lassen, und damit diese Betrachtungen zu beschliessen. Die Neuseeländische Sprache bildet bei mehreren Wörtern den Voca- tivus nicht so, dass sie den ihm eigenthümlichen Anruf c vor den Nominativus setzt, sondern braucht ein ganz eignes Won für denselben. So ist matüa der Vater, tämn wc die Tochter, aber o \'ater e /»i, o Tochter c kö. V.s ist dies ein in die Sprache übergegangener h()chst natürlicher Redegebrauch. Der \'ocativus tritt gänzlich aus der Reihe der übrigen Gasus heraus. Indem diese zur objectiven. aus dem Subiect hinausgestellten Rede dienen. kommnen und Spuren luklist mangelhaften grammatischen Organismus neben einander befinden. Denn um nur dies eine Beispiel anzuführen, so macht die Sprache, die doch, dem Sanskrit nahe venvandt, mit vollständiger Flexion aus<pb n="6.330" xml:id="pbVI330"/>nominalperson betrachtet werden. Es begreift sich daher leicht, dass man für ihn innigere Ausdrücke, wie pä in der Sprache dafür gilt, oder kürzere, wie A'ö (eigentlich Mädchen) ist, braucht. Will man nun einen Menschen überhaupt, für den man keine besondre Benennung hat, anreden, so giebt es dafür ein eignes, in der Beziehung auf Menschen, allein im Vocativ gebräuchliches Won, ?/ian7. Nach Lee, dem Verfasser der Neu-Seeländischen Grammatik,*) heisst dies eine demjenigen, der sie anredet, gegen- überstehende Person. £ mära, gebraucht wie unser rufendes d u , ihr. heisst also wörtlich: o gegenüber. Zugleich aber, und dies ist sichtlich der ursprünglichere Begriff, heisst mära ein offener, der Sonne ausgesetzter Platz, und ist dasselbe Wort mit märama, hell, erleuchtet, Licht. Diese Metapher ist also hier auf das im Gegenüberstehen frei entfaltet da liegende, entgegen- leuchtende menschliche Gesicht angewendet. Wir könnten es ganz treu durch o A n 1 1 i t z ! übersetzen. Der Ortsbegriff hat damit nur mittelbar zu schaffen.</p>

               <p>») Wörterbuch, f. 176. A person fronting another who addresses him.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>