<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Rezension von Goethes Zweitem römischem Aufenthalt</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Sechster Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0602humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="528" to="550"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1830">1830</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="6.528" xml:id="pbVI528"/>
            <head>
               <title type="main">Rezension von Goethes Zweitem römischem Aufenthalt.</title>
            </head>
            <p>G ö t h e 's Werke. Neun und zwanzigster Band. Stuttgart und Tübingen , in der J. G. Cotta'schen Buchhandlung. 1829. 344 S. in 12.</p>

            <p>Göthe beschreibt in dem neu erschienenen Bändchen seiner Italiänischen Reise seinen zweiten längeren Aufenthalt in Rom. Er reiste im Herbst des Jahres 1786. schnell, um bald den Punkt zu erreichen, auf den alle seine Erwartungen gespannt waren, hielt sich dann vier Monate in Rom auf, gieng nach Neapel, besuchte Sicilien, und kehrte gegen den Anfang des Sommers des Jahres 1787. nach Rom zurück, um daselbst bis zum folgenden Frühling zu verweilen. Erst in dieser Periode konnte er mit voll- kommner Ruhe die grosse Umgebung gemessen, und frei und ungestört die ernsten Studien verfolgen, die ihn in wahrhaft leidenschaftlichem Drange über die Alpen geführt hatten. Kein Ort verträgt sich so wenig, als Rom, mit dem an sich lobens- werthen Eifer des Reisenden, der rastlos alles Einzelne zu sehen, die daraus geschöpfte Belehrung mit hinwegzunehmen strebt, und fertig zu seyn glaubt, wenn er die Reihe des Sehenswürdigen auf diese Weise durchgemacht hat. Rom verlangt Ruhe, und dass man die Erinnerung der Nothwendigkeit der Rückreise, wie fest sie bevorstehe, möglichst fern halte. Man muss sich erst selbst leben, ehe man ihm leben kann, sich dem Eindruck stilP) und</p>

            <p>Handschrift (25 halbbeschriebene Folioseiten) in der Königlichen Bibliothek in Berlin. Sie führt den Titel: „Recension des 29. Bandes der Göthischen Schrifien, Ausgabe letzter Hand." — Erster Druck : Jahrbücher für wissenschaftliche Kritik, Jahrgang i8jo 2, ^53^374 (^^- 45 — 47t Septemberheß).<pb n="6.529" xml:id="pbVI529"/> ungestört überlassen. In keiner andren Umgebung geht aus der reinen und wahren Empfänglichkeit so unmittelbar auch die ge- eignete Thätigkeit hervor, es möge sich nun Neues durch neues Studium entwickeln, oder man möge forttreiben, was man zu treiben gewohnt war, den Gedanken, Gefühlen, Bildern <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Bildern" gestrichen: „Träumen".</hi></note> nach- hängen, welche zu Hause die Seele am lebendigsten bewegten. Auch so wird man sich, auf gewisse Weise umgestaltet und wiedergeboren, wie in einem neuen und anregenderen Elemente befinden ; vor der reinen Natur, in die man versetzt wird, der ge- diegnen Bestimmtheit, vor die man tritt, schwindet dann von selbst das Dunkle, Ungev/isse, Form- und Wesenlose dahin. Wie durch eine besondere Gunst des Geschickes, der wir uns dankbar erfreuen können, steht Rom für uns da zugleich als ein Vollendetes und Unendliches der Einbildungskraft und der Idee, das sich aber in lebendigem Daseyn erhalten hat, mit leiblichen Augen geschaut werden kann. Göthe nennt dies (S. 180.) sehr ausdrucksvoll „die Gegenwart des classischen Bodens, die sich dem Gefühl, dem Begriff, der Anschauung offenbart". Wie der Künstler sich eines Modelles bedient, um sich von der festen Grundlage der Wirklichkeit zur Idee zu erheben, so ist umgekehrt in dieser Stadt und ihren Umgebungen die Idee des höchsten Kunstschönen, der Begriff des welthistorischen Ganges der Menschheit, das Gefühl des nothwendigen Sinkens alles Bestehenden in der Zeit, wie in einem ungeheuren Bilde auf alle Zeiten verkörpert hingestellt. Die Wirkung Roms beruht nicht auf dem Reichthum, den es in sich fasst, es gilt-) durch sich selbst. Es gewährt „die sinnlich geistige Ueberzeugung, dass dort das Grosse war, ist und seyn wird". (S. 180.) Seine Grösse liegt, neben so unendlich vielem Einzelnen, in etwas, das unentreissbar an das Ganze, an das Gemisch antiker und moderner Pracht, die Trümmer, welche das Auge meilenweit verfolgt, die umgebende Ebne, die sie begrän- zenden Gebirge, die lange Reihenfolge historischer Erinnerungen und dunkler Ueberlieferungen geheftet ist. Dies zeigte sich deutlich in der Zeit, wo es seiner besten Kunstschätze, der merkwürdigsten Ueberreste des Alterthums auf unwürdige und schmachvolle Weise beraubt war. Es bleibt ein ewiger Unterschied zwischen<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In der Handschrift: „ruhig".</hi></note></p>

            <p>'^) Nach „gilt" gestrichen: „wie auch Göthe weiss, und an einigen Stellen unnachahmlich schöyi sagt".<pb n="6.530" xml:id="pbVI530"/> den Ländern und Städten, welche selbst der Schauplatz des classi- schen Alterthums waren, und denen, welche jener die Menschheit früh env'ärmende Hauch nie berührte. Hier gleichen die antiken Kunstwerke, und dies geht zum Theil auch auf die ihnen so nahe verwandten modernen über, nur aus der Fremde zusammengetragenem Geräth.^) Dort ist gleichsam der Boden selbst mit ihrem Sinne geschwängert, und scheint sie unerschöpflich, wie Bäume und Früchte zu tragen. Rom hat, w^as in diesem Verstände von keiner andren Stadt gesagt werden kann, das Eigen- thümliche, dass es in seinem w^ahren Gehalt nur mit vollkommen gesammeltem Gemüth, wie ein grosses Kunstwerk, nur indem man das Beste in seinem Innern in Bewegung setzt, empfunden und gefasst werden kann. Es weckt aber auch die Stimmung, die es fordert, und die besten und edelsten Kräfte gehen dort in reger und freudiger Thatigkeit auf. „Der Strom," wie Göthe einen seiner Briefe beschliesst, „trägt fort, sobald man nur das Schifflein bestiegen hat." (S. 217.) Die Römer, so stolz sie auf ihren Namen und ihre Stadt sind, erkennen beide mehr aus dem Wiederscheine des Eindrucks, den sie auf die Fremden machen. Ihnen ist Rom die Wirklichkeit, in der sie sich täglich bewegen, nicht, wie uns, ein Land der Einbildungskraft und der Sehnsucht. Mit den "-) eigentlichen Reisenden ^) fühlt man sich, wenn man selbst länger in Rom war, selten recht in Uebereinstimmung.*) Auch Göthe äussert dies in einigen Stellen.^) Wahrhaft empfunden wird daher Rom nur von denen, welche auf längere oder kürzere Zeit wirklich ihr inneres Leben, wie in eine neue, geistige Heimath, dahin versetzen, Studien beginnen, oder an längst begonnene anknüpfen, oder sich frei dem reinen Genüsse der sich so lieblich allen Sinnen erschliessenden und doch eine so unergründliche Tiefe darbietenden Erscheinung überlassen. Zu dieser Classe der Fremden sind, durch ihr Leben und ihre Beschäftigung selbst, die ausländischen Künstler hingewiesen. Zu dieser gesellte sich natürlich, und auf wahrhaft einzige Weise, auch Göthe vom<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Geräth" verbessert aus „Hausgerätk''. ^) „Mit den" verbessert aus „Gegen die". ^) Nach „Reisenden" gestrichen : „auch gegen die, welche sich sonst in diesem Wesen mit Fleiss und Verstände bewegen".</hi></note></p>

            <p>*■) „recht in Übereinstimmung" verbessert aus „bald eine gewisse abstossende Kraft".</p>

            <p>'') Nach „Stellen" gestrichen: „sehr lebhaft".</p>

            <pb n="6.531" xml:id="pbVI531"/>
            <p>531 ersten Augenblick seiner Ankunft an, allein da die auf das Unbekannte gerichtete Neugier und das freudige Staunen bei dem zum erstenmale Erblickten immer störend einwirken, noch voller und eigner während der Zeit seines zweiten Aufenthalts.</p>

            <p>Es ergiebt sich aus dem Vorigen, dass die Schilderung eines solchen Aufenthalts, eines inneren Lebens in Rom, eine wirkliche Selbstschilderung ist, und diese hat der ^) Verfasser hier mit einer Offenheit und Wärme, einem so scharf und richtig eindringenden Blick, einer so liebenswürdigen, durch den Moment der glück- lichsten Gegenwart inspirirten Heiterkeit gegeben, dass man zweifelhaft bleibt, ob man darin mehr die Tiefe oder die Anmuth bewundern soll. Der grossen, gediegnen, das gesammte Gebiet der Kunst und das Wesen und die Formen der Natur, als die Grundlage des Dichtens, das selbst ein begeistertes Entziffern der Natur ist, aufsuchenden Sinnesart des Mannes steht überall das reiche, ungeheure Rom mit Allem, was es in sich fasst, und woran es erinnert, gegenüber. Göthe fühlte sich durch ein unwiderstehliches Bedürfniss nach Rom , wie nach einem Mittel- punkt, hingezogen, die heimathlichen Umgebungen erschienen ihm als ungenügend, darin sein höchstes und eigenstes Streben zu verfolgen. So war die Zeit seines Entschlusses zur Italienischen Reise sichtlich eine merkwürdige Epoche in seinem Leben, so wie der Aufenthalt in Rom unläugbar eine entscheidende für die Folge desselben geworden ist. Diese Sehnsucht nun, welche der erste aus Rom geschriebene Brief als eine Art von Krankheit schildert, und die durch sie eingetretene Stockung lösen sich auf die befriedigendste, heiterste, lichtvollste Weise in Rom durch den Anblick und die Gegenwart der grossesten und würdigsten Gegenstände, welche sich in Natur und Kunst der sinnlichen Anschauung darbieten können. 2) Von seinem Eintritt in Italien an, ist Göthe unablässig beschäftigt, sieht, studirt Gemälde, Bild- werke, Alterthümer, zeichnet, mahlt, modellirt, stellt musikalische Versuche an, sucht das Italienische Theater in seinen Kreis zu ziehen, verfolgt seine Naturstudien, und was deutschen Lesern</p>

            <p>^J Nach „der" gestrichen: „grosse".</p>

            <p>y Nach „können" gestrichen : „Dem Leser ist es vergönnt, bei dieser Lösung gleichsam gegenwärtig zu seyn. Indem er den Dichter an der Reihe der im 27. bis 2p. Bande der neuen Ausgabe enthaltenen Briefe auf seiner Reise begleitet, sieht er dieselbe schrittweise vor sich gehen."<pb n="6.532" xml:id="pbVI532"/> diesen Aufenthalt vorzüglich werth macht, dichtet. Die Göschen- sche Ausgabe seiner Schriften war bei seiner Abreise eben im Druck begriffen, und er verlor sie die ganze Reise hindurch nicht aus den Augen. Erwin und Elmire, Claudine von Villabella, und Egmont werden umgearbeitet und vollendet ; der Plan zum Tasso wurde, da das Stück, nach dem Urtheil des Dichters, wie es damals war, weder geendigt, noch weggeworfen werden konnte, umgeändert; von dem fünfzehn Jahre früher angefangenen Faust wurde nicht bloss der Plan zu Ende gebracht, sondern auch eine Scene ausgeführt; ausserdem entstanden in dieser Zeit mehrere der kleinen Gedichte, von denen ich hier nur das wunderliebliche : Amor als Landschaftsmaler erwähne. Der Elegieen und Epigramme wird in diesen Briefen nicht gedacht. Die Ideen über die Metamorphose der Pflanzen gediehen vorzüglich in Sicilien zur Reife und traten da einmal störend der Nausikaa in den Weg, von welcher die neue Ausgabe ein Fragment mittheilt, über deren Idee und Plan sich aber dieser Briefwechsel näher erklärt. Auf die<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„erwähnt und" verbessert aus „selten absichtlich, aber oft".</hi></note> Theorie über die Farbenentstehung ^j deutet nur eine einzige Stelle hin. Die meisten dieser Beschäftigungen wurden in fördernder und erheiternder Gesellschaft vorgenommen, und verbinden sich mit einem schauenden und geniessenden Leben, aus dem auch kleine gesellschaftliche Ereignisse und Abentheuer eingewebt sind. Namen, die man auch sonst mit Rom, seinen Kunstschätzen und Alterthümern zusammen zu denken gewohnt ist: Angelika Kaufmann, Rezzonico, Reifenstein, Hirt, Heinrich Meyer, Tischbein, Hackert, Moritz, der Musiker Kaiser, kehren in dem Briefwechsel oft wieder, und vergegenwärtigen dem mit Römischem Aufenthalt nicht ganz Unvertrauten noch lebendiger die Epoche, von welcher die Rede ist. Die bedeutendsten Punkte in Rom, dessen reizendste Umgebungen, Tivoli, Frascati, Albano werden erwähnt und^) gelegentlich ge- schildert, ebenso einzelne Kunstwerke, Gemälde und Statuen, von treffenden und geistreichen Bemerkungen begleitet. An solchen Bemerkungen, auch über viele andre Gegenstände, über Raphael und Michel Angelo und die Vergleichung beider mit einander.</p>

            <p>^J „Auf die" verbessert aus „Die". ^) Nach „Farbenentstehung" gestrichen: „scheint damals kaum erst leise geahndet worden zu seyn."<pb n="6.533" xml:id="pbVI533"/> Tasso und Ariost, die ältere und neuere Italienische Literatur, einige merkwürdige Italienische Charaktere, wie Filippo Neri, die Eigenheiten des Volks, seine Belustigungen, das Theater u. s. f. sind diese Briefe überhaupt sehr reich. So enthalten und berühren dieselben eine unglaubliche Menge von Einzelnheiten, und der Reiz der Schilderungen und Raisonnements wird dadurch erhöht, dass diese an keinem anderen Faden hinlaufen, als an dem des zufälligen täglichen Lebens.^) Die Reise ist übrigens alles eher, als eine beschreibende. Zwar enthält sie einzelne Schilderungen, die nur Göthen so gelingen konnten, und alle, auch die kürzesten, tragen den Stempel seiner Art, immer das Bezeichnende herauszuheben, auf das hinzuzeigen, woraus der Gegenstand begriffen werden muss, und ihn, wie er klar gesehen worden, wieder klar vor das Auge zu stellen. Ich erinnere hier unter vielem nur an die Stellen über die Aqua Paola (S. 175.) und den x\nblick von Frascati bei Mondschein. (S. loi.) Indess spricht doch Göthe im Ganzen von den Gegenständen, wie man zu Leuten redet, welche dieselben schon soweit kennen, dass ihnen nur der lebendige Anblick fehlt. Die Schilderung der grossen Gegen v/art ist eigentlich das Thema des Buchs. Durch Beschreibung und bildliche Anschauung war Göthen und denen, an die er sich wendet, Rom längst bekannt. Sehr schön vergleicht er gleich im ersten aus Rom geschriebenen Briefe diesen lebendigen Eindruck mit der Belebung der Statue Pygmalions. „Als sie endlich auf den Künstler zukam und sagte: ich bin's! wie anders war die Lebendige, als der gebildete Stein." (27, 203.) Dennoch giebt es und Vv'ird es schwerlich eine treffendere und anschaulichere Schilderung Roms geben, als diese Briefe enthalten. Denn Rom in allen seinen mannigfaltigen Beziehungen schildert sich gleichsam durch die That in dem Eindrucke auf einen Mann, der es nicht besucht,-) um bloss zu geniessen, oder enthusiastisch erregt zu werden, sondern erfüllt von dem wahren, gediegenen, grossen Begriffe der Kunst in ihrer V'erbindung mit der Natur und der y Nach „Lebens" gestrichen: „des Reisenden. Indem man sich aber in einer anfangs bloss leicht anziehend erscheinenden Lecture diesen Einzelnheiten hingiebt, wird man unvermerkt immer auf zwei Gesichtspunkte hingezogen, wo ich aus dem Einzelnen zwei Ganze herausheben, die Betrachtung des Verfassers und das Bild Roms."</p>

            <p>^J In der Handschrift: „der nicht hinkommt".<pb n="6.534" xml:id="pbVI534"/> Menschheit, ernsthafte Studien an dem einzigen, kolossalen^) Gegenstande vorzunehmen, welcher diesen Begriff noch in der grossesten Treue und Reinheit an sich trägt. Zugleich aber gestaltet sich das Bild der inneren Bestrebungen Göthe's in ihrer bewundernswürdigen Ausbreitung und Einheit auf die befriedigendste Weise vor uns,-) und wir sehen, vorzüglich durch die Schilderung des zweiten Römischen Aufenthaltes,^) wie die be- friedigte Sehnsucht, die nach allen Seiten hin gemachten Fortschritte, die Früchte eines angestrengten, aber noch weit mehr eines begeisterten Studiums für die ganze Folgezeit hin fortwirken konnten, deren wir uns nun schon über vierzig Jahre erfreuen und hoffentlich noch lange erfreuen werden. Die Art des Einflusses des Römischen Aufenthalts wird dadurch noch deutlicher, dass in diesen 29. Theil, nach jedem monatlichen Abschnitt der Correspondenz, Berichte eingewebt sind, welche theils längere Ausführungen einzelner Gegenstände enthalten, theils den Briefwechsel, wo er dessen bedarf, erklären oder ergänzen. Man wird dadurch oft in Stand gesetzt, den augenblicklichen Eindruck der Gegenwart mit einem späteren Urtheil zu vergleichen.</p>

            <p>Eine der angelegentlichsten Beschäftigungen Göthe's in Rom, ja man kann sagen, die hauptsächlichste war das Zeichnen und eigne Ausüben der bildenden Kunst. Von den ersten Wochen nach der Ankunft an, wurde es vorgenommen und bis in die letzten fortgesetzt, und richtete sich sowohl auf Landschaften als Figuren. Es war sichtbar ein selbstständiger, leidenschaftlicher Drang, unabhängig von dem poetischen, der ihn zur bildenden Kunst hintrieb. Auch verfolgte er die dazu nöthigen Studien, als sollten sie keinen anderen Zweck haben, als der in ihnen selbst lag. Das Dichten und Arbeiten an seinen Werken nahm nur daneben seinen Fortgang, und erscheint bisweilen so untergeordnet,</p>

            <p>V In der Handschriß: „ungeheuren". -) Nach „uns" gestrichen: „Aus seinem Wesen und so manchen gelegent- lichen Aeusserungen über sich selbst kannte man die enge Verbindung seiner Dichtung mit allgemeinem Kunstsinn und besonders mit der plastischen Kunst, eben so die genaue Beziehimg, in welcher seine Naturstudien darauf stehen. Allein hier strahlt dies Alles lebendiger aus einer glücklich empfundenen Gegenwart zurück, und fordert dadurch zu neuen und tieferen Betrachtungen auf." ^) Nach „Aufenthaltes" gestrichen : „vollständiger, wie die Fesseln, durch die er sich immittelbar vor der Italienischen Reise in seinem innersten Wirken gehemmt fühlte, gelöst wurden, und".<pb n="6.535" xml:id="pbVI535"/> wie es wohl ein Geschäft einer LiebUngsneigung ist. Indem er sich aber so zwischen beiden theilte, Zeichner und Dichter zugleich war, konnte es ihm nicht entgehen, wie beides doch nur aus derselben Quelle in ihm floss, aus seiner grossartigen natur- gemässen Art dichterischer Darstellung, wie diese es ihm zum Bedürfniss machte, die Natur zu sehen, und wie dies Sehen von selbst den Trieb mit sich führte, das Gesehene in allen Formen darzustellen, deren die Kunst fähig ist. Er drückt sich hierüber selbst sehr treffend in zwei gegen das Ende seines Römischen Aufenthalts geschriebenen Stellen aus. „Dass ich zeichne und die Kunst studire," sagt er, „hilft dem Dichtungsvermögen auf, statt es zu hindern, denn schreiben muss man nur wenig, zeichnen viel." (S. 163.) Zwei Monate später heisst es: „Ich bin fleissig und vergnügt, und erwarte so die Zukunft. Täglich wird mir's deutlicher, dass ich eigentlich zur Dichtkunst geboren bin, und dass ich die nächsten zehn Jahre, die ich höchstens noch arbeiten darf, dieses Talent excoliren und noch etwas Gutes machen sollte, da mir das Feuer der Jugend manches ohne grosses Studiren gelingen Hess. Von meinem längern Aufenthalt in Rom werde ich den Vortheil haben, dass ich auf das Ausüben der bildenden Kunst Verzicht thue." (S. 281.) Diese Stelle ist in mehreren Rücksichten ungemein merkwürdig. So bestimmt also war der Drang zur bildenden Kunst, so entschieden die Anlage dazu, dass Göthe dadurch gewissermassen über seine Bestimmung irre und ungewiss v»"erden konnte, und jetzt erst, wo man schon entschieden Grosses von ihm besass, und wo er an den bedeutendsten seiner Dichtungen, welche der Römische Aufenthalt und die nächstfolgenden Jahre zur Reife brachten, schon wesentlich vorgearbeitet hatte, zur Ueberzeugung gelangte, dass er eigentlich zum Dichter geboren sey. Zugleich kann man nicht ohne die innigste Rührung lesen, welch eine kurze Spanne der Dichtungszeit er sich noch zumisst, und wie bescheiden und anspruchlos er sich über das Geleistete und noch zu Leistende ausspricht. Nie kann Deutsch- land dem Schicksal dankbar genug für die Gunst seyn, die es ihm in der rüstigen Lebensdauer dieses Mannes verlieh. Als er jene Stelle schrieb, hatte er noch nicht die Hälfte seines bis jetzt durchwanderten Lebens zurückgelegt, und noch bewundern wir in seinen sich immer folgenden Productionen ^) immer neue Ent^J Nach „Productionen" gestrichen: „dasselbe Feuer, dieselbe Tiefe und<pb n="6.536" xml:id="pbVI536"/> Wicklung jener dichterischen Kraft, immer neue Mannigfaltigkeit der Erfindung, und die Reife der Kunstform, die nur da möglich ist, wo das Genie es nicht verschmäht, sich mit immer fortgesetztem Studium zu verbinden. Das bis hierher Gesagte zeigt den Punkt, auf welchen dieser sich über eine Masse von Gegenständen einzeln, abgerissen und zufällig verbreitende Briefwechsel den Leser, als das sich im Ganzen aus ihm Ergebende führt. Wir finden Göthe in einer Zeit, wo eine grosse Zahl seiner bedeutendsten Werke theils noch gar nicht vorhanden, theils nur unvollendet, oder in noch unvollkommener Gestalt bloss einem engen Kreise vertrauterer Freunde, oder auch diesem nicht einmal bekannt war. Wir werden seinem inneren Schalten und Weben nahe geführt, in die Mitte seiner Studien in der regsamsten Periode derselben versetzt. \) Wir thun also hier, was gewiss jeder längst aus Göthe's Schriften versuchte, auf einem anderen Wege, gleichsam in der Werkstatt seiner Hervorbringung, mit neuer Bewunderung erfüllte Blicke in ein Leben, an welches sich in den Meisten von uns grossentheils das Beste und Höchste des Gedachten und Empfundenen an- schliesst. Indem wir aber so auf den Mann gerichtet sind, zeigt sich uns zugleich, wie er in Römischer Grösse neuen Schwung, in Römischer Helle und Klarheit neuen inneren Einklang gewinnt, und wie das — was es immer auch sey, denn die leblosen Mauern und der todte Stein sind es nicht — was dem Menschen, und man kann es mit Stolz, w^ie mit Wahrheit sagen, vor Allen dem Deutschen von Geist und Gemüth in dieser wundervollen Stadt entgegentritt, Göthen zu einem Elemente wurde, in welchem seine Thätigkeit neues Leben, sein Blick in Natur und Kunst neue Ansichten gewann. Diesen zugleich begeisternden und bildenden Einfluss drückt er, was überhaupt die in diesen Briefen zerstreuten Aussprüche vorzugsweise bezeichnet, sehr kurz und passend in den Worten aus: „Wenn ich bei meiner Ankunft in Italien wie Einfachheit des Gehalts und der Sprache, dieselbe Lebendigkeit und Wahrheit der Darstellung, eine".</p>

            <p>V Nach „versetzt" gestrichen : „ Wenn wir hier sehen, wie er dichtet, Antiken und Gemälde betrachtet, dem Schaffen und Machen grosser Künstler nachgeht, mit Malern und Bildhauern zeichnet und tnodellirt, sich mit Kaiser musikalisch bewegt, auf Spatziergängen und Reisen nach der Urbildung der Pflanzen und der Formation der Gebirge forscht, so wird uns klar, dass Alles diess nur verschiedene Richtungen Eines Bestrebens sind."<pb n="6.537" xml:id="pbVI537"/> neu geboren war, so fange ich jetzt an, wie neu erzogen zu sein." (S. 1(53.) Es ist vielleicht dem Leser nicht unerwünscht, hier über beide, den Dichter und den Ort, gerade in ihrer hier erwähnten gegenseitigen Stellung auf einander, noch einige Betrachtungen zu finden. Man wird sehr leicht veranlasst, Göthen bald mit den Alten, bald mit einigen grossen neueren Dichtern zu vergleichen. Zu dem Ersteren führt so Vieles in der ganzen Manier, Stellen von Homerischer Einfachheit gleich im Werther, ganze Compositionen: Iphigenia, Herrmann und Dorothea; mehrere Elegieen und Epigramme; zu dem Letzteren vorzüglich einige dramatische Stücke, Götz, Egmont, einzelne Lieder. Allein wie vieles tritt in der Iphigenia still und gross aus den Schranken des Alterthums heraus; welch ein anderer Geist w^eht in Egmont, als in irgend einem anderen neueren Dichter. Nimmt man nun gar einige ganz Göthische Producte, Tasso, Faust, mehrere der Balladen, so viele der lyrischen Gedichte, so scheint es mir, findet man keine Ver- gleichung recht fruchtbar und bleibt ruhig dabei stehen, dass Göthe nur mit sich selbst vergleichbar ist. Was einen Dichter gerade als den bezeichnet, der er ist, lässt sich immer schwer auch nur ungefähr mit Worten angeben.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In der Handschrift: „lässt sich mit Bestimmtheit und als allem Uebrigen zum Grunde liegend imd gerade Göthe charakterisirend Folgendes sagen."</hi></note> Es kommt aber hier auch nicht auf eine Schilderung, und noch weniger auf eine Würdigung Göthe's, als Dichter, an. Die Absicht ist hier bloss, auf das hinzuweisen, was sich über sein Dichten und Studiren aus seinen eignen hier gemachten Mittheilungen ergiebt, und da wird man vorzüglich auf Folgendes geführt. '•^) Göthe's Dichtungs- trieb, verschlungen, wie so eben ausgeführt worden ist, in seinen Hang und seine Anlage zur bildenden Kunst, und sein Drang, von der Gestalt und dem äusseren Object aus dem inneren Wesen der Naturgegenstände und den Gesetzen ihrer Bildung nachzuforschen, sind in ihrem Princip Eins und ebendasselbe, und nur verschieden in ihrem Wirken. Denn so rein und entschieden sich auch Göthe, wenn man nicht gerade auf diesen Zusammen- hang achtet, als Dichter und Naturforscher, zu diesen getrennten<pb n="6.538" xml:id="pbVI538"/> Richtungen hinwendet, so scheint^) es gewiss, dass, ohne jene Naturansicht, sein Dichten ein verschiedenes seyn würde, und so entsteht gar sehr die Frage, ob, hätte ihn nicht das Dichten so mächtig gedrängt, das Wort in Anschauung zu verwandeln, und gerade in der sinnlichen Erscheinung eine reinere und tiefere Wahrheit zu suchen, er zu dieser eigenthümlichen, sich nur in eignen Entdeckungen bewegenden Erforschungsweise der Natur gekommen wäre? Göthe selbst spricht diesen Zusammenhang nicht, wie den der Poesie mit der bildenden Kunst aus, er beklagt sich vielmehr scherzhaft, und beinahe in halbem Ernst „über die vielerlei Geister, von welchen der Mensch verfolgt und versucht wird" und fragt, „warum die Neuern doch so zerstreut, so gereizt zu Forderungen sind, die sie nicht erreichen, noch erfüllen können ?" (S. z|4.) Allein die Sache kann schwerlich ^) zweifelhaft bleiben. Die Dichtung ist in jedem wahren Dichter immer zugleich eine Weltansicht, sie entspringt aus der Art, wie sich seine Individualität den Erscheinungen gegenüberstellt, und bestimmt dieselbe hinwiederum, beides in so innig durchdrungener Wechselwirkung, dass das den ersten Impuls Gebende nicht zu erkennen ist. Auch kleinere Gedichte machen die gleiche Anforderung; die von dem Dichter zu lösende Aufgabe, den Gegenstand in seiner lebendigen Erscheinung, seinen nothwendigen Verknüpfungen aufzufassen und darzustellen, kehrt ebensowohl bei einem einzelnen, als bei einem Ganzen der Erscheinungen zurück. Genau betrachtet steht die bildende Kunst in ganz gleicher Beziehung auf den ganzen organischen Bau der Natur, und nimmt ebenso die Gesammtheit der Kräfte des Künstlers in Anspruch. Allein ihre von der poetischen verschiedene Wirkungsweise bringt dennoch eine Verschiedenheit auch hierin hervor. Der Dichter kann nicht unmittelbar sinnlich den Sinnen darstellen, er kann nur die Phantasie des Zuhörers anregen, das Bild aus sich selbst, aber in der von ihm bestimmten Form hervorzubringen. Dazu aber bedarf er seiner ganzen Persönlichkeit, da das Wort, wenn es lebendige Kraft besitzen soll, seine Wurzeln in alle Tiefen des Gemüths schlagen muss. Die Poesie kann daher nie, gleich einem abgesonderten Talent, in der Seele da liegen, sie umspannt immer die ganze Persönlichkeit, W'enn es gleich allerdings viele Fälle geben kann, wo der Mensch<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „auch — angeben" verbessert aus „ja, wie sich alle Kritik immer be- scheiden müsste, niemals in Worte fassen. Denn das Grosse im Dichter ist gerade das, was nicht ausgesprochen, noch begriffen, sondern nur gefühlt werden kann."</hi></note></p>

            <p>V In der Handschrift: „bleibt", y In der Handschrift: „niemanden'<pb n="6.539" xml:id="pbVI539"/> dem poetisch Ergriffenen und Dargestellten im prosaischen Be- wusstseyn nicht nahe zu kommen vermag. Aus der hier ange- gebenen Verschiedenheit stammt es auch, dass sich die Poesie nicht auf gleiche Weise, als die bildende Kunst, üben lässt. Denn das Erfinden lässt sich in ihr nicht gleich rein vom Nachahmen trennen, Rhythmus und Sprache lassen sich nicht, w^ie das Auge und wie die Hand beim Zeichnen gewöhnen, ohne den Gedanken und die Empfindung in einer Unterordnung zu halten, die ihnen nicht gebührt. Das nur aus innerer Freiheit hervortretende Dichten kann auch nicht, ohne Schaden, zu sehr äusserlich und mechanisch angeregt werden. Darum sagt Göthe in der vorhin angeführten Stelle so wahr: „schreiben muss man wenig und zeichnen viel." Er deutet damit an, dass der Dichter die Uebung, den Gegenstand aus der Wirklichkeit in die künstlerische Darstellung überzutragen, in der schwesterlich verwandten Kunst zu erlangen suchen soll, um den hieran ^) geübten Sinn analog auf die seinige anzuwenden. Allein das bis zu diesem Grade lebendige Gefühl der Verwandtschaft dieser Künste und beider mit der Naturforschung muss vorzugsweise in der Individualität des grossen Künstlers gesucht werden, und so führt uns dies zur genaueren Betrachtung dieser zurück.</p>

            <p>Der Weg, den die sinnliche Anschauung im Zeichnen nimmt, um wieder dem Auge darstellbar zu werden, ist an sich sehr verschieden von dem, auf welchem der Dichter sie durch ein ganz anderes Medium gleichsam vor das Auge des Geistes führt. Das Ziehen der Contoure ist da verschieden, das Malen gleicht da ein wenig dem des Amor im Göthischen Gedicht, der in Glut getauchte Finger bewegt sich nur in flüchtigem Auftupfen, und die Gegenstände stehen hingezaubert da, regen sich, glänzen und rauschen. Der Punkt der Aehnlichkeit und das Charakteristische in der Göthischen Dichtungsweise, da die Dichtung in jedem grossen Geiste einen individuellen Gang nimmt, liegt in der Art der Auffassung. Bei organischen oder unorganischen Dingen die Gestalt in der Gestalt aufsuchen, die wahre in der erscheinenden, ist, oft ihm selbst unbewusst, das Geschäft des bildenden Künstlers. Mit andren W^orten heisst dies, versuchen, die Gestalt aus ihrem Mittelpunkt, ihren nothwendigen Bedingungen zu begreifen. Darum studirt der Zeichner Anatomie — zerstört die Erscheinung, um</p>

            <p>V In der Handschrift: „so"<pb n="6.540" xml:id="pbVI540"/> sie wieder aufzubauen — Pflanzen, die Form der Berge, charak- terisirt durch die sie bildenden Gebirgsarten. Auf dieser breiten Basis ruht auch in Göthe's Dichtungen alles, was in der dichterischen Wirkung davon abhängig seyn kann.^) Ueberall ist ein festgegliederter Bau, jede Gestalt bewegt sich, wie aus ihrem Wesen -) hen'or, ist erst wahr, ehe sie Anspruch darauf macht, schön zu se\^n. Darum ist aber auch für Göthe und für jeden, der mit ihm zu empfinden vermag, die künstlerisch nachahmbare Gestalt der Dinge etwas unendlich Hohes/') Um dies darzuthun, zu zeigen, welch einen Abgrund, ein Labyrinth, das sind seine eignen Ausdrücke (S. 38. 214.), er in ihr, und vor Allem in der menschlichen fand, brauche ich nur einige seiner zerstreuten Aeusserungen hier zusammenzustellen. „Das Studium des mensch- lichen Körpers hat mich nun ganz. Alles andre verschwindet dagegen. Es ist mir damit durch mein ganzes Leben, auch jetzt wieder sonderbar gegangen. Darüber ist nicht zu reden." (S. 212.) „Das Interesse an der menschlichen Gestalt hebt nun alles andre auf. Ich fühlte es wohl und wendete mich immer davon weg, wie man sich von der blendenden Sonne wegwendet, auch ist alles vergebens, was man ausser Rom darüber studiren will. Ohne einen Faden, den man nur hier spinnen lernt, kann man sich aus diesem LabjTinthe nicht herausfinden. Leider wird mein Faden nicht lang genug, indessen hilft er mir doch durch die ersten Gänge." (S. 213.) „Meine titanischen Ideen waren nur Luftgestalten, die einer ernsteren Epoche vorspukten. Ich bin nun recht im Studio der Menschengestalt, welche das nofi plus ultra alles menschlichen Wissens und Thuns ist. Meine fleissige Vorbereitung im Studio der ganzen Natur, besonders die Osteologie, hilft mir starke Schritte machen. Jetzt seh' ich, jetzt ge- niess' ich erst das Höchste, was uns vom Alterthum übrig blieb, die Statuen. Ja, ich sehe wohl ein, dass man ein ganzes Leben studiren kann, und am Ende doch noch ausrufen möchte: jetzt seh ich, jetzt geniess' ich erst." (S. 216.) „Wie könnt' ich ausdrucken, was ich hier" (in der Gypssammlung der Französischen Akademie) „wie zum Abschied empfand? In solcher Gegenwart</p>

            <p>^] In der Handschrift: „ist". y „ihrem Wesen" verbessert aus „dein Mittelpunkt ihres Wesens", y „künstlerisch — Hohes" verbessert aus „Gestalt etwas ganz andres, als eine nur irgend prosaische Ansicht darin zu entdecken weiss."</p>

            <pb n="6.541" xml:id="pbVI541"/>
            <p>54» wird man mehr, als man ist; man fühlt, das Würdigste, womit man sich beschäftigen sollte, sey die menschliche Gestalt, die man hier in aller mannigfaltigen Herrlichkeit gewahr wird. Doch wer fühlt bei einem solchen Anblick nicht alsobald, wie unzulänglich er sey ; selbst vorbereitet steht man wie vernichtet. Hatte ich doch Proportion, Anatomie, Regelmässigkeit der Bewegung mir einigermassen zu verdeutlichen gesucht, hier aber fiel mir nur zu sehr auf, dass die Form zuletzt alles einschliesse, der Glieder Zweckmässigkeit, Verhältniss, Charakter und Schönheit." (S. "^22.) Aus diesen Stellen, denen man andre ähnliche zugesellen könnte, zeigt sich, welches Sehen der Gegenstände hier gemeint ist, und wie die Erscheinung den ergreift und festhält, der ihr so zu begegnen weiss. Zum Grunde liegt, was Göthe an einer andren Stelle von sich erwähnt, der ihm von Jugend an inwohnende Trieb nicht zu ruhen, bis ihm nichts mehr Wort, Name, Ueberlieferung, Alles lebendiger Begriff, anschauende Kennt- niss ist (S. 7. 29.), „die Uebung, alle Dinge, wie sie sind, zu sehen und abzulesen, die Treue das Auge Licht seyn zu lassen" (27, 217.), also eine vollkommene Abwesenheit aller Täuschung durch Phantasie oder Ueberwürdigung. Dies ist besonders in dieser Italienischen Reise merkwürdig. Von den ersten Tagen in Rom an, nach dem leidenschaftlichen Drange, dahin zu gelangen, ist es nur, als wäre die Zunge der vorher schwankenden Wagschale nun in ihr Gleichgewicht eingetreten. Alles ist Klarheit und Ruhe, und ein gelassnes Empfangen der Eindrücke, eine der ersten Selbstwahrnehmungen, die Dinge nie richtiger geschätzt zu haben, als da. Eine solche Anschauung geht auf den Begriff der Gestalt; das Gesetz ihrer Innern Verknüpfung, die Reihe ihrer Entfaltungen wird zum Studium und man besorgt nicht, dadurch den Zauber der Erscheinung zu zerstören. Allein Begriff und Studium können nur Vorbereitungen, Hülfsmittel seyn, Mass an- geben, Schranken setzen; die Gestalt ist immer Eins und ein Ganzes, immer mehr und ein Andres. Da tritt nun das Unbegreifliche, durch kein Studium Erreichbare ein, das was nur gefühlt und geschaffen, nicht gemacht werden kann. So geht das Kunstwerk wieder in ein Naturwerk über. Dies ist unnachahmlich in einer Stelle gesagt, die auch beweist, dass, was Göthe hierin über die bildende Kunst ausspricht, ihm in gehöriger Anwendung auch durchaus für die Poesie gilt. „Soviel ist gewiss, die alten Künstler haben eben so grosse Kenntniss der Natur<pb n="6.542" xml:id="pbVI542"/> und einen ebenso sichren Begriff von dem, was sich vorstellen lässt, und wie es vorgestellt werden muss, gehabt, als Homer. Leider ist die Anzahl der Kunstwerke der ersten Classe gar zu Idein. Wenn man aber auch diese sieht, so hat man nichts zu wünschen, als sie recht zu kennen, und in Frieden hinzufahren. Diese hohen Kunstwerke sind zugleich als die höchsten Natur- werke von Menschen nach wahren und natürlichen Gesetzen her\^orgebracht worden. Alles Willkührliche, Eingebildete fällt zusammen, da ist die Nothwendigkeit, Gott." (S. 80.) Die Entwicklungslehre der organischen Bildungen schliesst sich hier an, geht aber weiter. Es werden die Gesetze ganzer Reihen von Ge- stalten aufgesucht, ihre Entfaltung nicht bloss im Raum, sondern auch in der Zeit, was dem Inneren des Menschen näher tritt, die mannigfaltigste Anwendung auf den Gedanken und die Empfin- dung verstattet. So schliessen sich in Göthe Natur, Kunst und Poesie in dem auf jede von ihnen unabhängig gerichteten Anschauungsvermögen zusammen, und die Dichtung ruht auf der Basis einer Wahrnehmung, die gerade dadurch, dass sie sich recht an das Endliche, einzeln Erscheinende hält, zeigt, wie unendlich die Welt des zu Schauenden und Darzustellenden, wie unergründlich gerade das Einzelne ist. Die festen Verhältnisse der Dinge, die Entwicklungsgesetze ihrer Verwandlungen, die reinen Masse der Schönheit, alles in dieser Dichterindividualität geschöpft, er- kannt, geahndet an der sinnlichen Anschauung selbst durch das künstlerische und naturbeobachtende Auge, und der Phantasie überliefert, macht die Form aus, in welcher nun erst das individuell und einzeln Interessirende würdig und poetisch auftreten kann. Dadurch dass ihm sein Genius die Bürgschaft verleiht, dass Alles, was er poetisch empfindet, sich von selbst in diese Form giesst, trägt Göthes Dichtung das Gepräge an sich, das unsre mit Recht immer gesteigerte Bewunderung erweckt.</p>

            <p>Wenn man irgend ein, grösseres oder kleineres, Göthisches Gedicht liest, und ein solches auswählt, wo der Gegenstand die hier erwähnte Beharidlungsweise hervortreten lässt, so fühlt man mehr, dass der Dichter sich nach lebendiger, ihm auch in der Realitaet sinnlich zuströmender Klarheit und Fülle sehnen musste, als dass man sich überzeugen kann, dass er dieser äusseren Zu- gabe wirklich bedurft hätte. Die Fülle und Klarheit, von der man umgeben ist, die Wahrheit und der Glanz, die einander erhöhen, statt sich zu schaden, strömen so unmittelbar aus dem<pb n="6.543" xml:id="pbVI543"/> Charakter dieser Dichtung hervor, dass der Geist, der sie schuf, sie nicht einem fremden Eintiuss verdanken konnte. Göthe, das fühlt jeder, wäre immer derselbe Dichter gewesen, wäre auch seine Sehnsucht nach Italien nie befriedigt worden. Aber man begreift diese Sehnsucht besser und mehr, je reiner man sich dem Eindruck dieser Individualität in allen ihren Erscheinungen überlässt. Ein südliches Land, eine in vielem Betracht neue Naturumgebung, das Meer, das Göthe vorher nicht gesehen zu haben scheint, und dessen erstes Erblicken immer bei jedem, der Natur nicht Verschlossenen Epoche macht, das Anschauen alter und neuer Kunst, die in Rom wie in einander verschlungen stehen, und endlich das Unaussprechliche, wodurch diese Stadt auf uns wirkt, musste die Sehnsucht eines Gemüthes erregen, das im Sehen, Fühlen und Bilden sich gerade allen diesen Einflüssen zuneigte. Göthe schreibt über die ihm nach Rom nachgeschickten vier ersten Bände seiner Schriften: „ich kann wohl sagen: es ist kein Buchstabe darin, der nicht gelebt, empfunden, genossen, ge- litten, gedacht wäre, und sie sprechen mich nun desto lebhafter an." (S. 86.) In ein so reiches, so aus seinen innersten Tiefen schaffendes Daseyn musste sich Römische und Italienische Gegen- wart mächtig und innig verweben. Man fühlt indess bald, dass diese Wahrnehmung und Darstellung voll ewiger Naturwahrheit und ausser aller Wirklichkeit liegender Reinheit und Grösse doch nur gleichsam eine Hälfte der Eigenthümlichkeit Göthischer Dichtung ausmacht, und auf etwas anderes hinweist, das ihr scheinbar entgegensteht, dem aber unser Gemüth versucht ist, einen noch mächtigeren Antheil an der Totalwirkung zuzuschreiben. Ich meine hier den inneren leidenschaftlichen Drang der Seele, die Mächte des Busens, die der Aussenwelt nicht zu bedürfen scheinen, die Welt der Gedanken und Empfindungen. Ich brauche keine der Stellen und Gedichte nahmhaft zu machen, in welchen dies vorzugsweise lebendig ist. Sie haben alle in unsrem Innern oft wiedergeklungen. Was wäre das Leben ohne die Begleitung der Dichter, deren edles Vorrecht es ist, ihren Aussprüchen ein solches Gepräge zu ertheilen, dass sie bei allen Vorfällen des Tages in uns zurück- kehren, unbedeutenderen einen sinnvollen Gehalt geben, bei den bedeutendsten aber der Wirklichkeit entrücken, bald in tiefe Weh- muth versenken, bald auf einen Gipfel tröstender Beruhigung erheben.^ Wer verdankt nicht auch in dieser Art Göthen und<pb n="6.544" xml:id="pbVI544"/> Schillern, die beide, wie verschieden in sich, gleiche Macht auf das Gemüth ausüben, unendlich viel? wer gesellt nicht, nach Massgabe eignen Gefühls und eigner Dankbarkeit, diesen Namen andere bei? Wenn man sich nun näher vergegenwärtigt, was in dem hier berührten Gedanken- und Empfindungsgange wiederum Göthen eigenthümlich bezeichnet, wie — um nur Einiges anzuführen — die höchste Fülle und Kraft hervorzubrechen scheint aus einem Heiligthume, in dem sie lange verschlossen kochte und webte, wie die schrankenloseste Freiheit doch immer innerlich gehalten wird durch die Scheu vor höher, wenn gleich dunkel waltenden Mächten, wie das fertige Werk einem Symbole gleicht, das weniger sich selbst enthüllt, als zum Enträthseln des tiefen Sinnes begeistert, wie es von den verwickeltsten, unklarsten Em- pfindungszuständen an bis zum zartesten Hauche sich selbst un- bewusster Unschuld keine Falte des Busens giebt, die der Dichter nicht unverändert darzulegen verstände, so fühlt man doppelt die Macht der Verknüpfung dieser nach den beiden Endpunkten unsres Daseyns ziehenden Elemente, der eben geschilderten Individualität der Empfindung mit <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Dieser Satz hieß ursprünglich: „Anschauung und Leidenschaft (wenn man in diesen Ausdruck das innerliche poetische Empfindungsvermögen zusammen-</hi></note> jenem Drange nach Leben und sinnlicher Klarheit, jener die Gestalt in den ewigen Gesetzen ihrer Bildung suchenden Naturauffassung.-) Das bewegteste und bewegendste Gemüth tritt poetisch in die Form der sinnvollsten sich sonnenklar darlegenden Anschauung.^) Das künstlerische und poetische Wirken ist ein unendlicher Trieb nach aussen, der, wie durch einen Zauberschlag, durch das plötzlich überraschende Gefühl, dass dieser Trieb doch nur im Innern Befriedigung finden kann, zurückgedrängt wird, und nun in sich zu Fülle und Ruhe anschwillt. Dies ist gewiss jedem Leser Göthe's bei dem schönen ■*) Sonett: ein Strom entrauscht umwölk tem Felsensaale u. s. f.-^) oft wieder klar geworden, obgleich das Bild dort in allgemeinerem Sinn steht. Auf keinen anderen Dichter aber passt es so, wie auf Göthe. In Allem ist Besonnenheit ein charakteristischer Zug in ihm, aber die Besonnenheit, die ganz aus der</p>

            <p>V Nach „mit" gestrichen : „jener Scheu vor den dunkeln und hohlen Worten". ^) Nach „Naturauffassung" gestrichen: „eine neue Form der Poesie, und als solche wird die Göthische immer erkannt werden." fassen will) verbinden sich in dem Schaffen desselben Gemüths." *) „schönen" verbessert aus „wunderschönen". ^) „Mächtiges Überraschen" Werke 2, j weimarische Ausgabe.<pb n="6.545" xml:id="pbVI545"/> Slärke und Reinheit des Triebes zu bilden und zu schaffen hervorsteigt. Ich habe jedoch auf diese Dinge nur hindeuten wollen. Ueber einen Dichter ') reden oder schreiben, ist nie mehr als ein Herumgehen um das Unaussprechliche.'-)</p>

            <p>Was sich aus diesen Römischen Briefen noch vorzüglich er- giebt, und darin hauptsächlich Beachtung verdient, ist die Sorgfalt des künstlerischen und auch des poetischen Studiums, das Vergleichen des genommenen mit dem einzuschlagenden Wege, das Nachdenken über die Hervorbringung dessen, v^^as, wenn es hervorgebracht ist, bloss eine unfreiwillige Gabe des Genies scheint. Göthe bemerkt irgendwo, dass sich in der Malerei über das eigent- liche Machen der Meister viel mehr auffinden lasse, als man gemeinhin denke,^) und es ist in der Poesie gewiss nicht viel anders. Der neuere Dichter ist fast nothwendig auf den Punkt gestellt, sich Rechenschaft von seinem Schaffen geben zu müssen. Alles fordert ihn dazu auf; der Hang des Zeitalters, auch in dem, was sich unter kein Gesetz zu beugen scheint, doch allgemeine Ge- setze aufzusuchen, dann die Vielfachheit der vor ihm betretenen Bahnen; Vergleichungen und Rückblicke auf sein eigenes Thun drängen sich ihm auf.^) Am wenigsten darf diese Betrachtung bei Göthe und Schiller aus den Augen gelassen werden, sie gehört nothwendig zu ihrer Charakterisirung und Beurtheilung. Beide haben sich auch darüber mit so ungemeiner Ivlarheit ausgesprochen, gegen einander in ihrem ewig denkwürdigen Briefwechsel, jeder besonders, Schiller in den Briefen an Körner und mich, Göthe in so vielen Stellen seiner Schriften, aber ganz vorzüglich in dieser Reise. In beiden aber entsprang diese Wachsamkeit auf das eigene Schaffen aus viel höheren Gründen, als den oben berührten. In beiden lebte ein Ideal der Poesie und Kunst, das ihnen in ihrer an Productionen so reichen Laufbahn immer klarer zur</p>

            <p>V Nach „Dichter" gestrichen: „(ich muss es auch hier wiederholen)". ^) Nach „ Unaussprechliche" gestrichen : „ Wer einen Dichter oder ein Kunst- werk eigentlich zu begreifen vermöchte, der durchschaute die Welt und den Menschen. Man kanyi sich aber dieser Versuche nicht erwehren, da man selbst, was man empfindet, immer erst dann zu besitzen glaubt, wenn man es klar vor dem Verstände gemacht hat."</p>

            <p>V Vgl. Werke ^2, i^i weimarische Ausgabe.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „auf gestrichen: „In Göthe ist überhaupt und in Allem Besonnen- heit ein charakteristischer Zug, die man sich verbunden denken muss mit dem mächtigen Triebe zu bilden und zu schaffen."</hi></note></p>

            <p>W. V. Humboldt, Werke. VI. 35<pb n="6.546" xml:id="pbVI546"/> Anschauung kam ; für dieses arbeiteten sie. Der Künstler ist nur dadurch Künstler. Es mischt sich aber wohl Rücksicht der Persönlichkeit, Beziehung auf Zeit und Publicum bei. In ihnen ist die würdevollste Stellung derer, welchen der Dichter sein Werk zunächst bestimmt, die richtigste Bewahrung der Unabhängigkeit von fremdem Unheil und eine totale Entäusserung von aller Praetension und Persönlichkeit der Kunst gegenüber. Der Sinn für das Ganze der Kunstform, auch im Poetischen, musste in dem Römischen Element vorzüglich reiche Nahrung finden.^)</p>

            <p>Nach einem vierwöchentlichen Aufenthalte auf dem Lande beginnt der erste, wieder aus Rom geschriebene Brief: „Ich bin in diesem Zauberkreise wieder angelangt, und finde mich gleich wieder wie bezaubert, zufrieden, stille hinarbeitend, vergessend alles, was ausser mir ist, und die Gestalten meiner Freunde besuchen mich friedlich und freundlich." (S. 119.) Wem es das Schicksal vergönnt hat, an einen längeren Aufenthalt in Rom zurückdenken zu können, dem muss diese einfache Schilderung der Rückkehr dahin wie aus der Seele geschrieben seyn. Schon das Wiedereinfahren in eines dieser Thore giebt dies Gefühl, das man nicht mit dem der ersten Ankunft verwechslen muss. Frau von Stael hat sehr treffend, und in dem Sinn, in dem sich ihren Worten immer die Seele beimischte, gesagt, dass einem nur da wohl ist, wo man schon war; -) und von Rom gilt das mehr, als von jedem anderen Ort. Wie tief Göthe Rom fühlte, zeigt sich in diesen Briefen bisweilen an ganz kleinen Zügen. „Nach der Villa Patrizzi, um die Sonne untergehen zu sehen, der frischen Luft zu gemessen, meinen Geist recht mit dem Bilde der grossen Stadt anzufüllen, durch die langen Linien meinen Gesichtskreis auszuweiten und zu vereinfachen u. s. w." (S. 37.) Diese langen Linien, die sich wahrhaft und wirklich in den sich weit hindehnenden Mauern der Stadt, den Gräbern der Appischen Strasse, und den die Ebne durchschneidenden Aquaeducten vor dem Auge überall zeichnen, wo man Rom von irgend einem hohen Punkte übersieht, sind wirklich unendlich bedeutsam ^) in dem grossen und einfachen Bilde; noch in der Erinnerung scheint sich die immer lebende</p>

            <p>V Nach „finden" gestrichen: „Mehrere Stellen dieser Briefe zeigen, wie lebhaft Göthe dies empfand."</p>

            <p>'*) Diese Stelle habe ich nicht auffinden können. *) „bedeutsam" verbessert aus „charakteristisch".<pb n="6.547" xml:id="pbVI547"/> Sehnsucht an ihnen hinzuziehen. Sie passen so ganz in den Charakter, welchen die Römische Gegend überhaupt an sich trägt ; eine weite, nirgends beschränkte, nur vom Meer und Gebirgen fern begränzte Ebne, und in dieser, die so Zahlreiches ^) in sich schliesst, Fülle ohne Ueppigkeit, Grösse mit unendlicher Stille, Anmuth, die sich unmittelbar schwesterlich mit Wehmuth paart, Umrisse der Berge von einem Zauber, den man sonst nirgends anzutreffen glaubt. Selbst wenn die Phantasie diesen Eindrücken hinzufügte, ist es doch die Wirklichkeit dieser Localität, die sie dazu anregt.</p>

            <p>Man enthält sich billig gern der oft wiederholten Ausdrücke des ewigen, einzigen Roms. Wenn man aber wieder in den vorliegenden Briefen den grossen und dauernden Einfluss sieht, den Rom erst in der Sehnsucht dahin, dann in der Gegenwart auch auf Göthe hervorbrachte, so kehrt doch die längst gehegte Ueber- zeugung mit doppelter Stärke zurück, dass an diesen Mauern etwas das Höchste und Tiefste im Menschen Berührende haftet, das sonst kein Ort, kein Denkmal des classischen Alterthums bewahrt. Findet auch vor allen andren das Studium der bildenden Kunst dort Nahrung, so bleibt es doch unverkennbar, dass die Wirkung nicht darauf beschränkt, sondern ganz allgemeiner Natur ist. Was in uns menschlich erklingt, durch welche Gattung der Thätigkeit, an welchem Faden des Menschen- und W^eltschicksals es in uns wach werden möge, tönt in dieser Umgebung reiner und stärker wieder. Der Geist des Alterthums hat in Rom eine Macht gefunden, die, indem sie ihn durch Jahrhunderte hindurch trug, statt ihn durch irdisches Gewicht zu erdrücken, selbst vorzugsweise als geistige Grösse strahlte, und in ihren zahlreichen und gewaltigen Umwandlungen die Bilder des Untergangs und des Wiederauflebens gleichsam in einander mischt. So lässt sich vielleicht kurz und doch nicht unvollständig der Grund der wunder- vollen Erscheinung angeben. Unsere heutige Bildung ruht in ihren wesentlichsten Punkten auf der Grundlage des Altenhums, Kunst und Wissenschaft auf Griechenland, Gesetze und Einrichtungen auf Rom, so viele Dinge, die uns im täglichen Leben umgeben, auf beiden. Kein uns bekanntes Zeitalter hat so, wie das unsrige, den bildenden Gegensatz eines früheren erfahren, das vollkommen geschichtlich ist, aber weil wir so viele VerknüpfungsV In der Handschriß: „Unendliches".<pb n="6.548" xml:id="pbVI548"/> 548 punkte der Wirklichkeit theils nicht kennen, theils absichtlich übersehen, vor uns mehr als ein Wesen der Einbildungskraft dasteht. Denn wir sehen offenbar das Alterthum idealischer an, als es war, und wir sollen es, da wir ja durch seine Form und Stellung zu uns getrieben werden, darin Ideen und eine Wirkung zu suchen, die über das, auch uns umgebende Leben hinausgeht. Von diesem idealisch angeschauten Alterthume ist uns Rom als das sinnlich lebendige Bild stehen geblieben. Dadurch unterscheidet es sich für uns von allen anderen Städten auch des classischen Bodens. Die Erklärung, wie jene, um sie kurz zu benennen, idealische Eigenthümlichkeit des Alterthums sich aus der historischen Wirk- Uchkeit entwickelt (da jene Wirkung doch auf keiner Täuschung beruht), ist die Geschichte schuldig, allein bis jetzt von keiner Geschichte Griechenlands irgend vollständig geleistet worden. Nur da aber ist sie zu erwarten. Denn was aus dem Alterthum herüber auf uns am innerlichsten und geistigsten wirkt, gehört dem Griechischen Geist an, der, indem er, gleich einer natürlichen Blüthe, aus dem Lande und Volke emporwuchs, wie vom Welt- schicksal gestempelt erscheint, die Bildung künftiger Jahrtausende in sich zu tragen. Gerade in seiner Form liegt auch diese seine Eigenschaft, und wie weit auch noch Forschung und Gelehrsamkeit führen mögen, wird man den Kreis des classischen Alterthums schwerlich jemals erweitern dürfen. Aber die Griechische^) Bildung erhielt nicht nur'-) in der Römischen eine bewundernswürdige Zugabe, sondern hätte auch schwerUch, ohne die Römische Macht, Dauer und Verbreitung gewonnen. Auch davon lassen sich die Gründe historisch nachweisen. Es erscheint gerade hier in der Weltgeschichte eine der grossesten Verkettungen geistiger Zwecke und nach Irdischem strebender Kräfte. Vor Allem aber darf man in Rom nicht Italien vergessen. An dem Geiste des Alterthums musste sich die neuere Bildung emporschlingen, um sich zu etwas allseitiger Vollendetem zusammenzuwölben, und in dieser entscheidenden, von allen Punkten ihres Erscheinens aus anziehenden Umgestahung spielt dies wundervolle, in Himmel, Lage, Erzeugnissen, Schönheit und Anlagen der Menschennatur so begünstigte Land die erste und bedeutendste Rolle. In den meisten künstlerischen, wissenschafdichen, philosophischen, bürgerV Nach „Griechische" gestrichen: „Kunst und". V Nach „nur" gestrichen: „die erstere wenigstens gewiss in der Baukunst".<pb n="6.549" xml:id="pbVI549"/> liehen, politischen, dann in den grossen, durch Handlungs- und Forschungsgeist geleiteten länderverbindenden Entwicklungen menschlicher Thätigkeit schritt Italien dem übrigen Abendlande in jenen denkwürdigen Jahrhunderten, in welchen das Moderne sich zuerst in geistiger Würdigkeit dem Antiken gegenüberzustellen anfieng, voran. Auch kann sich kein Land in der Zahl hen^or- stechend leuchtender Männer, die es hervorgebracht, mit Italien messen, und merkwürdig ist es, dass gerade in der oben er- wähnten Verbindung Kunst und Naturstudium, beide in allen ihren Zweigen, vorzugsweise in dieser Nation blühten. Gerade die bedeutendsten Entdeckungen in Physik , Anatomie u. s. f. nahmen dort ihren Ursprung. Aber auch die Sprache bezeichnet durch ihren Ton, ihre gediegene Kraft, ihren reichen, anmuthig poetischen Schwung, am sichtbarsten unter allen Töchtersprachen des Lateinischen, das in der Culturgeschichte in dieser Art fast beispiellose Entstehen dieses Sprachzweiges. Wörter und Formen mischen und vertauschen sich im Gedränge wandernder Horden und Nationen. Aber eine neue Sprache entsteht nur, wo ein neuer Geist in den Völkern aufflammt. Die Sprache ist ein Organismus, der eines Einheit schaffenden Princips, einer Urform zu neuer Kr\^stallisation, bedarf. Nur durch ein solches neues Princip, das sich immer an einem neuen Charakter offenbart, entstanden, aus älterem, jetzt deutlich erkanntem Stoff die Griechische und Lateinische Sprache. Allein die Umgestaltung der aus der letzteren entsprungenen ist, zwar dunkel und geheimnissvoll, wie Alles, wo der menschliche Geist wie Natur wirkt, aber doch zu einer Zeit vorgegangen, die uns vollkommen historisch bekannt ist.^) In keiner dieser Sprachen nun, als in der Italienischen, hat dieser neue Geist, in vollständiger Unabhängigkeit und in eigen- thümlicherem Charakter, treuere Anhänglichkeit an das Antike bewahrt. Indem man in Rom noch heute fast Altrömischen Klang zu vernehmen meint, schliesst sich in ihm eine eigne, anders gestaltete Welt auf. An diesem neueren Ruhme Italiens haben zwar, wenn man gerecht seyn will, andere Städte grösseren Antheil, als gerade Rom. Allein alles floss doch in Italien zu diesem Mittelpunkt zurück, und die Glorie legt sich gleichsam freiwillig um das Haupt, das schon so viele Kronen zieren. So ist Rom für</p>

            <p>V In der Handschrift: „doch unter den Augen auf uns gekommener Geschichte zugegangen".<pb n="6.550" xml:id="pbVI550"/> uns Eins geworden mit den zwei grossesten Zuständen, auf welche sich unser geistiges Daseyn gründet, dem classischen Alterthum, und dem Emporwachsen moderner Grösse an der antil^en, und zwar beruht dies nicht auf trocknen,^) eingeredeten Verstandes- begriffen. Rom spricht uns in Allem damit an, in ungeheuren Ueberresten, in seelenvollen Kunstwerken, und wohin man den Fuss setzt, in nicht abzuwehrenden Erinnerungen. Es ist wohl zugleich ein Hauch der Einbildungskraft, ein dichterischer Schimmer, der diese Stadt umschwebt, ein Schein, der vor einer nüchternen Betrachtung gewisser Art, wie Morgenduft, verrinnt, aber ein Schein, welcher, wie der künstlerische und poetische, die Wahrheit reiner und gediegner in sich hält, als die gewöhnlich so ge- nannte Wirklichkeit. Mit diesen Betrachtungen sey es erlaubt, diese Göthische Schrift zu verlassen, die desto lebendiger zu ihnen hinführt, je weniger sie dieselben geradezu ausspricht.</p>

            <p>V In der Handschrift folgt hier: „erraisonninen".</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>