<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lettre a monsieur Jacquet sur les alphabets de la Polynesie asiatique</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Sechster Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0602humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="557" to="574"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1831">1831</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="6.557" xml:id="pbVI557"/>
            <p>17-</p>

            <head>
               <title type="main">Lettre ä Monsieur Jacquet sur les alphabets de la</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Polynesie Asiatique.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Herr Jacquet hat die Güte gehabt, diesen Brief im neunten Bande des Nouveau Journal Asiatique abdrucken zu lassen. Er erscheint hier durch einige spätere Zusätze</hi></note></title>
               </head>
               <p>Je commence, Monsieur, par vous envoyer une copie exacte des paragraphes oü les Peres Gaspar de S. Augustin et Domingo Ezguerra, dans leurs grammaires tagala et bisaya, parlent des alphabets de ces langues. Vous verrez par-lä que vous avez eu parfaitement raison de supposer que ces deux dialectes et l'ylog se servent du meme aiphabet; car quoique l'alphabet bisay offre quelques Varietes plus considerables que les deux autres, l'identite n'en est pas moins evidente. Vous trouverez aussi, Monsieur, dans les deux alphabets que j'ai l'honneur de vous transmettre, le V de corazon de Totanes et toutes les dix-sept lettres dont se compose l'alphabet des Philippines.</p>

               <p>Erster Druck: Nouveau Journal asiatique g, 484 — s^S (Juniheft 18^2). Ein längeres „Avertissement" Jacqiiets kann hier nicht vollständig wiedergegeben werden; es schließt mit den Sätzen: „On remarquera l'heureuse precision et l'elegance toujours soutenue du style dans une discussion qui semble ä peine pouvoir les comporter; mais ces qualites n'etonneront aucune des personnes qui savent jusqu'ä quel point monsieur G. de Humboldt reussit ä soumettre la langue frangalse ä la direction de ses idees. J'espere qu'il voudra bien excuser l'infidelite que j'ai commise dans cette publication, en suppriraant quelques expressions beaucoup trop obligeantes pour l'editeur de sa lettre." — Erster Druck der deutschen Amnerkungen : Wilhelm von Humboldt, Über die Kawisprache auf der Insel Java 2 Beilage S. ']8—q-] (i8j8J. vermehrt, und durch Stellen des Aufsatzes des Herrn Jacquet erläutert, welcher die Veranlassung zu demselben gab.^) V Die letzteren sind hier fortgelassen.</p>

               <pb n="6.558" xml:id="pbVI558"/>
               <p>Vous attribuez rexpression de baybayin aux grammairiens espagnols, et cela m'a paru tres-probable. Je vois cependant par le dictionnaire du Pere Domingo de los Santos, que ces grammairiens ne reconnaissent pas ce mot pour le leur; il parait appartenir aux indigenes, et ret3^mologie qu'on en donne est assez curieuse. Baybayin est un substantif forme du verbe baybay (epeler, nommer une lettre apres l'autre). Le meme verbe signifie aussi, marcher sur la cöte de la mer et naviguer pres de la cöte Sans vouloir s'exposer aux dangers de la haute mer ; c'est de cette metaphore que de los Santos derive le mot, dans le sens d'epeler. -I'ose aussi croire que la lettre b serait plutöt nommee ba que bay. De los Santos dit expressement que les indigenes nomment les consonnes ainsi : baba, caca, dara, gaga, etc.</p>

               <p>Je suis entierement d'accord avec vous, Monsieur, sur l'alphabet des Bugis. Les consonnes sont ä-peu-pres les memes que dans l'alphabet tagala; mais la maniere d'ecrire les voyelles en differe beaucoup, non pas pour la forme seulement, mais pour le principe meme de la methode. C'est precisement ce point principal dont il est impossible de se former une idee juste d'apres Raffles. L'alphabet bugis manque de signes pour les vo3^elles initiales, ä l'exception de \a: mais le fait est que cet a, outre sa fonction de voyelle, est en meme temps un fulcrum pour toutes les autres voyelles, un signe qui, de meme que toute autre consonne, leur sert pour ainsi dire de corps. Vous aurez peut-etre dejä observe, Monsieur, en Consultant la grammaire de Low, que la meme chose a lieu dans le thai. Dans la derniere serie des consonnes thai se trouve un ä dont Low donne l'explication suivante: ä, wich is rather a vowel than a consonant, and is placed frequently in a word, as a sori of pivot, on whüh the vowel points are arranged. It forms, as it were, the body of each of the simple vowels. C'est ainsi qu'on place, en javanais un h devant chaque voyelle initiale, mais sans le prononcer ; et c'est encore ainsi que les mots malais commencant par t et ü sont precedes tantöt d'un f, tantöt d'un 5.</p>

               <p>Monsieur Thomsen, missionnaire danois, a commencc ä imprimer ä Sincapore, en types fort elegans, un vocabulaire anglais- bugis, oü l'ecriture indigene est placee ä cote de la transcription anglaise. Le manque de fonds necessaires a fait abandonner l'entreprise; mais je tiens de l'obligeance de Monsieur Neumann la premiere feuille de ce vocabulaire, qu'il a rapportee de son interessant voyage ä<pb n="6.559" xml:id="pbVI559"/> Canton:<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich habe später dieses Wörterbuch vollständig erhalten; es führt den Titel: A vocahidary of the English, Bugis, and Malay languages, containing about 2000 words. Singapore. 1833. 8". Es sind ihm ein Alphabet und einige Be-</hi></note> l'analyse de deux cents mots, qu'elle renierme, m'a fourni ce que je viens de dire sur remploi de Va bugis: nooiivae {low water) y est ecrit na-o pur-rt- avec le point de Vott-va-e-a-^ makounrai (femme) ma-ka avec ou-ra-a avec le point de 1'/. Vous voyez par ces exemples, Monsieur, que la difficulte que ces alphabets (qui considerent les voyelles mediales comme de simples appendices de consonnes) eprouvent d'ecrire deux voyelles de suite, est levee par le moyen de cet a. Le devanagari, qui, parce que la langue sanscrite ne permet jamais ä deux voyelles de se suivre immediatement dans le meme mot, a destine les voyelles indepen- dantes ä etre exclusivement emplo3'ees au commencement des mots, s'est mis par-lä dans l'impossibilite d'ecrire le mot bugis ouvac (eau). Je trouve dans un seul mot le redoublement d'une voyelle mediale, lelena, ecrit e-c-la-na'. ce n'est lä qu'une abreviation; on repete la voyelle, on neglige d'en faire autant pour la consonne, et le lecteur ne peut pas etre induit en erreur; comme une consonne ne peut etre accompagnee que d'une seule voyelle, il reconnait de suite qu'il faut en reproduire le son.</p>

               <p>Ce qui m'a frappe dans ce vocabulaire, c'est de trouver tran- scrit en anglais par o le signe que Raffles rend par eng<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Marsden giebt in seinen miscellaneous works (Platte 2. nach S. 16.) auch eine Abbildung des Bugis-Alphabets ; er nennt das Zeichen fig und spricht es in der Verbindung mit einem Consonanten ang aus. Das vollständige Bugis-Wörlerbuch giebt ihm die Aussprache des ö in Königsberg, und setzt hinzu: it is ö, ön and öng, ac- cording to its place in the word, or the letter which follows it. Es wird darin auch immer ö bezeichnet.</hi></note> Cet o, que je nommerai nasal, differe ä la verite, dans l'impression anglaise, de l'autre qui repond ä Vo bugis place ä la droite de la consonne, en ce que ce dernier est plus grele et que l'autre est plus arrondi ; mais cette difference typographique, tres-peu sensible en elle-meme, ne nous apprend rien sur la difference du son ou de l'emploi des deux signes bugis. Je crois m'etre assure que \o note au-dessus de la consonne a en effet un son nasal, tandis que le signe place a la droite de la consonne ne s'emploie que lä oü le son de Vo est pur et clair. C'est le mot sopoulo, dix, qui m'a mis sur la voie de cette distinction : il s'ecrit sa avec Vo nasal -pa avec ou-la-o pur; merkungen über die Aussprache vorausgeschickt, und der erste Bogen erscheint verändert.<pb n="6.560" xml:id="pbVI560"/> il renferme donc les deux o. Or, sopoiilo est le sanpövo tagala (Totanes. nr. 359.)? et Vo nasal bugis repond ainsi exactement au son nasal du mot tagala. \]o nasal est souvent suivi, dans la prononciation, du son nasal figx mais ce son n'en forme pas une partie necessaire. II se detache dans la prononciation, et Vo reste nasal dans l'ecriture: oulong, lune, a avec ou-la avec \o nasal; oulo tepou, pleine lune, a avec ou-la avec Vo nasal -e-ta-pa avec ou. \Jo nasal se trouve aussi dans des mots qui ne se terminent pas par le son iig'^ oloe, air, a avec Vo nasal-/« avec Vo nasaW-«: il est meme suivi de consonnes autres que iig\ alok, bois, a-la avec r^ nasal ; tandis que cette consonne nasale peut etre precedee par un o pur, tandjofig, ta-dja-o pur. II resulte de tout cela que 1'^^ nasal est un anousvara, qui peut encore etre renforce par la con- sonne nasale.</p>

               <p>L'uniformite avec laquelle les differens alphabets dont j'ai parle placent Ve et Vi ä la gauche de sa consonne et en sens contraire de la direction de l'ecriture, est tres-singuliere : l'alphabet javanais assigne la meme place ä IV.</p>

               <p>Les quatre lettres composees ilgka, mpa, nra, ntcha manquent dans mon vocabulaire ; <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Herr Jacquet hat schon {Noiiv. Joiirn. Asiat. T. S. p. 11. Anm. i.) bemerkt, dass diese zusammengesetzten Buchstaben auch in einer andren von Raffles gegebenen Abbildung eines Bugis-Alphabcts fehlen, welches, nach Rafflies, sich in einer alten Handschrift findet. Auffallend bleiot es, dass, obgleich das Bugis-Wörterbuch nie sich eines dieser zusammengesetzten Buchstaben bedient, sie dennoch in dem vor demselben gegebenen Alphabete aufgeführt sind, merkwürdigerweise aber in der Aussprache der Nasal fehlt; denn für ngkak (das Wörterbuch fügt allen diesen zusammengesetzten Buchstaben in der Benennung ak, den einfachen aber nur a bei) wird die Aussprache</hi></note> et ce qui est plus singulier encore, c'est qu'au cas echeant la premiere des deux consonnes reunies n'est pas exprimee dans l'ecriture bugis: eile n'est donc point regardee, ainsi qu'on devait le croire d'apres Raffles, comme initiale, mais comme terminant la syllabe precedente; exemple: Icmpok (inon- dation), e-la-pa avec Vo nasal; onroinali?io (endroit retire), a-o purra-o pur-ma-la avec i-^ia-o pur. Je ne trouve pas d' exemple des syllabes ngka et ntcha**) k, für mpak nur p, für nrak nur r, für nchak nur ch angegeben. Marsden's oben erwähntes Alphabet enthält ebenfalls die vier zusammengesetzten Buchstaben.</p>

               <p>•*) In den ferneren Bogen des Bugis-Wörterbuches finde ich nun allerdings dafür Beispiele : garangkang, Spinne, geschrieben ga-ra-ka, gonching, Scheere, geschrieben Iffl-reines o-cha mit i (ich schreibe hier ch, was ich im Französischen Texte tch bezeichne). — Ja ich finde auch noch andre zusammengesetzte Consonantenlaute, als die</p>

               <pb n="6.561" xml:id="pbVI561"/>
               <p>Vous supposez, Monsieur, que le r initial est remplace dans la langue tagala par Xy ; <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Es sei mir erlaubt, hier noch zu bemerken, dass dem Bugis-Alphabet das y nicht fehlt; es findet sich in dem zweiten von Raffles gegebenen Alphabete, in dem</hi></note> vous m'excuserez si je ne puis partager cette opinion. Les deux lettres y et r, il est vrai, se permutent souvent dans ces dialectes; le pronom tagala siya, il, est indubivier oben erwähnten : iiggci, z. B. in genggo tedong, Käfer, geschrieben e-ga-gareines 0-e-ta-da-rdnes o; niba, in gumbang, Wasserknig, geschrieben ga mit u-ba, sumbu, Docht, geschrieben sa mit ii-ba mit u ; nta, in lantera, Laterne, geschrieben la-e-ta-ra ; nda, in landak, Igel, geschrieben la-da ; tandak, Sieb, ta-da ; nja (ich verstehe unter j den Englischen Laut dieses Buchstaben), in injili, Evangelium, geschrieben a mit i-ja mit i-la mit i, junjungi, auf dem Kopfe tragen, ja mit ii-ja mit u-nga mit /. Hierdurch erweitert sich auf einmal der Gesichtskreis, und wird man in den Stand gesetzt, diese Eigenthümlichkeit des Bugis-Alphabets klar zu übersehen. Es wird nämlich deutlich, dass die Bugis-Sprache, wie die ihr verwandten Malayischen Sprachen, die eigentlich Malayischc, die Javanische u. a., alle Zusammensetzungen des Nasallauts mit dem dumpfen und tönenden Consonanten der vier ersten Classen (von einer Zusammensetzung des Nasals mit s finde ich kein Beispiel, und scheint das Bugis diese Verbindung mit den verwandten Sprachen nicht zu theilen), wozu noch die Verknüpfung desselben mit dem Halbvocal ra kommt (eine Verbindung mit la finde ich nicht, und die mit dem ya wird durch einen eignen, einfachen Consonanten, wie in den verwandten Sprachen, ausgedrückt), in ihrem Lautsysteme besitzt, dass sie aber den Nasal nicht schreibt, sondern es dem Leser überlässt, ihn, wo er in der Aussprache vorkommt, vor dem geschriebenen zweiten Consonanten, nach Massgabe seines Organs (n, ng oder m), zu ergänzen. Dennoch hat die Schrift, und, wie ich glaube, in späterer Zeit, für die Verbindung des Nasals mit den dumpfen Consonanten, merkwürdigerweise aber nicht mit dem dentalen, und mit dem Halbvocal ra eigene Zeichen gebildet, welche aber nicht viel im Gebrauche zu sein scheinen. Für die spätere Einführung dieser vier Consonantenzeichen spricht auch in der That ihre complicirtere Gestalt ; und man kann wohl sicher behaupten, dass das Zeichen für ngkä (durch blosse Umkehrung) von dem für figä, und durch blossen Zusatz einer Linie das für 7npa von pa, das für nra von ra abgeleitet sind , wogegen nur das Zeichen für ncha keine Analogie darbietet. Daraus, dass man für die Verbindimg des Nasenlauts mit dem dumpfen dentalen und mit allen vier tönenden Consonanten kein Zeichen besass, geht deutlich genug hervor, wie man sich nun auch der wirklich vorhandenen vier Zeichen beim Schreiben entschlagen konnte. in Marsden's miscellaneous works und dem des Bugis-Wörterbuches, und kommt auch in dem letzten öfter vor, z. B. apeyangi, werfen, geschrieben a-e-pa-ya-nga mit i, ekayak, Geschichte (das Arabische ^.A^- — i^ ), e-a-ka-ya, yatii, er, sie, es, ya-ta mit u. Im Anfange des Wortes spricht es das Wörterbuch auch Hya aus, z. B. in dem letztgenannten Pronomen mit pima, ryatii puna, sein, ihr, und bezeichnet diese Aussprache manchmal durch den Vocal i über dem ya, z. B. in Tyak, ich, welches einfach durch diese Verbindung dargestellt wird, lyapega, welcher, geschrieben ^a mit i-e-pa-ga.</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. VI. 36<pb n="6.562" xml:id="pbVI562"/> tablement le sira javanais ou plutöt kawi: mais le ;- initial est remplace par le d; on dit ra^ou et datoit-, roi, kadatoan et karaton, palais. Les indigenes des Philippines confondent sans cesse le d et le r\ mais de los Santos donne pour regle que le d doit etre place au commencement et le ;- dans le milieu des mots. Cette regle parait constante pour le tagala; mais eile est aussi obsenee dans d'autres dialectes: le danau (lac) malais est le ranoii (eau) de Madagascar et le dano ou lano de File de Magindanao. L'j entre aussi dans ces permutations, mais moins regulierement, et dans la langue tagala, autant que je sache, jamais comme initiale. Un des exemples les plus frappans est le suivant. Ouir: dingig en tagala, ringue Madagascar, rongo Nouvelle-Zelande, roo Tahiti, ongo tonga; oreille: tayinga tagala, telinga malais, talinhe, tadigny Madagascar, faringa Nouvelle-Zelande, taria Tahiti.</p>

               <p>Vous avez explique d'une maniere fort ingenieuse, Monsieur, comment on a pu se meprendre sur la direction des signes de l'ecriture tagala, et vous avez refute en meme temps l'opinion de quelques missionnaires espagnols sur l'origine de cet aiphabet. Cette opinion est certainement erronee: je ne voudrais cependant pas nier toute influence de l'ecriture arabe sur les alphabets de l'archipel indien. Vous observerez, Monsieur, que, dans le §. ii. p. 152. le Pere Gaspar de S. Augustin ecrit les mots gaby et gäbe en caracteres tagalas, de droite ä gauche. Ce n'est lä peut-etre qu'une meprise du Pere Gaspar. Mais ne pourrait-on pas supposer aussi que les indigenes, ou pour flatter leurs nouvcaux maitres, ou pour leur faciliter la lecture de leur ecriture, l'ont en certaines occasions assimilee en ce point ä l'arabe? Je soumettrai meme ä votre decision, Monsieur, une autre conjecture plus hasardee, mais plus importante. Vous temoignez avec raison votre etonnement de ce que l'alphabet bugis n'ait adopte que la premiere des voyelles initiales de l'alphabet tagala, et de ce que ces deux alphabets, d'ailleurs si conformes, different Fun de l'autre dans un point aussi essentiel. J'avoue ingenuement que cette difference ne me parait pas avoir du toujours exister. II est tres-naturel de supposer que les Bugis ont eu, de meme que les Tagalas, les trois voyelles initiales, mais que, voyant Fecriture malaie faire souvent servir Va de signe introductif de voyelle initiale (Gramm, mal. de Marsden. p. ig.}, ils ont invente une methode analogue et ont laisse tomber en desuetude leurs deux autres vo3^elles initiales. Je conviens que le cas n'est pas tout-a-fait le meme, puisque le j et le (^ arabes<pb n="6.563" xml:id="pbVI563"/> font en meme temps les fonctions de voyelles et de consonnes, et que leur qualite de voyelles longues entre aussi en consideration; mais ces nuances ont pu etre negligees. II est tres-remarquable encore que des trois alphabets sumatrans le batta ait les trois voyelles initiales, tandis que le redjang et le lampoung ont Va seulement. Cette diversite est explicable dans mon hypothese, puisque le hasard a pu faire que l'ecriture arabe ait exerce une plus grande influence sur differens points de l'archipel. Mais hors de cette hypothese, eile reste inconcevable dans les alphabets dont le principe est evidemment le meme. Marsden ne dit pas, au reste, de quelle maniere les Redjangs et les Lampoungs ecrivent IV et Vo initiaux; mais j'aime ä croire qu'ils usent de la meme methode que les Bugis.</p>

               <p>J'ai cru ne devoir pas m'eloigner de la supposition que le signe en question est vraiment un a, un signe de voyelle. S'il etait permis de revoquer ce fait en doute, contre le temoignage des auteurs, toute difficulte serait levee par-lä: le pretendu a n'aurait rien de commun avec les voyelles sanscrites et tagalas; il serait le signe d'une aspiration infiniment faible, un //, un v ou un y, et pourrait, comme une consonne, s'unir ä toutes les voyelles.</p>

               <p>L'erreur dans laquelle seraient tombes les auteurs ä qui nous devons ces alphabets, serait facile ä expliquer. Comme, dans ces langues, toute consonne, lorsqu'elle est independante, se prononce liee a un a, ceux qui entendaient proferer un a avec une aspiration tres-faible, pouvaient regarder ce son comme celui d'une voyelle. Ce qui me confirme dans cette opinion, c'est que mon vocabulaire bugis ne fournit aucun signe pour le k,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Auch in den späteren Bogen kommt es nicht vor, und dennoch erscheint ein besonderer Buchstabe ha in dem Alphabete, welches dem Wörterbuche beigegeben ist,</hi></note> et que Va thai est ränge parmi les consonnes. Le pretendu a bugis ressemble moins ä Va qu'au k tagala, et Va redjang n'a aucune ressemblance avec le veri- table a batta, tandis qu'ä la position pres, il a la meme forme que le pseudo-« lampoung. Mais ce qui me parait presque decider la question, c'est que les signes de Va et du v bugis sont absolument les memes, ä l'exception d'un point ajoute au premier : les lettres //, so wie in Raffles erstem und in Marsden's Alphabete; in einem Falle, wo man am ersten ein wirkliches ha zu finden vermuthen sollte, dem oben angeführten Arabischen V^^orte X \l , '&gt;^ , fehlt es.<pb n="6.564" xml:id="pbVI564"/> z;y de ces alphabets peuvent etres des consonnes plus prononcees.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Auch das Zeichen für y ist von dem für w abgeleitet, indem zwei Punkte, wie bei a einer, darunter gesetzt sind.</hi></note> Si donc, Monsieur, vous ne trouvez pas trop hardi de nommer /t le signe que Low, Marsden et Raffles, d'apres le temoignage des indigenes, nomment a, j'abandonne l'hypothese de l'influence arabe sur ce point, en m'en tenant simplement ä la supposition que ces peuplades, d'apres leur prononciation, ont admis dans leurs alpha- bets les signes des voyelles initiales, ou adopte ä leur place un signe d'aspiration infiniment faible, qui, sans presque rien ajouter au son des voyelles dans la prononciation, peut neanmoins leur servir de consonne dans Tecriture. La consonne /i qui precede toute voyelle initiale des mots javanais, est entierement dans ce cas, et ressemble en cela au Spiritus lenis que nous ne faisons pas entendre non plus en prononcant les mots grecs.</p>

               <p>Je ne puis cependant pas quitter cette question sans faire encore mention de l'alphabet barman. II possede dix voyelles initiales et autant de mediales ; et cependant il use de cette meme methode de lier a la premiere les signes mediaux de tous les autres, en ecrivant aozc pour ou. Care}^ (Gramm, barm. p. 17. nr. 72.) prescrit cette maniere d'exprimer les voyelles initiales en les liant ä un ^ muet, comme regle generale pour la formation des monosyllabes. Judson, dans la preface de son dictionnaire barman (p. 12.), s'exprime plus generalement. The synibol (la forme mediale) of any vowel, dit-il, ?nay he combined with a (initial) ift which case the Compound has ihe power of the vowel which the symbol represents, thus ai is equivalcnt to i. Aucun de ces grammairiens ne dit ä quel usage sont reserves les signes des autres vo3^elles initiales. II faut cependant que l'usage en ait regle l'emploi. Mais le nombre de mots ou on les conserve est si peu considerable, que l'article de \a occupe 42 pages dans le dictionnaire, tandis que ceux des autres neuf voyelles en remplissent huit; encore y a t-il beaucoup de mots palis dans ces derniers. Lorsqu'on reflechit sur cette circonstance et qu'on y ajoute cette autre, que la methode de se ser\dr de Va comme d'une consonne est con- sacree particulierement aux monosyllabes, on est tente de croire que l'alphabet barman se servait anciennement de la meme methode que l'alphabet des Bugis, celle de combiner les voyelles mediales avec Va initial, et que l'usage des autres voyelles initiales n'a ^te introduit que posterieurement.</p>

               <pb n="6.565" xml:id="pbVI565"/>
               <p>Je ne me souviens pas d'avoir rencontre la particularite dont nous parlons ici, dans aucun des alphabets derives du devanagari et usites dans l'Inde meme, ä l'exception naturellement des cas oü, comme dans la langue hindoustanie, on emploie l'alphabet arabe.</p>

               <p>II y a cependant, dans la langue telinga, un cas oü Va lie ä une voyelle reste muet et conserve ä la voyelle sa prononciation ordinaire ; mais c'est pour la convertir de voyelle breve en voyelle longue. Campbell dit, en parlant de ces cas dans sa Teloogoo Grammar (p. lo. nr. 23.): In such cases, the symbol 0/ the long vowel a ts to be constdered as lengthening the short vowel i, rather than as representing the long vowel a.</p>

               <p>Au reste, je ne cite ces cas que parce qu'ils sont autant d'exemples, que 1'« est charge d'une fonction etrangere a son emploi primitif. La Solution la plus simple du probleme qui nous occupe ici, est sans doute de supposer que les peuples de ces lies, a^^ant ä leur disposition des voyelles mediales et initiales, ont trouve plus simple de se passer de ces dernieres, et d'accoler les premieres (lorsqu'elles n'etaient point precedees de consonnes) ä I'ä, qui, inherent de sa nature aux consonnes, etait la seule parmi les voyelles dont il n'existät pas de forme mediale. Le procede n'en est pas moins etrange, et c'est pour cela que j'ai essaye de trouver une circonstance qui ait pu le faire adopter.</p>

               <p>Les Tagalas trouvaient d'ailleurs, dans leur langue meme, une raison particuliere pour marquer bien fortement leurs trois voyelles, comme initiales de syllabes dans l'interieur des mots. La langue tagala a deux accens, dont Fun prescrit de detacher entierement la voyelle de la derniere syllabe d'un mot, de la consonne qui la precede immediatement {haciendo que la sylaba postrera no sea herida de la co7isonante que la preßere, sino que suene independente de ella Gramm, du Pere Gaspar de S. Augustin. p. 154. nr. 3.). II faut donc lire pat-ir, big-at, dag-y, tab-a, et non pas pa-tir, etc. Comme, dans ce cas, la voix glisse legerement sur la premiere S3^11abe, on a coutume de noter cet accent par les lettres /. c. {penultimä correpta)\ l'accent oppose, nox.€ p. p. {penultimä producta)^ appuie sur la penultieme et laisse tomber la finale. II est de la plus grande importance de ne pas confondre ces deux accens ; car un grand nombre de mots changent entierement de signification, selon l'accent qu'on leur donne. C'est donc a cet usage que les Tagalas reservaient specialement leurs voyelles initiales. Ils les employaient aussi au milieu des mots, lä oü il importait<pb n="6.566" xml:id="pbVI566"/> de renvoyer une consonne ä une syllabe precedente et de com- mencer la suivante par une voyelle. C'est ce qui resulte claire- ment de l'extrait de grammaire que je joins ä cette lettre, et le Pere Caspar obser\^e tres-Judicieusement que c'etait lä un grand avantage de l'ecriture indigene sur la nötre.</p>

               <p>Soldat et sourat sont Sans aucun doute des mots arabes; Marsden l'obsen^e expressement de sourat'. on peut y ajouter le serrat des Javanais et le soratsc de Madagascar. Veuillez encore remarquer la conformite grammaticale de ces quatre langues, qui forment de ces mots manoimoulat, me7iyourat, nyerrat, manorats, en changeant toutes le j- en un son nasal. II m'a ete fort agreable d'apprendre qu'il existe dans la langue tagala une expression indigene pour I'idee d'ecrire. Je ne connaissais pas le mot titü, qui ne se trouve pas dans le dictionnaire de de los Santos. Mais y aurait-il assez d'analogie entre toiilts et titü pour deriver l'un de Fautrer Ce dernier ne serait-il pas plutöt le tttzk malais, qui veut dire goutte, mais aussi tache (idee qui n'est pas sans rapport ä l'ecriture)? Quant ä toultSy qui est le toki de la langue tonga, j'ai toujours cru le retrouver dans le /&lt;?///?&gt; tagala, p o i n t e , aiguiser: on trace ordinairement les lettres avec un Instrument pointu.</p>

               <p>Nous venons de voir que les langues malaies fönt subir aux mots arabes les changemens de lettres de leurs grammaires; la meme chose a lieu pour les mots sanscrits qui passent dans le kawi : houkti devient mamoukti\ sabda , parole , devient masabda, dire, et sinabda, ce qui a ete dit.</p>

               <p>On est naturellement porte ä regarder l'alphabet indien comme le prototype de tous les alphabets des iles du Crand Ocean. Ces peuplades pouvaient, comme vous le dites, Monsieur, l'adapter chacune ä la nature de sa langue et ä son orthophonie. Cette opinion a ete neanmoins contestee: quelques auteurs regardent comme tres-probable que les differens alphabets ont ete inventes independamment l'un de l'autre chez les diflerentes nations. Je ne puis partager cette opinion. Je ne nie point la possibilite de l'inveniion simultanee de plusieurs alphabets; mais ceux dont nous parlons ici sont trop evidemment formes, sans parier meme de la ressemblance materielle des caracteres, d'aprcs le meme Systeme, pour ne pas etre rapportes a une source commune. II n'existe pas de donnees historiques qui puissent nous guider dans ces recherches; mais il me semble que nous devons les diriger dans<pb n="6.567" xml:id="pbVI567"/> une voie differente, mettre un moment de cöte tout ce qui est tra- dition ou conjecture historique, et examiner les rapports Interieurs qui existent entre ces alphabets, voir si nous pouvons trouver les chainons qui conduisent de Fun ä l'autre : car 11 semble naturel de supposer aussi, dans le perfectionnement des alphabets, des progres successifs.</p>

               <p>Les alphabets dont nous parlons ici ont cela de commun, qu'ils tracent les syllabes par des groupes de signes, dans les- quels la seule lettre initiale ä laquelle on ajoute les autres comme accessoires est regardee comme constitutive. Ces alphabets, lorsqu'ils sont complets, se composent ainsi: i. de la serie des con- sonnes et des voyelles initiales; 2. de la serie des voyelles pro- feres par les consonnes initiales; 3. des consonnes qui se lient ä d'autres consonnes sans voyelles intermediaires ; 4. de quelques signes de consonnes, qui, en terminant la syllabe, se lient etroi- tement ä sa voyelle, tels que le refha, Xanousvara, le visarga. Si les consonnes finales des mots ne passaient pas ordinairement, dans Fecriture de ces langues, aux lettres initiales des mots suivans, il faudrait encore ajouter ä cette derniere classe toutes les consonnes pourvues d'un virama. Ces alphabets se distinguent en- tierement des syllabaires japonais: les syllabes n'y sont pas con- siderees comme indivisibles ; on en reconnait les divers elemens; mais cette ecriture est pourtant syllabique, parce qu'elle ne de- tache pas toujours ces elemens Tun de l'autre, et parce qu'elle regle sa methode de tracer les sons, d'apres la valeur qu'ils ont dans la formation des syllabes, tandis qu'une Ecriture vraiment alphabetique isole tous les sons et les traite d'une maniere egale.</p>

               <p>Dans ce Systeme commun , nous apercevons deux classes d'alphabets tres-differens : les uns, tels que le devanagari et le javanais, possedent toute l'etendue des signes que je viens d'ex- poser; les autres, tels que le tagala, le bugis, et ä ce qu'il parait les sumatrans, se bornent aux deux premieres classes de ces signes. Si Ton examine de plus pres cette difference, on trouve qu'elle consiste en ce que les derniers de ces alphabets ne peuvent point detacher la consonne de sa voyelle, et que les premiers sont en possession de moyens pour reussir dans cette Operation. Les alphabets tagala et bugis n'expriment en eifet aucune consonne finale d'une syllabe; ils laissent au lecteur le soin de les deviner. La seule adoption du virama aurait leve cette difficulte, et Ton est etonne de voir que ces peuples l'aient exclu de leurs alphabets.<pb n="6.568" xml:id="pbVI568"/> Mais je crois que nous nous representons mal la question, en transportant nos idees d'aujourd'hui et de notre prononciation ä des epoques oü les langues etaient encore ä se former, et ä des idiomes tout-ä-fait differens. Si Tinvention et le perfectionnement d'un aiphabet exercent une influence quelconque sur la langue dont il rend les sons, c'est certainement celle de contribuer au perfectionnement de l'articulation, c'est-a-dire, de l'habitude des organes de la voLx de separer bien distinctement tous les elemens de la prononciation. Si les nations, pour etre capables de faire usage d'un aiphabet, doivent dejä posseder cette disposition ä un certain degre, eile augmente par cette invention, et l'ecriture et la prononciation se perfectionnent mutuellement.</p>

               <p>Le premier pas etait fait par l'invention des lettres initiales de syllabes, des voyelles qui en forment une ä elles seules et des consonnes accompagnees de leurs voyelles. Les langues dont nous parlons ici forment presque tous leurs mots de syllabes simples se terminant en voyelles; on pouvait donc, jusqu'ä un certain degre, se passer des moyens de marquer aussi les con- sonnes finales: dans les 200 mots que renferme la premiere feuille du vocabulaire bugis, je ne trouve de consonnes finales que m, n, k, //, ng, les deux premieres dans l'interieur des mots seulement, m devant p, n devant r\ // et &gt;^ ne paraissent qu'ä la fin des mots, mais ng occupe les deux places et est employe plus souvent que les autres.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die mir später zugekommenen übrigen Bogen des Bugis-Wörterbuclis liefern noch als am Ende der Wörter vorkommend die Consonanten m, «, t, S, aber nur in einigen als ausländisch zu betrachtenden Wörtern, und zwar nur in folgenden: batu</hi></note> pulam, Marmor (das Malayische bätu püälam), apiun, Opium (Malayisch apyiin oder afyün, vom Arabischen (,j.a jl*i das Griechische oTTior), intan, Diamant (ebenso im Malayischen) sapu chdt, malen (das Malayische Verbum säpü^ fegen, übertünchen, und das Substantivum chap, Siegel, welches, wie Marsden in seiner Grammatik S. 113. der dialektischen Verwandlung eines Anfangs-jc in t, z. B. tükul statt pükul, schlagen, und umgekehrt eines End-t in p, kilap für kilat, Blitz, erwähnt, wahrscheinlich in einigen Gegenden chat lautet; denn die beigesetzte Malayische Paraphrase giebt sapu chat ebenso für den Malayischen, wie für den Bugis-Ausdruck), angaris, Englisch ( patvale angaris, Kreide), im Malayischen inggris. Man kann daher von diesen Consonanten ganz absehen, und behält allein die drei oben genannten, h, k und ng, als beständig am Ende der Wörter wiederkehrende. Merkwürdig ist noch eine Einzelheit; ich finde nämlich paak, Mcissel, nur durch den einzigen Buchstaben pa ausgedrückt; man hat es also nicht für nöthig erachtet, für den Endlaut ak den Buchstaben a zu gebrauchen.</p>

               <pb n="6.569" xml:id="pbVI569"/>
               <p>II n'etait cependant pas si aise d'aller plus loin. On ne pouvait ecrire la terminaison des syllabes composees qu'en faisant une double Operation. Apres avoir prive la consonne finale de sa voyelle inherente, par laquelle eile aurait forme une nouvelle syllabe, il fallait encore, pour en isoler entierement le son, la detacher de la voyelle qui la precedait immediatement; car le son de la consonne et celui de la voyelle se confondaient. II faut observer en effet que les peuples qui se servaient d'alphabets semblables ä ceux des Bugis et des Tagalas, ne croyaient pas representer leurs syllabes d'une maniere incomplete : ils ne voyaient pas, comme nous, dans les signes de leurs voyelles finales, un / ou un ou seulement, mais, selon les circonstances, aussi un ik^ un ing, etc.; ils ne concevaient pas meme la possibilite de de- composer encore des sons dejä si simples. Le virama privait bien la consonne de sa voyelle inherente; mais l'operation de detacher la consonne de la voyelle qui la precedait, etait plus difficile: car la voyelle qui s'exhale, pour ainsi dire, en consonne, rend naturellement un son plus obscur et moins distinct que la consonne qui commence la syllabe; de meme la voyelle qui est coupee par une consonne finale, se trouve arretee dans sa Ibr- mation. II resulte des deux cas que la voyelle et la consonne des terminaisons de mots se modifient mutuellement.</p>

               <p>L'ecriture barmane öftre un exemple tres-curieux de ces modifications ; j'observe que cette particularite se trouve dans les monosyllabes , qui constituent le fond primitif de cette langue. Les consonnes, lorsqu'elles viennent ä terminer un mot, recoivent dans presque tous les cas une autre valeur, et alterent meme celle de la voyelle qui les precede. Le monosyllabe ecrit kak est pro- nonce ket, un / final devient /, un m final //, etc. (Carey. p. iq; Judson. p. 13.) On se demande naturellement d'oü il vient que l'ecriture ne suive pas ici la prononciation : si l'on prononce con- stamment /, d'oü sait-on que ce t est proprement un /^ ou un /? L'etymologie du monosyllabe renferme, tres-probablement, la re- ponse ä ces questions. Les racines se terminant en une consonne bien prononcee peuvent etre et sont vraisemblablement, pour la plupart, des mots composes; la combinaison des s)dlabes japonaises, par exemple, off"re des cas oü de deux S3ilabes ainsi welches ein neuer Beweis ist, wie sorglos man mit dem Wortschlusse umgieng ; denn eigentlich würde man diese Schreibung fak zu lesen haben.<pb n="6.570" xml:id="pbVI570"/> reunies la derniere perd sa voyelle. De fa-tsoii vientyö-/ (Gramm, japonaise de Rodriguez, publice par Monsieur Landresse. p. 27.). Or il ne serait pas etonnant qu'une consonne qui, comme initiale, se prononcait k, changeät de valeur en devenant finale. Quoi qu'il en soit, cette divergence de l'ecriture et de la prononciation des monosyllabes barmans ne permet pas de meconnaitre qu'il existe encore dans la langue une lutte qu'il serait important de faire cesser, entre les deux grands moyens de representer la pensee.</p>

               <p>Les voyelles se terminent souvent aussi, et surtout dans les langues dont nous parlons ici, en des sons qui ne s'annoncent pas comme des consonnes tres-prononcees, mais seulement comme des aspirations ou des sons nasaux qu'il serait difficile ou meme im- possible de reduire en articulations. Le sanscrit meme a du encore accorder une place dans son aiphabet a deux caracteres, le visarga et Vanousvara, qu'on ne peut considerer comme de veritables lettres, sous le rapport de la clarte et de la precision de leur son. Monsieur Bopp a en effet prouve, dans son excellente grammaire sanscrite, que V anousvara, bien qu'il ne fasse souvent que remplacer les autres lettres nasales, possede aussi un son ä lui, qui n'est represente par aucune autre lettre.</p>

               <p>II restait donc, sous tous les rapports, beaucoup de chemin ä faire pour arriver de l'alphabet tagala au devanagari.</p>

               <p>D'apres ce que je viens d'exposer, il me semble evident qu'il existe, dans les ceux classes d'alphabets designees ici, une tendance progressive au perfectionnement de l'ecriture. Je ne pretends cependant pas soutenir, sur ces donnees seules, que teile ait etc reellement la marche historique de ce perfectionnement, et bien moins encore que l'alphabet tagala ait necessairement du servir d'echelon pour s'elever au devanagari: je mc borne, pour le moment, simplement a prouver, par la nature meme de ces alphabets, qu'ils sont reellement du meme genre, mais que le devanagari complete le travail que le tagala et ceux qui lui res- semblent laissent imparfait.</p>

               <p>Comme le Systeme de ces alphabets moins parfaits est ren- ferme, pour ainsi dire, dans le Systeme plus etendu du devanagari, on peut supposer que les Tagalas n'ont pris de cct alphabct venu ä leur connaissance que ce qu'il fallait a leur langue, bcau coup plus simple et moins riche dans son Systeme phonetique. L'alphabet tagala serait, d'apres cela, le devaganari en raccourci. Mais c'est cette supposition surtout que je voudrais combattre;<pb n="6.571" xml:id="pbVI571"/> eile me semble etre denuee de toute probabilite. Quelque simple que soit l'alphabet tagala, il est complet dans son Systeme ; et des qu'on lui accorde le principe sur lequel il est calque, de ne noter les syllabes composees que par leurs voyelles seulement, il ne s'y trouve rien de superflu ni de defectueux. II aurait ete vraiment difficile d'abstraire aussi methodiquement du devanagari un S3'steme qu'il renferme en effet, mais qui ne forme que la moitie de sa tendance vers l'ecriture alphabetique. Les syllabes des mots tagalas sont pourtant assez souvent terminees par des consoanes suffi- samment prononcees; l'inconvenient de ne pas les noter se fait considerablement sentir, comme nous le voyons par le temoignage des missionnaires espagnols: pourquoi donc aurait-on repousse l'adoption du virama^ moyen si simple et si facile a adapter ä toute ecriturer La langue barmane est, sous le rapport de la formation des mots, pour le moins tout aussi simple que la langue tagala; eile a cependant adopte, meme dans la partie qui lui est entierement propre, tous les moyens de marquer les sons que le devaganari lui ofFrait. Le meme cas existe chez les Javanais et les Telougous : l'alphabet tamoul est moins nombreux en signes, mais fait egalement usage du virama et de la reunion des consonnes par ce mo3'en. Pourquoi, si le devanagari, dans l'etat oü nous le connaissons a present, avait donne origine ä leurs alphabets, les Tagalas, les Bugis et les Sumatrans n'auraient-ils pas fait de meme? On peut dire que les Hindous avaient des etablissemens moins fixes dans ces pays; mais cette circonstance, qui n'est meme pas exacte pour Sumatra, change peu ä l'etat de la question: car il est beaucoup moins croyable qu'on ait pu ä la hate adapter l'alphabet hindou aux langues indigenes, d'une maniere ä la fois aussi methodique et aussi incomplete.</p>

               <p>Mais ce qui tranche la question, c'est qu'un examen plus re- flechi du devanagari lui-meme prouve qu'il a existe avant lui peut-etre plus d'un aiphabet dresse sur le meme Systeme, mais moins parfait que lui. Le devanagari est visiblement sorti d'un Systeme syllabique d'alphabets; il n'est pas une invention, mais seulement un perfectionnement du Systeme. Le devanagari ne se distingue d'une ecriture vraiment alphabetique que par des choses qu'avec raison l'on peut nommer accessoires. Traiter Va bref de voyelle inherente aux consonnes, se servir par cette raison du virama, placer IV bref avant sa consonne, combiner les signes des consonnes au lieu de les ecrire l'une apres l'autre, voilä les<pb n="6.572" xml:id="pbVI572"/> seules differences entre lui et l'alphabet grec ou toute autre ecri- ture alphabetique. L'isolement des syllabes dans les manuscrits est plutöt une habitude purement calligraphique. Les inventeurs du devanagari avaient certainement, aussi bien que nous, le principe de Tecriture alphabetique; ils avaient franchi la grande difficulte qui arrete le progres de la prononciation ä l'ecriture; ils savaient detacher en tout sens les voyelles des consonnes, ils leur assignaient leurs limites et les marquaient avec precision. S'ils n'avaient eu aucun aiphabet dejä existant sous les yeux, s'ils avaient du travailler tout ä neuf, ils auraient tres-probablement forme une ecriture alphabetique; car pourquoi, sachant parfaitement bien detacher les voyelles des consonnes et leur assigner leurs valeurs d'apres leurs differentes positions, auraient-ils, par exemple, ren- ferme une voyelle dans une consonne, pour l'en detacher un moment apres par un signe invente pour cet usage? Mais ils ont visiblement pris ä täche de perfectionner une ecriture sylla- bique au point qu'elle rendit tous les Services d'une ecriture alphabetique ; car voilä ce qu'on peut dire de l'admirable arrange- ment du devanagari.</p>

               <p>Je ne crois pas que l'ecriture alphabetique ait du etre neces- sairement precedee de l'ecriture syllabique; une teile supposition me parait trop systematique : mais toute la structure du devanagari me semble prouver qu'il n'a pas ete fait d'un jet. Tout y est explicable, des qu'on suppose qu'on a voulu rendre plus par- fait un Systeme dejä existant, remplir ses lacunes, corriger ses defauts; sans cette supposition, il est inconcevable comment, con- naissant si bien la nature des sons, etant habitue ä les faire passer par toute la serie de leurs modifications, sachant parfaitement ba- lancer et contrebalancer leurs valeurs dans la formation des mots, on ait voulu se trainer encore dans la route des ecritures syllabiques, tandis que l'ecriture aphabetique est evidemment la seule veritable Solution du grand probleme de peindre la parole aux yeux. Je crois donc que l'alphabet tagala, avec tous ceux qui sont bases sur le meme Systeme, appartient ä une classe d'alpha- bets anterieurs au devanagari, ou du moins qu'il n'en est pas tire. On pourrait plutöt croire ces alphabets des iles entierement etrangers ä l'alphabet du conti nent d'Inde (et, dans ce cas, ils pourraient meme lui etre posterieurs), si la ressemblance des caracteres ne s'opposait pas ä une pareille supposition.</p>

               <p>Je trouve avec vous, Monsieur, l'alphabet tagala tres-remarquable,<pb n="6.573" xml:id="pbVI573"/> puisqu'il offre precisement la moitie du travail qu'il fallait faire pour se former une ecriture capable de representer la prononciation toute entiere. II appartient ä la meme classe que le devanagari; je n'oserais decider si, pour cela, cet aiphabet est d'origine indienne. De plus profondes recherches prouveront peut-etre que la partie fondamentale du sanscrit a de frequentes affinites avec les langues ä l'est de Finde et avec Celles des iles ; les Hindous auraient donc bien pu avoir des alphabets d'une nation de ces contrees devant les yeux. Ce qui me parait certain, c'est que les alphabets sylla- biques, ceux surtout du genre de l'alphabet tagala, ont des rap- ports fort intimes avec la structure des langues monosj'^llabiques de ces contrees, et avec le passage de cet etat des langues ä un autre plus complique. Autant que chaque syllabe forme un mot ä eile seule, les syllabes sont simples, mais variees dans les modifications et les accens des voyelles ; on note alors facilement l'arti- culation principale, et l'on neglige impunement le reste: mais si des nations viennent ä reunir plusieurs syllabes dans le meme mot, et qu'elles visent ä donner ä chaque mot l'unite d'un ensemble, en quoi repose principalement Fartifice grammatical des langues dans le sens le plus etendu, il arrive des compositions, des con- tractions, des intercalations. Alors nait la tendance vers Fecriture alphabetique : car on sent, en voulant tracer les mots, la necessite d' aller aux premiers elemens, pour avoir la liberte de les reunir entierement ä volonte. Le devanagari et le Systeme grammatical que nous admirons dans le sanscrit, datent probablement ä-peu- pres de la meme epoque ; une langue tellement organisee supposait une nation ä laquelle le dernier perfectionnement et meme Finvention de l'alphabet ne pouvaient pas rester longtemps etrangers. Le tagala etait evidemment reste en arriere, avec son aiphabet beaucoup trop borne pour la structure grammaticale de la langue.</p>

               <p>Rien, au reste, n'empecherait aussi que les habitans des Philippines fussent redevables de leurs alphabets aux Hindous. L'in- fluence de Finde sur Farchipel qui Favoisine a ete exercee de raanieres et ä des epoques fort differentes; et l'on reconnait ces epoques, en quelque facon, au genre et ä la coupe des mots que les langues de ces contrees ont adoptes du sanscrit. Les Communications avec les Philippines m'ont paru, d'apres ces considerations, etre tres-anciennes : le difficile est seulement de trouver une epoque oü l'on pourrait attribuer ä Finde un aiphabet aussi incomplet. Le sanscrit n'a certainement jamais pu etre ecrit par son moyen.<pb n="6.574" xml:id="pbVI574"/> II est donc peut-etre plus juste de dire que ces alphabets sont d'origine inconnue, que leur prototype doit etre d'une haute anti- quite, qu'il a servi de basc au devanagari lui-meme; mais que c'est toujours de Finde que l'alphabet Indien a obtenu tous les perfectionnemens de son Systeme. Le devanagari lui-meme a eprouve des changemens ; mais si je nomme cet aiphabet, je parle seulement de sa Constitution, et plus particulierement du principe qui tend en lui ä reunir, dans l'ecriture S3dlabique, tous les avan- tages de l'ecriture alphabetique.</p>

               <p>Votre Interpretation du passage de Diodore me semble tres- juste, Monsieur, et eile a le merite de prouver combien ce passage est remarquable. Je n'hesite pas ä avancer que c'est le seul, dans tous les auteurs grecs et romains, oü une propriete tres-particuliere d'une langue etrangere ait ete saisie avec autant de justesse. Le principe fondamental des alphabets syllabiques de l'Asie Orientale y est expose clairement; mais personne ne l'y avait decouvert avant vous.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Stelle Diodor's über das Alphabet dieser Insel lautet so: rodfiuaoi tb</hi></note> Je prends avec vous, Monsieur, les yqüi^ii-iaxa pour les groupes syllabiques, et les xctQay.Ti]Qag pour les consonnes; non pas que Diodore les ait reconnues comme telles, mais parce que, dans ces alphabets, les consonnes seules s'annoncent par leurs formes comme de veritables lettres. Je crois donc que Diodore parle d'abord du nombre des signes de tout le syllabaire, et qu'il passe de lä ä celui des consonnes et des voyelles. (]e sont ces nombres seuls que je crois errones dans le texte de Diodore, et encore ne le sont-ils que pour leur valeur: les rapports dans lesquels ils se trouvent sont parfaitement justes; car le nombre des signes du syllabaire est le plus considerable, et egal au produit de celui des consonnes multipliees par les voyelles. II ne me parait pas necessaire de faire entrer les vargas dans le passage; c'est en quoi seulement je voudrais. Monsieur, differer de votre opinion.</p>

               <p>Tegel, ce 10 decembre, 1831. G. de Humboldt. avTOvs XQfjOxJai, xaru /nkv xtjv Svvafiiv rmv ar]fcaiv6vTcov, einoai xal dtcrcb röv oi.Qidf.i6v' xazä Sh rovs y/iQay.rripae, tuTd- &amp;v sxaoTOv TSTQayfiis (lExaa'/rifiaTitfiad'ai. F^d^ovai de Toiis ari/ovs oiix eis ti&gt; TtXdyior ixreipai^res, motieq fjfieZs, äXk' ävwd'e.v xdruy xara- ■/(jdfovTEi eis oqOöi'. (/. c. p. 23. 24.) Man lese die geistreiche Kritik selbst nach, welcher Herr Jacquet diese letzte Stelle Diodor's, so wie seine ganze Erzählung von der Reise des lambulos, unterwirft. (/. c. p. 20 — 30.)</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>