<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kunstvereinsbericht vom 23. März 1835</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Sechster Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0602humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="599" to="608"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1835">1835</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="6.599" xml:id="pbVI599"/>
            <p>21.</p>

            <head>
               <title type="main">Kunstvereinsbericht vom 23. März 1835.</title>
            </head>
            <p>Die vorigjährige akademische Kunstausstellung hat abermals sehr erfreuliche Beweise der Regsamkeit des Künstlers und des Eifers der Liebhaber und Kunstfreunde gegeben. Gleich bei der Eröffnung fand sich nur eine kleine Anzahl von Gemälden noch im Besitze ihrer Verfertiger, die meisten waren schon durch frühere Verabredungen versagt. Es ist nicht zu verkennen, dass diese jetzt durch ganz Deutschland zahlreichen Ausstellungen, so wie die Kunstvereine, eine wichtige Stelle in unsrer neuesten vaterländischen Kunstgeschichte einnehmen.^) Ihr Nutzen beschränkt sich nicht auf die Vervielfältigung und Verbreitung der Kunstwerke. Sie wirken vorzüglich auch dadurch wohlthätig ein, dass sie die Kunst in einer ihr mehr angemessenen Richtung erhalten. Indem sie, in regelmässiger Wiederkehr, für eine grössere</p>

            <p>Handschrift von Schreiberhand /'22 halbbeschriebene Folioseiten) mit eigen- händigen Korrekturen Humboldts im Archiv in Tegel. — Erster Druck: Verhandlung der am 25. März i8j^ gehaltenen Versammlung des Vereins der Kunstfreunde im preußischen Staate S. j — 18 (18^5).</p>

            <p>V Nacli „einnehmen" gestrichen: „Die Kunst findet in imsern modernen Einrichtungen überhaupt nur wenige Punkte, wo sie in das wirkliche Leben eingreifen imd unabhängig von ihrem idealen Zwecke eine Grundlage ihres Fortbestehens gewinnen kann. Oeffentliche Denkmäler beschäftigen fast ausschliesslich den Architecten, den Bildhauer schon sparsamer, und meistentheils nur durch historische Standbilder, viel weniger durch Werke, die seiner Phantasie einen freieren Aufßug gewähren würden. Am seltensten aber gelangt die Malerei zur Theilnahme daran, und die lobenswürdigen Beispiele der Fresco-Malereien in der Aula zu Bonn und dem Gerichtssaal zu Trier machen eine häufigere Nachahmung wünschenswürdig."<pb n="6.600" xml:id="pbVI600"/> statt des Künstlers zu der Wohnung, für die sie bestimmt sind. Sie treten zugleich in einen Kreis weiterer Beurtheilung. Der Künstler weiss, dass seine Arbeit mannigfaltiger Prüfung unterworfen werden wird ; er erfreut sich, wenn sie gelungen erscheint, des belohnenden Gefühls, einer zahlreichen, gebildeten Versammlung einen hohen geistigen Genuss zu gewähren, und die verschiedenartigen Talente, deren Werke sich neben einander befinden, stufen sich in richtigem Verhältniss gegen einander ab, so dass der besondere künstlerische Charakter eines jeden sich rein und entschieden hervorhebt. An der Spitze der x\usstellungen und Vereine stehen prüfende Künstler. Auch der Kenner fühlt sich durch die dargebotne Gelegenheit vielfacher Vergleichung in seinem Bestreben befestigt und gefördert, und das allgemeine Urtheil gewinnt allmählig an Richtigkeit und Schärfe. Die Künstler aber erhalten sich, da ihre Arbeiten bestimmt sind, zugleich und nebeneinander zu erscheinen, sicherer in der Bahn, die zu dem reinen und allgemeinen Begriffe der Kunst führt, in welchem doch alle, noch so verschiedenartigen Talente zuletzt zusammentreffen müssen. Von allen Seiten also arbeitet die Kunst mehr unter den Augen der Kunst. Einseitige Richtungen können viel weniger aufkommen, da der gesunde Sinn des Publicums, gekräftigt durch so viele andere, solchen einzelnen Abirrungen entgegengesetzte Arbeiten, ihnen bald das Urtheil sprechen würde. Dagegen bewahrt aber auch der, eine richtige, wenn gleich kühnere Bahn verfolgende Künstler eine grössere Freiheit, da ihn der allgemeine Beifall gegen einzelne Misbilligung schützt. So wie daher der Künstler es immer jetzt ungern sieht, wenn ihm die Gelegenheit versagt wird, ein vollendetes Werk einer der grösseren Ausstellungen zu übergeben, so wählen Kunstfreunde am liebsten ihre Erwerbungen da, wo denselben der errungene Beifall schon eine Bürgschaft ihres Werthes verleiht. Das Directorium des Vereins freut sich daher um so mehr, dass es im Stande gewesen ist, die akademische Kunstausstellung auch diesmal reichlich zu benutzen. Es hat 27 grössere und<pb n="6.601" xml:id="pbVI601"/> kleinere Gemälde und eine Marmor-Statue : den sitzenden Knaben, der einen todten Vogel betrachtet, von Herrn Berges, aus derselben an sich gekauft. Es hofft, auch durch die Mannigfaltigkeit der ausgewählten Gegenstände sich die Zufriedenheit der geehrten Mitglieder versprechen zu dürfen.</p>

            <p>Im Laufe des vergangenen Jahres v^aren von demselben noch drei Bestellungen gemacht worden: bei Herrn Schirmer, Herrn Biermann und Herrn Sohn. Die drei von diesen Künstlern eingesandten Bilder: die Ruine des Klosters Maria in der Ukermark, eine Ansicht von Florenz und die beiden Eleonoren, kommen zur heutigen Verloosung. Das letzte dieser Gemälde, dessen Gegenstand aus Göthes Tasso genommen ist, liefert, wie das Werk des Dichters selbst, nicht sowohl die Schilderung einer Handlung, als die Darstellung edler und idealischer Charaktere. Die Figuren stehen in der ruhigen Haltung da, die wir in Bildnissen zu sehen gewohnt sind, und der Künstler konnte daher bei der Lösung seiner ganz poetischen Aufgabe einen desto reineren und tieferen Gehalt in die Bildung ihrer Züge und den Ausdruck ihres Charakters legen. Die schon früher bestellten Gemälde der Herren Schirmer und Lasinsky, Ansichten von Altenahr und Oberstein, sind nun- mehr auch eingegangen, und der in unsrem letzten Jahresbericht erwähnte,^) durch Herrn Kalchow nach dem Modell des Herrn Reinhardt verfertigte Bronze-Amor auf einem Panther ist gleich- falls vollendet und abgeliefert worden. Zu den hier erwähnten Kunstwerken gesellen sich endlich die bei der vorigjährigen Verloosung zurückgestellten Bilder der Herren Hildebrandt, Hopfgarten und Sohn, so dass die heutige Verloosung 37 Kunstgegenstände darbietet. Dagegen muss das Directorium bedauern, den übrigen schon vor Jahren bestellten Bildern noch immer vergebens entgegenzusehen. Indess hat Herr Bendemann versprochen, sogleich nach Vollendung eines grossen, für Seine Königliche Hoheit den Kronprinzen bestimmten Gemäldes, eine Arbeit für unsren Verein zu übernehmen, ohne sich jedoch bis jetzt für einen bestimmten Gegenstand entschieden zu haben. Herr Lessing, der auch durch mehrere hindernde Umstände bisher abgehalten worden ist, an einem Bilde für uns zu arbeiten, ist dringend und wiederholt ersucht w^orden, sein uns</p>

            <p>V Vgl. oben S. 59^.<pb n="6.602" xml:id="pbVI602"/> gemachtes Versprechen zu erfüllen. Die Wahl, sowohl des Gegenstandes, eines landschaftlichen oder historischen, als der Grösse des Bildes ist ihm gänzlich überlassen worden. Von den beiden Kupferstechern, Herrn Lüderitz und Herrn Eichens, sehen wir Probeabdrücken der bei ihnen bestellten Arbeiten entgegen. Der erstere ist leider durch Krankheit verhindert worden, in der seinigen, dem Stiche von Lessings trauerndem Königspaar, so weit vorzurücken, als er gewünscht hätte.</p>

            <p>Die oft besprochenen Glaspasten nach dem Cameo des Herrn Voigt, die Bändigung des Pegasus durch den Bellerophon vorstellend, haben noch immer nicht von Herrn Calandrelli abgeliefert werden können. Von Herrn Henning, der ein Bild für den Verein zu malen übernommen hatte, fehlen uns alle Nachrichten. Herr Krüger wird zwar, wie er uns erklärt hat, durch grössere übernommene Arbeiten genöthigt, die Erfüllung seines Versprechens, eine Scene aus dem letzten Kriege für den Verein zu malen, auf ganz unbestimmte Zeit hinauszusetzen. Wir schmeicheln uns aber mit der Hoffnung, dass dieser verdienst- volle Künstler unsere Erwartung, ein neues Bild von seiner Hand zu besitzen, darum nicht ganz unbefriedigt lassen wird.</p>

            <p>Ehe indess das Directorium sich erlaubt, die hier versammelten geehrten Mitglieder einzuladen, ihre Stimmen hierüber abzugeben, muss es eines neuen Antrages von acht Mitgliedern unsres Vereines in Halberstadt, welche auch an dem vorigjährigen Antheil ge- nommen, erwähnen, der in der heutigen Versammlung berathen v^'erden muss. Er geht darauf hin, in jedem Jahre die ausgezeichnetsten und sich weniger für den Privatbesitz eignenden Kunstwerke von der Verloosung auszunehmen, und zur Bildung eines National-Museums zu bestimmen. . . .</p>

            <p>Der aus diesem Schreiben hervorleuchtende warme Eifer für die Kunst und das sorgfältige Bemühen, für die vaterländische einen Vereinigungspunkt zu stiften, in welchem ihre gelungensten Werke gleichsam unter den Augen der ganzen Nation aufbewahrt würden, können gewiss nur höchst erfreuliche Erscheinungen genannt werden. Es ist ein sehr gerechter Wunsch, besonders ausgezeichnete Bilder unserer Künstler dadurch, dass man sie der Entfremdung durch Privatbesitz entzieht, dem Publikum zugänglich zu erhalten. Der Kunstgenuss würde dadurch unläugbar allgemeiner verbreitet, was unfehlbar auf den Geschmack an Kunst<pb n="6.603" xml:id="pbVI603"/>werken zurückwirken müsste. Den Künstlern diente eine solche Einrichtung zugleich zu einer grossen Genugthuung bei schon gelungenen Werken und zum Sporne des Wetteifers bei erst zu versuchenden. Wenn aber die Idee eines National-Museums auf diese Weise alle auf die Kunst und auf die Ehre des Vaterlandes gerichtete Gefühle anspricht, so würde doch das Directorium des Vereins seinen Standpunkt zu verfehlen glauben, wenn es sich über dieselbe und ihre Ausführbarkeit im Allgemeinen verbreitete, und nicht seine nächste Pflicht erfüllte, jene Idee in ihrer Beziehung zu den besondren Verhältnissen unsres Vereins zu erwägen.</p>

            <p>Die Stiftung eines National-Museums kann, unserer Ueber- zeugung nach, nicht von einem einzelnen Vereine und selbst nicht von mehreren Vereinen zugleich ausgehen. Ein Verein, der sie unternehmen wollte, würde diesen Zweck höchst wahrscheinlich verfehlen, und dagegen gewiss diejenigen in Gefahr setzen, und wirklich beeinträchtigen, die er jetzt genügend erfüllt. Die Idee eines National-Museums, die gewiss die ernsthafteste und wohlwollendste Erwägung verdient, muss für sich und unabhängig von einem andren Institute ins Leben gerufen werden. Einer solchen Anstalt müssen von allen Seiten her Bereicherungen zufliessen, sie muss ihre eignen Theilnehmer, ihre eignen Mittel, ihren eignen prüfenden, richtenden und beaufsichtigenden Vorstand besitzen. Erst wenn auf diese Weise die Gründung eines A^ereinigungs- punktes der ausgezeichneten Werke vaterländischer Kunst wirklich beschlossen und begonnen wäre, könnte die Theilnahme der jetzt bestehenden Kunstvereine daran in Berathung gezogen werden. Bei dem Vorschlage, wie er jetzt gemacht ist, stellt sich gleich ein sehr bedenkliches Misverhältniss dar. Man würde im Anfange kaum zwei bis drei Bilder in Händen haben, die man, bei Beobachtung aller nothwendigen Rücksichten, zugleich auf die neue Anstalt und die Verhältnisse unsres Vereins, jener zuwenden könnte, und müsste dennoch gleich den mit einem solchen Aufbewahrungsorte für Kunstwerke erforderlichen Nebenaufwand bestreiten. Die Kosten hiervon würden, wenn man nicht Alles der Sparsamkeit zum Opfer bringen wollte, nicht unbedeutend seyn, demungeachtet aber würde der Anfang des neuen Instituts unter allem dem bleiben, was auch die nachsichtsvollsten Erwartungen davon voraussetzen müssten. Wenn man die Sache, wie sie ist, aussprechen soll, so wäre jetzt nichts Anderes möglich, als einzelne,<pb n="6.604" xml:id="pbVI604"/> zur Verloosung bestimmte Kunstwerke derselben zu entziehen und für die mögliche, allein noch ganz ungewisse Gründung eines National-Museums zurückzustellen. Dies dürfte aber um so weniger rathsam erscheinen, als bei dem Vorschlage auch noch andere Bedenken eintreten, die ich es für meine Pflicht halte, hier ausein- anderzusetzen.</p>

            <p>Das erste betrifft die Wahl der für das Museum zu bestimmenden Gegenstände. Die Verfasser des Antrags haben die Noth- wendigkeit gefühlt, bestimmte Kennzeichen dafür festzustellen. Sie geben ganz richtig den Kunstwerth und eine sich weniger für den Privatbesitz eignende Beschaffenheit an. Es sollen natürlich nur die ausgezeichnetsten Kunstwerke in die öffentliche Samm- lung übergehen. Dennoch kann nicht die Meinung seyn, dass dies Kennzeichen allein und abgesondert von dem andren angewendet werde. Es würde sonst Alles, was den höchsten Kunstwerth be- sässe, dem Privatbesitz entzogen, was ungerecht gegen die Mitglieder des Vereins, gewiss aber auch der Kunst selbst unvortheil- haft wäre. Denn auf dem Privatbesitze, in seiner Gesammtheit genommen, auf der täglichen, ruhigen Betrachtung der Kunstwerke, auf der Gewöhnung, sie als etwas Nothwendiges zum geistigen Leben anzusehen, beruht grossentheils die Beförderung des Geschmacks und die Verbreitung der Liebe zur Kunst. Das andre Kennzeichen aber ist von sehr unbestimmter und vielseitiger Natur. Es lässt sich wohl sagen, welche Gegenstände und welche Behandlungsart würdig sind, der öffentlichen Beschauung darge- boten zu werden. Dieselben Kunstwerke aber kann man darum keinesweges ungeeignet für den Privatbesitz nennen. Wie ver- schieden hierüber die Ansichten seyn können, beweisen die in dem vorgelesenen Antrage gegebenen Beispiele. Mir, und ver- muthlich theilen hierin die meisten der hier anwesenden geehrten Mitglieder meine Meinung, würde Herrn Hildebrandts heute zur Verloosung kommendes Bild, gerade im Widerspruch mit der Aeusserung des Antrags, vorzugsweise geeignet für den Privat- besitz scheinen. Aus gefühlvoller Stimmung hervorgegangen, weckt es wieder eine solche, und wirkt daher am tiefsten zufällig und natürlich im Laufe der täglichen Ereignisse, wie eine meisterhaft gelungene Schilderung einer rührenden Scene gesehen.^) Wie</p>

            <p>V Nach „gesehen" gestrichen: „als me ein Kunstwerk absichtlich aufgesucht".<pb n="6.605" xml:id="pbVI605"/> man die Mannigfaltigkeit der bei unseren Verloosungen vorkom- menden Kunstwerke in Gedanken durchgehen mag, so kann ich keinen andren Grund, aus dem eines sich vielleicht nicht zum Privatbesitze eignen könnte, als etvv^a seine Grösse, entdecken. Auch diese aber ist nur ein relatives Hinderniss, da eine bedeutende Zahl unsrer Mitglieder dadurch auf keine Weise in Verlegenheit gesetzt werden würde. Wenn aber je ein Kunstwerk durch den Zufall des Looses wirklich an einen Besitzer gelangt, der es nicht für sich geeignet findet, oder ihm einen Platz gönnt, auf dem es zur häufigem Ansicht kommt, so bleiben ja Kunst- werke nicht immer in derselben Hand. Zu allen Zeiten ist es ihr Gang gewesen, vom einzelnen Hausbesitz in Gallerien, häufig in öffentliche, zu kommen. Auch bei unsrem V^ereine hat sich Aehnliches zugetragen.^) Bei so unbestimmter Natur des zweiten der angegebnen Kennzeichen würde es mithin, gegen die ausgesprochene Absicht, doch für die wirkliche Entscheidung fast allein auf das erste, den künstlerischen Werth, ankommen.</p>

            <p>So ehrend nun hierbei das dem Directorium und dem Künstler- ausschuss bewiesene Vertrauen ist, mit welchem der in Rede stehende Antrag ihnen den Ausspruch über die Würdigkeit der zur öffentlichen Aufbewahrung bestimmten Kunstwerke überträgt, eben so schwierig würde die Ausübung dieses Richteramtes seyn. Ohne auch des beständigen Schwankens zwischen dem Interesse der Mitglieder des Vereines und dem der neuen Anstalt zu erwähnen, so würde gewiss jeder Künstler Bedenken finden, über das Werk eines andren einen auf diese Weise aburtheilenden Ausspruch zu fällen. Denn es handelt sich hier nicht darum, einen einzelnen Preis zuzuerkennen, den nur Einer erlangen kann, sondern unter einer Reihe von Bildern eine Gränze der grossesten und geringeren Auszeichnung zu ziehen, und dies in einem Falle zu thun, der auf eine solche Weise bedeutend für die Würdigung des Künstlers ist. Denn wenn sich auch alle Stimmen für ein Kunstwerk erklärten und der Ausspruch der ihm zugewiesnen Auszeichnung sich leicht vertreten Hesse, so würde die Schwierigkeit doch bei</p>

            <p>V Nach „zugetragen" hat die Handschriß: „Der Raub des Hylas befindet sich in der Sammlung Sr. Majestät des Königs; das trauernde Königspaar ist im Besitz Ihrer Majestät der Kaiserin von Russland; der schöne Ganymed des Herrn Wredow hat eine angemessene Aufstellung auf dem jedermann zugäng- lichen Vorplatze einer geachteten und häufig besuchten Schulanstalt gefunden. Keines dieser Kunstwerke ist mehr in den Händen seines ersten Erwerbers."<pb n="6.606" xml:id="pbVI606"/> der Frage eintreten, warum nun das nächst vorzüglichste nach ihm nicht auch der gleichen Auszeichnung würdig gehalten werde ? In der That könnte niemand sich herausnehmen, weder absolut, noch in einzelner Anwendung zu bestimmen, welcher Grad des Künstlerwerthes eben zur Aufnahme in das National Museum erforderlich wäre. Diese Schwierigkeit aber entsteht nur, wenn eine solche Anstalt von einem Vereine ausgeht. Denn da hier immer mehrere Bilder in Concurrenz kommen, so ist die Auszeichnung kaum je von der Kränkung zu trennen. Ganz anders ist es, wenn das vaterländische Museum, unabhängig für sich be- stehend, Kunstwerke erwirbt. Es kommt alsdann bloss darauf an, ob das gewählte die getroffene Wahl rechtfertigt oder nicht.? Die Ursachen, dass andere nicht gewählt werden, können mannigfaltiger Art seyn, ohne dass, auch nur scheinbar, ihr Verdienst dadurch geschmälert würde. Der Wetteifer des Künstlers könnte allerdings durch eine solche öffentliche Bestimmung erhöht werden. Es wären aber auch, nach dem so eben Bemerkten, Reizungen, Unzufriedenheit und Misstimmungen aller Art fast unzertrennlich mit der vorgeschlagenen Einrichtung verbunden, und dies könnte auch gerade im Gegentheil selbst vorzügliche Künstler dem Arbeiten für den Verein abgeneigt machen. Denn wer würde diesseits des Punktes bleiben wollen, der bei jeder Verloosung für die Würdigkeit zum National-Museum festgestellt würde ? und die Feststellung eines solchen Scheidepunktes zwischen den in das Museum aufzunehmenden und davon zurückzuweisenden Kunstwerken wäre doch bei dieser Einrichtung ganz unvermeidlich.</p>

            <p>Endlich kann das Directorium nicht die Betrachtung unterdrücken, dass es für das Fortbestehen und das Gedeihen des Vereines höchst bedenklich seyn möchte, den Verloosungen gerade durch die Entziehung der besten Kunstwerke das Interesse zu nehmen, welches sie jetzt einflössen. Diese Kunstwerke wirken ebenso, wie grosse Loose. Es ist ein sehr gerechter Wunsch, auf einem zugleich die allgemeinen Zwecke der Kunst befördernden Wege zu einem schönen Kunstwerke, welches sonst nicht zu erhalten se3^n würde, zu gelangen. Dabei ist der W^etteifer des Gewinnens, der Versuch, wie weit man vom Glücke begünstigt wird, ein gesellig erheiterndes Spiel. Es ist daher sehr begreiflich, dass gerade die Verloosung den Vereinen eine grössere Zahl von Mitgliedern zuwendet, und von welcher Seite man dies ansehen mag, so handelt es sich immer um einen edlen Erwerb, um den<pb n="6.607" xml:id="pbVI607"/> Besitz eines Kunstwerks. Man muss es daher in hohem Grade bedenklich finden, gerade in diesem Theile unsres Statuts eine Aenderung vorzuschlagen.</p>

            <p>Unser Verein ist von Anfang an ausschliesslich auf Ver- loosung und Bestimmung der Kunstgegenstände zum Privatbesitz gegründet worden. Das Directorium kann seine Ueberzeugung nicht anders, als dahin aussprechen, dass es am besten seyn wird, auch künftig hierbei stehen zu bleiben. Wir läugnen darum keines- weges, dass es nicht einzelne Vorzüge haben könne, auch andere Zwecke damit zu verbinden. So ist es gewiss eine höchst würdige Anwendung der Mittel eines Vereines, öffentliche Denkmäler davon zu gründen oder auszuschmücken. Es liegt gewiss hierin eine höhere Bestimmung eines Kunstv^^erks. Allein auch dabei finden sich Schwierigkeiten, welche die Erfahrung bestätigt.^)</p>

            <p>Der Gedanke der Errichtung eines Museums, nicht zwar eines allgemeinen vaterländischen, sondern eines Museums unsres Vereins, war schon bei Stiftung desselben in Betrachtung gezogen worden. Man glaubte aber schon damals, der Verloosung unter die Mitglieder den Vorzug geben zu müssen. Vielleicht ist es nicht unpassend, das in der ersten öffentlichen Aufforderung zur Theil- nahme an dem Verein vom 23. August 1825. darüber Gesagte hier jetzt wieder in Erinnerung zu bringen. „Die Verloosung der Kunstwerke," heisst es in derselben, „schien den Stiftern des Vereins besser und der Kunst förderlicher, als wenn man sie hätte verkaufen, oder aus ihnen eine Sammlung des Vereins bilden wollen. Sie werden auf diesem Wege in alle Provinzen der Monarchie verbreitet, und kommen auch in den Besitz derer, die sie sich sonst nicht hätten verschaffen können."</p>

            <p>„Auch ist wohl nicht zu verkennen, dass ein gutes Kunstwerk in einer Privatwohnung, als Familienbesitz, wo es einzeln, oft, in verschiedenen Stimmungen, und nach und nach doch von sehr Vielen betrachtet wird, einen tieferen und richtigeren Eindruck auf das Gemüth hervorbringt, als wenn man es in öffentlichen Ausstellungen und Sammlungen jedesmal absichtlich aufsuchen muss." -)</p>

            <p>V Statt „welche — bestätigt'^ hat die Handschrift: „und der Rheinisch- Westphälische Kunstverein, in dessen Statut diese Bestimmung ausdrücklich aufgenommen ist, hat, soviel mir bekannt ist, seit den sechs Jahren seines Bestehens nur Ein Gemälde, Bendemanns gefangene Juden in Babylon, zu einem solchen Zweck seiner Verloosung entzogen."</p>

            <p>V Vgl. Band 5, 2jS'<pb n="6.608" xml:id="pbVI608"/> Diese damals geäusserte Meinung theilt das Directorium auch heute noch, und hält es daher aus voller Ueberzeugung für besser, den bisher mit sichtbarem und entschiedenem Erfolge eingeschlagenen Weg ruhig fortzusetzen, ohne eine Aenderung in dem wichtigsten Theile unseres Statuts zu versuchen. Indess kann nur die Stimmenmehrheit der geehrten Mitglieder des Vereines selbst hierüber entscheiden, und die aufgeworfene Frage: ob die ausgezeichnetsten Kunstwerke sollen der Verloosung entzogen und für ein National-Museum bestimmt werden ? wird daher in der nächsten Versammlung zur Abstimmung ge- bracht werden müssen. Würde für die Abänderung entschieden, so wird alsdann ferner der in solchen Fällen statutenmässige Weg einzuschlagen seyn.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>