<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aus Engels philosophischen Vorträgen</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Siebenter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0702humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="361" to="468"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="7.361" xml:id="pbVII361"/>
            <head>
               <title type="main">2. Aus Engels philosophischen Vorträgen.</title>
            </head>
            <p>Philosophie heisst Liebe zur Weisheit, ein Philosoph also ein A. Freund der Weisheit. In den ältesten Zeiten nannte man die Weltweisen Sophisten. Sol^rates brachte zuerst die Benennung der Philosophen auf, indem er den Ausspruch des Apoll, er sei der Weiseste unter den Griechen, das hiess damals unter den Menschen, auf eine bescheidene Art erklärte. Plato bediente sich zuerst beständig derselben, vorzüglich auch darum, weil der Name der Sophisten unrühmlich zu werden anfing. Was Heraklides Pontikus erzählt und was Diogenes Laertius und Cicero {Tusc. qiiaest. l. V. c. 3.) ihm nachschreiben, dass Pythagoras der Urheber der Benennung der Philosophen sei, ist ungegründet. Die Philosophie, oder die Weltweisheit ist diejenige Wissenschaft, welche die allgemeinen Beschaffenheiten der Dinge betrachtet. Die Mathematik und die Geschichte gehören nicht zur Weltweisheit : die erste, weil sie sich nicht mit Beschaffenheiten, sondern mit Grössen ; die zweite, weil sie sich nicht mit allgemeinen Beschaffenheiten der Dinge, sondern mit einzelnen Dingen beschäftigt. Die Philosophie wird eingetheilt: I. in den theoretischen Theil, welcher die Dinge, wie sie sind, betrachtet, oder welcher die Mittel enthält, durch welche wir zu dem Zwek unsres Verstandes (unsrer Erkenntnisskraft), d. i. zur Wahrheit gelangen. Dieser Theil enthält folgende Wissenschaften:</p>

            <p>I . Die Metaphysik, welche von den allgemeinen Beschaffenheiten der immateriellen Begriffe, wie auch von den Handschrift (264 meist halbbeschriebene Quartseiten, ohne Titel) mit Randbemerkungen Engels im Archiv in Tegel.</p>

            <pb n="7.362" xml:id="pbVII362"/>
            <p>allgemeinsten, auch disjunktiven Prädikaten der immateriellen sowohl, als der materiellen Begriffe handelt. Sie begreift wiederum folgende Wissenschaften unter sich :</p>

            <p>A. Die Ontologie, oder die Lehre von den allgemeinsten, auch disjunktiven Prädikaten der immateriellen sowohl, als der materiellen Begriffe.</p>

            <p>B. Die Kosmologie, welche sich mit der Betrachtung aller endlichen, möglichen Dinge in ihrer Verbindung beschäftigt.</p>

            <p>C. Die Seelenlehre {Psychologia)^ w^elche die allge- meinen Beschaffenheiten der Seelen kennen lehrt. Man theilt sie ein: a. in die empirische, d. i. die Seelenlehre in so fern sie sich auf einzelne Erfahrungen gründet.</p>

            <p>Diese gehört zwar nicht eigentlich zur Philosophie. Weil sie aber zur wissenschaftlichen Psychologie unentbehrlich ist, so hat man sie auch dahin gerechnet. b. in die wissenschaftliche {Psychologia scientifica stve rationalis)^ d. i. die Seelenlehre, in so fern sie sich auf ^^ernunftschlüsse gründet. D. Die natürliche Theologie, welche Gott, als den vollkommensten Geist, betrachtet. Diese wird, nebst der Seelenlehre, von einigen unter den Namen der Geisterlehre [Pnctunatologia) begriffen. 2. Die Logik, welche die Regeln unsres Denkens enthält. Da sie sich mit immateriellen Begriffen beschäftigt, so müsste sie eigentlich zur Metaphysik ge- rechnet werden. Man hat sie aber davon getrennt, weil man glaubte, man könne ohne sie nicht füglich in den metaph3^sischen Wissenschaften fortkommen. (Vortheil in der Methode.) Auch macht sie ein für sich bestehendes Ganze aus. Am richtigsten würde sie wohl gleich auf die Seelenlehre folgen. 3. Die Naturlehre, oder Physik, welche von den all- gemeinen Beschaffenheiten der körperlichen Dinge handelt. Man hat es zwar noch nicht in allen ihren</p>

            <p>Theilen bis zu festen, allgemeinen Begriffen gebracht.</p>

            <pb n="7.363" xml:id="pbVII363"/>
            <p>Sie wird aber in Ansehung der Theile zur Philo- sophie gerechnet, in welchen dis schon geschehn ist. IL in den praktischen Theil, welcher die Dinge, wie sie sein sollen, betrachtet, oder welcher die Mittel enthält, durch welche wir zu dem Zwek unsres Willens (unsrer Begehrungskraft), d. i. zum Guten, gelangen. Er enthält folgende Wissenschaften :</p>

            <p>1. Die Ethik, oder Moral, welche von den Pflichten des Menschen handelt, wenn er allein, und ausser aller gesellschaftlichen Verbindung betrachtet wird. Diese Pflichten sind entweder Zwangs- oder freiwillige Pflichten. Zwangspflichten sind solche, zu deren Erfüllung man durch die bürgerlichen Geseze ange- halten werden kann, und die Wissenschaft, welche sie abhandelt, nennt man das Naturrecht ( Jus naturae).</p>

            <p>2. Die Oekonomik, welche den Menschen in den sogenannten kleinen Gesellschaften betrachtet. Unter einer kleinen Gesellschaft versteht man, im philosophischen Sinn, eine Gesellschaft von Menschen, die durch Verwandschaft, oder eheliche und kindliche Liebe verbunden sind, und die in dieser Verbindung ihre gemeinschaftliche GlükseHgkeit, doch ohne den Xachtheil andrer Menschen, zu befördern suchen.</p>

            <p>3. Die Politik, welche den Menschen in den grossen Gesellschaften, oder Staaten, betrachtet. Ein Staat ist eine Gesellschaft mehrerer Familien, die sich zu Beförderung ihrer gemeinschaftlichen Sicherheit und GlükseHgkeit vereinigt haben.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Logik oder Vernunft lehre.</title>
               </head>
               <p>Die Logik ist, objektiv, eine Sammlung von R e g e 1 n , nach welchen wir die Wahrheit untersuchen, prüfen, entdekken, u. s. w. können ; subjektiv, die uns beiwohnende Fertigkeit, die Wahrheit, nach diesen Regeln, zu untersuchen, prüfen, entdekken, u. s. w. Das Subjekt ist das, was da denkt; das denkende Wesen: das Objekt ist das, was gedacht wird; der Gegenstand unsers Denkens. Subjektiv ist alles, was sich auf das Subjekt; objektiv alles, was sich auf das Objekt bezieht. Wenn ich daher<pb n="7.364" xml:id="pbVII364"/> eine Sache objektiv definire, so sehe ich bloss auf die Sache selbst, und auf ihre Beschaffenheit ; definire ich sie aber subjektiv, so sehe ich dabei auf mich selbst, als auf das denkende Wesen.</p>

               <p>Manchmal kann Eine und ebendieselbe Sache Subjekt und Objekt zugleich sein. Wenn wir z. B. über unsre eigne Seele nachdenken, so scheint unsre Seele Subjekt und Objekt zugleich zu sein.</p>

               <p>Eine Regel ist ein Saz, in Form einer Vorschrift, der uns zeigt, w^ie wir irgend etwas, in der Kunst, mit der wir uns beschäftigen, in möglichster Vollkommenheit, machen können. Aus der vorher gegebenen Definition der Logik folgt, dass dieselbe eine Kunst sei.</p>

               <p>Denn Kunst ist, objektiv, eine Sammlung von Regeln, nach welchen wir etwas gut hervorbringen können, was sich auch schlecht machen lässt (Indess scheint Kunst, objektiv, wider den Sprachgebrauch zu sein);^) und subjektiv, die uns beiwohnende Fertigkeit etwas, nach diesen Regeln, gut hervorzubringen, was sich auch schlecht machen lässt.</p>

               <p>Bei den schönen Künsten heisst das, was sie hervorbringen, eine Energie, d. i., wenn ichs recht verstehe, eine Kraft, die irgend eine Veränderung in der Seele des Empfindenden verursacht.^)</p>

               <p>Man theilt die Logik ein</p>

               <p>1. in die natürliche und 2. in die wissenschaftliche. Die natürliche Logik, oder der feine Wahrheitssinn, denn dis ist einerlei, ist in den Wissenschaften, was man in den schönen Künsten Geschmak nennt.</p>

               <p>Geschmak nun ist die dunkle Empfindung der Vollkommenheit in den ästhetischen Künsten, d. i. in den Künsten, welche vorzüglich auf die Sinne wirken. Wer im Stande ist, sich die Ursachen zu entwikkeln, warum ihm das gefällt, und jenes misfällt, und also Regeln festzustellen, nach welchen er mit Sicherheit be- urtheilen kann, was schön, und was nicht schön ist, den nennt man einen Kenner. Der Kenner im höchsten Grade heisst Kunstrichter.</p>

               <p>V Vgl. die Entwicklungen Hildebrands in Grimms Deutschem Wörterbuch</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">5, 266S.</title>
               </head>
               <p>y Dieser Terminus geht auf Sulzers Abhandlung „Von der Kraft (Energie) in den Werken der schönen Künste" ( Vermischte philosophische Schriften i, 124) zurück.</p>

               <pb n="7.365" xml:id="pbVII365"/>
               <p>Eben so ist auch, bei den Wissenschaften, Wahrheitssinn die dunkle Empfindung, ob ein Gedanl^e, ein Schluss, ein Räsonne- ment, u. s. \v. wahr, oder falsch sei. Und eben dis ist auch die natürliche Logik.</p>

               <p>Die wissenschaftliche Logik, zu deren Erlernung die natürliche nothwendig ist, unterscheidet sich von dieser dadurch, dass hier die Empfindung des Wahren, und Falschen nicht mehr dunkel ist. Wer wissenschaftliche Logik besizt, der ist im Stande, die Ursachen anzugeben, warum er dis für wahr, und jenes für falsch hält, und Regeln festzustellen, nach welchen er stets, mit Sicherheit, beurtheilen kann, ob ein Gedanke, Räsonnement, u. s. w. wahr, oder falsch sei. Die wissenschaftliche Logik ist nicht allein regelmässig, sondern auch regel- verständig.</p>

               <p>Einige nehmen auch eine angebohrene Logik [Logica connatä) an. Man kann sich aber bei diesem Ausdruk nichts anders denken, als die uns angebohrene Fähigkeit, die Logik zu lernen.</p>

               <p>Reimarus sagt: die Vernunftlehre ist die Wissenschaft vom der Vernunftkunst, und die Vernunftkunst ist die Fertigkeit, die Vernunft im Erkenntniss der Wahrheit regelmässig, und regelverständig zu gebrauchen.</p>

               <p>Die Vernunft ist die Kraft, nach den Regeln der Einstimmung, und des Widerspruchs, über die vorgestellten Dinge zu reflektiren.</p>

               <p>Kraft ist ein ununterbrochenes Bestreben, etwas zu verrichten, ^j</p>

               <p>Auch unsre Seele arbeitet ununterbrochen fort, selbst im Traume. Der Unterschied zwischen dem wachenden und träumenden Zustand^) ist nur der: im Wachen hebt die Seele aus der ganzen Masse von Vorstellungen (Total Vorstellung) Eine aus, und sucht diese zu verdeutlichen; im Traume^) hingegen verbreitet sie sich über alle zugleich, und kann daher nur äusserst</p>

               <p>V Fg-/. zu diesen drei Absätzen Reimarus, Die Vernunßlehre § 5. /j. i4- ^) „zwischen dem Zustande des Wachens und des Schlafs" Engel. ') „im Schlaf Engel.<pb n="7.366" xml:id="pbVII366"/> wenige von ihnen, auch nur zu einem geringen Grade von Klar- heit bringen. Jede Kraft muss sich nach gewissen Regeln richten, wie man aus den vorhergegebenen Definitionen sehen kann. Da nun die Vernunft eine Kraft ist, so hat auch sie die ihrigen, nehmlich die Regeln der Einstimmung, und des Widerspruchs.</p>

               <p>Die erste derselben [Principium positionis, sive identitatis) wird allgemein so ausgedrükt: Ein Ding ist das, was es ist. A ist A, oder, wie der Mathematiker sagt, A ist sich selbst gleich.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„für uns" Engel. ^) Vgl. zu diesen drei Absätzen Reimarus § 12. 17 und Engel, Schriften g, 68.</hi></note></p>

               <p>Die zweite {Principium contradicttonis) heisst allgemein also: Ein Ding kann nicht ^) sein, und nicht sein. Ein Zirkel kann nicht ein Zirkel, und ein Quadrat sein. A et non A impossibüe. Die Scholastiker sezten hier noch hinzu : ^) de eodem, codem respectii, codem tempore u. s. w. Aber das versteht sich von selbst.^)</p>

               <p>So einfach und unwichtig diese Regeln auch scheinen mögen, so machen sie doch den Grund alles Denkens aus.</p>

               <p>Reflektiren heisst, Dinge mit einander vergleichen, d. i. gegen einander halten, und sich bemühen, einzusehen, was sie ähnliches haben, oder worin sie von einander unterschieden sind.</p>

               <p>Das Reflektiren ist '^) das einzige Mittel, zur Kenntniss der Wahrheit zu gelangen.</p>

               <p>Wahrheit ist zwiefach, metaph3^sische und logische.*) Ein Ding hat metaphysische Wahrheit, wenn alle seine Innern Prädikate mit einander übereinstimmen, und nicht eins das andre aufhebt. Diese Wahrheit ist in allen Dingen, und wir können uns keins, ohne dieselbe, denken.</p>

               <p>Die logische Wahrheit besteht in der Uebereinstimmung unsrer Vorstellung mit der Sache, von der wir sie haben.</p>

               <p>Da sich nun die Wahrheit der Dinge nach den Regeln der Einstimmung, und des Widerspruchs richtet (Reimarus Vernunftlehre. §. 17.); und wir nach eben diesen Regeln denken (/. c. §. 16.): so muss auch die logische, und metaphysische Wahrheit übereinstimmen, d. i. unsre Vorstellungen müssen mit den vorgestellten</p>

               <p>V ,A = ^•" Engel ^) „zugleich" Engel, entsprechend der Definition bei Reimarus § i4- ^) „es müsse die Rede seyn" Engel. *■) Vgl. zu diesen drei Absätzen Reimarus § 14. Das Beispiel und der Schlußsatz fehlen dort.<pb n="7.367" xml:id="pbVII367"/> Dingen übereintreffen ; vorausgesezt nehmlich, dass wir diese Regeln recht anwenden, und dass die Materie, und die Form unsrer Schlüsse richtig ist.</p>

               <p>Aller unser Irnhum entspringt aus der Unwissenheit unsrer Vernunft schranken, wenn wir glauben, einen klaren, oder deutlichen Begriff von einer Sache zu haben, und unser Begriff doch nur dunkel, oder gar falsch ist.</p>

               <p>Schranken aber muss unsre Vernunft haben, weil wir nicht von allen Dingen klare, und deutliche Begriffe haben, ein nöthiges Erforderniss zur Reflexion. /. c. §. 20. 21.</p>

               <p>Prädikate sind zwiefacher An:</p>

               <p>1. innere, das ist solche, die wir sehen,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Essentialia" von Ensel Bestrichen: „sive Attributa".</hi></note> wenn wir die Dinge allein, und für sich beobachten.-) 2. äussere, oder Verhältnisse, d. i. solche, die wir, wenn wir die Dinge bloss allein, und für sich betrachten, nicht finden. Ein äusseres Prädikat eines Menschen ist es, dass er hohen, oder niedrigen Standes, dass er ein Untenhan dieses, oder jenes Fürsten ist, ein inneres, dass er gross, oder klein, dass er schön, oder hässlich ist.</p>

               <p>Die inneren Prädikate sind wieder zwiefach:</p>

               <p>1. wesentliche {Essenitalia)^^) d.i. solche, durch deren</p>

               <p>Hinwegnehmung der ganze Begriff" des Dinges zerstört wird.</p>

               <p>2. zufällige {Modi)^ die man wegnehmen kann, ohne dadurch den Begriff des Dinges aufzuheben.</p>

               <p>Dass alle Radii des Zirkels gleich sind, ist dem Zirkel wesentlich; dass er aber in 360. Theile getheilt wird, ist zufällig. Eben so ist beim Menschen die Fähigkeit zu lachen wesentlich; das Lachen selbst zufällig. Die Essentialia werden wiederum eingetheilt:</p>

               <p>1. in Essentialia prima, sivc constitiitiua , d. i. in solche, die ihren weiteren Grund nicht mehr in dem Dinge selbst,*) sondern nur, wie der Philosoph sagt, in dem ^'erstande Gottes haben.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „erkennen" Engel. y „betrachten" Engel. Nach „beobachten" von Engel gestrichen : „Sie sind entweder Beschaffenheiten, oder Grössen. Die Philosophie beschäftigt sich bloss mit den erstem."</hi></note></p>

               <p>*■) „in einem höhern Prädikat des Dinges selbst" Engel.</p>

               <pb n="7.368" xml:id="pbVII368"/>
               <p>2. in Essentialia sc am da, terfia, quarta, u. s. w. stve consectitiua, d. i. in solche, die ihren weiteren Grund in dem Dinge selbst haben.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„oder attributum" Engel. ^) „Die essentia ist die Summe aller essentialium primorum." Engel.</hi></note> So ist es ein Essentiale primum des Quadrats, dass es 4. gleiche Linien hat; ein consecutiuum,'^) dass es 4. rechte Winkel hat. Denn der Grund dieser Winkel liegt in den Linien, da ein Winkel die Neigung zweier Linien gegeneinander ist.*)</p>

               <p>Zulezt giebt es noch 2 Arten von Attributen:</p>

               <p>1. Attributa propria, d. i. solche Attribute, die sich auf das ganze Wesen des Dinges beziehn, und dasselbe*) genau von allen andern Dingen unterscheiden.'') 2. Attributa communia, d. i. solche Attribute, die sich nicht auf das ganze Wesen des Dinges beziehn, und dasselbe nicht von allen andern Dingen unterscheiden.</p>

               <p>Ein Attributum propi'ium des Menschen ist die Fähigkeit zu weinen. **) Denn sie bezieht sich auf sein ganzes Wesen. Wir weinen, wenn wir unsern vorigen, glüklichen Zustand mit unserm jezigen, unglüklichen ') vergleichen, und also, mit Be wusstsein, reflektiren; und wir weinen mit einem organischen Körper. Nun aber macht die Verbindung einer, mit Bewusstsein, reflek- tirenden Seele, und eines organischen Körpers das ganze Wesen des Menschen aus.</p>

               <p>Die Fähigkeit zu weinen unterscheidet aber auch den Menschen von allen übrigen Geschöpfen. Das Thier kann nicht weinen, weil es nicht mit Bewusstsein reflektirt; der reine Geist nicht, weil er keinen organischen Körper hat.</p>

               <p>Ein Attributum commune des Menschen ist die Fähig- keit zu essen. Denn wir essen vom Instinkte der Sinnlichkeit getrieben, und vermittelst des Körpers; und das thut das Thier auch. Diese Fähigkeit unterscheidet den Menschen also nicht von allen andern Geschöpfen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Attributa." Engel.</hi></note></p>

               <p>*•) „also" Engel. y „aus denen sich auf die sämmtlichen essentialia prima, also auf die ganze essentiam zurückschliessen lässt." Engel.</p>

               <p>^J „weinen" verbessert aus „lachen".</p>

               <p>'^ „oder vice versa" Engel.</p>

               <pb n="7.369" xml:id="pbVII369"/>
               <p>Erster, betrachtender Theil der Logik.</p>

               <p>Von den Verrichtungen des Verstandes.</p>

               <p>Erstes Kapitel.</p>

               <p>Von den Begriffen.</p>

               <p>Operationen des ^^e^standes. Begriff, Urtheil, Schluss. /. c. %. 29. Definition des Begriffs. /. c. §. 30. Leibniz nennt die blosse \'^orstellung perceptionem, das Bewusstsein apperceptianem\ den Be- griff also perceptionem cum apperceptione conjunctam. Folgen hieraus: /. c. §. 31.</p>

               <p>1. Blosse Wörter sind noch keine Begriffe , sondern nur leere Töne. So ist Abrakadabra, und andre mehr, die gar nicht in der Sprache existiren. Mit Sympathie, Antipathie, u. s. w. verbindet man doch noch einen gewissen Begriff, ob sie gleich Reimarus hier zu Exempeln anführt. 2. Widersprechende Vorstellungen geben zusammen keinen Begriff. Denn sie heben sich auf, und sind also ein</p>

               <p>Nihilum negatiimm. Ein andres Niliüuin nennet man pri- natiimm, sive meriim, welches durch das Wort schon hinlänglich erklärt wird. 3. Die blosse Vorstellung, an sich, giebt noch keinen Begriff. Denn es fehlt ihr das, zum Begriff nothwendige Bewusstsein. Dis erinnert an psychologische Begriffe von Ab- wesenden und Träumen.</p>

               <p>Es ist nothwendig, die Erzeugung eines Begriffs angeben zu können, um im Stande zu sein, seine Richtigkeit zu prüfen. /. c. §. 32.</p>

               <p>Zur Erzeugung der materiellen Begriffe.^) d. i. solcher, die wir durch die Sinne bekommen, gehören folgende Erfordernisse:</p>

               <p>1. Gesunde Werkzeuge der Sinne. /. c. %. 33.</p>

               <p>2. Hinlängliche, d. i. bis ins commune sensorium fortgepflanzte. Rührung der sinnlichen Werl^euge durch das, einem jeden zukommende Medium.</p>

               <p>3. Eine undeutliche Vorstellung aller Dinge auf einmal, die</p>

               <p>'J Vgl. zu diesem Thema die erste und zweite Lektion in Engels Vernunß- lehre (Schrißen g, ^6. 54).</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. VII. 24<pb n="7.370" xml:id="pbVII370"/> unsre Sinne rühren. Die Masj nennt man die Total Vorstellung.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Körper" verbessert aus „Kräfte".</hi></note></p>

               <p>unsre Sinne rühren. Die Masse aller dieser Vorstellungen</p>

               <p>4. §. 36. Eine Beachtung, oder eine ausnehmende Vorstellung eines gewissen Theils der ganzen Vorstellung. Wenn die Seele irgend eine ihrer Vorstellungen verdeutlichen will, so muss sie dieselbe aus der Totalvorstellung herausheben und ihre ganze Aufmerksamkeit auf sie konzentriren, d. h.</p>

               <p>sie beachten. Diesen Theil der Totalvorstellung nennt man dann perceptionern partialem, zum Gegensaz der perceptionis totalis (siehe oben). Wir beachten entweder das , was den stärksten , sinn- lichen Eindruk auf uns macht; oder was das stärkste</p>

               <p>Interesse — sei es des Verstandes, oder des Herzens — für uns hat. Es ist ein berühmter Streit gewesen, ob unsre Seele immerfort Vorstellungen habe, oder nicht. Leibniz war der ersteren Meinung, und widerlegte Lokken, seinen</p>

               <p>Gegner, in seinem Buche Siir l'entendement humain, welches erst, nach seinem Tode, in der Hannoverschen Bibliothek gefunden, und von Raspe herausgegeben worden,'-) weil er selbst zu friedliebend war, um dadurch neuen Streit erregen zu wollen. Uebrigens war Lokkens Behauptung wirklich sehr seicht, da, wenn die Seele nicht, wie jede andre Kraft (s. oben), immerfort wirkte, nach einer jedes- maligen Unterbrechung ihres Wirkens, eine neue Schöpfung nöthig wäre. Er sucht sich zwar mit dem Beispiel zu helfen, dass auch die körperlichen Kräfte manchmal ruhten, und zu wirken aufhörten. Aber man sieht leicht das</p>

               <p>Falsche hiervon ein, da z. E., nach dem Gesez der Schwere, jeder Körper nach dem Mittelpunkt der Erde strebt, und nur durch das Gegenwirken andrer Körper '^) in Ruhe er- halten wird; so dass seine Kräfte stets wirksam sind.</p>

               <p>V Zu den beiden letzten 'Nummern vgl. Reimarus § ^4- 35- y Als erstes Stück der Aynsterdam und Leipzig lyö^ erschienenen „Oeuvres philosophiques latines et frangoises de feu rar. de Leibniz, tirees de ses manuscrits, qui se conservent dans la bibliotheque royale ä Hanovre".</p>

               <pb n="7.371" xml:id="pbVII371"/>
               <p>371 5. §. 37. Klarheit aus der Beachtung. Die klarere Vorstellung verdunkelt alle übrigen, so dass wir uns ihrer nicht mehr bewusst sind. Abwesende : i . die ihre Aufmerksamkeit auf</p>

               <p>Einen Gegenstand heften;<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„ariikulirter Laut" Engel. ^) „(nicht so ganz willkührlich)" Engel.</hi></note> 2. die ihre Vorstellungskraft über alle verbreiten.-) 6. §. 38. Eine Vorstellung des ^^ergangenen, oder Abwesenden, da wir uns, bei einem Theile einer schon einmal gehabten</p>

               <p>Vorstellung, der ganzen ehemaligen Vorstellung erinnern.^) 7. §. 39. Die Reflexion, oder Vergleichung des Gegenwärtigen mit dem Vergangenen, oder mit dem Abwesenden, nach den Regeln der Einstimmung, und des Widerspruchs. S. oben. 8. §. 40. Eine Empfindung und Einsicht in die Aehnlichkeit, oder Verschiedenheit der Dinge. Beispiel für no. 6. 7. 8: Wenn ich wissen will, ob ich einen Menschen schon gesehen habe, so rufe ich meine ehemalige Vorstellung zurük, vergleiche, und finde, ob er mit dem Bilde in meiner Vorstellung übereinkommt, oder nicht.'*) 9. §. 41. Wörter, d. i. ein gewisser, deutlicher Schall des</p>

               <p>Mundes,'^) den die Menschen willkührlich ^) zum Zeichen gesezt haben, wobei sie sich, und andern, gewisse Dinge, nach ihrer Aehnlichkeit mit andern Dingen, vorstellen. Richtiger, bestimmter: Um einen festen Begriff von einer Sache zu haben, muss man ein unterscheidendes Merkmal an ihr auffinden. Nun wird zwar dieses auch durch das Auge, und die andern Sinne gefasst, diese fassen aber mehr als Eins; daher leicht Verwirrung möglich; daher besser, dass man jedes Ding mit einem Worte belegt hat, bei dem man sich bloss das am meisten unterscheidende Merkmal denkt.') Wörter, welche Gattungen bezeichnen,^) geben einen Begriif von dem Aehnlichen aller Dinge dieser Gattung:<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Vertiefte. Begeisterte.'^ Engel, y „Zerstreute." Engel. ^) „welches das Gesetz der Imagination heisst." Engel. *J „Wie das Wiedererinnern geschieht? wie wir das Gesetz der Imagination dabey anwendend' Engel. '') „NB. Diese Vorstellung ist nicht aus einander gesezt genug." Engel. V »lappcllaliua" Engel.</hi></note></p>

               <pb n="7.372" xml:id="pbVII372"/>
               <p>Nomina propria von dem, was das Individuum von allen andern Individuis unterscheidet.</p>

               <p>Semproncitas , Cajeitas, u. s. w. , Erfindungen der Schola- stiker.</p>

               <p>Ueber den Ursprung der Sprache — eine schwierige Materie, da zur Erfindung der Wörter Begriffe, und zur Erzeugung der Begriffe Wörter nöthig scheinen — künftig ein mehreres.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. hierzu die vierte Lektion in Engels Vernunftlehre (Schriften 9, 97J.</hi></note> Herders Preisschrift. ^) 10. §. 42. Ein Bewusstsein der Vorstellung, und des Vorgestellten. S. die Definition des Begriffes. § 43.^) Begriffe sind nicht blosse Leidenschaften, d. h. die Seele verhält sich, bei Erzeugung der Begriffe, nicht leidend, sondern ist thätig, wirkt wieder zurük.</p>

               <p>Wenn man annimmt, dass die Seele die Vorstellungen so empfängt, wie das Wachs das Siegel ; so folgt daraus, dass der zulezt erzeugte Begriff, wie das zulezt aufgedrükte</p>

               <p>Siegel, alle vorigen verlösche. Man hebt also das Ge- dächtniss auf, den Schaz aller unsrer Vorstellungen.</p>

               <p>Sextus Empirikus.*) Alle Kräfte unsrer Seele — Aeusserungen (Modifikationen) der Einen, in ihr wohnenden — sind bei Erzeugung der Begriffe ge- schäftig. Erzeugung der immateriellen Begriife. §. 44. 45. 46. Die immateriellen Begriffe sind von allem Sinnlichen abgesondert; nun ist unsre Seele das einzige immaterielle Ding, das wir kennen ; wir müssen folglich aus ihr alle immaterielle Begriffe schöpfen. Nun aber können wir unsre Seele nicht anders beobachten, als bei Gelegenheit äusserer, sinnlicher Eindrükke; so wie wir unsre Sehkraft nicht anders wahrnehmen, als wenn wir sie auf irgend einen Gegenstand wenden. Wir müssen daher, um immaterielle Begriffe zu bekommen: 1. Die Veränderungen beobachten, welche, bei Gelegenheit äusserer, sinnlicher Eindrükke, in der Seele vorgehen. 2. Von dem, was in der Seele vorgeht, sorgfältig alles körperliche absondern. V Vgl- Engel, Schrifien g, 64. ^) Sämmtliche Werke 5, /. *■) Vgl. Engel, Schrifien g, iii.<pb n="7.373" xml:id="pbVII373"/> 3. Die Veränderungen in unsrer Seele wohl von den, durch sie hervorgebrachten Veränderungen in unserm Körper unterscheiden. Ueberdiess werden noch alle die Stükke dazu erfordert, welche zur Erzeugung der materiellen (sinnUchen) Begriffe noth wendig sind.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">Unterschied der Begriffe: d.</title>
               </head>
               <p>I. nach ihrem Ursprünge:</p>

               <p>1 . §. 47. 48. s i n n 1 i c h e , oder materielle Begriffe, welche wir von sinnlichen Dingen, durch unsre äussern Werkzeuge, die Sinne, erhalten. Materielle Begriffe sind, nach Bonnets, CondUlacs,</p>

               <p>Platners, und andrer Philosophen Meinung,^) nicht nur die Veränderungen, welche, durch die verschie- denen Rührungen der Nerven, im Gehirn hervorgebracht w^erden, und auf die Seele wirken ; sondern auch die von diesen Veränderungen zurükbleibenden Spuren, welche wiederhervorkommen, wenn die Seele die mit ihnen verwandten Vorstellungen er- neuert.</p>

               <p>2. §. 4q. Aussersinnliche, oder immaterielle Begriffe, welche wir von aussersinnlichen Dingen, durch die innre Empfindung,-) bekommen. Aussersinnlich ist alles, was entweder zu unsrer Seele gehört, oder mit ihr verwandt ist. 3. §. 50. Begriffe gemischten Ursprungs, idccs mixtes, die Lokke entdekt hat.^) Wir erhalten sie entweder durch zwei Sinne, und also bloss durch die ä u s s r e Empfindung ; oder durch die äussre und innere zugleich. Von der erstem Art ist der Begriff der Figur, den uns das Gesicht, und das Gefühl giebt ; von der leztern der Begriff der Ordnung, Symmetrie, Melodie, Harmonie, u. s. w., da wir z. B. die Stellung, und Abwechslung<pb n="7.374" xml:id="pbVII374"/> der Vokale, und Konsonanten in einem Verse durch das Ohr — durch die äussere Empfindung also — ver- nehmen; vermittelst der Innern Empfindung aber einsehen, ob sie melodisch, und harmonisch gestellt sind.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„der Sache" verbessert aus „dein Sinne".</hi></note> Melodie und Harmonie in einem Verse sind also verschieden: Ein Vers ist melodisch, wenn er aus schönen Vokalen und Konsonanten besteht, welche der Dichter auf eine gleiche, dem Ohr angenehme Art vertheilt hat, wie in folgendem Verse:<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Erklärung" Engel. ^) „durch die innre Empfindung" verbessert aus „bei Gelegenheit äusserer, sinnlicher Eindrükke". y „zuerst angab" Engel. — Vgl. hierzu Engel, Schriften g, ijo.</hi></note></p>

               <p>Melodieen, der süssesten Wonne Gespielinnen, stiegen.^)</p>

               <p>Er ist harmonisch, wenn die Stellung, und Mischung seiner Vokale, und Konsonanten mit der Sache") übereinstimmt, welche der Dichter schildern will; wie in folgenden Beispielen:</p>

               <p>— dumpf,</p>

               <p>Laut hallts nach, voll Entsezens nach durch die Klüfte Gehennas ! <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Messias 16, ^i^; es heißt dort „weit" statt „laut" und „in" statt „durch". y Odyssee 11, S94; IHas 8, 105.</hi></note></p>

               <p>Äaav ßaara^ovra Tiehooiov a^u^orsor^air und</p>

               <p>— — ojQfi iSi]ai</p>

               <p>Oloi Toojiot iTiTtoi, sTCiOTajLisvoi. TteSioio</p>

               <p>K()(U7iva fia/^ svda y.ni evd'a Suoy.sfisv rjSe ^sßeod'niJ')</p>

               <p>Die Lehre von den Begriffen gemischten Ursprungs ist überaus wichtig, vorzüglich in der Theorie der schönen Künste.</p>

               <p>Auch lehrt sie uns, dass ein Sinn an die Stelle des andern treten könne, wie 2. B. das Gefühl an die Stelle des Gesichts, der Geruch an die Stelle des Geschmaks.</p>

               <p>y „NB. Ich sehe das Treffende dieses Beispiels nicht. Kann man den Begrif der Melodie von den Ideen und Empfindungen der Seele so abstrahiren, wie von äussern Tönen? Die Einsicht, dass etwas melodisch sev, oder die Empfindung des Vergnügens am Melodischen sind etwas anders, als das Melodische selbst. Mit Harmonie in dem weitesten und abstraktesten Sinn des Worts ist es ein anders; denn man redet auch von einer Harmonie der Ideen, der Neigungen; aber das Wort Melodie hat man meines Wissens noch nie auf die innern Seelenveränderungen angewandt." Engel. y Klopstocks Messias 16, j20.</p>

               <pb n="7.375" xml:id="pbVII375"/>
               <p>Ueber diese Materie legte Molineux Lokken folgende Frage vor: ob ein Blindgebohrener, der durch das Gefühl eine Kugel von einem Würfel zu unter- scheiden vermögte, auch im Stande sein würde, diese Körper, wenn man ihm das Gesicht wiedergäbe, ohne Hülfe des Gefühls, zu unterscheiden ? <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Leibnizens" gestrichen: „Mei[nung]". y Zur Sache vgl. besonders Merians erste und zweite Abhandlung „Sur Ic</hi></note> Nach Leibnizens,-) und Diderots Meinung wäre es vielleicht möglich.^) II. nach ihrer weitern Bearbeitung.</p>

               <p>1. §. 51 — 53. Begriffe von einzelnen Dingen, oder individuelle.</p>

               <p>Ein einzelnes Ding {hidiuiduum) ist ein solches, das in allen Stükken bestimmt (determinirt) ist, d. h. worüber keine Frage aufgeworfen werden kann, deren Beantwortung nicht möglich wäre.^) 2. §. 51 — 60. Abgesonderte (abstrakte), oder allgemeine Begriffe, wobei wir uns das Aehnliche, das mehrere Individuen mit einander gemein haben, abgesondert von ihrer V'erschiedenheit, vorstellen. Nicht immer ist Abstraktion zur Erzeugung allgemeiner Begriffe nöthig ; wir erhalten sie auch oft durch die sinnliche Empfindung,'^) in allen Fällen nehm- lich, wo das Aehnliche sofort in die Augen fällt, das Unähnliche aber nicht so leicht zu bemerken ist, wie</p>

               <p>2. B. bei Dukaten,*^) Schafen, u. s. w.</p>

               <p>Und insofern hat Reimarus Unrecht zu sagen, dass alle unsre Begriffe ursprüngHch individuelle sind. Der Nuzen der abgesonderten Begriffe ist sehr gross,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „NB. Unterscheiden wird er sie wohl; aber das fragt sich: würde er sie wiedererkennen? für eben die Gegenstände erkennen, die er durch das Gefühl unterschieden hatte?" Engel. Probleme de Molyneux" in den Nouveaux memoires de l'accademie royale des sciences et belles-lettres /770 5. 258; i-j-ji S. j6j. Engel erwähnt das Probletn auch Schriften i, jj&gt;8.</hi></note></p>

               <p>*J „an sich möglich, wenn auch uns und andern wegen unsrer Unwissenheit unmöglich wäre." Engel.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „NB. So ein Instar idearum universalium ist denn aber doch nicht der eigentliche philosophische abstrakte Begriff." Engel.</hi></note></p>

               <p>y „von Einem Gepräge" Engel.</p>

               <pb n="7.376" xml:id="pbVII376"/>
               <p>da wir, andrer Vortheile nicht zu gedenken, ohne sie bloss Individua<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„NB. Das ist keine Eintheilung, nur Anwendung der beyden Begriffe: Intension und Extension auf die Eintheilung der Begriffe in individuelle und ab-</hi></note> kennen und uns bei der Menge derselben leicht verwirren würden.-) Viele gelehrte Männer haben sich das, in den allgemeinen Begriffen, abgesonderte Aehnliche, als wirklich, auch ausser unserm Verstände, existirend, gedacht. Man nennt sie Realisten, und sie behielten vom ii'^ bis ins 15'-! Jahrhundert die Oberhand über ihre Gegner, die Nominalisten, welche die allgemeinen BegriflTe bloss für Abstraktionen des Verstandes hielten, und unter welchen sich damals vorzüglich Roscelin, und Occam hervorthaten. Erst zur Zeit der Reformation fiel das Ansehen der Realisten, da Melanchthon, Luther, und selbst mehrere Scholastiker sich zur vernünftigeren Parthei der Nominalisten schlugen. Diese beiden Sekten gehören eigentlicher zur Geschichte der Philosophie, als zur Kirchenhistorie, wohin man sie gewöhnlich sezt. 3. §. 51. 60. Ersonnene Begriffe, welche aus der Zusammensezung zweier, oder mehrerer allgemeinen entstehn, wie die Begriffe Luftpumpe, Sonnenuhr, Buch- drukkergeselle , in welchem leztern z. B. die Begriffe Buch, drukken, und Geselle enthalten sind. Bei §. 60. ist 7to. 4. überflüssig, und schon in no. 1. enthalten.</p>

               <p>Ferner kann man die Begriffe eintheilen, insofern sie mehr Intension, oder mehr Extension haben; d. i. insofern sie mehr Merkmale in sich, oder mehr Arten unter sich begreifen.'^) Je grösser die Extension eines Begriffes ist, desto kleiner ist seine Intension, und eben so auch umgekehrt.</p>

               <p>Unter den 3. Begriffen: Ding, Mensch, König z. B. hat Ding</p>

               <p>V Nach „Individiia" gestrichen: „und von diesen, da ihrer eine so grosse Menge ist, natürlich nur eine kleine Anzahl'^.</p>

               <p>y „kennen und, bey der Einschränkung unsrer Seelenkräfte von der Menge der Merkmale unterdrükt, nur würden empfinden, nicht denken können." Engel.</p>

               <p>strakte, mehr oder ininder abstrakte. Oder auch, wenn man will: es ist dieselbige Eintheilung, anders ausgedrükt." Engel.</p>

               <pb n="7.377" xml:id="pbVII377"/>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">die grosseste Extension, Alensch die nächstgrösste, König die kleinste; die grosseste Intension hingegen König, die nächstgrösste Mensch, gar keine Ding.</title>
               </head>
               <p>Alle extensive Begriflfe ^) sind allgemeine; der indivi- duelle Begritf hat bloss Intension. Der Dichter muss sich vorzüglich der Wörter-) bedienen, welche die meiste Intension haben, weil die intensiven Begriffe lebhafter sind, und er mehr^) Lebhaftigkeit, als*) Deutlichkeit des Erkenntnisses, sucht. ^) So ist z. B. bei einer jeden Fabel die Erzählung dichterischer, als die daraus gezogene Moral, weil in jener lauter individuelle, in dieser lauter allgemeine Begriffe sind.</p>

               <p>Man nehme Hagedorns Fabel : ^)</p>

               <p>Der Thiere Regiment in Monomotapa, u. s. w. Wie lebhaft und dichterisch ist da die Schilderung des Löwen und der Mükke, ihres Kampfs, des Triumphs der Mükke, und ihres Todes im Spinngewebe; wie matt dagegen, und wie wenig dich- terisch die Moral:</p>

               <p>Aus beider Sicherkeit wird deutlich wahrgenommen, Dass oft der schwächste Feind den kühnsten Helden schlägt. Wie mancher Waghals ist im Zufall umgekommen, Den weder Sturm noch Schlacht erlegt.</p>

               <p>III. nach ihrem Inhalte:</p>

               <p>I. §. 6i. Einfache, und vielbefassende Begriffe.</p>

               <p>A. Einfache Begriffe {Notiones simplices)^ deren es zwei Arten giebt.</p>

               <p>a. Einfache Empf in du ngs begriffe, welche unsrer Empfindung als Eins erscheinen, und worin dieselbe nichts unterscheidet, wie in Einem Tone und auch in einem ganzen Akkorde in der Musik.</p>

               <p>Denn , wenn auch ein Tonkünstler ') jeden der verschiedenen Töne in einem Akkorde unter'J „Der Löwe und die Mücke" Hagedorn, Poetische Werke 2, 2g. y „Tonkünstler" verbessert aus „geübtes Ohr".<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Begriffe, die Extension haben" Engel. V „derjenigen Begriffe" Engel. 'J „nur" Engel. *) „nicht" Engel. V Vgl. Engel, Schriften ii, i6.</hi></note></p>

               <pb n="7.378" xml:id="pbVII378"/>
               <p>scheidet, so geschieht das nicht sowohl durch die Empfindung, als durch einen heimlich sich einschleichenden Schluss. Eben so sehr, als dieser Tonkünstler irren würde, wenn er die verschiedenen Töne in dem Akkorde durch die E m p f i n d u n g zu unterscheiden glaubte, eben so sehr würde man, auf der andern Seite, irren, wenn man jeden Begriff, den unsre Empfindung für einen einfachen erkennt, darum auch in der That für einfach halten wollte. Denn oft erkennen wir durch Vernunft Schlüsse noch manches Verschiedene in Dingen, die unsre Empfindung als Eins ansieht. Um einem andern einen einfachen Empfindungs- begriff beizubringen, muss man ihm entweder die durch den Begriff angedeutete<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„angedeutete^^ verbessert aus „bezeichnete'^. ^) „wo er dann zwar nicht den ganzen, präcisen, aber doch einen ziemlich</hi></note> Sache zeigen, oder ihm das schon bekannte angeben, was die meiste Aehnlichkeit damit hat.-) b. Einfache Verstandes begriffe, worin unser Verstand nichts mehr unterscheidet, wie der Begriff des Dinges, der Kraft, u. s. w. Um einem andern einen einfachen ^"erstandes- begriff mitzutheilen , muss man ihm den Weg zeigen,^) auf welchem unsre eigne Seele ihn durch Abstraktion bekommen hat.</p>

               <p>Die einfachen Begriffe sind allemal solche, welche gar keine Tntension haben.</p>

               <p>B. Vielbefassende Begriffe {Notiones complexae)^ worin unsre Empfindung, und unser Verstand noch manches unterscheiden, wie in den Begriffen Seele, Haus, Thier, u. s. w.</p>

               <p>Will man einen andern einen solchen Begriff kennen lehren, so [muss] man ihm zuerst alle in demselben enthaltene Begriffe erklären, und ihn dann diese ordentlich verbinden lassen. nahe kommenden Begriff erhalten wird." Engel. ^) „denselbigen Weg führen" Engel.</p>

               <pb n="7.379" xml:id="pbVII379"/>
               <p>2. §. 62. Bestimmende, verneinende und positiuo-remotiu^</p>

               <p>Begriife. A. Bestimmende Begriffe {NoHones positiuae)^ welche etwas Wirldiches, oder Mögliches vorstellen, wie Licht, Farbe, Sonne, u. s. w.</p>

               <p>B. A'erneinende Begriffe {Nottones reviotiuae)^ welche uns die Aufhebung einer Sache andeuten, als Blind- heit, Taubheit, Unwissenheit, u. s. w.</p>

               <p>Manche Begriffe scheinen bestimmend, und sind verneinend, als z. B. Finsterniss. Denn Finstemiss ist nichts als Mangel des Lichts. Andre scheinen zu verneinen, und bestimmen doch in der That; wie z. B. der Begriff unermesslich,^) den wir nur negativ ausdrükken, weil wir ihn anders nicht zu fassen vermögen.</p>

               <p>C. Gemischte Begriffe {Notiones podtiiio-remotitcae)^ welche theils bestimmen, theils verneinen, wie die Begriffe</p>

               <p>Bewegung, ^^ernunft, Tugend u. s. w.</p>

               <p>Denn der Begriff" Bewegung ist insofern bestim- mend, dass man von einem Orte zum andern kommt ; verneinend, insofern man nicht zugleich an dem Orte sein kann, den man verlässt, und an dem, wohin man geht. Bei dem Begriff Vernunft ist das Reflektiren bestimmend; die ünkenntniss der Sache aber, worüber reflektirt wird, verneinend: der ganze Begriff also ein positiuo- remotmtv.</p>

               <p>Tugend endlich ist stetes Streben nach moralischer Vollkommenheit. In Rüksicht auf dis Streben, ist auch der Begriff Tugend bestimmend; insofern aber Streben einen Mangel voraussezt, ist er ver- neinend.</p>

               <p>Da nun die Begriffe Vernunft, Tugend, u. a. m. auch etwas verneinendes enthalten, so können wir Gott diese Eigenschaften nicht beilegen. Gott ist nicht tugendhaft; denn er strebt nicht nach moralischer Vollkommenheit, sondern ist moralisch vollkommen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „unermesslich" verbessert aus „unendlich".</hi></note></p>

               <pb n="7.380" xml:id="pbVII380"/>
               <p>3. Absolute, und relative Begriffe. §. 63.</p>

               <p>A. Absolute, oder solche, die allein, und für sich, verstanden werden können.</p>

               <p>B. Relative, welche allein, und für sich, nicht ver- standen werden können; sondern etwas erfordern, worauf sie sich beziehen, als 2. B. rechts, links, oben, unten, u. s. w. Schwebende, und relative Begriffe sind einerlei. Viele Begriffe scheinen absolut, und sind relativ, als mächtig, geschikt, gelehrt, u. s. w. Völligkeit der Begriffe. Bisher haben wir betrachtet, von welcher Art die Begriffe, für sich genommen, sind; jezt werden wir betrachten, von welcher Art sie in unsrer Vorstellung sind. Hier unterscheiden wir denn: 1. Dunkle Begriffe {Nottones obscuras)^ wenn wir Dinge weder im Ganzen, noch im Geschlechte kennen, und unterscheiden; wenn wir z. B. in der Dämmerung einen Schimmel für einen weissen Ochsen, ein Stük Mauer für aufgehängte Leinwand, oder etwas anders der Art halten. §. &amp;^. 2. Klare Begriffe {Notiones claras)^ wenn wir Dinge, wenigstens im Ganzen, und im Geschlechte kennen, und sie wenigstens von allen, die zu einem andern Geschlechte gehören, unterscheiden. §. 65. 67. Die klaren Begriffe sind wiederum: A. Deutliche [Notiones distinctae\ wenn ich die Merkmale, und^) Arten eines Dinges anzugeben im Stande bin, und mein Begriff also analytisch, und^) synthetisch klar^) ist. §. 69. 70. Nach diesem Unterschiede der analytischen, und synthetischen Klarheit, werden die deutlichen Begriffe wiederum eingetheilt: a. in analytisch deutliche {Notiones distinctas analy- ticas)^ und b. in synthetisch deutliche {Notiones distinctas syn- theticas).</p>

               <p>Einen analytisch deutlichen Begriff haben wir, wenn<pb n="7.381" xml:id="pbVII381"/> wir die Merkmale eines Dinges entwikkeln können, wie wenn wir sagen: Ein Quadrat ist eine Figur, hat<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „oder" Engel, y „deutlich" Engel.</hi></note></p>

               <p>4. gleiche Seiten, und 4. rechte Winkel. S3''nthetisch deutlich ist unser Begriff, wenn wir durch stetes Hinzusezen neuer Bestimmungen ein Ding in seine Arten zerlegen können, so wie in folgendem Beispiel geschehn ist. Ein Ding ist entweder endlich, oder unendlich. Das endliche ist entweder Geist, oder Körper. Der Geist ist entweder rein, oder mit einem Körper verbunden, d. i. Seele.</p>

               <p>Die Seele ist entweder vernünftig, oder unver- nünftig.</p>

               <p>Der Körper ferner ist entweder leblos, oder leben- dig.</p>

               <p>Der leblose ist entweder ein fester, oder ein flüs- siger. Ueberall, sieht man, sind neue Bestimmungen hinzugesezt. B. Undeutliche Begriffe {Notiones confusae), da wir die Merkmale und Arten eines Dinges nicht angeben können. §. 69. Die analytisch deutlichen Begriffe sind: I. entweder ausführiich, oder unausführiich. §.71.</p>

               <p>A. Ausführliche Begriffe — richtiger vollständige — {Notiones complctae)^ da wir alle;</p>

               <p>B. Unausführliche — unvollständige — {Notiones incompletae)^ da wir nicht alle Merkmale ^) eines Dinges ') kennen.</p>

               <p>Wenn ich sage, ein Quadrat ist eine Figur, die 4. gleiche Seiten und 4. rechte Winkel hat, so ist dieser Begriff ausführlich; lasse ich die rechten Winkel weg, so ist er unausführlich.</p>

               <p>Eben so wie ein Begriff unausführlich sein kann; so kann er auch, auf der andern Seite, a. Unnöthig ausführlich sein, wenn er nehmlich mehr Merkmale angiebt, als nöthig ist. §. 72. V 'Nach „Merkmale" gestrichen: „und Arten". V »die zur sichern und beständigen Unterscheidung desselben gehören" Engel.</p>

               <pb n="7.382" xml:id="pbVII382"/>
               <p>Deiinirte ich z. B. das gleichseitige Dreiek, als eine Figur, die 3. gleiche Seiten, und 3. spizige Winkel hat; so wäre dieser Begriff unnöthig ausführlich, da die Gleichheit der Seiten schon voraussezt, dass die Winkel spizig sein müssen. Dem unnöthig ausführlichen Begriff {Notioni in- determinatae) steht b. der Prä eis ausführliche [Notio determinata) entgegen, der nur gerade so viel Merkmale eines Dinges an- giebt, als nöthig ist.</p>

               <p>Hieraus erhellet ^)dieDefinitionderDefinition. Eine D e f i n i t i o n ist nehmlich ein Saz, der einen determinirten Begriff von dem zu definirenden Dinge giebt. Wörtlich nach dem Griechischen ÖQiofxog, und dem Lateinischen definitio — ein Ausdruk, den Cicero, w^ie alle philosophischen Kunstw^örter, buchstäblich aus dem Griechischen übersezt hat</p>

               <p>— erklärt, ist es ein Saz, der uns die genau gezogene Gränze angiebt, w^elche das zu defini- rende Ding von allen andern absondert. Der deutsche Ausdruk Erklärung ist weniger gut.^) Denn die Philosophen nennen auch, eine Sache erklären, ihre Gründe angeben, welches doch sehr vom Definiren verschieden ist. Um eine Definition eines Dinges zu finden muss man 1. die Art, die Gattung, und das Geschlecht aufsuchen, zu denen es gehört, nebst den Merkmalen, welche diese Art, Gattung, und Geschlecht von allen andern Arten, Gattungen, und Geschlech- tern unterscheiden, und 2. zu diesen Merkmalen das hinzufügen, was das Ding, welches definirt werden soll, vor allen andern seiner Art kennt- bar macht. ^) Auf diese Weise erhält man eine richtige Definition; wollte ich z. B. das gleichseitige Dreiek<pb n="7.383" xml:id="pbVII383"/> definiren, so würde ich sagen: das Genus des gleichseitigen Dreiekkes ist Dreiek, das Genus superius geradlinichte Figur, das Genus summum Figur. Figur ist ein von Linien begränzter R aum;^) das Merkmal der gerad- linichten Figur sind die geraden Linien; das Merkmal des Dreieks, dass es von drei Linien begränzt wird. Zu diesen Merkmalen nun zulezt das Merkmal des gleichseitigen Dreieks, die gleichen Seiten, hinzugefügt, so ist das gleichseitige Dreiek ein Raum, der von 3. gleichen, geraden Linien begränzt wird.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Diess ist nun" Engel. y „gut" verbessert aus „richtig". "j „also: die differentiam specificam." Engel.</hi></note></p>

               <p>Vollständige, und unvollständige Begriffe. §. 73.</p>

               <p>A. Man unterscheidet bei den vollständigen — richtigen, ausführlichen — Begriffen {Notionibus adaequatis) notiones adaequatas primi, secundi, teriii ordinis u. s. w. Die notiones adaequaiae primi ordinis sind solche notiones completae, die notiones adaequatae secundi ordinis solche notiojies adaequatae primi ordinis, die notiones adaequatae tertii ordinis solche notiones adaequatae secundi ordinis und immer so fort, deren Merkmale wieder deutlich gemacht, d. h. wieder in ihre Merkmale zergliedert werden können. §. 74. Eine bis ins Unendliche fortgehende Zergliederung der Begriife [Analysis continua notionum) ist unmöglich, da wir bald auf einfache Begriffe Ivommen.</p>

               <p>B. Unvollständige — unausführliche — Begriffe {Notiones inadaequatae\ deren Merkmale nicht weiter deut- lich gemacht werden können. Bei den synthetisch deutlichen Begriffen, wo man einen Begriff durch Eintheilung (ditiisionem)^ oder anders, durch stete Hinzusezung neuer Bestimmungen, in seine Arten zerlegt, kann man, wie bei den analytisch deutlichen,</p>

               <p>I. notiones completas und incompletas, 2. adaequatas und inadaequatas unterscheiden, je nachdem nehmlich i. der</p>

               <p>Begriff alle, oder nicht alle x\rten eines Dinges an- giebt, und je nachdem 2. die Arten eines Begriffes wieder V n^as Genus durfte nur kurz angegeben, nicht seine Definition wiederholt werden." Engel.</p>

               <pb n="7.384" xml:id="pbVII384"/>
               <p>in ihre Unterarten, und diese wieder in andre, und immer so fort, bis man auf Individua stösst, eingetheilt werden liönnen, oder nicht.</p>

               <p>Zur Uebersicht dieser Eintheilung der Begriffe, nach ihrer VölHgkeit, mag folgende Tabelle dienen:</p>

               <p>Notio. Notio clara. Notio obscura.</p>

               <p>Notio distincta. Notio confusa. Notio distincta Notio distincta analytica. ' J synthetica. y Notio Notio Notio Notio Notio Notio Notio Notio com- incom- adae- inadae- com- incotn- adae- inadae- pleta. pleta. qiiata. quata. pleta. pleta. qiiata. quata. Notio Notio Notio adaequata Notio adaeqiiata determi- indeter- primi, secundi, ' primi, secimdi, nata. yninata. tertii ordinis tertii ordinis et cet. et cet.</p>

               <p>Leibniz theilte zuerst die Begriffe in Notioncs ciaras, distindas, und adaequatas und machte diese Eintheilung anno 1 684. in einem kleinen Aufsaze in den Actis eriiditorum bekannt.-)</p>

               <p>Nachher sezte Wolf diesen 3. Arten von Begriffen die notiones obscuras, con/usas, und inadaequatas entgegen.</p>

               <p>Eine andre Eintheilung der Begriffe, nach ihrer Völligkeit, ist die in historische, und philosophische.'^)</p>

               <p>Historisch ist unser Begriff, wenn wir bloss aus der Erfahrung wissen, dass ein Ding da, und wie es da ist. Philosophisch ist er, wenn wir aus Vernunftgründen wissen, warum ein Ding da, und warum es so , und nicht anders, da sein muss.</p>

               <p>Gewöhnlich rechnet man noch die mathematischen Begriffe, welche — nach Reimarus Definition ^) — den Grund von den Grössen der Dinge in sich halten, hieher. Aber mit Unrecht. Denn die Fundavicnta dmisionis sind nicht gleich. Bei den historischen, und philosophischen Begriffen war die Frage: wie, von<pb n="7.385" xml:id="pbVII385"/> welcher Art, ist unser Begriff? bei den mathematischen aber: welches ist der Gegenstand unsers Begritfes?<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „NB. Dieses Glied der Eintheilung hätte sollen weggelassen werden. Denn die ganze Tabelle ist vom ersten Gliede an so anwendbar auf die synthetische als die analytische Klarheit." Engel. ^) „Meditationes de cognitione, veritate et ideis" Acta eruditorum 1684 S. S37- ^) Vgl. Reimarus, Die Vernunftlehre § 64. V Vgl. ebenda § 82.</hi></note></p>

               <p>Auch können die mathematischen Begriffe wieder in historische, und philosophische eingetheilt werden.</p>

               <p>Wenn ich 2. E. bloss weiss, d a s s die Winkel an der Grundlinie in einem gleichseitigen Dreiekke einander gleich sind, so ist mein Begriff bloss historisch; weiss ich aber, warum sie einander gleich sein müssen, so ist er philosophisch.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">Richtigkeit der Begriffe: ]</title>
               </head>
               <p>I. §. 83 — 89. der sinnlichen.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>yylch habe die Lockische Eintheilung der Qualitäten der sinnlichen Dinge in qualites premieres und secondes angegeben, aber ohne sie zu billigen. Einigen Grund hat die Eintheilung offenbar; aber tiefer untersucht fällt sie hinweg, inso- ferne die qualites premieres wirkliche Beschaffetiheiten der Dinge und die qualites secondes nur Phänomene, nur Vorstellungsarten seyn sollen. Wir kennen kein einziges Ding nach seiner wirklichen Beschaffenheit, sondern nur die Ideen, die</hi></note> Um die Richtigkeit, oder Wahrheit sinnlicher Begriffe zu prüfen, müssen wir untersuchen: ob unsre Vorstellung mit dem vorgestellten Dinge übereinstimmt? Denn in dieser Uebereinstimmung besteht die logische Wahrheit.</p>

               <p>Aber diese Untersuchung findet nicht überall Statt. Denn jeder Körper hat noch ausser den Eigenschaften {QiiaUiates primaria e) ^ welche in der That, auch ausser unsrer Empfindung, in ihm da sind, wie Raum, Ausdehnung, Figur, Bewegung, gewisse andre [Qualifates seciindariae)^ welche nicht wirklich i n i h m sind, sondern welche wir ihm nur, nach den verschiedenen Wirkungen, die er auf unsre Sinne macht, beilegen.-) Von dieser Art sind die Eigenschaften der Farbe, Wärme, Kälte, des Geruchs, Geschmaks, Schalles u. s. w. Der Geruch z. B. ist nicht in der Rose, sondern in unsrer Nase: in der Rose liegt nur</p>

               <p>V Vgl- zu diesem Abschnitt die dritte Lektion in Engels Vernunftlehre (Schrifien g, jG). durch seine Beschaffenheiten in unsrer Seele erzeugt werden." Engel. — Auch Schriften g, 20C lehnt Engel Lockes Einteilung der Qualitäten ab.</p>

               <p>W.V.Humboldt, Werke. VII. 2?</p>

               <pb n="7.386" xml:id="pbVII386"/>
               <p>die Veranlassung dazu. Wollen wir nun z. B. die Richtigkeit eines Geruchsbegriifes prüfen; so können wir nicht nach obiger Regel verfahren, da wir, nach derselben, unsern Begriff von dem Geruch der Rose mit dem Geruch, der in ihr ist, vergleichen sollten, und in ihr doch der Geruch nicht liegt. In diesem, und allen ähnlichen Fällen müssen wir daher, statt unsre Empfindung mit dem empfun- denen Dinge zu vergleichen, entweder</p>

               <p>1 . unsre j e z i g e Empfindung mit <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„vorzüglich den" Engel. *) „Ist — der" verbessert aus „Haben wir die".</hi></note> vormaligen, die wir, bei gesundem Zustande, und unter den vortheilhaftesten, äusserlichen Umständen, hatten; oder-) 2. mit der Empfindung anderer Menschen verglei- chen, welche sich in einem eben so vortheilhaften</p>

               <p>Zustande befinden; oder-) wir können auch</p>

               <p>3. einem Sinne einen andern,"') ihm verwandten, zu Hülfe rufen, und die Empfindungen gegeneinanderhalten, welche eine und eben dieselbe</p>

               <p>Sache in beiden hen^orbringt. — Verwandte Sinne sind Gesicht und Gefühl; Geschmak und Geruch.</p>

               <p>Bei der Prüfung der Richtigkeit sinnlicher Begriffe kommt es auf folgende 4. Fragen an:</p>

               <p>1 . Geht wirklich eine Veränderung in unsern sinnlichen Werkzeugen vor, oder dünket es uns nur so? Oft glauben wir etwas zu hören, zu sehen, wenn wir bloss von unsrer Einbildungskraft getäuscht werden.</p>

               <p>2. Ist unsre Vorstellung von der,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„wirklich — einerlei" verbessert aus „so gelassen, wie sie war".</hi></note> in unsern sinn- lichen Werkzeugen vorgegangenen Veränderung wirklich mit dieser Veränderung einerlei, ^) oder haben wir darin durch Hinzusezen, oder Weglassen etwas geändert?</p>

               <p>V Nach „mit" gestrichen: „einer".</p>

               <p>'^j „Warum hier das zwiefache Oder? Die volle Ueberzeugung von der Wahrheit eines sinnlichen Eindrucks kommt wohl aus der Verbindung aller dieser Mittel heraus." Engel.</p>

               <pb n="7.387" xml:id="pbVII387"/>
               <p>philosophischen Vorträgen. E. '^87 Einen solchen Fehler, wenn wir zu unsrer Erfahrung etwas hinzusezen, was wir nicht wirklich erfahren haben, nennt man einen Erschleichungsfehler ( Vitium subreptionis). Wir machen ihn entweder durch die Einbildungskraft, oder durch die Vernunft, oder durch das Gedächtnis s. Durch die Einbildungskraft, wenn wir z. B. Geister, Gespenster, oder andre dergleichen Erscheinungen zu sehen glauben. Durch die Vernunft, wenn wir zu unsern Erfahrungen etwas hinzu schliessen, was wir nicht wirklich erfahren haben; wenn wir z. B. glauben, dass sich die Sonne um die Erde bewegt. Wir sehen nur, dass sie am Morgen an dieser, am Abend an jener Seite des Himmels steht; wir schliessen hinzu, dass sie sich um die Erde herumdreht. Durch das Gedächtniss, wenn wir uns einer schon einmal gehabten Empfindung anders wiedererinnern, als wir sie ehemals hatten. Ist in der That etwas ausser uns da, welches die Veränderung in unsern sinnlichen Werkzeugen hervorbringt; oder nicht? Oft halten wir z. B. ein durch eine kleine Verstopfung im Ohr verursachtes Brausen für das Sausen des Windes; einen durch eine Veränderung im Auge hervorgebrachten Schein für einen Lichtstrahl, u. s. f. und sezen also die Ursache der in unsern Sinnen vorgegangenen Veränderung ausser uns, da sie doch in uns liegt. In wie weit stimmt der Eindruk in unsre Sinne mit den Dingen selbst überein? Um hier allem Irrthum zu entgehn, müssen wir vorzüglich auf folgende Stükke sehn: 1. auf gesunde Werkzeuge — Ein Gelbsüchtiger, sagt man, sieht alles gelb. 2. auf ein reines, uns nicht täuschendes Medium — Ein gerades Ruder sieht im Wasser ge- brochen aus. 3. auf hinlängliche Fülle des Mediums — In der</p>

               <pb n="7.388" xml:id="pbVII388"/>
               <p>Dämmerung erkennen wir alle Gegenstände un- deutlich.</p>

               <p>4. auf eine richtige Stellung, und weder zu grosse, noch zu kleine Entfernung von dem zu beachtenden Gegenstande. — Perspektiv- und andre Malereien erscheinen, aus einem Punkte betrachtet, ganz anders, als aus einem andern.</p>

               <p>2. §. 90 — 92. der immateriellen Begriffe. 3. §. 93. der inviduellen Begriffe. 4. §. 94 — 97. der abgesonderten Begriffe.</p>

               <p>ad §. 94. Auch einige neuern Philosophen sind gewisser- massen Realisten. Sie sagen, es fehle dem in den allgemeinen Begriffen abgesonderten Aehn- lichen nur noch die Existenz, und gewisse nähere Bestimmungen.^) Wenn man dis wie ein Complement hinzufügte, so würden wirkliche Dinge daraus werden. Nun aber nennt man in der Mathematik das</p>

               <p>Complement des Dreieks, z. B. zum Parallelogramm, das andre Dreiek, durch dessen Hinzufügung aus der ganzen Figur ein Parallelogramm wird. Wenn man folglich sagt: die Existenz ist^) das Complement, wodurch aus dem in den allgemeinen Begriffen abgesonderten Aehn- lichen ein wirkliches, besondres Ding wird; so sezt man dadurch voraus, dass das abge- sonderte Aehnliche, wie das Dreiek im vorigen Beispiel, schon etwas wirkliches ist. Man verfällt also ^) in den Fehler des Realismus. Platonische Ideen — Plato nahm zur Schöpfung der Welt eine Materie, ohne Form, Eigenschaften, und Kräfte, und einen schaffenden</p>

               <p>Geist an. Nun, sagt' er, musste dieser Geist das Urbild, die Idee einer Welt, in seiner</p>

               <p>Seele ^) haben, ehe er sie selbst schuf; so wie<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „zur Existenz nur noch die durchgängige nähere Bestimmung^' Engel. ^) Nach „ist" von Engel gestrichen : „nebst gewissen näheren Bestimmungen", y „ohne es zu wollen oder zu merken" Engel. *■) „seinem Verstände" Engel.</hi></note></p>

               <pb n="7.389" xml:id="pbVII389"/>
               <p>Phidias erst die Idee eines Jupiters brauchte, ehe er sein herrliches Meisterstük selbst anfangen konnte. Diese Ideen <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„durch deren nähere Bestimmung^' Engel.</hi></note> des Schöpfers nannte er die ewigen Ideen. Erst in der</p>

               <p>Folge ^) fing man an, darüber zu streiten, ob er sich dieselben, auch ausser dem göttlichen Verstände, existirend gedacht habe, oder nicht.</p>

               <p>Die Neuplatoniker waren der ersteren Meinung, und in dieser Stelle im Reimarus muss man eben das darunter verstehn.</p>

               <p>§. q8 — 100. der ersonnenen Begriffe.</p>

               <p>5. Richtigkeit der ersonnenen Begriffe. §. 98 — 100. f. 6. der bestimmenden, und verneinenden Begriffe. §. 101. 7. §. 102. der absoluten und relativen Begriffe.</p>

               <p>8. §. 103 — iio. der Definitionen.</p>

               <p>Das Subjekt bei einer Definition, das, was erklärt wird, heisst das deßmtum, das Prädikat, das, wodurch erklärt wird, die definitio.</p>

               <p>g. §. III — 114. der Eintheilungen — Divisionen.</p>

               <p>Das Subjekt in einer Eintheilung heisst das dtmsum\ das Prädikat die diuisio. Die Merkmale, welche man aus den Dingen heraushebt, um darnach ^) Eintheilungen zu machen, nennt man Fiindaineiita dniisionis\ die Glieder der Eintheilung selbst menibra diuidentia\ die Eintheilungen, welche aus verschiedenen Merkmalen eines Dinges fliessen, codiidsioiics\ diejenigen endlich, welche man durch eine neue Division der Arten eines Dinges<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Urbilder^'' Engel.</hi></note></p>

               <p>'^) „NB. 'Nicht erst in der Folge. Schon lange vor den Neuplatonikern ver- stand ihn Aristoteles, wie aus mehrern Stellen erhellt, eben so: dass er den Ur- ideen Gottes eine eigne Existenz für sich gegeben. Und wirklich spricht Plato oft nicht anders, als ob er eben diess hätte behaupten wollen; oft aber spricht er denn auch wieder den richtigen Begriffen gemäss. Cyrillus contra Julianum sagt daher ganz richtig: Tm lÖeai ttots fttv ovaiui, xat vcfearafac y.ad' iavrag SiiaxvQt^E'iai JT/.uTcov, ttots de y.ai evfoias eivai (^sov Siooi^erat." Engel. — Die Stelle ßndet sich Pro christiana religione adversus Julianum imperatorem 2, 66.</p>

               <pb n="7.390" xml:id="pbVII390"/>
               <p>erhält, subdiuisiones. Diese leztern können wiederum codiuisiones sein.</p>

               <p>Beispiel :</p>

               <p>Dhiisum. Dreiek. Memhra diuidentia. Diuisio. Sphärische, Geradlinigte Dreiekke.</p>

               <p>Fundamenta diuisionis. Seiten. Winkel.</p>

               <p>Co- et subdiuisiones. Gleich- Gleich- Ungleich- Recht- Stumpf- Spiz- seitige. schenklige. seitige. winkligte. winkligte. winkligte.</p>

               <p>ad %. 113. Widersprechende, oder entgegen- gesezte Glieder {contradtc forte aut contrarie opposita) ^) — Widersprechende Dinge sind solche, bei welchen die Aufhebung des einen nothwendig die Sezung des andern erfordert, oder bei denen kein drittes Mittelding Statt findet. Gerade und krumm sind contradütorie opposita. Denn was nicht gerade ist, muss krumm sein; was nicht krumm ist, muss gerade sein. Entgegengesezte Dinge {contrarie opposita) sind solche, bei w^elchen die Aufhebung des einen nicht nothwendig die Sezung des andern erfordert, oder bei denen noch ein drittes Mittelding Statt findet. So ist es mit den Begriffen arm, und reich. Wer nicht arm ist, ist darum noch nicht reich ; wer nicht reich ist, braucht nicht gerade arm zu sein. Es giebt noch ein drittes ; man kann auch wohlhabend sein. Ein Paar Beispiele falscher Eintheilungen.</p>

               <p>I. Die Eintheilung unsrer Pflichten in Pflichten gegen Gott, gegen uns selbst, und gegen andre, die man gewöhnlich in den Kompendien der Theologie, und</p>

               <p>'J „Das beyderley oppositis (den contradictorie sowohl als contrarie oppositis^ Gemeinschaftliche ist: dass die Setzung des Einen die Verneinung des Andren erfordert. Eine andre Bestimmung der bej^derley oppositorum, die vo?i der hier angegebenen den Grund enthält, ist die: Bey contradictorie oppositis ist das 2^ Glied die blosse Negation des erstem. A und non A. Hier ist durchaus kein drittes möglich. Bey contrarie oppositis ist das zweyte Glied zwar auch Verneinung des ersten ; aber mit einem Zusatz, der denn anders und anders seyn kann. Arm — Nicht Arm -\- Ueberßuss = Reich. Arm — Nicht Arm ~\- Gutes Auskommen = Wohlhabend." Engel.</p>

               <pb n="7.391" xml:id="pbVII391"/>
               <p>Moral findet. Diese fehlt fast wider alle Regeln einer guten Eintheilung. Denn einmal ist das Fiindamcntum dtuisionts — der Gegenstand unsrer Pflichten — dem diiäso nicht wesentlich.^) Pflicht ist Verbindlichkeit, die Glük- seligkeit eines moralischen Wesens, nach allen Kräften, zu befördern, oder wenigstens nicht zu hindern. Nach dieser Erklärung liegt das Wesentliche gar nicht in dem Gegenstande, dessen Glükseligkeit ich vermehre; sondern bloss in der Vermehrung der</p>

               <p>Glükseligkeit selbst.^) Der Gegenstand kann mir daher auch keine richtige Eintheilung geben. Zweitens stehn nicht einmal alle Arten in dieser</p>

               <p>Eintheilung unter dem Begriffe des Geschlechts. Denn gegen Gott können wir, genau genommen, keine Pflichten haben. Gottes Glükseligkeit, die in dem ununterbrochenen Anschauen seiner unendlichen \'ollkommenheiten besteht, kann weder ver- mehrt, noch vermindert werden. Und in dieser Vermehrung, oder Verminderung der Glükseligkeit eines moralischen Wesens besteht doch die Ausübung, oder Nichtausübung unsrer Pflichten. Wenn also gleich Dankbarkeit, "N^ertrauen, Anbetung, und alles, was man zu den Pflichten gegen Gott rechnet, zur Summe unsrer Pflichten gehört; so sind es doch nicht Pflichten gegen Gott, sondern gegen uns und andre, weil nicht Gottes, sondern unsre, und andrer Glükseligkeit dadurch befördert wird. Drittens giebt die Eintheilung nicht die nächsten</p>

               <p>Glieder an.^) Eigentlich müsste eingetheilt werden :</p>

               <p>Pflichten gegen Gott gegen Menschen gegen uns gegen andre</p>

               <p>Viertens — der wichtigste Fehler — schliessen die Arten einander nicht aus, sondern sind vielmehr in<pb n="7.392" xml:id="pbVII392"/> einander enthalten. Die Pflichten gegen Gott sind, wie schon oben gezeigt worden, eigentlich Pflichten gegen uns, und andre ; und die Pflichten gegen uns können wir nicht ausüben, ohne andern, so wie die Pflichten gegen andre nicht, ohne uns selbst dadurch<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „kein wesentliches Merkmal." Engel. V „in der Art der Verbindlichkeit." Engel. y „Dieser Fehler, wenn es einer ist, wäre verzeihlich. " Engel.</hi></note></p>

               <p>Nuzen zu verschaff'en ; so dass allemal die Erfüllung der Pflichten gegen uns die Erfüllung der Pflichten gegen andre, und diese wiederum jene mit sich bringt.</p>

               <p>Endlich ist diese Eintheilung auch mangelhaft. Eberhard sezt noch die Pflichten gegen die übrigen Dinge in der Welt hinzu. \)</p>

               <p>2. Batteux Eintheilung der Dichtungsarten, nach der Verschiedenheit der handelnden Personen.</p>

               <p>Je nachdem, sagt er, der Dichter Thiere, Schäfer, gemeine Bürger, 2) Könige, Helden, oder Götter auf- treten lässt, je nachdem ist sein Gedicht eine Fabel, Idylle, Komödie, Tragödie, Oper, oder Epopee. Auch dieser Eintheilung sieht man das Fehlerhafte leicht an. Denn erstlich ist ihr Grund nicht wesent- lich. Dann schliessen die Arten einander nicht aus.</p>

               <p>In der Tragödie können eben so gut gemeine Bürger, als in der Komödie Könige vorkommen, wie es wirklich in den bürgerlichen Trauerspielen, und in vielen, selbst französischen, Komödien der Fall ist. Drittens sind Sprünge in der Eintheilung. Ehe man die Dichtungsarten in Fabel, Idylle,-'<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Epopee, Tragödie" Engel.</hi></note> u. s. w. ein- theilen kann, muss man erst überhaupt die Eintheilung in erzählende, und dramatische Gedichte machen,*) wie es hier nicht geschehen ist. Endlich sind auch Arten ausgelassen. Die Ode, das Lehrgedicht, die Satyre fehlen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Welches denn doch nur die Thiere seyn könnten. Und die Pflichten gegen die Thiere wollen einige Philosophen als Pßichten gegen Gott betrachtet haben, weil sie gegen unvernünftige unmoralische Wesen keine Pßichten einräumen." Engel. — Vgl. Eberhard, Sittenlehre der Vernunß S. 86. ^) „Menschen" Engel. *■) „die Eintheilungen nach der Materie, nach der Form, nach der Wirkung gemacht haben. Denn Epopöe unterscheidet sich in allen diesen di-ey Stücken." Engel.</hi></note></p>

               <pb n="7.393" xml:id="pbVII393"/>
               <p>Eine richtige Eintheilung der Dichtungs [arten] würde nach ihrer Materie, ihrer Form, und ihrer Wirkung gemacht werden müssen.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„merkliche, keine zu unterscheidende" Engel.</hi></note></p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">ad §. 48. G Was sind Sinne und sinnliche Werkzeuge?</title>
               </head>
               <p>Der Sinn ist die Fähigkeit der Seele, durch das sinnliche Werivzeug \^orstellungen zu bekommen. Ein sinnliches Werkzeug ist ein Theil unsres</p>

               <p>Körpers, welcher, vermittelst eines gewissen Nervengewebes, von fremden Materien Eindrükke empfängt, und bis in die Seele fortpflanzt. Nun treffen zwar ein jedes sinnUche Werkzeug mehrere Materien auf einmal; nur Eine einzige aber, die ihm zukommt, rührt es so stark, dass dadurch eine Vorstellung in unsrer Seele entsteht;-) die übrigen bringen keine ^) Veränderung in ihm hen^or. Nach Gorgias, und Empedokles sind die Sinne eine Menge von Oefnungen, durch welche die äussern Materien, als Farbe, Schall, Wärme, Kälte, u. s. w., die aus den Körpern ausflies sen, in die Seele strömen. Diese Oefnungen sind, nach Beschaffenheit der Medioruvi, in dem einen Sinn grösser, in dem andern kleiner; und daher kann die einem Sinne zukommende Materie nur durch seine Porös gehn, da die der andern Sinne entweder zu gross, oder zu klein sein würden. Wenn man diese Lehre des Empedokles für allegorisch, und dichterisch erklärt — und wenigstens sind seine noch vorhandenen, philosophischen, Fragmente in Versen<pb n="7.394" xml:id="pbVII394"/> geschrieben — so scheint es mit dem, was vorher von dem Eindrukke aller Materien auf einmal auf das sinnliche Werkzeug, und wie nur der Eindruk Einer einzigen in die Seele fortgepflanzt wird, gesagt worden ist,^) einerlei zu sein. Indess würde man, wenn man dis annehmen wollte, dem griechischen Philosophen zu viel Einsicht beimessen — ein Fehler, vor dem man sich eben^ so sehr, als vor dem ihm entgegenstehenden, in der Philosophischen Geschichte zu hüten hat. 2. Wieviel sind Sinne möglich?<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „wo denn die verschiedenen hieraus entstehenden Arten wieder unter einander mannichf altig können verbunden werden." Engel. — Zur Sache vgl. Engels Einleitung zu seinen Fragmenten über Handlung, Gespräch und Erzählung (Schriften 4, 103) und das zweite und neunte Kapitel seiner Poetik (ebenda 11, 25. 533). 2; „aber nur eine derselben wird durch die darzu schickliche Struktur des Organs abgesondert und so werden die Vorstellungen von den Eindrücken gerade dieser Materie in der Seele klar und lebendig." Engel.</hi></note></p>

               <p>Man sieht aus dem Vorigen, dass soviel Sinne möglich, als -) Materien wirklich sind , welche , vermittelst der Rührung eines sinnlichen Werkzeuges, Vorstellungen in unsrer Seele hervorbringen können. Ob es nun noch mehrere solcher Materien, als wir durch unsre</p>

               <p>Sinne kennen, giebt? ist weder mit Gewissheit zu behaupten, noch zu bestreiten. Soviel lässt uns indess die Weisheit, und Güte des Schöpfers schliessen, dass für unsre eingeschränkte Seele •^) mehr Sinne, als wir haben, nicht taugen würden. Eine grössere Menge von Ideen würde uns vielleicht überladen, und nieder- drükken. Siehe Sextus Empirikus.^) 3. Wieviel sind Sinne wirklich?</p>

               <p>Man zählt ihrer, wie bekannt, gewöhnlich fünf: Gesicht, Gehör, Geruch, Geschmak, Gefühl. Aber das Gefühl ist zweierlei: Gefühl, und Getast.^) Jenes — der gröbste Sinn nach Sulzer*) — ist, als Sinn betrachtet, die Fähigkeit unsrer Seele, vermittelst der, sich durch den ganzen Körper verbreitenden Nerven, an allen Theilen unsres Körpers, eine jede Einwirkung irgend eines fremden Körpers, überhaupt, und insofern sie uns angenehm, oder unangenehm ist, zu empfinden. Dieses — feiner als jenes — ist, wiederum als Sinn betrachtet. ^J Nach „ist" gestrichen: „nahezu", y Nach „als" gestrichen : „der Absonderung fähige". ^) „in ihrem gegemvärtigen Zustande" Engel. *) „über den erstem; Tetens über den leztern Punkt." Engel. ''J Vgl. zutfi folgenden Engels wenige Jahre später geschriebene Abhandlung „Über einige Eigenheiten des Gefühlssinnes" (Schrißen g, 201), besonders S. 224. */ Vgl. Vermischte philosophische Schriften i, 56'.</p>

               <pb n="7.395" xml:id="pbVII395"/>
               <p>die Fähigkeit unsrer Seele, durch einige Gliedmassen unsres Körpers — Hände, Zehen, Zunge — die vermöge ihrer grösseren Gelenksamkeit,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Er ist von Engel selbst geschaffen [Schriften g, 226. 10, 20); vgl. Hilde-</hi></note> und der grösseren Anzahl von Nerven, die sich in ihnen vereinigen, vorzüglich dazu geschikt sind, eine Vorstellung von der Grösse, Figur, und den ander\veitigen Beschaffenheiten der Körper zu erhalten. Beispiel: Wenn mir jemand einen Schlag giebt, so fühle ich nur die unangenehme Empfindung überhaupt, die er mir macht, ohne unterscheiden zu können, ob ich mit der Hand, mit einem Stok, oder überhaupt womit ich geschlagen werde. Wenn ich hingegen mit der Hand einen Körper betaste, so fühle ich nicht allein, dass ich etwas in der Hand habe; sondern ich kann mir auch einen völlig deutlichen Begriff von der Figur des Körpers machen, den ich betaste. Da das Getast vorzüglich in den Händen sizt, so könnte man sie ja wohl das sechste sinnliche Werkzeug nennen. Der Ausdruk Getast ist dem Sprachgebrauch völlig gemäss:-) Man sagt nicht, ich taste die Wärme, Kälte, u. s. w. ; aber wohl ich betaste die Fläche, den Körper. 4. Was ist für ein Unterschied zwischen feinen, und groben Sinnen ? ^)</p>

               <p>Sulzer bestimmt ihn nach der Beschaffenheit des Mediums, und weist auf diese Art den Sinnen folgende Rangordnung an: Gesicht, Gehör, Geruch, Geschmak, und</p>

               <p>Gefühl. •*) Aber dieser Unterschied dringt nicht tief genug in das Wesen der Sinne ein; und das Getast wird hier nicht vom Gefühl unterschieden, sondern mit demselben zum gröbsten Sinn gemacht; da es doch, wie wir vorher gesehen, mit dem Gesicht um den Rang der</p>

               <p>Feinheit streiten kann.'') brand in Grimms Deutschem Wörterbuch 4, i, 4js^*j Vgl. zu dieser ganzen Entwicklung Engel, Schriften g, 210. */ Vgl. die oben S. ßg4 Anm. 6 zitierte Stelle. ^) „und eine Menge voyi Gesichtsideen, die sonst gänzlich fehlen oder sehr mangelhaft seyn würden, durch seine Hinzukunft bildet und berichtigt." Engel.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „durch die sie im. Stande sind, sich imi die Körper heriimzubiegen. S. hierüber vor allen Büffon in der Allgemeinen Naturgeschichte des Menschen." Engel.</hi></note></p>

               <pb n="7.396" xml:id="pbVII396"/>
               <p>Home sezt<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Im Eingang seiner Elements of criticism ; vgl. auch Engel, Schriften 4) 277.</hi></note> den Unterschied der feinen, und groben Sinne darin, dass wir bei den ersteren die durch den äussern Eindruk hervorgebrachte Wirkung ausser das sinnHche Werlvzeug; bei den leztern in dasselbe legen. Den Geschmak, sagt er, den Geruch, den em- pfundenen Schmerz, u. s. w. sezen wir in den Mund, in die Nase, in den verlezten Theil unsres Körpers, u. s. w. ; nicht aber eben so den Schall ins Ohr, den</p>

               <p>Gegenstand , den wir sehn , in das Auge. ^) Indess glaubte doch der junge Mensch, den Gheselden heilte,^) anfangs, dass alles, was er sähe, dicht vor seinen Augen wäre; und es w^ürde uns vielleicht nicht besser gehn, wenn wir uns nicht von unsrer Kindheit an gewöhnt hätten, uns durch das Gefühl von der Entfernung der Gesichtsgegenstände zu überzeugen. Also auch diese Bestimmung des Unterschiedes der Sinne befriedigt uns nicht völlig; es muss mehr auf das Wesen der Sinne gesehen werden, so wie bei folgendem geschehn ist. Der feine Sinn unterscheidet sich vom groben:</p>

               <p>1. dadurch, dass er in seinen Empfindungen mehrere Dinge unterscheidet, da für den groben alle Empfindungen einfache sind — In einem Gemisch von mehrer- lei Weinen unterscheidet — wenigstens ein gewöhnlicher — Gaumen nicht jede der verschiedenen, zusammengemischten Sorten; in einem Konzert hingegen unterscheidet das ^) Ohr sehr wohl die verschiedenen — obgleich auf einmal tönenden — Instrumente; und das Auge übersieht mehrere Gegenstände auf einmal.</p>

               <p>2. dadurch, dass er mehrere, schnell auf einander fol- gende Empfindungen unterscheidet, welches der grobe Sinn nicht kann — Mehrere Gerüche, die wir in schneller</p>

               <p>") „Und eben dadurch erklärte ers auch: dass die Vergnügungen dieser Sinne feiner und geistiger sind, und nur für sie die schönen Künste arbeiten. Allein auch für das Getast arbeitet die Skulptur. S. Herders Plastik." Engel. — Vgl. auch Engel, Schrißen g, 211.</p>

               <p>y Vgl. über dieses von Engel auch Schriften 10, 4i- 1S6 erwähnte Paradebeispiel der damaligen Sinnespsychologie Cheseldens berühmte Abhandlung „An account of some observations made by a young gentleman who was born blind" (Philosophical transactions ^5, 447^*■) „geübtere" Engel.</p>

               <pb n="7.397" xml:id="pbVII397"/>
               <p>Folge vor die Nase bringen, unterscheiden wir nicht; wir bekommen höchstens nur einen Begriff von dem ersten. Die lezten vermischen sich so miteinander, dass wir keinen einzelnen mehr zu erkennen im Stande sind.</p>

               <p>Eine Reihe schnellfolgender Töne hingegen unterscheidet unser Ohr sehr deutlich.</p>

               <p>3. dadurch, dass er allein das Schöne empfindet, oder, da nur das schön<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Das Schöne muss — ausser dem bestimmten Verhältniss seiner Theile — noch keinen zu starken, oder zu schwachen Eindruk machen.</hi></note> ist, was bestimmt ist, und dessen Theile in einem festen Verhältnisse gegeneinander stehn, dadurch, dass er dis Bestimmte in den Dingen, und dis genaue Verhältniss ihrer Theile empfindet. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„^.J dadurch , dass seine einfachen Empfindungen abgemessen und be-</hi></note> — Dis wird sogar durch den Sprachgebrauch gerechtfertigt. Man kann nicht sagen: ein schöner Geschmak, ein schöner Geruch,-) aber wohl ein schönes Gemähide, ein schöner Gesang, weil man z. E. bei lezterem das</p>

               <p>V^erhältniss eines Tons zum andern genau angeben kann. Von Farben : Bo2(e de Paria ist nicht schön aus dem vorge- dachten Grunde, schwarz und Scharlach nicht, aus diesem. Dass Cheseldens Geheiltem die Scharlachfarbe angenehm war, rührte daher, dass er sich zugleich der Fähigkeit freute, diesen starken Eindruk zu ertragen. Denn, wenn der mittlere Eindruk wegfällt, so geht unser Wohlgefallen doch mehr auf den stärkern — nie auf den schwachem.^) Das ist Grundeigenschaft der Seele.</p>

               <p>stimmt sind, so dass von der einen einfachen Empfindung a zu der andern b ein bestimmtes Verhältnis kann angegeben werden. Das Verhältnis verschiedner Farben, verschiedner Töne, verschiedner Linien imd Flächen gegen einander lässt sich berechnen. Doch sind nicht alle einfachen Empfindungen der feinern Sinne so bestimmt. Z. B. Geräusch ist nicht bestimmt ; es ist eine venvorrne Mischung von einzelnen verschiedentlich tönenden Schällen, in der die Seele nichts demeliren kann und die sie nur im ganzen sehr undeutlich erkennt. Aus Verbindung verschiedner Geräusche lässt sich daher auch keine Harmonie, keine Melodie hervorbringen." Engel. y Vgl. noch Engel, Schriften 4, 2-]i, aber auch Grimm, Deutsches Wörterbuch g, i4y~; dort wird „schön schmecken" schon aus Hagedorn belegt. ^) „so wie uns alles das wohlgefällt, wobey wir unsre Realität, unsre Kraft ; alles das missfällt, wobey wir unsre Schwachheit, unsre Einschränkung empfinden, und uns alles das, wo nicht unangenehm, wenigstens gleichgültig ist, was unsre Seele auf keine merkliche Weise beschäftigt." Engel.<pb n="7.398" xml:id="pbVII398"/> 398 ad §. 50.</p>

               <p>Wir haben oben der von Molineux aufgeworfenen Frage erwähnt : ob ein Blindgebohrener, der durch das Getast einen Globus von einem Kubus unterschiede, diese Körper, nach wiedererlangtem Gesicht, ohne Hülfe des Getastes, noch für dieselben erkennen würde, die er vorher betastet hätte ? Diese Frage ist von mehreren Gelehrten verschiedentlich bejaht, und verneinet worden.</p>

               <p>Merian hat eine Abhandlung über diese Materie in die memoires der Akademie sezen lassen; worin er behauptet, dass, wenn man auch dem geheilten Blindgebohrenen die Hände bände, er doch die Körper nicht durch das Gesicht, sondern durch das Getast für dieselben wiedererkennen würde, die er vorher unterschieden hätte. Denn, sagt er, er würde in Gedanken mit der Hand an den Körpern herumfahren, dis mit seinem ehemahgen wirklichen Betasten vergleichen, und sie nicht durch das Gesicht, sondern eigentlich durch das Getast wiedererkennen.^) ad %. 41. Warum wählten die Menschen zum Ausdruk ihrer Begriffe Zeichen fürs Ohr?</p>

               <p>Hauptsächlich : -)</p>

               <p>1. Weil die fürs Auge — nach jenen die bequemsten — zu unbestimmt sind.</p>

               <p>2. Weil dem rohen Menschen — dem Erfinder der Sprache — seine Geberdensprache zum Ausdruk seiner leidenschaftHchen Empfindungrn zu lieb ist, um sie für den Ausdruck seiner Begriffe überhaupt hinzugeben.'^)</p>

               <p>Zweites Kapitel.</p>

               <p>Von den Urtheilen und Säzen.</p>

               <p>§. 115—171.</p>

               <p>V Acht Abhandlungen „Sur le probleme de Molyneux" hat Merian in den Jahren ijjo—80 erscheinen lassen; die oben zitierte Stelle findet sich in den Nouveaux memoires de l'academie royale des sciences et belles-lettres lyji S. j8o.</p>

               <p>2; „Nicht eben hauptsächlich. Ich glaube nur, dass die hier angeführten bisher übersehenen Gründe mit in Anschlag zu bringen und unter den übrigen nicht die unbedeutendsten sind." Engel.</p>

               <p>8; Vgl. Engel, Schriften 8, 115.</p>

               <pb n="7.399" xml:id="pbVII399"/>
               <p>Drittes Kapitel.</p>

               <p>Von den Schlüssen.</p>

               <p>§. 172 — 211.</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">ad §. 198 — 200. H.</title>
               </head>
               <p>Es giebt 2. Arten vielfacher Säze:</p>

               <p>1. solche, deren Theile ganz und gar von einander unabhängig, und nur, der Kürze wegen, in Eins zusammen- gefasst sind, als: A, B, und C sind meine Freunde.</p>

               <p>2. solche, worin jeder Theil von dem andern abhängt, und keiner in der ganzen Reihe fehlen darf, als: wenn Monsieur de Montgolfier mit seinem Ball über der Seine schwebt, und keine Dämpfe mehr machen kann, und in der Geschwindigkeit kein Steuerruder erfindet, und ihn der Wind nicht forttreibt ; so fällt er in den Strom, und macht sich nass. Hier ist nur von der lezten Art vielfacher Säze die Rede, weil die erstem sogleich , und ohne alle Mühe , in einfache verwandelt werden können.</p>

               <p>Diese lezte Art ist wiederum in mehrere Unterarten abgetheilt, von denen aber einige für den Rhetor, und nicht für den Logiker, gehören. Dieser hat nur:</p>

               <p>1. die hypothetischen, oder conditionellen, oder bedingten, und 2. die disjunktiven, oder theilenden Säze zu betrachten.</p>

               <p>I. Schlüsse mit bedingten Säzen.</p>

               <p>Jeder Schluss mit einem bedingten Saze besteht aus dem</p>

               <p>Antecedenti, dem Consequenti, und der \^erbindung dieser beiden Theile, der Conseqiientia. Auf diese leztere kommt eigentlich in einem bedingten Saze alles an. In dieser liegt die Bejahung, oder Verneinung, die Richtigkeit, oder Falschheit desselben. Beide, Antecedens und Consequens, können falsch, und der Schluss doch wahr; und wiederum können beide, Antecedens und Consequens, richtig, und der Schluss dennoch falsch sein.</p>

               <p>Wenn ich 100 000. Thaler habe, und ich durch<pb n="7.400" xml:id="pbVII400"/> keinen anderen Umstand abgehalten werde; so kaufe ich mir ein Gut.</p>

               <p>In diesem Saze kann es falsch sein, dass ich looooo. Thaler habe, und dass ich mir ein Gut kaufe; dennoch aber ist der Saz immer wahr, vorausgesezt, dass ich wirklich so denke. In folgendem Saze hingegen:</p>

               <p>Wenn ich looooo. Thaler habe; so bin ich ein verehrungswürdiger Mann, kann Antecedens und Conseqiicns wahr sein; ich kann</p>

               <p>100 000. Thaler haben, ich kann ein verehrungswürdiger Mann sein; der Saz ist doch immer falsch. Bei einem Schluss mit einem bedingten Saze sind 4. Arten zu schliessen möglich.</p>

               <p>1. Von der Wahrheit des Antecedentis auf die Wahrheit des Consequentis.</p>

               <p>Wenn der Bliz einen Pulverthurm trift, und zündet ; so fliegt der Pulverthurm in die Luft.</p>

               <p>2. Von der Falschheit des Consequentis auf die Falschheit des Antecedentis.</p>

               <p>Wenn ein Pulverthurm nicht in die Höhe fliegt; so hat ihn auch kein Bliz getroffen, der gezündet hat. 3. Von der Wahrheit des Consequentis auf die Wahrheit des Antecedentis.</p>

               <p>4. Von der Falschheit des Antecedentis auf die Falschheit des Consequentis. Diese beiden lezten Schlussarten verwerfen die Logiker. Denn, sagen sie, das Consequcns kann mehrere Gründe haben, als den, der im Antecedenti angegeben ist. Das Auffliegen des Pulverthurms kann auch durch Tabakrauchen, durch das Gehen eines Husaren, mit eisenbeschlagenen Stiefeln, qnd durch andre Dinge mehr verursacht werden.</p>

               <p>Aber sie verwechslen hier die entferntere Ursache ^) des Consequentis, welche die eigentliche, nächste Ursache desselben hervorbringt, mit dieser nächsten Ursache selbst; den Bliz, das Tabakrauchen, das den Funken hervorbringt, durch den der Pulverthurm in die Höhe fliegt, mit diesem Funken selbst.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „oder die mxiverhundenen Umstände" Engel.</hi></note></p>

               <pb n="7.401" xml:id="pbVII401"/>
               <p>Eine und ebendieselbe Sache muss auch allemal Einen und ebendenselben Grund haben; der Grund des Auf- fliegens eines Pulverthurmes muss allemal ein Funke sein, der das Pulver entzündet, die Ursachen, welche diesen Funken hervorbringen, mögen sein, welche sie wollen.</p>

               <p>Die 3^ und 4^ Schlussart müssen daher auch allemal richtig sein, sobald nur Antecedens die eigentliche, nächste Ursache des Consequentis, und nicht das angiebt, was diese Ursache hervorgebracht hat. Man muss sie also nur folgendermassen einschränken:</p>

               <p>3. von der Wahrheit des Consequentis auf die Wahr- heit des Aiitecedentis , und</p>

               <p>4. von der Falschheit des Antecedentis auf die Falschheit des Consequentis \ wenn nemlich Antecedens den eigentlichen, nächsten Grund des Consequentis, rein, und ohne alle Nebenumstände, angiebt. 2. Schlüsse mit theilenden — disjunktiven — Säzen.</p>

               <p>Bei den disjunktiven Säzen müssen alle Regeln der Division, welche die membra diuidentia betreffen, beobachtet werden.</p>

               <p>Bei den Schlüssen mit disjunktiven Säzen sind folgende Folgerungsarten möglich :</p>

               <p>1 . Von der Wahrheit eines menibri diuidentis auf die Falschheit des oder der andern, nachdem das diuisum in 2.</p>

               <p>oder mehr Theile getheilt ist. — Diese Linie ist gerade, also nicht krumm. Diese Dose ist vierekkig; also weder zirkeiförmig, noch oval, noch von irgend einer andern Form. 2. Von der Falschheit des einen auf die Wahrheit des andern, wenn die membra diuidentia contradictorie opposita sind, oder wenn man sie zu solchen macht, indem man sie alle. Eins ausgenommen, in Ein Glied zusammenzieht, als, wenn ich z. E. statt zu sagen, die Menschen sind entweder reich, oder wohlhabend, oder arm, bloss sage, sie sind entweder reich, oder nicht reich. — Beispiele: Diese Linie ist nicht gerade; also krumm. Diese Dose ist nicht vierekkig; also hat sie eine andere Form. 3. Von der Falschheit aller membrorum diuidentium auf die Falschheit des diuisi.</p>

               <p>Beispiele. — Ein Rhetor zu Rom machte mit einem W. V. Humboldt, Werke. VII. 20<pb n="7.402" xml:id="pbVII402"/> jungen Menschen, den er in der Rhetorik unterrichten sollte, den Vertrag : dass, wenn der Schüler seinen ersten Prozess gewönne, er ihm eine bestimmte Summe Geldes, im entgegengesezten Fall aber nichts bezahlen sollte. Nach geendigtem Unterrichte ändert der Schüler seinen Entschluss, gerichtlicher Redner zu werden, und führt also keine Prozesse. Der Lehrer fordert sein Geld, und als jener es verweigert, droht er, ihn beim Prätor zu verklagen. Das , sagt der junge Mensch , lass du ja bleiben; ich bezahle dir auf alle Fälle nichts.</p>

               <p>Denn entweder muss ich den Prozess gewinnen, oder verlieren, und in beiden Fällen kriegst du nichts; im ersten, vermöge des Ausspruchs des Prätors, im zweiten, vermöge unsres Vertrages. Und in beiden Fällen, erwiederte der Rhetor, musst du mich bezahlen.</p>

               <p>Denn verlierst du den Prozess, so zwingt dich der Ausspruch des Richters, und gewinnst du ihn, so zwingt dich unser Vertrag dazu. Die Sache kam vor den Prätor, und dieser entschied zum Vortheil des Rhetors, weil der Schüler die beim Vertrag stillschweigend gemachte Bedingung, dass er</p>

               <p>Prozesse führen sollte, übertreten hatte. ^) Ein Krokodill ist im Begriff, einen Knaben, den er gegriffen hat, zu verschlingen ; die Mutter des Knaben eilt herbei, und, von ihrem Wehklagen gerührt, verspricht ihr der Krokodill, ihres Sohnes zu schonen, wenn sie ihm dafür eine Wahrheit sagte. Das Weib geht die Bedingung ein, und sagt zur verlangten Wahrheit: Du wirst mir meinen Sohn nicht wieder geben. So, fährt sie fort, giebst du mir ihn auf alle Fälle wieder:</p>

               <p>Denn, wenn das, was ich gesagt habe, wahr ist, so nöthigt dich dein Versprechen dazu; wenn es falsch ist, so kann es nicht anders falsch sein, als wenn du mir ihn wiedergiebst.</p>

               <p>Thörin, antwortete der Krokodill, gerade darum geb' ich dir deinen Sohn nicht wieder. V Nach „hatte" gestrichen : „Gellhis. Hb. 5. c. 2." — Gemeint ist die ähnliche Geschichte von Protagoras und Euathlos in den Noctes atticae 5, 10.</p>

               <pb n="7.403" xml:id="pbVII403"/>
               <p>philosophischen Vorträgen. H. 4^3</p>

               <p>Denn, ist, was du sagtest, falsch, so hast du die Bedingung, unter der allein ich dir das Leben deines Sohnes ve,rsprach, nicht erfüllt ; ist es wahr, so kann es nicht anders wahr sein, als wenn ich ihn dir nicht wieder gebe. Wer hatte hier Recht ? Offenbar der Krokodill. Das Weib hatte keine ausgemachte Wahrheit gesagt; der Krokodill konnte ihr auch wohl ihren Sohn wiedergeben. Von diesem Geschichtchen nennt man die Schlussart von der Falschheit aller menibrorum diuidentium auf die</p>

               <p>Falschheit des diuisi syllogismum Crocodilimmi. Sonst heisst sie noch Syllogismus cornuttis, unter welcher Benennung man sie aber nicht mit der falschen Schlussart : Qiiod non amisisti, habes. Cornua ?io7t amisisti.</p>

               <p>Ergo cornua habes, die man eben so nennt, verwechslen darf.^)</p>

               <p>Zweiter, ausübender Theil der Logik.</p>

               <p>Erstes Kapitel.</p>

               <p>Von den Quellen unsres Erkenntnisses.</p>

               <p>Wir haben bei der Eintheilung der Philosophie die praktische Philosophie dadurch von der theoretischen unterschieden, dass die erstere die Dinge, wie sie sein sollen, die leztere, wie sie sind, betrachtet, und dass die erstere zum Guten — dem Zwek unsres Begehrungsvermögens — die leztere zur Wahrheit — dem Zwek unsres Erkenntnissvermögens — führt. Dieser Unterschied kann, wie man leicht sieht, auf die Logik nicht angewandt werden ; man muss hier den Wörtern theoretisch und praktisch einen andern Sinn geben, den man ihnen auch im gemeinen Leben gewöhnlich beilegt. Man nennt einen theoretischen Mathematiker einen Mann, der die Lehren und Säze der Mathematik nur i)i abstracto., und ohne Anwendung auf vorkommende Gegenstände in der Welt, betrachtet; einen praktischen hingegen einen solchen, der diese Lehren und Säze nun auf wirkliche Dinge anwendet, und also y „Der gewöhnliche Name ist Dilemma." Engel.<pb n="7.404" xml:id="pbVII404"/> unmittelbar den Nuzen mit ihnen verbindet.^) Eben so werden wir in dem praktischen Theile der Logik sehn, wie wir die Lehren und Säze von den Begriffen, Urtheilen, und Schlüssen, die wir im theoretischen Theil nur an sich, und ohne alle Anwendung, betrachteten, unmittelbar auf die Erfindung, Prüfung, Beweisung und Rettung der Wahrheit anwenden sollen.</p>

               <p>§. 212 — 232. Alle unsre Erkenntniss schöpfen wir entweder:</p>

               <p>1. aus Erfahrung, die wir wiederum entweder: a. durch unsre äussern Werkzeuge an Dingen ausser uns; oder b. durch unsre innere Empfindung an den Veränderungen, die in unsrer Seele vorgehen, machen : oder 2. aus Wissenschaft.</p>

               <p>I. Erfahrung ist entweder: a. eigne Erfahrung, oder b. Erfahrung andrer, der wir auf Zeugniss Glauben beimessen.</p>

               <p>Die eigne Erfahrung ist wiederum dreifacher Art:</p>

               <p>1. wenn unser Werkzeug sowohl, als der Gegen- stand unsrer Erfahrung unverändert bleibt. Diese Art der Erfahrung pflegt man gewöhnlich die gemeine zu nennen; aber mit Unrecht. Denn wir können auch unter eben der Bedingung, dass unser Werkzeug, und der Gegenstand unsrer Erfahrung unverändert bleiben sollen, seltene Erfahrungen machen, als an Misgeburten, ungewöhnlichen Himmelserscheinungen, u. s. w. 2. wenn wir unser Werkzeug verändern, oder, wie man sagt, wafnen.^) Dis thun wir, wenn wir sehr kleine, oder sehr entfernte Gegenstände betrachten; und die auf diese Art gemachten Erfahrungen nennt man Beobachtungen. 3. wenn wir den Gegenstand unsrer Erfahrung durch Verbindung, oder durch Trennung verändern,<pb n="7.405" xml:id="pbVII405"/> wie es häufig in der Physik geschieht. Alsdann heissen unsre Erfahrungen Versuche, Experimente.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „wozu denn eine Menge specieller Kenntnisse gehören, die mit den allgemeinen verbunden werden müssen." Engel. ^) „und überhaupt, wenn schon gewisse Vo?~erkenntnisse, Ideenverbindungen, eigene Absichten zu den Erfahrungen erfodert werden. Es giebt auch innere, psychologische, moralische Beobachtungen." Engel.</hi></note></p>

               <p>§• 233—258.</p>

               <p>Zweites Kapitel. Von der Erfindung, Prüfung, Erweisung und Ver- theidigung der Wahrheit.</p>

               <p>§• 259—323Drittes Kapitel. Von Vermeidung der Irrthümer, von den jNI i 1 1 e 1 n zur Gewissheit, oder Wahrscheinlich Iveit, und vom vernünftigen Zweifel.</p>

               <p>§• 324—349-</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">Metaphysik. j.</title>
               </head>
               <p>Ontologie.^) Der allgemeinste Begriff ist der vom Etwas, oder vom Ding. Etwas ist, was sich gedenken lässt. Ihm steht das Nichts entgegen, das, was sich nicht gedenken lässt, sei es nihilum priuaiiuum, stue negatiuum.</p>

               <p>Was einen Widerspruch in sich enthält, ist nicht gedenkbar.</p>

               <p>Denn, wenn wir auch bisweilen etwas widersprechendes denken, so bemerken wir doch alsdann den Widerspruch nicht, der darin liegt; entweder, weil wir das Wesen des Dinges nicht genug kennen, oder weil wir es nicht von der Seite betrachten, in welcher der Widerspruch enthalten ist.</p>

               <p>Daraus folgt: alles, was Etwas ist, darf keinen Widerspruch enthalten. Der Sprachgebrauch: Etwas Widersprechendes darf nicht verführen.</p>

               <p>Möglich ist, was keinen Widerspruch in sich fasst, folglich</p>

               <p>V Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. jii (§ ^—6).<pb n="7.406" xml:id="pbVII406"/> ein Etwas ; Unmöglich ist ein nihüiim negatiuum, fasst einen Widerspruch in sich, ist also nicht gedenkbar.</p>

               <p>Daher [ist] Darjes Eintheilung des cogüabüis in cns und non ens^) falsch, weil das eine membruin diuidens, non ens, gar nicht unter dem diuiso, dem cogitabüi, steht. Aus der Erklärung des Unmöglichen folgt das Principium con- tradictionis : A et non A impossibüc.</p>

               <p>Viele haben diesen Saz noch zu beweisen gesucht — eine vergebliche und unnöthige Arbeit, da der Saz an sich klar und evident ist. Andre haben geglaubt, alle Wahrheiten aus ihm herleiten zu können; aber er ist ganz leer; es können nur alle Wahrheiten auf ihn zu- rükgeführt werden. Er ist ein formelles, kein materielles principium. Widersprechend und absurd sind also von einander verschieden: bei einem bloss widersprechenden Dinge kann der Widerspruch verborgen sein; bei einem absurden aber liegt er ganz offenbar da. Dass bei einem gleichschenkligen Dreiekke die beiden Winkel an der Grundlinie ungleich wären, ist widersprechend; dass der Theil grösser sei, als das Ganze, ist absurd; obgleich auch diese beiden Begriffe relativ sind, da manchen etwas absurd scheint, worin andre kaum einen Widerspruch sehn.</p>

               <p>Die Möglichkeit und Unmöglichkeit ist (in Absicht auf ihr Wesen ^) — ich erlaube mir diese Bestimmung des Fundainenti diuisionis aus Mangel einer bessern) entweder absolut, innerlich; oder relativ, hypothetisch, äusserlich ; je nachdem ein Ding an und für sich, oder nur unter gewissen Umständen einen Widerspruch in sich fasst, oder nicht.</p>

               <p>Die Möglichkeit, oder Unmöglichkeit ist ferner (in Absicht auf ihren Gegenstand — wie oben) entweder moralisch, oder physisch, je nachdem etwas entweder den Gesezen der Moral — denen, nach welchen sich die freien Handlungen vernünftiger Wesen richten — oder den Gesezen der körperlichen Welt widerspricht, oder nicht. Wirklichkeit — Existenz. Diesen Begriff definiren zu wollen.<note type="footnote" n="V)" resp="gnd-116890657"><hi>j"' possibile und impossibile" Engel.</hi></note></p>

               <p>"^j „auf ihren Grund — und muss denn nothwendig jedes fundamentum divi- sionis einen Namen haben ? Hier bey dieser i sten Eintheilung, musste ich sagen, wird nach dem Wo? des Grundes gefragt. Liegt er in oder ausser der Sache? Bey der folgenden wird nach dem Was? gefragt. Ist der Grund moralisch oder physisch? Aber das giebt denn eine widrige scholastische Sprache." Engel.<pb n="7.407" xml:id="pbVII407"/> ist vergebens. Er ist zu allgemein, und ein Grundbegriff, der nur umschrieben werden kann.</p>

               <p>Wirklich sein ist mehr, als möglich sein. Daher kann man allemal von der Wirklichkeit auf die Möglichkeit; nie aber umgekehrt schliessen.</p>

               <p>In dem einzigen Cartesianischen Beweise für die Existenz Gottes wird von der Möglichkeit einer Vereinigung aller Realitäten in Einem Wesen auf die Existenz dieses Wesens geschlossen, weil die Existenz auch zu allen Realitäten gehört. Und dieser Saz ist noch manchen Zweifeln unterworfen.</p>

               <p>Es scheint, als wäre darin die Existenz in meinen Gedanken mit der wirklichen Existenz \) verv^^echselt. Denn daraus, dass die Vereinigung aller Realitäten in Einem Wesen möglich ist, und dass die Existenz zu allen Realitäten gehört, folgt nur, dass ein Wesen möglich sei, welches alle Realitäten — die Existenz mit eingeschlossen — in sich vereinigte, nicht aber dass ein solches Wesen wirklich existire.-) Zwischen dem Möglichen und dem Wirklichen ist kein Mittelbegriff. Demnach ist alles Mögliche entweder bloss möglich, oder wirklich.</p>

               <p>Alles existirende muss irgendwo und in irgend einer Dauer existiren. Dennoch können wir von der Existenz eines Dinges überführt sein, ohne zu wissen, wo und wann es existirt.</p>

               <p>Alles existirende muss von allen Seiten determinirt sein ; d. h. es müssen ihm von allen möglichen Beschaffenheiten einige gewisse, mit Ausschliessung aller übrigen, zukommen.</p>

               <p>Wir erkennen die Existenz eines Dinges entweder unmittelbar aus der Empfindung, oder durch Schlüsse, nach dem Saz des zureichenden Grundes, aus seinen Wirkungen.-<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>,,NB. Also nur a posteriori?" Engel.</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Existenz ausser meinen Gedanken" Engel.</hi></note></p>

               <p>'^) „Oder noch deutlicher: dass ein Gedanke ohne Widerspruch sey (denn mehr als Gedanke ist doch die blosse Möglichkeit nicht), in welchetn ich alle Realitäten, auch die Wirklichkeit hinzugenommen, befasste." Engel.<pb n="7.408" xml:id="pbVII408"/> K. Substanz.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„betasten und noch lieber" Engel.</hi></note> — Feder erklärt die Substanzen als die eigent- lichen Dinge, im Gegensaz ihrer Beschaffenheiten. Die Substanz eines Dinges müsste also das sein, was uns von demselben übrigbleibt, wenn wir alle Beschaffenheiten davon abziehn. Aber was bleibt von einem Dinge, z. B. von einem Körper übrig, wenn wir alle seine Eigenschaften, Figur, Farbe, Schwere, Dichtigkeit und s. f. abziehn ? Jeder Körper besteht aus der Vereinigung mehrerer possiblen und compossiblen Beschaffenheiten; diese machen sein Wesen aus. Nehm ich diese hinweg, so fällt der ganze Begriff desselben hin. Dennoch denken sich alle Menschen so eine Substanz; alle w^oUen etwas haben, wohinein sie, gleichsam wie in eine Büchse, alle Beschaffenheiten eines Dinges schliessen können. Nun aber ist an den Dingen ausser den Beschaffenheiten nichts mehr übrig. Sollten sie also nicht gewisse Beschaffenheiten selbst gewählt haben, unter welchen sie sich die Dinge beständig vorstellen, und an die sie alle übrige Beschaffenheiten gleichsam anhängen? Welches sind aber diese Beschaffenheiten, und warum hat man gerade diese gewählt?</p>

               <p>In allen Fällen, wo wir uns die Dinge nur im Allgemeinen, ohne Rüksicht auf ihre besondern Eigenschaften denken, stellen wir uns ihre Figur allemal zuerst vor, und betrachten wir her- nach etwa ihre besondern Eigenschaften; so tragen wir diese gleichsam in ihre Figur hinein.</p>

               <p>Der Grund davon liegt in dem Unterschiede der feinen und gröberen Sinne. Unsre feinsten Sinne sind Gesicht und Getast; jenes noch mehr, als dieses. Denn in den Eindrükken, welche wir durch das Gesicht empfangen, können wir das meiste unterscheiden; durch das Gesicht bekommen wir ganz heterogene Ein- drükke in der geschwindesten Folge; und die Vorstellungen, welche wnr durch das Gesicht erhalten, sind die präcisesten, nettesten, deutlichsten. Auch glauben wir nie eher einen rechten Begriff von einer Sache zu haben, als bis wir ihre Gestalt und Figur kennen. Wir begnügen uns nicht etwas zu hören, zu riechen, zu schmekken, zu betasten;-) wir wollen es •^) sehen; und nur erst dann halten wir unsern Begrilf für vollständig. Ja, in manchen Fällen sind wir sogar, wenn wir nach dem Grunde</p>

               <p>V Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. j22 f§ g).</p>

               <p>y „fühlen" Engel.<pb n="7.409" xml:id="pbVII409"/> eines Dinges fragen, zufrieden, wenn man unsern dunkeln Begriff, den wir durch einen groben Sinn erhalten haben, in einen klärern durch das Gesicht verwandelt. Wir fragen z. E. warum der Essig sauer ist? Man antwortet uns, weil sich im Essig viele spizige Theilchen befinden, welche unsre Geschmaksnerven verlezen;<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>,yVon ihrem reelle)! Wesen, das er der essence nominale entgegensezt*' Engel.</hi></note> und wir sind mit dieser Antwort zufrieden. Aber hat man alsdann wohl mehr gethan, als unsern dunkeln Geschmaksbegriff vom Sauren in den klärern Gesichtsbegriff von den spizigen Theilchen verwandelt ?</p>

               <p>Eben darum nun, weil, unter allen unsern Vorstellungen, die, welche wir durchs Gesicht erhalten, die deutlichsten sind, stellen wir uns auch immer die Figur der Dinge zuerst vor, und hängen an diese alle besondre Eigenschaften an, so wie wir sie, wenn wir einen Begriff von der Substanz — im obigen Sinne — hätten, in diese hineintragen würden.</p>

               <p>Wie mit den sinnlichen Dingen, so machen wir es auch mit den unsinnlichen. Auch da wollen wir etwas haben, worin wir alle Beschaffenheiten einschliessen können. Wir fragen z. E. nach dem Wesen unsrer Seele. Bonnet sagt: die Eigenschaften, die Kräfte der Seele kennen wir wohl; aber von ihrem Wesen-) wissen wir nichts. Was heisst das ? Machen nicht alle Kräfte der Seele zusammengenommen ihr Wesen aus? Nach dem, was oben von körperlichen Dingen gesagt ist, heisst es soviel: ich kenne zwar alle Kräfte und Eigenschaften meiner Seele, aber ich habe noch keinen so klaren Begriff von ihr, als ich von den Körpern durch die Figur erhalte. W^ie ist nun wohl dis möglich? Wie ist es mir wohl möglich, mir eine Vorstellung von der Seele durch das Gesicht zu machen? Bonnet und andre Philosophen, welche die vorhin erwähnte Frage gethan haben, würden zwar nicht zugeben, dass sie sich einen so materiellen Begriff' von der Seele machten; aber sie thun es wirklich, nur ohne es selbst zu merken, und ohne es sich selbst zu gestehen.</p>

               <p>Cartesius definirt die Substanz, als etwas, das ist, und zu seiner Existenz keines andern Dinges bedarf. Aus dieser Definition schloss Spinoza, dass Gott, als das einzige selbständige Wesen, auch die einzige Substanz sei, und baute darauf sein atheistisches S3^stem.<pb n="7.410" xml:id="pbVII410"/> Aber meinte nicht Cartesius vielleicht nur, dass eine Substanz das sei, zu dessen Bestehen, zu dessen Dasein — nicht zu dessen Hervorbringung — kein andres Ding nöthig sei?<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„und das wird denn auch wirklich immer verändert.^'' Engel.</hi></note> Alsdann käme er mit Leibnizen überein, der die Substanz als etv^'^as definirt, das ist, und das zu seiner Existenz nur Gottes, und keines andern Dinges bedarf. Die Prüfung dieser Definitionen, und was noch ferner von der Substanz zu sagen ist, wird v/eiter unten vorkommen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Die spitzigen Theilchen passen wohl mehr auf den scharfen Geschmack des Salzes." Ensel.</hi></note></p>

               <p>Vom positiven, negativen und positivo-remotiven ist schon in der Logik gesprochen worden. — Feder redet noch von negativen Dingen. Wenn ich ihn recht verstehe, so meint er damit diejenigen, welche in der Welt wirklich nicht existiren, sondern nur von existirenden Dingen abstrahirt sind, als z. B. Raum, Zeit und alle allgemeine Begriffe. Sie sind keine Undinge, keine Schimären, insofern sie Vorstellungen in uns erwekken ; sie sind aber negative Dinge, insofern sie nirgends existiren, und auch nicht existiren können.</p>

               <p>-)Nothwendig ist alles, davon das Gegentheil unmöglich; zufällig alles, davon das Gegentheil möglich ist. Wenn ein Mensch jezt lebt, so ist das nothwendig, weil das Gegentheil, dass er in eben diesem Augenblik auch nicht lebe, unmöglich ist. Dis ist die neccssitas concovdtans. Wenn ein Mensch gelebt hat, so ist das ebenfalls nothwendig, weil wiederum das Gegentheil, dass er auch nicht gelebt habe, unmöglich ist. Dis ist die neccssitas conseqiicntiae. Die Nothwendigkeit und Zufälligkeit ist ferner entweder absolut, oder hypothetisch, entweder physisch, oder moralisch ; je nachdem die Unmöglichkeit des Gegentheils entweder absolut, oder hypothetisch, entweder physisch, oder moralisch ist. Unveränderlich ist, was nicht anders werden; veränderlich, was auch anders werden kann.^)</p>

               <p>Die Prädikate der Dinge sind entweder wesentliche — Essentialia — die ihnen nie fehlen dürfen; oder zufällige — Modi, ac- cidentia — welche ihnen bald beiwohnen, bald fehlen. Unter den leztern unterscheidet man noch die gewöhnlichen, welche ein Ding öfter hat, als nicht hat; oder die mehr, als ihr Gegentheil in den Esscntialibus gegründet sind. Die Eintheilung der Esscntialiuvi in<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Ich verweise der Kürze wegen auf Wolf, latein. Ontolog. § 772, wo er von dem Cartesianischen Begrif der Substanz eine hinreichende und deutliche Nachricht giebt." Engel.</hi></note></p>

               <p>V Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S.^20 (§ yj. J24 (§ 10— ij).<pb n="7.411" xml:id="pbVII411"/> Essentialia prima (conceptiim privmni) und in Essentialia consectitiiia (conceptum secundum) ist schon in der Logik da gewesen.</p>

               <p>Ein jedes Ding hat mehrere und verschiedene wesentUche Eigenschaften, nachdem man es von dieser, oder jener Seite betrachtet. Dis sind seine relativen, hypothetischen, Nominalwesen. Ausser diesen relativen Wesen, hat noch ein jedes Ding andre wesentliche Eigenschaften, welche ihm beständig, unter allen Umständen, und von welcher Seite man es betrachten mag, beiwohnen — sein absolutes Wesen, bei einem Menschen seine Personalität.</p>

               <p>In jedem Dinge ist Einheit, Ordnung, Wahrheit, und Vollkommenheit; Einheit, insofern jedes Ding Eins und unzertrennlich, nicht aber insofern es nur einmal vorhanden ist; denn Eins und Einzig sind verschieden; Ordnung, insofern in jedem Dinge das Mannigfaltige nach gewissen Regeln <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„possibel und compossibel sind" Engel. V „zu Einem Wesen, Einem Begrif' Engel.</hi></note> vereinigt ist; (Sie ist einfach, wenn das Mannigfaltige nur nach Einer; zusammengesezt, wenn es nach mehreren Regeln verbunden wird.) Wahrheit, insofern in jedem Dinge alle Prädikate mit einander übereinstimmen;-) Vollkommenheit, insofern das Mannigfaltige in jedem Dinge zu einem gewissen Zwekke <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. jj4 (§ 14—16). "J „Ist er wirklich einfach, so ist es nicht bloss schwer, sondern unmög- lich." Engel.</hi></note> übereinstimmt , und zu Erreichung dieses Zweks hinlänglich ist.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Hume essais sur l'entendement humain. 7"'^ essai. Home Versuch über die ersten Gründe der Sittlichkeit und Religion. Th. II. p. 32 — 47.</hi></note></p>

               <p>Kraft.^) — Der Begriff der Kraft ist wiederum einer von den l. einfachen Begriffen, deren Definition anzugeben, uns, wo nicht unmöglich, doch wenigstens ausserordenthch schwer ist.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Anders : insoferne jedes Ding reell, positiv ist. Insoferne es Schranken hat, negativ ist, ist es alsdann tinvollkomjnen." Engel.</hi></note>*') Denn ob wir gleich oft von den Kräften der Körper, und von den Kräften der Seele reden; so haben wir doch von beiden nur einen sehr dunkeln, und von der Art, wie sie wirken, fast gar keinen Begrift\ Wir sehen nicht ein, wie es zugeht, dass eine Kugel auf dem<pb n="7.412" xml:id="pbVII412"/> 412 Billard die andre forttreibt;<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Pap a Fagaras de vi substantiali.^) V „weder wie sie in dem Dinge selbst, noch wie sie in andern Dingen Ver-</hi></note> noch viel weniger aber, wie die immaterielle Seele in der Materie — im Körper — Bewegungen hervorbringt. Eben so geht es uns mit allen übrigen Kräften; wir begreifen nie die Art, wie sie wirken, und wie sie von einem Körper einem andern mitgetheilt werden.^) Wenn wir vielmehr unsre Begriffe genau untersuchen ; so finden wir, dass wir in allen Fällen, wo wir uns eine '-) Kraft vorstellen, nur immer eine stete und unveränderliche Folge gewisser Veränderungen gewahr werden. Wir sehen, dass A und B immer beieinander^) sind, dass B alle- mal auf A folgt. Darum sagen wir, A hat eine Kraft, durch die B hervorgebracht wird; A ist die ürsach von B. Dass dis richtig ist, wird auch aus folgendem erhellen. Wenn wir zwei auf ein- ander folgende Dinge zum erstenmal sehen, werden wir nie das eine die Ursache des andern nennen; sobald wir aber dieselben Dinge öfter, und immer beieinander^) erblikken, so schreiben wir dem einen eine Kraft zu, durch welche das andre hervorgebracht ist. Kennten wir nun die Kräfte der Dinge an sich, und ihre Art zu wirken, so müssten wir auch beim erstenmal einsehen, dass das eine die Ursache des andern sei.^)<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „in jedem Dinge nach den Regeln des Widerspruchs und des zureichenden Grundes" Engel.</hi></note></p>

               <p>Dis Räsonnement, das Hume in seinem yi^^ Essai sitr Vcn- tendcmeni humatn vovtTäs,t^\sl^) zwar ganz richtig; indess ist doch auch auf der andern Seite gewiss, dass uns unsre innere Empfindung sagt, dass unsj^e Seele eine Kraft ist, durch welche dieses und jenes hervorgebracht wird, und dass wir diesen, aus unsrer Seele geschöpften, Begriff der Kraft auf alle übrige Dinge ausser uns übertragen.") änderungen hervorbringen." Engel. y „die Wirkung einer" Engel. y „A und B beständig so verbunden" Engel. *) „regelmässig hinter einander" Engel. ^) „oder wenigstens in der Folge durch Beobachtung und Nachdenken einen reellen Begrif von so einem Nexus gewinnen." Engel.</p>

               <p>•y „scheint" Engel.</p>

               <p>') „von gewissen Bedingungen sagt, die wir allemal erst realisiren mussten, wenn etwas anders realisirt werden soll, dass wir dabey in tausend Fällen eine Bemühung, ein Anstrengen empfinden, und dass wir eben hieraus den Begrif der Kraft bilden, den wir dann auch auf andre ausser uns befindliche Dinge übertragen." Engel. ^) Fagaras' Schrift „Discours sur la force primitive" war Berlin lySo erschienen ; vgl. auch Jugendbriefe Alexander von Humboldts an Wegener S. 50.</p>

               <pb n="7.413" xml:id="pbVII413"/>
               <p>Man unterscheidet bei den Kräften der Dinge Urkräfte, und abgeleitete — relative, hj^pothetische. Die Urkraft eines Dinges ist eigentlich die Einzige, ihm beiwohnende,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„sind ims Ein Begrif" Engel.</hi></note> auf die sich alle übrige, die wir in ihm unterscheiden, zurükführen lassen. Diese übrigen nun nennen wir abgeleitete; im Grunde sind sie dieselbe Urkraft, nur auf verschiedene Weise modifizirt. In unsrer Seele ist die Urkraft die Vorstellungskraft : alle übrigen Kräfte, Gedächt- niss, Phantasie, u. s. f. sind nur abgeleitete ; oder sie sind vielmehr nur dieselbe Vorstellungskraft, auf verschiedene Art bestimmt, und eingeschränkt.-)</p>

               <p>Man fragt, ob alle Substanzen eine Kraft haben? Ein uneigentlicher Ausdruk. Alle Substanzen sind Kräfte; Substanz und Kraft sind unzertrennliche Begriffe,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„das erstere" Engel.</hi></note> und wir können uns kein Ding ohne Kräfte denken."*) Denn jedes Ding in der Welt ist zu einem gewissen Zwekke da, und in dem Vermögen, diesen zu erreichen, besteht seine Kraft. Wenn wir ihm nun diese Kraft nehmen, so kann es seinen Zwek nicht mehr erreichen, und ist also völlig unnüz. Ausserdem aber könnte solch ein Ding, wenn es z. B. ein Körper wäre, keine Schwere haben; seine Theile selbst könnten nicht zusammenhängen; es könnte also kein Körper sein.^)</p>

               <p>Die zweite Frage, in i^nsehung der Kräfte der Dinge, ist, ob sie beständig und ununterbrochen fortwirken, oder nicht? Leibniz behauptete es;*^) Lokke aber suchte ihn zu widerlegen.') Indess hatte der erstere ohne Zweifel Recht. Denn, nach dem Lokkischen S3^stem, müsste jedesmal, da eine vorher unterbrochene Kraft wieder zu wirken anfinge, eine neue Schöpfung angenommen werden. Auch streitet die Erfahrung wider Leibnizens Meinung nicht. Denn, wenn auch z. B. ein Körper zu ruhen scheint, so ist doch<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „(oder wie wirs oben entwickelt haben, sij selbst, die Substanz)" Engel. V „Selbst der Wille, der doch eine eigne Grundbestimmung der Seele scheint, lässt sich am Ende auf die Vorstelhmgskraft zurückfühi'en." Engel.</hi></note></p>

               <p>*■) „kein Ding denken, das existent und doch völlig ohne Wirkungsvermögen, ohne Wirkung wäre; d. h. wir können uns kein Ding denken, das nicht Kraft sey." Engel.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Sehen wir auf das, was ims von Körpern die Erfahrung lehrt, so finden wir Kräfte an allen. Impenetrabilität ist Kraft und impenetrabel liegt in dem Begrif jedes Körpers." Engel.</hi></note></p>

               <p>y „war der entgegengesezten Meinung." Engel.<pb n="7.414" xml:id="pbVII414"/> seine Kraft immer thätig; sie kann nur nicht sichtbar wirken, weil ein andrer stärkerer Körper ihr widersteht.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Zusammenhang, und Verbindung schreiben wir den Dingen zu, wenn sie entweder an einander gränzen, oder durch einander</hi></note> In näherer Beziehung auf unsre Seele ist dis schon in der Logik gesagt worden. Nur ist noch zu merken, dass hiebei nur-) von den Grundkräften, nicht von den abgeleiteten die Rede ist. Von diesen wäre es offenbar falsch. hervorgebracht sind, oder auf einander Einfluss haben.*)</p>

               <p>Die Verbindung ist ideal, wenn die Dinge nur in unsrer Vorstellung; reel, wenn sie auch ausser derselben verbunden sind.</p>

               <p>Der Begriff' der Ursach ist schon bei Gelegenheit der Kraft entwikkelt worden. Hier ist nur noch folgendes zu merken:</p>

               <p>Die eigentlichen Ursachen unterscheiden sich von den unwirksamen, von den nothwendigen Bedingungen, dadurch, dass bei den ersteren der Erfolg nothwendig, bei den leztern aber nicht nothwendig ist. Hiedurch kann Homens Einwurf wider Humens Meinungen über die Kraft widerlegt werden. Er sagt nemlich : man müsse nach Humen auch den Glokkenschlag, nach dem die Thore einer gewissen Stadt immer geöfnet, oder geschlossen würden, als die Ursach des Oefnens, oder Schliessens der Thore ansehn, und das wäre doch offenbar falsch. Aber es folgt auch nicht aus Humens Räsonnement, und. wer so schlösse, unterschiede nicht die nothwendige Bedingung von der eigentlichen Ursach. Der Glokkenschlag ist hier nur nothwendige Bedingung, nicht Ursach; die Thore könnten auch einmal vielleicht nicht geschlossen, oder nicht geöfnet werden. Die Ursachen sind entweder Haupt Ursachen, welche zur Hervorbringung der Wirkung das meiste beitragen, oder welche die übrigen Ursachen wirksam machen; oder Instrumentalursachen, die zur Hervorbringung der Wirkung von andern Ursachen bestimmt werden, oder endlich Endursachen — Zwekke, Absichten — warum die Wirkung hervorgebracht wird.</p>

               <p>Alle diese Arten von Ursachen sind entweder concaussae, oder caussae subordmatae. Concaussae, wenn sie alle, zu gleicher Zeit,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „rveil eine andere widerstehende Kraft ihr das Gleichgewicht hält." Engel. ^) „hier bloss" Engel. ^) Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. j4o (§ i-j — 10).</hi></note></p>

               <p>*•) „allgemein: insofern ein Ding in einem andern Grund hat." Engel.<pb n="7.415" xml:id="pbVII415"/> an der Hervorbringung der Wirkung arbeiten ; caussae subordinatae, wenn immer eine Ursach die andre zu vvdrken bestimmt. Die lezte <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Aus dem, was bis hieher von den Gründen der Dinge ge-M. sagt ist, erheHen folgende Säze:</hi></note> dieser Ursachen heisst die Grundursache.</p>

               <p>Wenn der Grund in eben dem Dinge Hegt, in welchem auch das Gegründete ist, so ist er innerlich; wenn er ausser diesem Dinge Hegt, äusserlich.</p>

               <p>Den voHständigen Grund eines Dinges nennt man den Inbegriff alles dessen, was zu der Wirkung beigetragen hat, und ohne das sie nicht hätte hervorgebracht werden können.</p>

               <p>Ferner theilt man die Ursachen in mechanische — physische — deren Wirkung Bewegung ist; und in unmechanische — metaphysische. Nur muss hinzugesezt werden: Bewegung in eben dem Dinge, in welchem die Ursache liegt. Denn sonst müsste man die in unsrer Seele liegende Ursach, welche Bewegungen im Körper hervorbringt, auch eine mechanische nennen.</p>

               <p>Endlich unterscheidet man noch den Grund der Existenz — Realgrund, rationcm diozi — oder den, wodurch ein Ding seine Existenz erhalten hat; den Grund der Erkenntniss — Idealgrund, rationem otl — an dem wir die Existenz eines Dinges erkennen; und den Bewegungsgrund — JNiotiv. Der Erkenntnissgrund eines Dinges ist in allen Fällen, wo wir a posteriori schliessen, in der Wirklichkeit später, als das, dessen Existenz wir durch ihn erkennen; in unsern Gedanken aber ist er früher. Z.B. wenn wir sagen: es ist eine Welt; also ist ein Schöpfer.-)</p>

               <p>1. Auf den völligen Grund eines Dinges muss, wenn keine Hindernisse da sind, dasselbe nothwendig erfolgen; und je mehr, oder weniger der Grund völlig ist, um so mehr, oder weniger ist der Erfolg wahrscheinlich.</p>

               <p>2. Die Ursache eines jeden Dinges muss zureichend sein, es hervorzubringen; oder Ursach und Wirkung müssen in einem y Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. ^4-] (§ 2/ — 2^).<pb n="7.416" xml:id="pbVII416"/> richtigen Verhältnisse gegeneinander stehn. Zu Hervorbringung einer und ebenderselben Sache aber wird, nach Verschiedenheit der Umstände, bald mehr, bald weniger erfodert; was also, unter gewissen Umständen, zureichender Grund ist, kann es vielleicht unter andern nicht sein.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „erste" Engel. ^) „Aber auch die vorgängigen Ursachen können Erkenntnisgrund der nach- folgenden Wirkung seyn, und dann ist das, was ausser unsrer Vorstellung als früher muss angenommen werden, auch in derselben früher." Engel.</hi></note></p>

               <p>3.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Sie erschien in den Nouveaux memoires de racademie royale des sciences et belles-lettres 177? S. Q2^.</hi></note> Etwas Ewiges, und zugleich Geschaffenes ist unmöglich. Denn was geschaffen ist, muss einen Anfang haben, und was einen Anfang hat, kann nicht ewig sein. Ich weiss daher nicht, was Aristoteles meint, wenn er sagt : die Welt ist ewig, aber ev/ig von Gott gewirkt.-)</p>

               <p>4. Unendliche Reihen. Subordinirte Ursachen müssen eine erste — eine Grundursache — haben, in welcher der Grund aller übrigen liegt, und die selbst nicht mehr Wirkung einer andern Ursache ist.</p>

               <p>Diesen Saz hat Herr Cochius in seiner Abhandlung: St toute succession doü renfermer un commencement?'^) zu widerlegen ge- sucht. Wir wollen erwägen, ob seine Meinung weniger Schwierigkeiten hat, als die entgegengesezte ; denn Schwierigkeiten sind auf beiden Seiten.</p>

               <p>Herr Cochius gesteht zuerst zu, dass wir uns keine solche Reihe, ohne Anfang, denken können, weil wir immer nach Ursachen fragen, und doch immer nur abhängige Ursachen, und nirgends eine erste — unabhängige — finden. Diesen Einwurf aber will er aus der Eingeschränktheit unsers Verstandes widerlegen.</p>

               <p>Nur ist doch ein Unterschied zwischen dem, was ich nicht begreifen kann, weil es über die Gränzen meiner Erkenntniss geht, und was ich nicht denken kann, weil es mit den Gesezen meines Denkens streitet. Jenes — so muss ich urtheilen — kann doch sein; dieses ist unmöglich.</p>

               <p>Z. B. dass in dem ersten Samenkorn der ganze Keim zu der Pflanze lag, die nach Jahrtausenden sprosset — kann ich nicht begreifen — aber es kann sein. Hingegen, dass dis Samenkorn hervorgebracht, und doch zugleich ewig sein sollte, hat, wenn es ganz wörtlich genommen wird, einen Innern Widerspruch. Ich kann es nicht denken; es kann nicht sein.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „NB." Engel.</hi></note></p>

               <p>"^j Hier liegt kein wörtliches Zitat aus Aristoteles vor.</p>

               <pb n="7.417" xml:id="pbVII417"/>
               <p>Dann sagt Herr Cochius ferner: Wenn eine Kraft da ist, welche eine Folge von Wirkungen herv'orzubringen strebt, und das zur Hervorbringung erforderliche Vermögen hat; wenn dieser Kraft keine Hindernisse im Wege stehn können, und diese Kraft nun ewig ist; so müssen auch ihre Wirkungen ewig sein, wie sie selbst. Nun aber ist eine solche Kraft in Gott; folglich müssen auch Gottes Wirkungen ewig, d. i. ohne Anfang, sein.</p>

               <p>Ohne diesen scharfen Schluss — wobei mir nur die Frage übrigbleibt: ob der Begriff der Ivraft hier richtig angewandt ist.-* — widerlegen zu wollen ; Hesse sich doch vielleicht das antworten, dass keine Wirkung ewig sein könne; dass jede Wirkung einen Anfang, eine Zeit, wo das Gewirkte noch nicht war, vorausseze, die Ewigkeit aber allen Anfang ausschliesse.</p>

               <p>Einen zweiten Beweis für die Ewigkeit der Welt könnte man aus dem objektiven Bewegungsgrunde Gottes zur Schöpfung führen. Ist dieser die Glükseligkeit der Lebendigen; warum schuf er jezt — warum nicht früher.- 'Und wenn auch früher; was ist das gegen die Ewigkeit.Betrachten wir nun die entgegengesezte Meinung, dass jede Folge subordinirter Ursachen eine erste Ursach erfordre ; so finden wir auch hier eine grosse Schwierigkeit. Sobald wir nehmlich annehmen, das die in der Welt auf einander folgenden Wirkungen einen Anfang gehabt, so sezen wir dadurch in Gott ein vor und ein nach, welches seiner Unveränderlichkeit widerspricht, weil es unmöglich scheint, dass sich Gott das in der Zeit wirklich gewordene eben so, als von Ewigkeit das bloss mögliche vorstelle.</p>

               <p>Vielleicht aber entsteht diese Schwierigkeit aus der Eingeschränktheit unsers Erkenntnissvermögens, und daraus, dass wir unsre Begriffe von Zeit in das, uns an sich unbegreifliche, gött- liche Wesen hineintragen. So sind auf beiden Seiten — ich mag mir die Welt als ewig, oder endlich denken — Schwierigkeiten, die ich mir nicht lösen kann.</p>

               <p>Andre, nicht minder wichtige Säze von den Ursachen und Wirkungen sind folgende:</p>

               <p>I. Der Grundsaz von den analogischen Ursachen. — Einerlei Wirkung hat einerlei Ursache ; ähnliche Wirkungen haben ähnliche Ursachen.</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. VII. 27</p>

               <pb n="7.418" xml:id="pbVII418"/>
               <p>2. Der Grundsaz von der einförmigen Wirkung, oder von der entscheidenden Ursache — Einerlei Ursache bringt einerlei Wirkung; ähnliche Ursachen ähnliche Wirkungen hervor.</p>

               <p>3. In der Wirkung kann nicht mehr enthalten sein, als in der Ursache; denn sonst hätte diese Ursach sie nicht hervorbringen können.</p>

               <p>Saz des zureichenden Grundes, Principium rationis sufficientis — Alles, was geschieht, geschehen ist, und geschehen wird, muss einen zureichenden Grund haben, warum es so, und nicht anders geschehen ist, geschieht, oder geschehen wird.</p>

               <p>Leibniz hat einen Beweis für diesen Saz für unnöthig gehalten; und in der That ist er es auch. Es ist dem Menschen so natürlich, immer nach den Gründen der Dinge zu fragen, dass man den Saz des zureichenden Grundes mit unter die angeboh- renen Ideen zählen könnte. Indess haben doch mehrere Philosophen ihn zu demonstriren versucht. Lambert unter andern führt ohngefähr folgenden Beweis : ^)</p>

               <p>Wenn nichts Mögliches für sich erkennbar ist; so hat alles Mögliche nothwendig einen Grund.</p>

               <p>Denn unter dem Grunde eines Dinges verstehen wir hier das, woraus es sich als wahr erkennen lässt. Gesezt nun : irgend etwas Mögliches hätte keinen Grund, so könnten wir es, der Voraussezung nach, weder aus sich selbst, noch aus seinem Grunde, und also gar nicht erkennen; folglich wäre es nicht möglich. Nun müssen wir zwar zugeben, dass es mögliche für sich erkennbare Dinge giebt.</p>

               <p>Denn leugnen wir dis; so verfallen wir in eine bis ins Unendliche fortgehende Reihe von Gründen, in der kein Glied erkennbar ist, weil keins für sich erkannt werden kann, und auch das, woraus sich die ganze Reihe erkennen lässt, nirgends vorkommt. Aber diese Dinge, die für sich erkennbar sind, haben ihren Grund in sich; und es hat also in der That alles Mögliche seinen Grund.</p>

               <p>V Vgl- Lambert, Neues Organon i, 56g.</p>

               <pb n="7.419" xml:id="pbVII419"/>
               <p>Raum und Zeit.^) Raum — Der Raum ist, nach den gemeinen Begriffen, dasjenige, worin sicli alle Dinge befinden, und was noch übrigbleibt, wenn wir alle Dinge wegnehmen. Dieser Raum ist entweder etwas reelles, für sich bestehendes, wie Newton, Lokke, Clarke, und alle Englische Philosophen behauptet haben; oder er ist nur ein Wesen unsrer Imagination, eine Bedingung, wie Kant sagt, ohne die w i r uns nichts denken, die aber weniger eingeschränkte Wesen, als wir sind, vielleicht entbehren können. Dieser leztern Meinung war vorzüglich Leibniz. 1. Wenn der Raum etwas reelles, für sich bestehendes ist; so ist er entweder selbst ein Gott, oder eine Eigenschaft Gottes. Denn, ehe noch irgend etwas geschaffen war, denken wir uns schon einen leeren Raum. Da dieser also schon vor aller Schöpfung existirte, so kann er selbst nicht geschaffen, sondern muss von Gott unabhängig, und ewig sein. Da er aber auch ferner unendlich wäre, weil, wenn wir auch eine noch so grosse Menge von Dingen in ihn sezen, diese doch noch immer in unsern Gedanken vermehrt werden kann, und immer noch Plaz finden muss; so müsste er selbst ein Gott sein — eine Meinung, die eben so ungereimt wäre, als die, wozu andre Philosophen ihre Zuflucht genommen haben, dass er eine Eigenschaft Gottes sei, wodurch alles, was in der Welt vorgeht, in Gott gesezt, und dieser also stetem Wechsel, und steter Veränderung unterworfen wird. 2. Wenn also der Raum nichts reelles, für sich bestehendes ist; so muss er bloss ein Wesen unsrer Imagination sein, wie Leibniz behauptet. Dis kann auch ausserdem noch auf folgende Art bewiesen werden :</p>

               <p>1. Der Raum ist bloss eine Idee, die wir von den nebeneinander bestehenden Dingen abgezogen haben. Wir sehen, dass alle Körper aussereinander liegen, dass ein jeder von seinem Orte weggerükt werden kann; daher bilden wir die Idee des Raumes, als eines Etwas, worin V Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. j6o (§ 26—28).</p>

               <pb n="7.420" xml:id="pbVII420"/>
               <p>sich alle Körper befinden, und worin alle Bewegungen vorgehn. Eben darum aber, weil der Begriff des Raums eine blosse Abstraktion ist, kann der Raum nichts reelles, nichts ausser unsern Gedanken existirendes sein, wie wir in der Logik gesehn haben. 2. Alle Eigenschaften, die man dem Raum zuschreibt, sind nihila, also kann er selbst unmöglich etwas reelles sein. Zuerst sagt man vom Raum, dass er penetrabel, und gegen alles, was in ihm geschieht, völlig gleichgültig sei ; das heisst mit andern Worten, dass er gar keine Kraft zu wnderstehn habe, und also nichts sei. — Dann legt man ihm völlige Gleichheit aller seiner Theile bei, und beweiset eben dadurch, dass er ein Nichts ist; denn wäre er Etwas, so müssten, nach dem Principio indis- cernibiUuni, seine Theile auch nothwendig ungleich sein; in einem Nichts aber müssen alle Theile gleich sein, weil sie gar keine Eigenschaften haben, wodurch sich einer von dem andern unterscheiden könnte. — Das lezte Prädikat, das man dem Raum giebt, ist seine bis ins Unendliche gehende Theilbarkeit. Wiederum ein Beweis, dass er ein Nichts ist; denn bei einem reellen, existirenden Dinge muss ich nothwendig endlich auf Urstoffe — Elemente — kommen, die sich nicht weiter theilen lassen. Ueberdis aber finden, genau genommen, beim Räume — als bei einem nihilo — gar keine Theile Statt. Wo nichts ist, kann ich nichts theilen. 3. Gesicht und Gefühl sind die einzigen Sinne, wodurch wir Ideen vom Räume bekommen. Denn, wenn wir gleich den Geruch und Geschmak in die Nase, und in den Mund sezen, und dadurch Begriffe von Ort ver- rathen; so geschieht das doch nur, indem wir die Geruchs- und Geschmaks- mit Gesichts- und Gefühlsideen verknüpfen. Ein von seiner Geburt an völlig paralytischer, und dabei blinder Mensch würde auch den Geruch und Geschmak in sich selbst — in seine</p>

               <p>Seele — sezen. Wir sehen also daraus, dass Wesen, denen der Gesichts- und Gefühlssinn mangelte, auch keine Ideen vom Raum haben würden. Ort und Raum sind also unterschieden, dass der Ort ein gewisser Theil des Raums ist. Der Ort eines Dinges wird nach<pb n="7.421" xml:id="pbVII421"/> seinen Nachbarn bestimmt, und kann auf doppelte Art verändert w^erden ; einmal, wenn man das Ding selbst, und dann, wenn man seine Nachbarn von ihrer Stelle wegrükt. Das erste nennt man die absolute, das andre die relative Ortveränderung.</p>

               <p>Zeit — Alles, was vom Raum gesagt ist, lässt sich sehr leicht auch auf die Zeit anwenden. Die Zeit ist ebenfalls entweder etwas reelles, für sich bestehendes; oder sie ist ein Nichts, ein blosses Wesen unsrer Imagination.</p>

               <p>Wenn sie etwas reelles ist, so ist sie von Gott unabhängig, und ewig. Denn auch vor aller Schöpfung denken wir uns schon eine Zeit, in der gleichsam Gott schuf. Sie ist ferner unendlich, weil, eine wie grosse Menge von Veränderungen wir auch sezen mögen, sich doch immer noch mehrere annehmen lassen, die noch alle in einer Zeit vorgehen müssen. Nach diesen Schlüssen wäre sie also entweder selbst ein göttliches Wesen, oder eine Eigenschaft Gottes, und da beides ungereimt ist; so kann sie ganz und gar nichts reelles sein.</p>

               <p>Sie ist demnach an und für sich selbst nichts; sondern, wie Leibniz behauptet, bloss ein Wiesen unsrer Imagination. Unsre Seele kann nur immer zu Einer Zeit Eine deutliche Idee haben; alle übrigen sind mit einem Dunkel bedekt. W^ir müssen uns daher alle Dinge, als auf einander folgend denken, weil wir uns nie mehr, als Eins, auf Einmal vorstellen können; und das nun, worin sich gleichsam diese auf einander folgenden Dinge befinden, Vv'orin alle Veränderungen vorgehen, nennen wir Zeit. Dieser Begriff ist also von der Folge der Dinge abstrahirt, und daher kann die Zeit, schon als Abstraktion, nichts reelles, nichts ausser unsern Gedanken existirendes sein.</p>

               <p>Ferner kann man aber auch durch die Eigenschaften, welche man der Zeit beilegt, bev^'eisen, dass sie ein Nichts ist. Denn Gleichgültigkeit gegen alles, was in ihr vorgeht; bis ins Unend- liche gehende Theilbarkeit; und was man sonst noch von ihr prädiciren mag, sind lauter 7iihüa\ wie sich durch das, was hier- über vom Raum gesagt ist, leicht beweisen lässt.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Dinge sind einerlei, wenn sie einerlei Beschaffenheiten haben. Einerlei Dinge sind aber darum nicht einerlei Ding — eins und eben dasselbe Ding. Denn ausser dem Unterschiede, der in</hi></note></p>

               <p>V ygl- Zinn folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. _ß6j (^ 2g—jiJ.<pb n="7.422" xml:id="pbVII422"/> 422 ihren individuellen Merkmalen liegt, ist noch der numerische Unterschied da.</p>

               <p>Personelle Identität. Dass ein jedes Ding sich selbst gleich sei, wird niemand bestreiten; der Saz aber, dass jedes Ding noch dasselbe ist, was es vorher war, ist mehr Schwierigkeiten unter- worfen.</p>

               <p>Von unserm Körper ist es gewiss, dass er nicht mehr derselbe ist, der er in unsrer Kindheit war. Er hat zwar noch immer dieselbe Gestalt, dieselbe Lage seiner Theile; aber diese Theile selbst sind nicht mehr dieselben; täglich verlieren wir mehrere von ihnen, und täglich bekommen wir wiederum eben so viel neue dazu.</p>

               <p>Eben dis hat nun auch Hume auf die Seele anwenden wollen, und hat behauptet, dass wir auch von dieser nicht wissen könnten, ob sie noch dieselbe sei, welche sie ehemals war. Aber das heisst den Skeptizismus aufs höchste treiben, und gänzlich unser inneres Gefühl verläugnen, das uns deutlich sagt, dass wir noch eben die sind, die wir in unsrer frühesten Kindheit waren.</p>

               <p>Gleich nennen wir die Dinge, wenn sie einerlei Grösse — Quantität — ähnlich, wenn sie einerlei Beschaffenheiten — Qualitäten — haben. Quantität und Qualität sind zu allgemeine Begriffe, als dass sie definirt werden könnten; auch sind sie schon ohne Definition jedermann verständlich. Bei der Grösse ist noch intensive, und extensive Grösse zu unterscheiden. Die Grösse der Hize, des Frostes, einer Kraft ist intensiv ; die Grösse einer Fläche, eines Körpers extensiv.</p>

               <p>Grundsaz des nicht zu Unterscheidenden, Principium tndis- cernibiliuni. — Um diesem Saz die ganze Ausdehnung zu geben, deren er fähig ist, müssen wir folgende 3. Fragen beantworten. I. Giebt es in der uns bekannten Schöpfung 2. oder mehrere vollkommen ähnliche Dinge? Diese Frage können wir aus unsrer Erfahrung verneinen. Wir sehen, dass wir an allen Dingen, selbst an denen, welche die meiste Aehnlichkeit zu haben scheinen, bei genauer Untersuchung, Verschiedenheiten wahrnehmen; und wer dis leugnen wollte, müsste uns 2. vollkommen ähnliche Dinge aufzeigen. Nur dürfen wir nicht vergessen, dass wir — als endliche Wesen — kein Ding in seiner Individualität kennen, und dass uns der grösste Theil seiner Merkmale entgeht ; dass<pb n="7.423" xml:id="pbVII423"/> es daher auch nichts beweisen würde, wenn wir 2. Dinge fänden, woran ^vi^, selbst mit dem Mikroskop, keinen Unter- schied mehr entdekten. Giebt es mehrere vollkommen ähnliche Welten, wie Demokritus behauptete, oder doch wenigstens mehrere vollkommen ähnliche einzelne Dinge in verschiedenen Weltkörpern? Wenn Gott schaft, so müssen wir annehmen, dass in den Dingen, welche er her\'orbringt, ein Grund liege, warum er gerade sie, und nicht andre, warum er sie so, und nicht anders her\'orbringt. Nehmen wir diesen objektiven Grund hinweg, machen wir das eine Ding dem andern vollkommen ähnlich, so kann Gott alsdann nicht mehr wählen, er kann keins von diesen Dingen schaffen; denn immer würde die Frage übrigbleiben, warum er gerade dieses, und nicht jenes geschaffen habe? Man müsste in der That zugeben, dass er bloss nach Willkühr, und ohne allen weitern Grund gehandelt habe, wenn man annähme, dass er unter vollkommen ähnlichen Dingen gewählt, und eins, oder mehrere von ihnen geschaffen hätte. Sind überhaupt 2. oder mehrere vollkommen ähnliche DÄnge möglich? Auf diese Frage kann schon gewissermassen der bei der vorigen geführte Beweis angewandt werden. Wir sehen daraus wenigstens soviel, dass ein Ding unmöglich sei, was einem andern schon geschaffenen vollkommen ähnlich wäre, weil alsdann kein Grund vorhanden sein würde, warum Gott gerade dis geschaffen hätte. Aber ein andrer, völlig allgemeiner Beweis ist folgender: Gott denkt sich, vermöge seiner Unendlichkeit, alles Mögliche. Soviel es also Möglichkeiten giebt, soviel giebt es Ideen im Verstände Gottes; und soviel es Ideen im Verstände Gottes giebt, soviel giebt es Möglichkeiten, wenn nicht von Einer Möglichkeit mehrere Ideen in Gott sind, welches wir weiter unten widerlegen werden. Wenn wir daher mehrere vollkommen ähnliche Möglich- keiten sezen, so müssen wir auch mehrere vollkommen ähnliche Ideen in Gott annehmen. Ferner müssen wir annehmen, dass er sich die mehreren vollkommen ähnlichen Möglichkeiten in jedem Theile des Raums, und in jedem<pb n="7.424" xml:id="pbVII424"/> Theile der Zeit als möglich vorstelle. Denn Zeit und Raum sind gegen alles, was in ihnen vorgeht, gleichgültig. Wenn sich nun Gott vorstellt, dass die vollkommen ähnlichen Dinge A, B, das eine sov/ohl, wie das andre, in C, und in D existiren können; so kann er nicht allein keinen Grund haben, warum er A gerade in (], und ß in D, und nicht vielmehr umgekehrt, B in C, und A in D, sezt, sondern, da vor ihm auch aller äusserer Unterschied des Raumes, und der Zeit wegfällt, so muss aus den beiden Dingen, A, B, in seiner Vorstellung nothwendig nur Eins werden. Aber, wenn man auch diesen Beweis von ganzen ähnlichen Welten gelten lässt, die im absoluten Raum, und in der absoluten Zeit sind ; so könnte man doch vielleicht Schwierig- keiten machen, ihn auf einzelne Dinge anzuwenden, weil es bei diesen auf relativen Ort, und relative Zeit, und also auf Verhältnisse gegen andre wirklich existirende Dinge ankommt. Doch auch diese Anwendung ist nicht schwer. Denn die einzelnen Dinge stehn entweder — sei es nun in Einer, oder in verschiedenen Welten — in reeller Verbindung mit andern Dingen, so dass diese ihre Ursachen, oder ihre Wirkungen sind; oder sie sind nur dem Raum, und der Zeit nach mit einander verbunden, und haben weiter keinen Einfluss auf einander. Im ersten Fall noch vollkommen ähnHche Dinge anzunehmen, ist ungereimt. Denn einerlei Wirkung hat auch einerlei Ursache, und eben so umgekehrt. Nimmt man also an, dass A, und B vollkommen ähnlich sind, so müssen auch ihre Ursachen, f, g, mit denen sie in reeller Verbindung stehn, vollkommen ähnlich sein ; und eben so auch die Ursachen von f, g, und immer so fort, so dass wir die ganze Welt in 2 völlig identische Theile zerlegen. Der zweite Fall lässt sich wiederum auf den von den identischen Welten reduziren. Gott muss sich, weil er sich alles Mögliche vorstellt, die einzelnen identischen Dinge, mit jeglichem andern Dinge sowohl im Raum, als in der Zeit verbunden, als möglich vorstellen. Da also vor ihm aller äussere Unterschied wegfällt, und ein innerer, der Voraussezung nach, nicht da ist ; so kann er wiederum<pb n="7.425" xml:id="pbVII425"/> nicht nur keinen Grund haben, das eine vielmehr, als das andre hen^orzubringen, sondern die verschiedenen identischen Dinge müssen auch in seiner Vorstellung Eins werden. Ueberdis aber kann auch nach mehreren verschiedenen identischen Ideen in Gott nur Ein Ding geschaffen werden. Denn, wenn A, B, C die identischen Ideen in Gott sind; so muss das nach der Idee A geschaffene Ding mit dem nach B, und C geschaffenen einerlei sein; und ein äusserer Unterschied der Zeit, und des Raumes findet nicht Statt. Da demnach für mehrere identische Ideen in Gott doch nur Eine Möglichkeit da ist ; so könnten diese Ideen bloss eine vervielfältigte Vorstellung derselben Möglichkeit sein; und auch dis ist eine Fiktion. Denn alle Bestimmungen in Gott müssen zur Vollkommenheit seines Verstandes, oder seines Willens beitragen ; und mehrere Vorstellungen Einer Möglichkeit wären also offenbar überflüssig, da sie alle gleich viel enthalten. Einige Philosophen haben den Grundsaz des nicht zu Unterscheidenden durch den Einwurf Vviderlegen wollen, dass man sich doch zwei vollkommen ähnliche Dinge vor- stellen könne. Allein wir können sie uns in der That nicht vorstellen. Denn unsre Imagination sezt sie allemal in verschiedene Räume, und wir unterscheiden sie dadurch wirklich. Sezten wir sie nicht in verschiedene Räume, und in verschiedene Zeiten, und unterschieden wir sie nicht so durch ihre äussern Verhältnisse; so müssten sie auch nothwendig in unsrer Vorstellung zusammenfallen, weil sie völlig gleiche Prädikate haben, und also nichts an ihnen ist, wodurch wir sie unterscheiden könnten. Leibniz war der erste, welcher den Saz des nicht zu Unter- scheidenden aufbrachte; er wandte ihn aber nur auf die in der uns bekannten Schöpfung existirenden Dinge an, und gab selbst in einem Briefe an Clarken zu, dass 2. vollkommen ähnliche Dinge möglich wären. ^) Aus diesem Saz — den Leibniz wahrscheinlich nur zugegeben hatte, weil diese Materie nicht zu seinem Vorhaben gehörte, und weil er des Streits müde war — schloss der Herr von Premontval ganz richtig, dass alsdann Gott bei der V Vgl. Leibniz, Opera omnia 2, /J5 Dutens und Engels Erörterung in den Schriften 10, ig^.<pb n="7.426" xml:id="pbVII426"/> Schöpfung ohne Grund gehandelt haben würde. ^) Dieser Folge auszuweichen widersprach Gottsched Leibnizen geradezu, und behauptete die absolute Unmöglichkeit vollkommen ähnlicher Dinge, und gab dadurch dem Saz des nicht zu Unterscheidenden den weitesten Umfang, dessen er fähig ist.^)</p>

               <p>Monadologie.^)</p>

               <p>Monadologie — Die zusammengesezten Dinge müssen sich, ihrer Natur nach, in ihre Theile auflösen lassen; und wir sehen auch täglich solche Auflösungen vor unsern Augen. Nur fragt sich, ob die Körper bis ins Unendliche fort theilbar sind, oder ob man endlich auf einfache Substanzen kommen muss, auf solche, die keine Theile mehr haben.</p>

               <p>Die erste Meinung haben vorzüglich diejenigen Mathematiker behauptet, die nicht zugleich Metaphysiker waren. Sie haben hier ihre bei abstrakten Grössen, als mathematischen Linien, Zahlen u. s. f. richtigen Begriffe vom Unendlichen auf die wirkliche Welt übergetragen ; mit wie vielem Grunde, sieht man leicht ein. Denn ihrem S3'stem zufolge, kann das ganze Weltall nicht mehr Theile in sich fassen, als das kleinste Sandstäubchen , weil beide eine unendliche Menge von Theilen enthalten, und ein Unendliches nicht grösser sein kann, als das andre. Man würde also aus dem kleinsten Sandstäubchen das ganze Wehall wiederaufbauen können. Und doch müssen auch diese Philosophen einfache Theile annehmen, nur eine unendliche Menge derselben. Denn in den einfachen Substanzen liegen eigentlich die Kräfte, und alle Eigenschaften der zusammengesezten Dinge. Folglich muss jedes mit Kräften begabte, zusammengesezte Ding auch einfache Substanzen haben. Zulezt aber ist diese Meinung auch unsrer Art zu denken gar nicht gemäss. Wir suchen immer einen ersten Grund, einen festen Punkt, von dem wir ausgehen können; und hier verlieren wir uns in einer unendlichen Menge von Theilen, ohne je an ein Ende zu kommen.</p>

               <p>Man muss daher, wenn man allen Schwierigkeiten, und zum</p>

               <p>V In seiner Abhandlung „Deux picces en forme d'essais, concernant l'une le principe de la raison süffisante et l'autre la loi de continuite" (Histoire de l'academie royale des sciences et belles-lettres 1754 S. 4^8).</p>

               <p>V Vgl. Gottsched, Erste Gründe der gesammten Weltweisheit § j84^J Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. j-jö (§ 34—39)<pb n="7.427" xml:id="pbVII427"/>Theil auch Ungereimtheiten, ausweichen will, die aus dem System der unendlichen Theilbarkeit der Materie fliessen, gewisse einfache, nicht mehr theilbare Substanzen annehmen. Aber auch hierüber sind die Meinungen der Philosophen getheilt. Einige, wie z. B. Crusius,^) und alle, welche die Realität des Raums annehmen, behaupten Atomen, oder — wie sie Cicero de finibiis, l. I. c. 6. nennt — iiidiiiidiia. Diesen kleinen, untheil- baren Wesen legen sie eine gewisse Figur, und Grösse bei, und aus diesen lassen sie die Körper entstehen.</p>

               <p>Leibniz sähe zuerst das Unzulängliche, und Fehlerhafte dieses Systems ein, und bildete selbst ein neues, das uns wenigstens mehr, als jenes, befriedigt. Der Gang seiner Ideen mag ohngefehr dieser gewesen sein.</p>

               <p>Ich sehe, dass ich bei zusammengesezten Dingen nothwendig auf einfache Substanzen zurükkommen muss. Ich sehe, dass diese einfachen Substanzen — diese Monaden — nicht, wie jene Philo- sophen behaupten, Figur, und Ausdehnung haben können. Denn von dem Begriff der Ausdehnung kann ich die Theilbarkeit nicht trennen. Wo ein Raum ist, müssen auch Bewegungen möglich sein. Nehmen also die Atomen einen Raum ein, so müssen auch Bewegungen in ihnen vorgehen können, und Bewegung sezt Zu- sammensezung — Theile — voraus. Ueberdis sind Zeit und Raum nur Phantome unsrer Einbildungskraft, nur Wesen, die wir von den Körpern — oder vielmehr von den Phänomenen abstra- hirt haben, welche die einfachen Substanzen vor unsern Sinnen bilden. Aber wenn nun die Monaden keine Ausdehnung haben, keine Körper sein können, was sind sie dann? — Es bleibt mir nichts übrig, als sie Kräfte zu nennen. Aber aus der Zusammen- sezung der Monaden sollen zusammengesezte Körper entstehen; wie kann nun aus der Zusammensezung blosser Kräfte etwas materielles werden? — Und doch fasst dieser Gedanke keinen Widerspruch in sich. Die Körper sind ja nicht wirkliche Beschaffenheiten der Dinge: denn diese kennen wir nicht. Sie sind ja nur Ideen, welche die wirklichen Beschaffenheiten in unsrer Seele erzeugen, und wenn unsre Seele anders gebildet wäre, so würde uns auch vielleicht das, was wir jezt die materielle Welt nennen, ganz anders erscheinen. Warum wäre es also nicht möglich, dass auch die verschiedene Zusammenstellung gewisser</p>

               <p>'j Vgl. seinen Entwurf der notwendigen Verntinftwahrheiten S. i8^. 6g4.<pb n="7.428" xml:id="pbVII428"/> Kräfte — Monaden — diese, oder jene Phänomene — Körper — hervorbrächte ?</p>

               <p>Aber nach diesem Räsonnement würd' ich ja nur den Schein der Dinge l^ennen, und nicht das, was diesen Schein hervorbringt, was eigentlich das Wesen der Dinge ausmacht. Könnt' ich nicht auch in dieses eindringen? — Das Wesen der Dinge besteht in Kräften. Ich Ivenne aber nur Eine Kraft, die Kraft meiner Seele, Vorstellungen zu bilden. Diese kenn' ich zuerst aus mir selbst; dann werd ich sie auch an den mich umgebenden lebendigen Geschöpfen, bei dem einen in höherem, bei dem andern in geringerem Grade, gewahr. Wäre es nun nicht möglich, dass eben diese Vorstellungskraft das Wesen aller Dinge, auch der leblosen, ausmachte? Könnte nicht diese Kraft jedem existirenden Dinge, nur immer in verschiedenen Graden, beiwohnen; und könnte nicht, nach Maassgabe der verschiedenen Stärke derselben, eine vollständige Stufenleiter von dem unvollkommensten Geschöpfe — im weitesten Sinne des Worts — bis zu der unendlichen Kraft Gottes hinauf — obgleich die höchste Stufe noch immer in unendlichem Abstände von ihm bliebe — gemacht werden ? Diese Vorstellungskraft in den leblosen Dingen würde keinem Geiste, keiner Seele gleichen ; denn sie würde nicht deutliche Vorstellungen haben, ja nicht einmal empfinden können ; sie würde auch nicht mit einem Körper verbunden sein. — Mit Gewissheit kann ich hierüber nichts bestimmen; aber soviel ist sicher: wenn nicht Vorstellungskraft das Wesen der Dinge ausmacht, so kennen wir dis Wesen gar nicht.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Paragraphenzahlen beziehen sich auf Feders Logik und Metaphysik S- 3^3- 3^5</hi></note>ad $. 27.-) In einem angenehmen Zustande scheint der Seele die Zeit kurz; in einem unangenehmen lang.</p>

               <p>Die Vorstellung der Zeit liegt in dem Bemerken der in uns auf einander folgenden Veränderungen, Diese Veränderungen macht uns ein unangenehmer Zustand, vorzüglich ein solcher, der die Seele nicht hinlängV Was min bis zum Beginn von N folgt, steht auf einem besonders paginierten, M beigelegten Blatte und scheint der Schrift nach aus wenig späterer Zeit zu stammen.</p>

               <pb n="7.429" xml:id="pbVII429"/>
               <p>lieh beschäftigt, beobachten; indess ein angenehmer sie uns vergessen lässt. Es giebt nicht angebohrne Begriffe, aber angebohrene Grund- geseze. Leibniz Oeuvres posthmnes. L. 1. ad (6). Platners phil. Aphorismen. Th. I. §. 85 — 95.</p>

               <p>Demohngeachtet aber entsteht die Idee des Künftigen nicht aus ihnen, sondern aus einem Induktionsschluss. So wie der gegenwärtige AugenbUk, schliessen wir, einmal, nem- lich in dem vorigen, zukünftig war, und jezt gegenwärtig geworden ist: so kann auch der jezt zukünftige in der Folge gegenwärtig werden.</p>

               <p>ad §. 28.</p>

               <p>1. Raum und Zeit sind theilbar, insofern sich zwischen zwei Orten ein dritter, zwischen zwei Begebenheiten eine dritte als möghch gedenken lässt; bis ins Unendliche theilbar, insofern sich zwischen jeden zwei Orten und zwischen jeden zwei Begebenheiten, wie nah sie auch sein mögen, doch noch immer ein dritter und eine dritte zwischen ihnen gedenken lässt. Sonderbare Säze, die hieraus folgen. Beweis der unendlichen Theilbarkeit des Raums und der Zeit aus der unendlichen Theilbarkeit der Zahlen, durch die wir sie messen. Unsre Einbildungskraft kann sich keine Vorstellung davon machen. Der Grund der unendlichen Theilbarkeit liegt darin, dass Raum und Zeit nur Phäno- mena sind. Auf wirkliche Dinge darf sie nicht angewendet werden, insofern wirklich ist, was Kraft hat, weil sonst die Kraft bloss in der Zusammensezung Hegen müsste, welches Unmöglich.</p>

               <p>2. Wenn man sagt: Raum, Ort und Zeit andren an den Dingen; so meint man damit nicht eigentlich den Raum, den Ort und die Zeit selbst, sondern die übrigen Dinge, die im Raum und in der Zeit existiren, und Einfluss auf einander haben.</p>

               <p>Ich fahre fort. Leibnizens Ideenfolge nachzuspüren, und ihn n. selbst reden zu lassen; weil dis die leichteste Art ist, diese schweren und dunkeln Materien auseinanderzusezen.</p>

               <p>Bis jezt hab' ich nur Einen Grund aufgefunden, warum die Monaden vorstellende Kräfte sein müssen. Ich sähe, dass sie Kräfte sind, und ich kenne nur Eine Kraft; wenn sie also nicht<pb n="7.430" xml:id="pbVII430"/> diese Kraft sind, so muss ich die Hofnung aufgeben, jemals in das Wesen der Dinge eindringen zu können. — Aber dieser Beweis ist freilich nicht zureichend. Er zeigt mir nur, dass diese Vorstellungsart die einzige mir mögliche; nicht aber, dass sie die einzige mögliche, die einzige wahre ist. Beweise, die mich davon überzeugten, müssten aus dem Wesen Gottes, oder aus der Einrichtung der Natur hergenommen werden. Ich will versuchen, wie weit ich hierin komme. — Ich kann mir Gott nicht anders denken, als wenn ich von meiner Seele alle Schranken, alles das entferne, was sie zu einem endlichen Wesen macht. Ich muss ihm also eine unendliche Vorstellungskraft beilegen, und wenn sich nun Gott ein endliches Wesen vorstellt, wie kann er es anders, als indem er sich seine eigene Kraft, mit der Einschränkung, denkt, welche die Natur dieses Wesens erfordert? M Folglich sind alle endliche Dinge vorstellende Kräfte; denn Gott denkt sie sich alle, als seine eigene Kraft, nur auf verschiedene Weise modi- fizirt, und seine Kraft ist Vorstellungskraft.</p>

               <p>Ferner seh' ich, daß in der ganzen Natur ein gewisses Gesez herrscht — das Gesez der Continuität. Nach demselben find' ich nirgends einen Sprung; von dem unvollkommensten Geschöpfe geht es in unzählbaren, unübersehbaren Gradationen bis zu dem vollkommensten hinauf. Wenn nun nicht alle Dinge vorstellende Kräfte wären, so müsste ja ein Sprung sein, wenn ich von dem mit Vorstellungskraft begabten Thiere zu den leblosen Dingen übergienge, und da ganz andre, heterogene Kräfte fände.-) — Ich kann es mir also nicht anders denken : alle Dinge sind vorstellende Kräfte, nur nach dem Grade ihrer Stärke verschieden. Und wie viel würdiger erscheint mir nun der Schöpfer und das Geschöpf. Statt dass, nach meiner vorigen Vorstellungsart, die leblosen Dinge bloss um der Lebendigen willen geschaffen waren; seh' ich jezt, dass sie gleiches Wesens mit diesen sind, und dass sie vielleicht einst zu gleicher Deutlichkeit der Ideen aufsteigen können. — Doch hier sind die Schranken meiner Erkenntniss; hier kann der endliche Geist nicht tiefer eindringen.</p>

               <p>Aber, wenn nun die Monaden vorstellende Kräfte sind, können<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „mit andern und andern Einschränkungen deyikt, deren Verschiedenheiten die Verschiedenheiten der Naturen endlicher Dinge bestimmen." Engel.</hi></note></p>

               <p>-) „Die Weltreyhe, die Kette der Dinge hätte nun keine Einheit mehr; sie wäre zerrissen." Engel.<pb n="7.431" xml:id="pbVII431"/> sie noch so auf einander wirken, wie wir sagen, dass eine Billardkugel auf die andere wirkt? — Gesezt, sie könnten es, so müsste die auf die Monade B wirkende Monade A entweder ganz in B übergehn, oder es müsste sich in ihr eine Veränderung ereignen, die in B übergienge. Der erste Fall ist unmöglich; denn Ivräfte können, als einfach, nicht in einander übergehn; und der zweite lässt sich auf den ersten reduziren; denn eine Veränderung in einer Kraft ist diese Kraft selbst. ^) Also können Monaden nicht auf einander wirken.</p>

               <p>Aber wenn das ist, wie soll ich nun die Bewegungen, die ein Körper in dem andern; wie die Bewegungen erklären, die meine Seele in meinem Körper hervorbringt? Beide, meine Seele und mein Körper, sind Monaden — jene mit, dieser ohne Bewusstsein — und können also, als solche, nicht auf einander wirken. Noch viel weniger kann ich mir einen physischen Einfluss der Seele auf den Körper denken. Und doch fühle ich deutlich, dass meine Seele den Körper in Thätigkeit sezt, dass sie alle Bewegungen hervorbringt, die ich an ihm gewahr werde? — Aber fühl ich das wirklich so deutlich? Bemerk' ich nicht vielmehr nur, dass die Bewegungen des Körpers allemal, und unveränderlich auf die Entschlüsse meiner Seele folgen; ohne entscheiden zu können, ob die Seele sie wirklich hervorgebracht habe? Und könnt' ich nicht diese Erscheinung, diese unwandelbare Folge, durch eine prästa- bilirte Harmonie erklären, durch eine Uebereinstimmung, die Gott schon bei der Schöpfung der Dinge in die Monaden gelegt hat, dass, so oft die Monade, die wir die wirkende nennen, eine gewisse Vorstellung hat, auch in der, auf die, wie wir sagen, ge-' wirkt wird,^) eine jener analoge ^^orstellung aufsteigt? — Es bleibt mir bei dieser Erklärungsart nur Ein Zweifel übrig. Unsre Seele bekommt täglich so viele neue Ideen, die sie vorher ganz und gar nicht hatte. Wenn nun die Dinge ausser uns, als Monaden, nicht auf uns wirken können, woher kommen diese Ideen? — Diesen Einwurf kann ich nicht anders widerlegen, als indem ich annehme, dass meine Seele, so wie jede Monade, eine vorstellende Kraft der ganzen Welt ist, dass in ihr, in dem fimdo animi, eine Vorstellung von der ganzen Welt liegt, dass sie aber, als ein endliches Wesen, nur immer sehr wenige von diesen<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „in einem besiimmlen Augenblicke wirkend." Engel. *j „und also in der leidenden" Engel.</hi></note></p>

               <pb n="7.432" xml:id="pbVII432"/>
               <p>432</p>

               <p>Vorstellungen entwikkeln kann. Wenn ich also das Wesen Einer</p>

               <p>Monade durchschaute, so würd' ich das ganze Weltgebäude, in allen seinen Theilen, übersehen, nicht allein — so hat Kästner</p>

               <p>Leibnizens Idee erklären wollen<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>s. die Vorrede desselben zu den Oeuvres philosophiques de feil Mr. de Leibnüz. S. 5.</hi></note> — weil alle Dinge in der Welt in dem genauesten Zusammenhange mit einander stehen, und ich also aus der Beschaffenheit eines einzigen die Beschaffenheiten aller übrigen erkennen könnte, so wie ich aus Einem mir bekannten Gliede einer Progression alle übrigen mir verborgenen auffinden kann; sondern vorzüglich, weil jede Monade') eine vorstellende Ivraft der ganzen Welt ist. Hieraus kann ich nun auch beweisen, dass jedes endliche Wesen einen Körper haben muss. Denn der Körper wird nach meinem System diejenige Anzahl von Monaden sein, die sich die Seele am deutlichsten vorstellt. Da nun jedes endliche Wesen die Welt nur immer Stükweise, und mit verschiedenen Graden der Deutlichkeit, übersieht; so muss es auch nothwendig Dinge geben, von welchen es die deutlichsten Vorstellungen hat — d. h. es muss einen Körper haben.</p>

               <p>Dis ist ohngefehr Leibnizens Monadensystem, worüber so viel geschrieben, und gestritten ist. Freilich bleiben noch eine Menge von Zweifeln übrig, freilich fällt meine ganze Ph3^sik, und meine ganze Sinnlichkeit über den Haufen; aber bewundern muss ich doch den Mann, der so tief in das Wiesen der Dinge eindrang, und ein System aufbaute, das so manche andre Untersuchungen erleichtert, und jeden Einwürfen und Widerlegungen Troz bietet ; und es ist gewiss, dass man sich entweder gar nicht in Untersuchungen über das Wesen der Dinge einlassen, oder dis System annehmen muss. Denn alle übrige haben weit mehr Schwierigkeiten, und führen zum Theil gar auf Absurditäten. o. Somatologie. -) — Die Somatologie ist die metaphysische Körperlehre, in der alles das abgehandelt wird, was geradezu aus dem Begriff des Körpers gefolgert werden kann.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „selbst" Engel. y Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. ^88 (§ 40 — 44).</hi></note></p>

               <pb n="7.433" xml:id="pbVII433"/>
               <p>Die Menschen glauben gewöhnlich, die Körper weit besser zu kennen, als die immateriellen Wesen; und doch ist leicht erweislich, dass diese Meinung ganz falsch ist. Von dem Dasein unsrer Seele, und ihrer Kräfte überzeugt uns unser inneres Gefühl; wir sind uns bewusst, dass wir denken, und dis denkende Subjekt nennen wir unsre Seele, uns selbst. Von dem Dasein der Körper hingegen können wir nicht so überzeugt sein; — wer will einen Idealisten widerlegen? — und wenn wir dieses^) auch zugeben, so ist es doch gewiss, dass sie nicht so beschaffen sind, als sie uns erscheinen. Woher nun aber dieser Irrthum, dass man seinen Körper besser, als seine Seele zu kennen glaubt? — Daher, dass sich unsre Imagination nicht die Seele, wie den Körper, vermittelst des Gesichts vorstellen kann. Wir haben schon im ^'origen ge- sehen, dass unsre deutlichsten -) Vorstellungen die sind, welche wir durch die feineren Sinne bekommen. Sehr natürlich also, dass wir unsre Ideen von Körpern — so schwankend , und unrichtig sie auch sein mögen — weil wir diesen eine Figur zuschreiben, für sichrer und richtiger halten, als die von unsrer immateriellen Seele, welche wir uns nicht, wie die Körper, durch unsre Imagination vorstellen, und wo wir nicht, wie bei jenen, alle Eigenschaften und Beschaffenheiten an die Figur knüpfen können.</p>

               <p>Nach den gemeinen Begriffen verstehen wir unter der körper- lichen Welt alles, was Materie und Form hat. Wenn wir aber tiefer eindringen, und unsre Begriffe genauer untersuchen; so finden wir, dass zuvörderst die Form der Dinge nur bloss in unsrer Vorstellung, nicht in der Wirklichkeit existirt. Raum und Zeit haben wir schon im Vorigen für Phantome unsrer Einbildungskraft erkannt; die Form hängt mit dem Begriff des Raums aufs genaueste zusammen ; und wir sehen also schon hieraus, dass die Form der Dinge nichts ausser unsern Gedanken bestehendes ist. Wenn wir — die sich vorstellenden Wesen — nicht da wären, so würden auch die Dinge keine Form haben ; und wenn unsre Seele anders beschaffen, wenn sie weniger eingeschränkt wäre; so würden wir vielleicht diese, uns jezt unentbehrliche Bedingung unsres Denkens — uns alle Dinge in einer gewissen Form vorzustellen - entbehren, und die Dinge, wie sie sind, ohne Gestalt, und ohne Grösse sehen können.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „das Daseyn der Körper" Engel. ^) „klarsten" Engel.</hi></note></p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. VII. 28</p>

               <pb n="7.434" xml:id="pbVII434"/>
               <p>Was ferner die Materie betrift, so können wir darunter nichts anders verstehen, als ein Aggregat von Substanzen. Denn bei der Theilung der Körper müssen wir endlich, wie wir bei^) der Monadologie gesehn haben, auf einfache Substanzen hinauskommen ; diese mögen nun Vorstellungs- oder andere Kräfte sein ; denn Kräfte müssen sie sein.</p>

               <p>Im philosophischen Sinne ist also ein Körper ein Aggregat von einfachen, durch unsre Sinne nicht zu empfindenden Substanzen — oder, nach Leibnizen näher bestimmt, ein Aggregat von Vorstellungskräften. Das, was wir gewöhnlich Körper nennen, ist nur ein Phänomen, nur eine Idee, welche die wirklichen Beschaffenheiten der Dinge in unsrer Seele erzeugen.</p>

               <p>Einige Philosophen — die Idealisten — haben hierin noch weiter gehn, und nicht allein behaupten wollen, daß die Körper anders beschaffen sind, als sie uns erscheinen; sondern auch, dass sie ganz und gar nicht in der Wirldichkeit, sondern nur allein in unsrer Vorstellung existiren. Sie sind zu dieser Meinung durch die so häufige Täuschung der Sinne bewogen worden. Wir sezen den Geruch, den Geschmak, die Farbe, die Figur u. s. f. in die Dinge selbst, und doch erkennen wir durch Hülfe des Räsonne- ments deutlich, dass dis alles gar nicht in den Dingen selbst, sondern vielmehr in uns ist. Eben so, schliesst nun der Idealist, können wir auch wohl alle Dinge ausser uns glauben, und diese doch in der That nur Vorstellungen unsrer Seele sein. Ich übergehe hier der Kürze wegen die weitere Ausführung der Gründe, welche die Idealisten für ihr System anführen.</p>

               <p>Ob nun gleich der Idealismus der gewöhnlichen Denkungsart der Menschen geradezu widerspricht, und der schlichte Verstand sich ihn anzunehmen weigert; so ist dis doch nicht Grundes genug, ihn darum zu verwerfen, oder gar, wie einige Engländer versucht haben, dadurch zu widerlegen; und es ist gewiss ein schlimmes Zeichen für die Sache, die man vertheidigt, wenn man sich, in Ermanglung philosophischer Gründe, auf den natürlichen hon sens beruft.</p>

               <p>Cartesius hat das System der Idealisten durch folgenden Schluss über den Haufen werfen wollen: Wenn, sagt er, keine Körper ausser uns da sind, so müssen die Vorstellungen, welche wir von ihnen haben, unmittelbar von Gott in uns gelegt sein;<pb n="7.435" xml:id="pbVII435"/> und Gott hätte uns also betrogen, indem er uns Ideen gegeben hätte, die wir nicht für das, was sie sind — für Vorstellungen unsrer Seele, sondern für ausser uns existirende Dinge hielten. Aber Mallebranche w^endet gegen diesen Beweis ein, dass Gott uns ja nicht zwinge, die Körper ausser uns zu sezen, dass wir sie auch für blosse Vorstellungen unsrer Seele halten können, und dass uns also Gott nicht betrüge.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „in" Engel.</hi></note></p>

               <p>Ueberhaupt ist es vergebliche Arbeit, den Idealismus widerlegen zu wollen. Der einzige Einwurf, der vielleicht einige Kraft hat, ist der : dass durch die Vernichtung der Körperw^elt die Masse der Glükseligkeit verringert wird. Doch auch hierauf kann der Idealist antworten, dass die leblosen Dinge für sich keine Glükseligkeit geniessen, und dass die, welche sie den Lebendigen verschaffen, auch bei seinem S3'stem immer dieselbe bleibt, dass also der Glükseligkeit in der Welt wirklich nicht weniger wird; alsdann könnte man sich nicht anders, als durch Leibnizens Monadenlehre retten, nach welcher auch die todten Körper einst zu deut- licheren Vorstellungen, und also zu einem höhern Grade von Glükseligkeit<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. jgg (§ 45—4-]).</hi></note> gelangen können.</p>

               <p>Eine Gattung von Idealisten sind die Egoisten, welche nur sich für etwas reelles, und alles andre ausser ihnen, sei es lebendig, oder leblos, für blosse Vorstellungen ihrer Seele halten.</p>

               <p>Pneumatologie. -) — Ausser der Materie werden wir noch in der Vv'elt andre Wesen gewahr, deren Wirkung nicht, wie bei jener, Bewegung, sondern Vorstellung ist. Unter diesen kennen wir zuerst, vermittelst unsres inneren Gefühls, unsre Seele. Wir sind uns bewusst, dass wir denken, und wollen, und dass unsre Entschlüsse in unserm Körper verschiedene Bewegungen hervorbringen; wir fühlen, dass es nicht unser Körper, sondern etwas von ihm ganz verschiedenes ist, was da denkt, und will, und was ihm — der an sich todt, und keiner eigenen Thätigkeit fähig ist — Bewegungen mittheilt; und dis vom Körper verschiedene, durch keinen unsrer äussern Sinne empfindbare Wesen nennen wir Seele. Von uns gehen wir zu den übrigen Menschen über. Auch</p>

               <p>'j „retten und sagen, dass vielleicht auch die Monaden der todten Körper einst zu klärern Vorstellungen und also zu einer angenehmen Empfindung ihres Daseyns" Engel.<pb n="7.436" xml:id="pbVII436"/> bei ihnen bemerken wir aus Entschlüssen fliessende Handlungen, und einen Körper, der eben so wenig, als der unsrige, eigne Thätigkeit besizt; daraus schliessen wir, dass auch sie eine denkende, wollende Seele, wie wir, haben. Aber an unsern, und andrer Seelen werden wir noch viele Schranken gewahr, die grossentheils aus ihrer Verbindung mit dem Körper entstehen. Wir denken diesen Körper, und mit ihm alle ihn begleitenden Unvollkommen- heiten hinweg; und bilden den Begriff des reinen Geistes, von dem wir, wenn wir immer höhere Grade der Vollkommenheit annehmen, endlich bis zu dem allen^oUkommensten Geiste auf- steigen können. Unter unsrer Seelenkraft erblikken wir zuerst die Seelen der Thiere, die zwar Empfindungsvermögen, und Selbst- bewusstsein besizen, nicht aber, wie wir, nach deutlicher Vorstellung, sondern nur nach Instinkt handeln, und ihre Aufmerksamkeit nicht, wie wir, bald auf diesen, bald auf jenen Gegenstand, sondern nur immer allein dahin wenden- können, wohin sie der sinnliche Eindruk zieht. So weit gehn wir mit gewissen, unleugbaren Schlüssen. Wollen wir noch weiter eindringen; so ist der gemeine Begriff vom Körper vernichtet, so ist die ganze leblose Natur eine unendliche Menge vorstellender Kräfte, ohne Empfindung, und ohne Bewusstsein.</p>

               <p>Ist unsre Seele immateriell, oder materiell? — Hierüber sind die Philosophen von jeher uneins gewesen. Sie sahen zwar alle ein, dass die Seele keine so grobe Materie sein könne, als wir um uns her in der Welt erblikken; aber es schien doch möglich, dass sie aus einer feinen, keinem unsrer Sinne empfindbaren Materie bestände, oder dass vielleicht der ganze Körper, oder nur ein Theil desselben — vielleicht des commune sensorium — mit Denkkraft begabt sei.</p>

               <p>Vor dem Sokrates hatte man sehr dunkle, und zum Theil ab- geschmakte Meinungen von der Natur der Seele, und die meisten Philosophen hielten sie wohl für materiell. Sokrates, der bloss darauf dachte, diejenigen Wahrheiten unter seinen Zeitgenossen auszubreiten, welche einen näheren Einfluss auf ihre Moralität hätten, verv\^arf alle diese Spekulationen über das Wesen Gottes, und die Natur unsrer Seele, als unnüz, und zu sehr ausser den Gränzen unsrer Erkenntniss. Sein Schüler Plato scheint die Seele wieder für eine überaus feine Materie gehalten zu haben. ^)<pb n="7.437" xml:id="pbVII437"/> Aristoteles aber war der erste, welcher ihre Immaterialität deutlich behauptete, und zu beweisen suchte. „Einige" sagt er „glauben, dass die Seele aus Theilen bestehe; dass ein andrer Theil denke, ein andrer begehre. Aber w^as ists, das die Seele zusammenhält, wenn es in ihr mehrere Theile giebt? Der Körper nicht. Denn die Seele scheint im Gegentheil den Körper zusammenzuhalten. Denn, wenn sie ihn verlässt, so verdunstet, und verweset er." <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Äeyovai 81) rivsg /u.s^iaTf;v airijr xai ällco fiei' voelv, äXXco it' sTiid'vfieli-: iL oiv 01J Ttore ovvi/ei lijv ifV/^r^v, ei /ueqiott] Ttecfvy.Ev ; oii yaQ Srj rö ye aüfia' ÖoxeZ yäp</hi></note> Unter den Neu-Platonikern hat sich Plotin vorzüglich durch einen Beweis für die Immaterialität der Seele berühmt gemacht. Wir wollen jezt selbst untersuchen, ob unsre Seele materiell, oder immateriell, d. i. einfach, oder zusammengesezt sei? Denn dem Philosophen ist doch Materie nichts anders, als ein Aggregat einfacher Substanzen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Plato ist der erste der Philosophen, dem man die Idee der Immaterialität</hi></note></p>

               <p>Vorstellung und Bewegung sind Dinge von ganz verschiedener Natur. Bewegung sezt räumliche Veränderung voraus, die bei der Vorstellung nicht Statt findet. Unmöglich kann man daher geradezu Vorstellung als eine Wirkung der Materie erklären, da diese nur Bewegung hervorbringt. Aber, warf hier Lokke ein, Materie und Denkkraft sind zwar disparate, aber nicht widersprechende Dinge ; könnte sie daher Gott nicht, vermöge seiner Allmacht, verbinden, so dass unsre Seele dennoch körperlich wäre? Man hat von diesem Einwurf viel Aufhebens gemacht, und doch will er in der That wenig, oder nichts sagen. Denn Denkkraft und Materie widersprechen sich wirldich. Die Denkkraft kommt der Materie, ihrer Natur nach, ganz und gar nicht zu, und Gott selbst kann daher, auch vermöge seiner Allmacht, diese beiden Dinge nicht miteinander verbinden. Er kann sie nur an einander knüpfen, wie er es auch bei allen lebendigen Thieren ge- than hat. 2)</p>

               <p>Strenger und befriedigender, als dieser Beweis, ist der<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„verbesserte" Engel.</hi></note> mit Sicherheit zuschreiben kann. Wenigstens der Immaterialität Gottes. Und die Seele war, nach ihm, göttlicher Natur." Engel. 7oi&lt;vavriov fcällov t] nw/rj to aäifia ovvs'/ieiv i^s/.d'ovar]^ yovf SiaTCi^eltat y.al at^Tterai" Aristoteles, Ileol ttw/fls i, 5, 24.</p>

               <p>^J Vgl. hierzu Mendelssohns Aufsatz „Hylas und Philonous" in Engels Philosophen für die Welt (Schrißen 1, 205).<pb n="7.438" xml:id="pbVII438"/> Plotinische. Wenn, sagt er, ^) die Seele aus Theilen besteht; so sind entweder alle ihre Theile, oder nur einige, oder keiner mit Vorstellungskraft begabt.</p>

               <p>Sind sie alle damit begabt, so enthält entweder jeder einzelne Theil alle Kräfte, Neigungen, und Instinkte, die wir in unsrer Seele unterscheiden; oder ein jeder ist nur eine einzelne Kraft, oder Neigung, und unsre Seele kommt erst durch die Verbindung mehrerer solcher Theile heraus. Im ersten Fall finden wir statt Einer zusammengesezten mehrere einfache Seelen, und er beweist also die Immaterialität der Seele. Den zweiten Fall erklärt unsre innere Empfindung für unmöglich. Unsre Seele ist innigst verbunden, ist Eins; das fühlen wir; alle Kräfte, alle Neigungen, kurz alles, was wir in ihr unterscheiden mögen, ist nur verschiedene Wirkung Einer einzigen Kraft. Würd' es also nicht ungereimt sein, anzunehmen, dass sie aus lauter einzelnen, nur von Gott in Verbindung gesezten Theilen bestände?</p>

               <p>Wenn nicht alle Theile unsrer Seele mit Vorstellungskraft begabt sein können; so wird der zweite Fall, dass sie nur in einigen liege, eben so unmöglich sein. Denn es findet hiebei ge- rade eben das Räsonnement mit eben den Schlüssen Statt.</p>

               <p>Es bleibt uns also nur noch Ein Theil des Beweises übrig. Wir müssen noch untersuchen, ob vielleicht keiner der Theile, die wir in unsrer Seele angenommen haben, das Vermögen be- size, Vorstellungen zu bilden. Dieser Fall scheint auf den ersten Anblik unmöglich, o -|- o giebt nie i. Eben so wenig kann, denkt man, die Verbindung mehrerer todten Kräfte eine lebendige hervorbringen. Dennoch aber giebt es Dinge, welche bloss Eigenschaften des Zusammengesezten sind, und dem Einfachen ganz und gar nicht zukommen. So ist es z. B. mit der Gesundheit. Ich kann nicht eigentlich sagen, dass ein einzelnes Glied meines Körpers an sich krank oder gesund sei. Ich nenne es nur so, insofern es mit den übrigen Theilen meines Leibes, mit denen es in Verbindung steht, harmonirt, oder disharmonirt. Noch auffallender ist dis bei der Symmetrie, und Harmonie. Kein einzelner Stein ist S3^mmetrisch, so wenig als ein einzelner Ton harmonisch; Symmetrie und Harmonie liegen nur im Zusammengesezten — im Gebäude, im Konzert. Könnt' es nun nicht eben so mit unsrer Seele sein? Könnte nicht auch das Vermögen zu denken<pb n="7.439" xml:id="pbVII439"/> nur Eigenschaft der verbundenen, und nicht der einzelnen Theile sein? — Wir wollen überlegen. Die Harmonie, sahen wir im Vorigen, liegt nur in der ^'e^bindung mehrerer Töne ; also ist sie nicht eigentlich eine Eigenschaft, sondern eine Wirkung der Töne — eine Wirkung, die diese in der Seele des Hörenden hervorbringen, die nicht da sein würde, wenn es niemanden gäbe, der sie empfände. Eben so mit der Symmetrie. Auch sie besteht nur in dem Eindruk , den ein wohlgeordnetes Gebäude , oder etwas anders der Art, auf die Seele dessen macht, der es anblikt. Eben so endlich mit jeglichem Dinge, das aus mehreren Theilen besteht. Denn auch jedes zusammengesezte Ding ist nur insofern Eins, als wir es uns als Eins vorstellen. Dis auf unsre Seele angewandt zeigt sich der Widerspruch offenbar. Denn, wenn wir annehmen, dass unsre Seele materiell sei, und wir doch keinem ihrer einzelnen Theile Denkkraft zuschreiben ; so müsste nach dem Vorigen schon eine andre Seele vorhanden sein, durch deren Vorstellung von jener angenommenen Seele erst die Denkkraft — so wie in jenem Fall durch die Vorstellung der Verbindung mehrerer Töne die Harmonie — hervorgebracht würde; und diese Seele müsste ein einfaches Wesen sein, weil wir beim Gegentheil wieder in eben die Schwierigkeiten gerathen würden. Also ist auch dieser lezte Fall — dass kein Theil unsrer Seele mit Vorstellungskraft begabt sei — und folglich unsre ganze Annahme — unsre Seele bestehe aus Theilen — unmöglich. Dis ist der Plotinische Beweis — einer von den wenigen, worin das Gegentheil des zu erweisenden Sazes angenommen, und eben daraus dieser Saz selbst gefolgert wird. Im Euklides findet sich nur Ein Beispiel von dieser Art zu beweisen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Plotin" Engel.</hi></note></p>

               <p>Einige Philosophen haben den Materialismus dadurch zu be- weisen gesucht, dass sie sagen: jeder Theil unsrer Seele sei mit einem Vermögen begabt, dunkle Vorstellungen zu bilden, und die Verbindung mehrerer dieser Theile bringe die Kraft deutlicher \^orstellungen hervor, die wir an unsrer Seele bemerken. Aber man sieht leicht den Ungrund dieser Behauptung ein. Denn wenn der Grad der Intension einer Kraft vermehrt werden soll; so ist es nicht genug, mehrere geringe Kräfte zu verbinden, sondern sie müssen in Einen Punkt konzentrirt werden.<pb n="7.440" xml:id="pbVII440"/> P. Thelematologie ^) — Der Wille besteht in dem Bestreben, ge- wisse Vorstellungen, die uns angenehm sind, zu erhalten, und in Empfindungen zu verwandeln; und andre, uns unangenehme, zu vernichten. Der Wille findet nicht ohne Vorstellungen, und also nicht ohne Erkenntnissvermögen ; Erkenntnissvermögen — weil alle Vorstellungen entweder angenehm, oder unangenehm sind, und wir die angenehmen immer begehren, die unangenehmen immer zu entfernen suchen — nicht ohne Willen Statt. Nur ist die Erage, ob sie zwei verschiedene Grundprincipia unserer Seele sind, oder ob sie sich beide aus Einer Grundkraft herleiten lassen? — Jede Vorstellung ist, wie eben gesagt worden, entweder mit Lust, oder Unlust verbunden. Dis richtet sich i. nach der Beschaffenheit der Idee selbst, 2. nach der Verbindung, in der sie mit unsern übrigen Ideen steht, und 3. nach der Stimmung, in welcher unsre Seele gerade in dem Augenblik ist. Sobald wir nun eine angenehme Idee haben, so entsteht in uns die Lust, sie in Empfindung übergehn zu lassen; aber unser Wille ist darum noch nicht bestimmt. Was thun wir nun noch, um diesen unsern Willen zu bestimmen? Wir knüpfen an jene, uns angenehme Idee noch mehrere andre, die mit ihr in Beziehung stehen, und sobald wir überlegt haben, ob diese mit jener übereinstimmen, oder nicht übereinstimmen, ist unser Entschluss gefasst. Die Bestimmung unsres Willens geschieht also bloss durch die Erwek- kung und Vergleichung mehrerer Ideen mit einander. Es kommt mir z. B. die Idee Schach zu spielen, sie ist mir angenehm, ich habe Lust, sie zu realisiren; aber zugleich erinnere ich mich, dass ich noch einen Aufsaz über die Willenslehre zu machen habe, dass diess nüzlicher, und diese Zeit dazu die bequemste ist; nun entschliesse ich mich, mir das Vergnügen des Schachspiels für jezt zu versagen. Aus diesem Beispiel, und aus jenem Räsonne- ment sieht man, dass es nicht nöthig ist, den Willen für eine eigene Kraft unsrer Seele zu halten; er lässt sich eben so, wie das Erkenntnissvermögen, aus der Denkkraft herleiten; und es würde überdiess Schwierigkeiten haben, und wider die Einfach- heit unsrer Seele streiten, wenn wir in ihr zwei verschiedene Grundkräfte annehmen wollten.</p>

               <p>Willensfreiheit — Die Maschine, das Thier, und der Mensch wirken; aber alle auf verschiedene Art. Die Maschine, weil sie</p>

               <p>V Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. 405 (§ 48—52).<pb n="7.441" xml:id="pbVII441"/> gestossen: das Thier, weil es durch sinnliche Empfindungen gezwungen wird; der Mensch allein, weil er aus Gründen einsieht, dass es ihm besser ist, so, als anders, zu handeln: darum nennen w^ir auch ihn allein frei. Wenn wir aber die menschlichen Handlungen genauer untersuchen, so sehen wir, dass sie alle aus ge- wissen Motiven fliessen, und dass diese wiederum ihre Gründe haben, die gleichfalls in andern Ursachen liegen; und wenn wir die ganze Kette von Gründen, die zu Einer Handlung erfordert werden, aufsuchen könnten, so würden wir den lezten Grund nicht mehr in dem Menschen, sondern ausser ihm — in Gott finden. Also ist ja der Mensch dennoch nicht frei, also ist er ja gezwungen, immer so zu handeln, wie er handelt; und der Böse- wicht muss also Böses thun, und die Ursache dieses Bösen liegt nicht in ihm. sondern in andern Umständen ausser ihm. Welches ist nun aber der Unterschied zwischen den sogenannten unwill- kührlichen. und den freien Handlungen des Menschen; zwischen den Handlungen des Thiers, und des Menschen; und worin be- steht eigentlich die menschliche Freiheit? 1. Die unwillkührlichen Handlungen des Menschen sind alle die Verrichtungen des thierischen Körpers, welche er durch keinen Entschluss seiner Seele zu ändern, oder zu hindern vermag, wie z. B. den Umlauf des Bluts, die Ausdünstung u. s. f. Bei seinen freien Handlungen hingegen ist sich der Mensch bewusst, dass er sie thun. oder lassen kann, wenn er auch gleich durch die jezige Verbindung der Umstände gezwungen wird, gerade so, und nicht anders zu handeln.</p>

               <p>2. Die Handlungen des Thiers richten sich allemal nach sinn- lichen Empfindungen. Sobald das Thier etwas begehrt, so überlegt es nicht erst, ob ihm der Besiz desselben nüzlich, oder schädlich sein werde. Es greift zu, sobald es nur nicht durch seine Phantasie an eine hiebei ehemals gehabte unangenehme Empfin- dung erinnert wird. Die nächsten Bestimmungsgründe der thierischen Handlungen liegen also allemal ausser demselben. Nicht also mit dem Menschen. Dieser schöpft die nächsten Bestimmungsgründe seiner Handlungen aus sich selbst, und behält immer das Bewusstsein, unter andern Umständen, auch anders handeln zu können.</p>

               <p>3. Aus den beiden jezt angegebenen Unterschieden können wir nun den richtigen Begritf der menschlichen Freiheit feststellen. Sie besteht nemlich darin: dass die nächsten Gründe, welche den<pb n="7.442" xml:id="pbVII442"/> 442 Menschen zu handeln bestimmen, nicht ausser ihm, sondern in ihm selbst, in seiner Seele, liegen; und dass er sich bewusst ist, dass, wenn, bei einer andern Verknüpfung der Umstände, ihm etwas anders besser schiene, er auch im Stande sein würde, anders zu handeln.</p>

               <p>Und in der That ist diess die einzige denkbare Freiheit. Denn wenn wir annähmen, dass der Mensch nicht, wie wir oben gesehn haben, gezwungen sei, immer so zu handeln, wie er handelt, sondern dass er in seinen Wirkungen ganz frei, und ungebunden sei; so müssten wir auch zugeben, dass er ohne allen Grund, bloss weil es ihm so gefällt, handle. Und solch eine Freiheit ist eine Schimäre, ein Unding. Denn alsdann könnte Gott die Begebenheiten in der Welt nicht mehr vorhersehn, w^eil nichts mehr nach Gründen, sondern alles nur nach einem blinden Ohngefahr geschähe. Es würde zweitens alsdann keine Tugend Statt finden. Denn das Gute würde nicht mehr aus eigener Ent- schhessung, sondern nur durch den Zufall geschehn. Ebendes- wegen würde auch drittens alle Belohnung und alle Strafe hinweg fallen. Bei der Strafe lässt sich ein zwiefacher Zwek denken. Entweder soll der Bestrafte, weil er Böses gethan hat, wieder Böses leiden; oder er soll durch die Strafe gebessert werden. Beide Zwekke wären alsdann unmöglich. Denn es wäre grausam, den Bösewicht für das Böse, was nicht er, sondern der Zufall gethan hätte, wieder Böses empfinden zu lassen; und Besserung könnte die Strafe eben so wenig zur Absicht haben, da auch die folgenden Handlungen des Menschen nicht in seiner Willkühr ständen, sondern ebenfalls dem Ungefähr unterworfen wären. Mit unsern Begriffen von der Freiheit hingegen verträgt sich die Strafe sehr gut, zwar nicht jene rächerische, keinem vernünftigen Wesen, am wenigsten Gott anständige, die nur Böses mit Bösem vergelten will, aber wohl die, welche nur straft, um zu bessern; denn nun wird gerade die Strafe ein Motiv, wodurch der Mensch, künftig besser zu handeln, gezwungen wird.</p>

               <p>Inwiefern nun aber bei diesem System Tugend von Glük unterschieden ist, und inwiefern eigne Imputation dabei Statt findet, gehört für die Moral.</p>

               <p>Noch kann man gegen den Determinismus — gegen die Lehre, dass der Mensch nicht frei, sondern durch die äusseren Umstände gezwungen handle — ein Paar Einwürfe machen.</p>

               <p>Zuerst den, dass wir bei vielen gleichgültigen Handlungen<pb n="7.443" xml:id="pbVII443"/> auch mit der grössten Aufmerksamkeit keinen Grund entdekken, warum wir gerade so und nicht anders verfahren sind, und dass man daraus auf die Zufälligkeit dieser Handlungen schliessen könne. Aber dieser Schluss wäre offenbar zu übereilt. Die an sich völlig richtige Erfahrung beweist nur soviel, dass die Gründe dieser Handlungen nicht in den deutlichen, sondern in den dunkeln Vorstellungen unsrer Seele — in dem fiuido aniini — liegen, und dass wir sie daher nicht kennen. Denn überhaupt sind grössten- theils die deutlichen Vorstellungen eigentlich nur die Antriebe, nicht die Bewegungsgründe unsrer Handlungen; diese liegen in den gerade gegenwärtigen, uns unbekannten. Zuständen unsrer Seele.</p>

               <p>Ein andrer Einwurf ist das Gefühl eines jeden Menschen, das ihm deutlich sagt, dass er selbst der Urheber seiner Handlungen, der guten sowohl, als der bösen, sei. Dass wir diess Gefühl haben, ist nun zwar wahr, und unleugbar; aber wenn wir nicht unser ganzes, vorher für richtig erkanntes Räsonnement wieder umstossen wollen, so müssen wir diess Gefühl für irrig erklären. Auch lassen sich mehrere Gründe angeben, w^oher es entspringen mag.</p>

               <p>1. Daher, dass, wie schon oben gesagt worden, die Bewegungsgründe so vieler Handlungen in dtva /undo animi litg^n^ und also von uns nicht erkannt werden können.</p>

               <p>2. Daher, dass wir Zwang und Nothwendigkeit mit einander verwechslen. Beim Zwange liegt auch der nächste Grund unsrer Handlungen ausser uns; bei der Nothwendigkeit nur der ent- ferntere.</p>

               <p>3. Daher, dass wir gewohnt sind, Ursache und Wirkung immer als zwei gänzlich von einander abgesonderte Dinge; unsre Seele aber, mit allen ihren Ideen, und Zuständen, nur als Ein einziges Wesen anzusehn. Diess macht, dass wir Mühe haben, zu begreifen, dass Ursache und Wirkung zugleich in unsrer Seele liegen können.</p>

               <p>Ein dritter, aber völlig grundloser Einwurf ist, dass der Saz des zureichenden Grundes bei dieser Lehre nicht richtig angewandt sei.<pb n="7.444" xml:id="pbVII444"/> Q. Harmonie zwischen Seele und Körper ^) — Tägliche Erfahrung lehrt uns, dass zwischen den Vorstellungen unsrer Seele, und zwischen den Bewegungen des Körpers allemal eine gewisse Harmonie ist.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>(Diese Harmonie lehrt uns nicht immer die Erfahrung. Sehr oft sind wir uns bei den im Körper vorgehenden Bewegungen der korrespondirenden Vorstellungen der</hi></note> Sobald in unsrer Seele gewisse Vorstellungen auf- steigen, bemerken wir auch gewisse Bewegungen in unserm Körper; und sobald in diesem durch den Eindruk äusserer Gegenstände eine Bewegung verursacht wird, erfolgt augenbliklich eine ihr korrespondirende Vorstellung in unserer Seele. Wie kann nun aber unsre einfache Seele auf den Körper — wenn wir ihn auch als ein Aggregat gleichfalls einfacher Substanzen ansehen — wirken? Wie können wir diese täglich beobachtete Harmonie zwischen Seele und Leib erklären? — Einfacher Erklärungsarten sind nur drei möglich. <note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Denn Seele und Körper haben entweder einen physischen Einfluss auf einander, oder nicht.</hi></note> Seele und Körper müssen entweder einen physischen Einfluss auf einander haben, so, dass ein Theil der Kraft der Seele in den Körper, und wiederum ein Theil der Kraft des Körpers in die Seele übergeht; oder wir müssen annehmen, dass sie ganz von einander abgesondert wirken, und dass von einem andern Wesen ausser ihnen — von Gott — eine ge- wisse Harmonie in ihre Veränderungen gelegt sei. Alsdann finden wieder zwei Falle Statt. Gott ist entweder immerfort geschäftig, diese Harmonie hervorzubringen, und zu erhalten, so, dass er bei gewissen Vorstellungen der Seele allemal gewisse Bewegungen im Körper, und bei gewissen Bewegungen des Körpers gewisse Vorstellungen in der Seele erwekt; oder er hat der Seele und dem Körper, bei ihrer Schöpfung, das Gesez gegeben, von selbst immer harmonisch zu wirken, so, dass auf jede Bewegung im Körper eine, aus dem eigenen fiindo der Seele entwikkelte Vorstellung, und auf gewisse Vorstellungen der Seele allemal eine, durch die</p>

               <p>Seele nicht bewusst, und wir schliessen nur hernach, dass sie da gewesen sind.) '^')</p>

               <p>Im lezten Fall rührt ihre Harmonie von einem andern Wesen ausser ihnen her, entweder vom Zufall, oder von einem verständigen Geiste, von Gott.</p>

               <p>Wiederum im lezten Fall bringt Gott entweder selbst noch täglich diese Harmonie in ihnen hervor, oder er lässt sie durch eigene Kraft wirken, und hat ihnen nur die erste Richtung gegeben.</p>

               <p>V Vg]. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. 418 (§ 54).</p>

               <p>'^) Die längeren Anmerkungen zu diesem Abschnitt sind dem Inhalt und der Schrift nach aus etwas späterer Zeit.<pb n="7.445" xml:id="pbVII445"/> eigene Kraft des Körpers hervorgebrachte Bewegung erfolgt. Die erste Erklärungsart ist das systema influxtis physici sine realis — das älteste, und bis auf Cartesius das einzige, das auch dem natürlichen bon sens am meisten einleuchtet. Die zweite ist das systema assistentiae, weil Gott selbst jedes Mal die Veränderungen hervorbringt, siue caiissanim occasiofialium, weil die Veränderungen im. Körper gleichsam die Gelegenheit zu den in der Seele vor- gehenden Veränderungen, und diese wiederum die Gelegenheit zu jenen sind. Die Veranlassung zu diesem System war das von Cartesius erfundene Naturgesez, dass in der ganzen Schöpfung die Quantität der Bewegung immer dieselbe bleibe.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Siehe Bilfinger de harmonia anhni etc.^) V Bilfingers Schrift „De harmonia animi et corporis humani, maxime praesta-</hi></note> Mit diesem Gesez konnte das System des physischen Einflusses nicht bestehn. Denn, wenn eine Vorstellung der Seele eine Bewegung im Körper hervorbrächte, die ihren Grund in keinem vorigen Zustande des Körpers hätte; so würde diese Bewegung vorher noch nie existirt haben ; die Masse der Bewegung in der Welt w^ürde also vermehrt worden sein. Eben so wäre sie auf der andern Seite vermindert, wenn eine Bewegung im Körper eine Vorstellung in der Seele hen'orbrächte, und also Bewegung zu sein aufhörte, und zur Vorstellung würde. Aus diesem Grunde verwarfen Cartesius und Mallebranche den physischen Einfluss, und lezterer vorzüglich er- fand darauf das System der Assistenz. Die dritte Erklärungsart endlich ist das systema harmoniae praestahüitae. Einige Philosophen haben durch die Verbindung mehrerer dieser Systeme neue aufzubauen gesucht — aber ohne beträchtlichen Nuzen. Noch eine vierte einfache Erklärungsart zu finden ist, wie schon oben ge- sagt worden, unmöghch. Unter diesen Systemen ist der physische Einfluss dem ge- meinen Verstände am meisten angemessen. Denn er giebt uns — was wir immer so sehr suchen — ein Bild für die Imagination, und kommt auch mit den Begriffen überein, die wir gewöhnlich von den Wirkungen der übrigen Dinge in der Welt auf einander haben. Aber eine genaue, philosophische Prüfung hält er nicht aus. L'nsre Seele ist ein einfaches Wesen, und unser Körper be- steht gleichfalls nur aus einfachen Substanzen. Wie können nun einfache, unkörperliche Wesen physisch auf einander wirken? bilita" war Tübingen i-j4i erschienen.<pb n="7.446" xml:id="pbVII446"/> Wie kann eins in das andre übergehn?<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Schwierigkeit des in einander Wirkens liegt freilich in der Einfachheit beider Wesen. Da sie aber eben so gross ist, wenn man sich die Körper als etwas Zusammengeseztes vorstellt, und sie alsdann dem gemeinen Verstände noch grösser scheint, so wäre es besser gewesen, sie so anzuführen.</hi></note> Die Unmöglichkeit dieses Uebergehens einer Kraft in die andre ist schon in der Monadologie weitläuftiger bewiesen worden. Ueberdiess können auch die Vertheidiger des physischen Einflusses keine nur denk- bare Kommunikation zwischen Seele und Leib angeben, eben so wenig, als sie erklären können, wie überhaupt, auch in der physischen Welt, ein Körper den andern fortstösst. Das System der Assistenz ist schon philosophischer, als das erste; aber es hat ebenfalls seine grossen, unüberwindlichen Schwierigkeiten. Denn man muss ein unaufhörliches Wunder annehmen, da Gott immer unmittelbar wirkt, und nicht — wie er in der ganzen übrigen Schöpfung gethan hat — den Dingen nur die erste Richtung giebt, und sie dann durch ihre eigene Ivraft fortwirken lässt.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Diess kann, wenn man, wie hier geschieht, nach dem System der Assistenz</hi></note> Der Einwurf aber, dass der Körper bei dieser Hypothese überflüssig sei, scheint mir ungegründet. Denn die im Körper vorgehenden Veränderungen sind doch immer die Gelegenheit zu den Vorstellungen, die Gott in der Seele erwekt.</p>

               <p>Philosophisch, mit jedem Naturgesez übereinstimmend, und des Schöpfers höchst würdig ist endlich das Sj^stem der prästa- bilirten Harmonie. Es kommt in der That dem Mallebranchischen von der Assistenz sehr nahe; es benimmt ihm nur das Wunderbare,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>nicht das Wunderbare, denn auch Leibnizens System ist im höchsten Verstände wunderbar, aber wohl das ewige Wunder.</hi></note> und statt, dass in jenem System Gott immer selbst unmittelbar wirkt, lässt er hier die Seele und den Körper — wie alle übrigen Dinge in der Welt — selbst fortwirken, und hat ihnen nur die erste Richtung gegeben — und so erscheint er schon dadurch weit grösser, und erhabener. Aber dennoch lassen sich gegen diess System noch viele Einwürfe machen, von denen ich die erheblichsten, so wäe sie Feder ^) vorlegt, nach einander durchgehn will.</p>

               <p>ad §. 54. n. I. 2. Das Unbegreifliche dieser von jeher in die spricht, nicht gesagt werden. Denn nach diesem System bringt Gott die Wirkungen aller übrigen Dinge in der Welt eben so hervor, als die Wirkungen der Seele und des Körpers.</p>

               <p>V In seiner Logik und Metaphysik S. 420.<pb n="7.447" xml:id="pbVII447"/> Seele, und in den Körper gelegten Harmonie beweist gar nichts wider Leibnizens Hypothese, es bestätigt sie vielmehr. Denn je unbegreiflicher uns diese Uebereinstimmung ist, desto erhabener muss uns auch Gott erscheinen, der sie den Dingen enheilt hat, und das System verdient gewiss den Vorzug vor allen übrigen, das uns das unendliche Wesen am grossesten und am unbegreif- lichsten darstellt.</p>

               <p>ad n. 3. Auch bei der prästabilirten Harmonie bleibt noch immer ein Unterschied zwischen Empfindungen, und blossen Vorstellungen abwesender Gegenstände. Denn die ersteren werden durch Vorstellungen der Monaden des Körpers, die lezteren, nach dem Gesez der Phantasie, durch vorhergegangene Vorstellungen der Seele veranlasst.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Denn bei den ersteren sind wir uns der Vorstellungen, durch welche sie her-</hi></note> Und nun, nach Feststellung dieses Unter- schiedes, kann man eben so gut, als beim physischen Einfluss, erklären, warum die ersteren auch nothwendig lebhafter sein müssen, als die leztern. <note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Warum sie lebhafter sein müssen, kann nach keinem Systeme erklärt werden; das ist eine Gränze unsrer Erkenntniss.</hi></note></p>

               <p>ad n. 4. Die kaussale Verknüpfung der Dinge wird durch diess System nicht wankend gemacht. Denn die Vorstellungen der Monade A sind noch immer die Ursache, oder vielmehr die Veranlassung<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Veranlassung wird hier, und im folgenden nur das genannt, ohne welches etwas gewisses nicht sein kann.</hi></note> (denn jene liegt eigentlich in der Monade A selbst — nur, wenn wir es auf unsre Seele anwenden, oft in den dunkeln Ideen derselben, und also so, dass sie von uns nicht erkannt wird — ) von den Vorstellungen der Monade B, und diese würden ohne jene nicht da sein, oder wenigstens nicht gerade jezt hervorspringen und deutlich werden.</p>

               <p>Zweitens: Zum Idealismus führt die Monadologie nicht; sie nimmt noch, ausser den Seelen und den reinen Geistern, andere Wesen, die Monaden, an, und sagt nur, dass die Körper anders sind, als sie uns erscheinen. Ja, man kann im Gegentheil nur mit Hülfe dieser Lehre den Idealismus widerlegen, w^ie auch ge- hörigen Orts gezeigt worden ist.</p>

               <p>vorgebracht sind, nicht bewusst, bei den lezteren kennen wir diese Vorstellungen.</p>

               <p>In diesem Verstände kann man nun freilich auch bei der prästabilirten Harmonie von Veranlassung sprechen. Im Grunde aber ist nach diesem System Gott die Ursache und Veranlassung zu allem, was in der Welt geschieht.</p>

               <pb n="7.448" xml:id="pbVII448"/>
               <p>Der Körper endlich wird durch die prästabilirte Harmonie der Seele ganz und gar nicht entbehrlich. Denn einmal sind die Vorstellungen seiner Monaden die Veranlassung zu den gerade jezt hervorspringenden Vorstellungen der Seele; und dann ist, nach Leibnizens Meinung, der Körper nichts anders, als diejenige Anzahl von Monaden, von denen unsre Seele die deutlichsten Vorstellungen hat, und vermittelst deren sie andre Dinge ausser ihr kennen lernt ; und in diesem A' erstände ist er ihr nicht allein nicht unnüz,^) sondern sogar nothwendig.</p>

               <p>Begriff der unendlichen Substanz'-) — Unendlich ist, was keine Schranken hat, und, weil es alles Mögliche in sich befasst, nicht vermehrt werden kann. Den Begriff des Unendlichen erhalten wir durch Abstraktion, wenn wir von den endlichen Wesen alle Schranken in unsrer Vorstellung entfernen.</p>

               <p>Das mathematische Unendliche ist extensiv; bezieht sich auf Zahl und Ausdehnung, die entweder vergleichungsweise , eine gegen die andre; oder weil ihre Vermehrung keine Gränzen hat, unendlich genannt werden : welches leztere aber dem wahren, gar keiner Vermehrung fähigen Unendlichen geradezu widerspricht. Das metaphysische Unendliche hingegen ist intensiv, und nur Eins — die alle möglichen Realitäten in sich befassende Ivraft.</p>

               <p>Das unendliche Wesen ist das vollkommenste Wesen; es vereinigt alle nur denkbare Realitäten — die schon ihrer Natur nach compossibel sind — in ihrer höchsten Möglichkeit in sich; sonst wäre es nicht unendlich. Compossibel sind alle Realitäten, weil sie keine Negation enthalten, die zu einem Widerspruch nothwendig ist. Das unendliche Wesen ist unveränderlich. Denn in einem Inbegriffe alles Möglichen lässt sich weder ein Mehr, noch ein Minder gedenken.</p>

               <p>Der Begriff" des vollkommensten Wesens erfordert nothwendig den Begriff der Existenz ; denn Existenz ist Vollkommenheit. Aber daraus, dass in unsern Gedanken die Existenz nicht von dem vollkommensten Wesen getrennt sein darf, folgt nicht, dass diess W^esen auch ausser unsern Gedanken existire.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „unnüz" verbessert aus „entbehrlich". y Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. 428 (§ 5J—S9)-</hi></note></p>

               <pb n="7.449" xml:id="pbVII449"/>
               <p>Das unendliche Wesen ist selbstständig und ewig. Denn, wäre es nicht selbstständig, so wäre es abhängig, und also unvollkommen. Seine Ewigkeit aber folgt aus seiner Unendlichkeit. Das vollkommenste Wesen besizt, als solches, den vollkommensten \&gt;rstand, der alles Mögliche, auf einmal, und — menschlicher Weise zu reden — aufs deutlichste übersieht. A^rstand und Wille stehen in dem genauesten Zusammenhange; denn der Wille ist nur die ^) Vorstellung des Besten. Der vollkommenste Verstand muss daher auch nothwendig mit dem vollkommensten Willen verbunden sein.</p>

               <p>Gott ist also der vollkommenste Geist. Denn ein Wesen, das mit Verstand und Willen begabt ist, nennen wir einen Geist.</p>

               <p>Der Wille des unendlichen Wesens ist unveränderlich. Denn sein Verstand kann nie irren, sondern muss immer das Beste er- kennen.</p>

               <p>Der Wille des unendlichen Wesens ist höchst frei, insofern er von keinem andern Wesen ausser ihm an seinen Wirkungen gehindert werden kann ; höchst eingeschränkt ^) aber, insofern er nur immer das Beste, und also unter allen möglichen Handlungsarten nur immer Eine wählen kann. Doch ist diese Eingeschränktheit selbst die höchste Vollkommenheit. Das unendliche Wesen hat, als solches, eine unendliche Macht, die sich über alles Mögliche erstrekt.</p>

               <p>Vermöge der Vollkommenheit seines Willens, und der Unendlichkeit seines Verstandes ist das unendliche Wesen allgütig und allweise; es wählt zu den besten, für das Wohl seiner Geschöpfe heilsamsten Zwekken die kürzesten Mittel. Das unendliche Wesen ist höchst heilig; es liebt das Gute, weil es Mittel zur Beförderung der Glükseligkeit seiner Geschöpfe ist; es verabscheuet das Böse, weil es diese Glükseligkeit stört. Doch müssen hiebei alle Vorstellungen von Beleidigungen Gottes durch das moralische Böse in der Welt wegfallen. Eine Folge der Weisheit und Güte des unendlichen Wesens ist seine Gerechtigkeit; denn Gerechtigkeit ist weise Güte. Als ein gerechtes und gütiges Wesen bestraft Gott das mora'■^) „und es die meisten, oder vielmehr unendlich viele Handlungsarten er- kennt und in seiner Macht hat; moralisch aber, wenn man so reden will, höchstbeschränkt" Engel.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „volle lebendige" Engel.</hi></note></p>

               <p>W. V. Humboldt. Werke. VII. 29<pb n="7.450" xml:id="pbVII450"/> lische Böse in der Welt. Aber er straft nicht, um den Lasterhaften, weil er Böses gethan hat, wieder Böses leiden zu lassen, sondern nur um ihn zu bessern; in seiner Strafe selbst also liegt die höchste Güte, und der Lasterhafte, den sie trift, ist nicht un- glüklich, sondern fängt dann erst an, glüklich zu sein.</p>

               <p>Die Strafen des unendlichen Wesens sind entweder positiv — willkührlich aufgelegt — und ewig, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Voraussetzungen" Engel. y „nach der" Engel.</hi></note> oder sie bestehen nur in den natürlichen, unangenehmen Folgen des verübten Bösen. Die erste Art der Strafen ist grausam, und Gottes unwürdig. Der Mensch findet in seiner Natur selbst so viel Antrieb zum Bösen, sein eingeschränkter Verstand führt ihn so oft irre, sein Wille wird durch Umstände detcrminirt, die gar nicht in seiner Gewalt stehen; daher kann ihn das gütigste Wesen, auch für die grosse- sten Verbrechen, die er hier begeht, nicht mit einem ewigdauernden, höchst unvollkommenen, und qualenvollen Zustande bestrafen. Denn dadurch würde der einzige, bei göttlichen Strafen denkbare Zwek, die Besserung des Lasterhaften, unmöglich gemacht. Gott würde nur strafen, um sich wegen der, ihm von dem Sünder zugefügten Beleidigungen gleichsam zu rächen, und ihm das Böse, was er gethan hätte, wieder mit Bösem zu vergelten. Auch sind die Gründe, die für diese Meinung von der Ewigkeit der göttlichen Strafen angeführt werden, äußerst schwach, und elend. Der vorzüglichste Beweis dafür ist folgender: So wie unter den Menschen die Grösse der Strafe nach der Grösse der beleidigten Person bestimmt wird; so muss auch die Sünde, als eine Beleidigung gegen den Unendlichen, unendlich bestraft werden. Hier ist Widerspruch auf Widerspruch. Denn i. soll Gott be- leidigt werden können. 2. wird vorausgesezt, dass der Mensch unendlich sündigen, oder dass die Unendlichkeit des beleidigten Gottes die Sünde unendlich machen könne. Beide Fälle ') sind absurd. Denn im^) ersten müsste der endliche Mensch gegen unendlich gute, in ihrer ganzen Unendlichkeit erkannte Bewegungsgründe unendlich böse handeln; im'') zweiten, sich den Unendlichen in seiner ganzen Unendlichkeit vorstellen, und ihn alsdann<pb n="7.451" xml:id="pbVII451"/> beleidigen können. 3. folgt daraus, dass die geringste sowohl, als die grosseste Sünde gleiche Strafe verdienen, da beide, als Beleidigungen Gottes, unendlich bestraft werden müssen, und 4. dass, so wie jede Sünde gegen den Unendlichen unendlich sein soll, auch jede Strafe des Unendlichen — die geringste selbst nicht ausgenommen — unendlich sei. Es wird also aller Unterschied sowohl unter den Sünden, als unter den Strafen aufgehoben. Alle übrigen Beweise für diese Lehre sind nicht weniger schwach, und ungereimt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „positiv und ewig werden hier, wie es mir scheint, als völlig identische Begriffe angegeben, welches sie doch nicht sind. Positive Strafen können auch Gottes würdig seyn; nur die positiven ewigen nicht." Engel.</hi></note></p>

               <p>Die einzigen, des höchsten Wesens würdigen Strafen sind daher die natürlichen Folgen des Bösen.^) Denn sie allein bessern den Lasterhaften, und machen, dass er sowohl, als der Tugendhafte immerfort an A^ollkommenheit zunimmt; doch so, dass immer der Unterschied zwischen ihnen bleibt, der schon hier zwischen ihnen w^ar.-)</p>

               <p>Das unendliche Wesen ist einfach; denn es ist ein Geist. Das unendliche Wesen hat keinen Körper; denn Körper — in jedem Sinne des Worts — ist Einschränkung.</p>

               <p>Das unendliche Wesen ist nicht ausgedehnt; denn, was ausgedehnt ist, kann nicht unendlich sein, w^eil es immerfort ver- mehrbar ist.</p>

               <p>Das unendliche Wesen ist allgegenwärtig, allwirksam — eine Folge seiner Allmacht, und seiner Allwissenheit.</p>

               <p>Das unendliche Wesen ist einzig; denn 2. oder mehrere unendliche Wesen müssten einander sow^ohl an äusseren, als inneren Eigenschaften völlig gleich, und also Eins sein. Ich glaube, dass man den Grundsaz des nicht zu Unterscheidenden hier mit aller Sicherheit anwenden kann. Denn er wird ja nicht durch die Einheit, sondern durch das Dasein eines Gottes bewiesen,-^) und man macht also keine petitionem prmctpü, wenn man ihn bei der Einheit gebraucht.</p>

               <p>Auch ist Ein unendliches Wesen, zu Schöpfung der Welt, hinreichend; wozu also mehrere? und wenn mehrere, wieviel?<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „S. oben. Auch positive können bessern, und Gott kann durch seine Vorsehung solche positive Besserungsmittel in dem Weltplan vorbereitet haben." Engel. ^) „indem nehmlich der Lasterhafte immer nach dem Verhältnisse in der Vollkommenheit zurückbleibt, als er später sich zu bessern anfing." Engel.</hi></note></p>

               <p>y „Nicht durch das Daseyn eines Gottes sondern Eines Gottes. Denn von den Ideen nicht mehrerer Götter, sondern Eines Gottes war in dem Beweise die Rede." Engel.</p>

               <pb n="7.452" xml:id="pbVII452"/>
               <p>Ob aber der Beweis für die Einheit Gottes, den man aus der übereinstimmenden Meinung aller Völker herleiten will, durch Erfahrung und Vernunftschlüsse hinlänglich gestärkt werden könne,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Diese Parenthese ist dunkel. Die Ursache liegt ohne Zweifel an der</hi></note> bedarf noch einer genaueren Untersuchung.</p>

               <p>Begriff der nothwendigen Substanz ^) — Nothwendig ist, dessen Nichtsein, oder Anderssein ^) einen Widerspruch in sich fasst.</p>

               <p>Vermöge dieser Definition muss die nothwendige Substanz auch nothwendig existiren.</p>

               <p>Die nothwendige Substanz ist selbstständig; denn wäre sie von einem andern Wesen ausser ihr hervorgebracht, so läge der Grund ihres Daseins nicht in ihrem Wesen, ihr Sein gehörte nicht zu demselben, ihr Nichtsein enthielte folglich keinen Widerspruch, d. h. sie wäre nicht nothwendig.</p>

               <p>Wiederum: was selbstständig ist, ist nothwendig; denn der Grund seines Daseins liegt in seinem Wesen; sein Sein gehört also zu demselben; sein Nichtsein enthält folglich einen Widerspruch, d. h. es ist nothwendig. Die nothwendige Substanz ist unveränderlich ; denn ihr Anderssein enthält, vermöge der Definition, einen Widerspruch.^) Die nothwendige Substanz ist unendlich; sie besizt i. alle mögliche Realitäten 2. in ihrer ganzen Unendlichkeit, i. Die noth- wendige Substanz ist, als solche, unveränderlich, und vereinigt daher alle nur denkbare Realitäten in sich. Denn nur das ist unveränderlich, worin kein Mehreres gedacht werden kann. 2. Die nothwendige Substanz ist in allen ihren Beschaff'enheiten noth- wendig, enthält ganz und gar nichts zufälliges. Besässe sie nun nicht alle möglichen Realitäten in ihrer ganzen Unendlichkeit, so müsste sie sie in einem gewissen bestimmten Grade besizen. Grade aber — insofern sie nehmlich nicht den specifischen Unterschied der Dinge aufheben^) — sind nicht in dem Wesen der<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „historisch richtig und logisch bündig sey" Engel. 2J Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. 4jj (§ 60. 61). ^) „Oder Andersseyn? Dieses Prädikat ist richtig, aber man sollte es vielleicht nicht so gleich in die Definition nehmen. Es scheint noch Beweis nöthig zu haben." Engel.</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„S. oben. Und diese Seite unten, wo das Prädicat des Unveränderlichen aus dem des Nothwendigen scheint entwickelt werden zu wollen." Engel. Wahl des Verbi: aufheben." Engel.</hi></note></p>

               <pb n="7.453" xml:id="pbVII453"/>
               <p>Dinge gegründet, und also zufällig, vertragen sich folglich nicht mit dem Begriff der nothwendigen Substanz.</p>

               <p>Den Bilfingerischen Beweis versteh ich nicht ganz.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Hiermit beschäftigt sich Feders Kosmologie (Logik und Metaphysik S. 446), in der von den Naturgesetzen nicht die Rede ist.</hi></note></p>

               <p>Kosmologie.</p>

               <p>Die Kosmologie betrachtet die Welt — alle endlichen Dinge — in ihrer Verbindung.</p>

               <p>Ich übergehe hier der Kürze wegen die Definition der Welt, den nexum cosmiaim, und die Entwikkelung der Begriffe vom Schiksal, und Zufall, vom Natürlichen, Wunderbaren, und Wunder.-)</p>

               <p>Naturgeseze — Die vorzüglichsten, und am meisten in die Metaphysik einschlagenden sind: das Gesez der Stätigkeit, der Sparsamkeit, und der allgemeinen Erhaltung.</p>

               <p>Das erste wird allgemein so ausgedrukt: Nirgends in der ganzen Welt, weder in den auf einander folgenden, noch in den neben einander bestehenden Veränderungen findet ein plözlicher Uebergang von einem Zustande zu dem andern Statt; sondern zwischen jeglichen zweien Zuständen, A, B, liegt noch eine grosse, unbestimmbare Anzahl von mittleren, und es ist unmöglich, von A nach B zu kommen, ohne diese vorher zu durchreisen, so wie es unmöglich ist, von einem Punkt zu dem andern zu gehen, ohne alle, auch die kleinsten Theile des zwischen diesen beiden Punkten befindlichen Raumes zu überschreiten. Daher kann man auch nicht sagen, dass irgendwo ein Zustand aufhöre, und ein neuer anfange; das Ende eines jeglichen Zustandes ist zugleich der Anfang des folgenden, und alle in der Welt existiren- den Zustände machen also eine fortlaufende, ununterbrochene Reihe aus.</p>

               <p>Durch die Erfahrung wird diess Gesez überall bestätigt, und es würde nur hier zu weitläuftig sein, die einzelnen Fälle anzuführen. Auch lässt sich der Beweis aus der Erfahrung scharf, und einleuchtend genug machen. Denn unsre Art, die Veränderungen der Dinge wahrzunehmen, steht, wie auch Boscowich an<pb n="7.454" xml:id="pbVII454"/>merkt,^) in keiner solchen Verbindung mit diesem Gesez, dass wir glauben könnten, es fände, so wie z. B. Farbe und Ausdehnung u. s. w. nur da Statt, wo wir die Veränderungen bemerken, und wir können daher hier mit Sicherheit von den Fällen, wo wir es ausgeübt finden, auf die schliessen, wo wir es vermissen. Indessen ist dieser Beweis noch nicht völlig streng und philosophisch.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „ Und ich diesen hier nicht." Engel. — Bilßigers Schrift ist oben S. 44^ Anm. I nachgewiesen.</hi></note></p>

               <p>Aber es ist überaus schwer, das Gesez der Continuität, ganz ohne Hülfe der Erfahrung, bloss a priori zu beweisen. Boscowich hat einen solchen Beweis versucht, und ihn von der Stätigkeit der Zeit hergenommen, die er voraussezt. Wenn, sagt er, die Dauer in ihrer Folge stätig, und jeder Augenblik die gemeinschaftliche Gränze des vorhergehenden, und des folgenden ist, wenn es also keine 2. Augenblikke giebt, die einander die nächsten wären, d. i. zwischen welchen nicht eine wirkliche Dauer anzutreffen sein sollte; so muss auch der Fortgang der Veränderungen nirgends unterbrochen, sondern überall stätig sein. Denn wären die Veränderungen irgendwo unterbrochen, so würde ein Sprung geschehen, und da, wo der Sprung geschähe, würde die Dauer des vorhergehenden Zustandes von der Dauer des folgenden wirklich getrennt, und also der lezte Augenblik der vorigen, und der erste Augenblik der folgenden Zeit sich einander die nächsten sein, welches, vermöge der Voraussezung, unmöglich. Aber in diesem Beweise ist. dünkt mich, eine pciitio principii. Das Gesez der Stätigkeit, das erst bewiesen werden soll, wird schon als er- wiesen angenommen. Denn die Zeit ist ein Abstraktum von der Folge der Veränderungen auf einander. Wenn also die Stätigkeit der Zeit vorausgesezt wird; so wird schon eben dadurch die Stätigkeit der Veränderungen vorausgesezt. Und überdiess würde dieser Beweis auch nur für die auf einander folgenden, nicht für die neben einander bestehenden Dinge gelten.</p>

               <p>Ein andrer Beweis ist folgender: Gott stellt sich, vermöge seiner Unendlichkeit, alles Mögliche vor, und Gott hat alles Mögliche in der Welt zur Wirklichkeit gebracht. Denn alles, was möglich ist, muss, soferne es möglich ist, gewisse Kräfte haben, und diese Kräfte müssen, wenn sie in eine gehörige Verbindung mit andern Dingen gebracht werden, gewisse Wirkungen haben.</p>

               <p>V Gemeint ist seine Wien ijög erschienene „Philosophiac naturalis thcoria redacta ad unicam legem virium in natura existeatium".<pb n="7.455" xml:id="pbVII455"/> Wenn wir nun Gott einen unendlichen Verstand, und eine unendliche Weisheit beimessen, so muss er alles Mögliche so haben ordnen und verbinden können, dass alle Ivräfte zu dem Einen Zwekke, der Glükseligkeit aller Lebendigen, hinstreben ; und wenn er diess konnte, so muss er auch, vermöge der Unendlichkeit seiner Güte, alles Alögliche geschaffen haben, weil dadurch die Summe der Glükseligkeit in der Welt unleugbar vermehrt wird.</p>

               <p>Nun aber ist es an sich möglich, und denkbar, dass es zwischen jeglichen zweien Zuständen noch eine grosse Menge mittlerer gebe, so dass nirgends zwischen zwei Zuständen eine Gränze anzugeben sei, sondern dass einer immer in den andern übergehe. Denn bei extensiven Grössen ist kein Theil des Raumes 2^'ischen zwei Zuständen so klein, dass er nicht noch in eine unendliche Anzahl von TheUen könnte zerlegt werden, und dass also nicht noch eine unendliche Anzahl von Zuständen möglich wäre ; ^) und bei intensiven Grössen sind nirgends zwei Grade so nah mit einander verwandt, dass nicht noch zwischen ihnen eine Menge andrer gedacht werden könnten.</p>

               <p>Wenn nun diese Menge mittlerer Zustände zwischen jeglichen zweien andern möglich ist, und wenn alles Mögliche auch in der Welt existirt; so müssen auch diese mittleren Zustände existiren, und mithin ist das Gesez der Stetigkeit erwiesen.</p>

               <p>Wenn dieser Beweis streng, und beweisend genug ist, so hat er noch daneben den wichtigen Vortheil, dass uns Gott in demselben unbegreiflicher, als irgendwo erscheint. Welch eine unübersehbare Menge von Veränderungen sind nicht bei den äussern Gestalten, bei den Kräften, und Eigenschaften der Dinge möglich ! Und alle diese hat Gott geschaffen, und so weislich zusammengestellt, und geordnet, dass sie, ohngeachtet ihrer Verschiedenheit, doch alle zu Einem Zwekke arbeiten müssen !</p>

               <p>Bei dem Schlüsse, der hier vom Möglichen aufs Wirkliche gemacht wird, muss man sich nur hüten, etwas möglich zu nennen, was in der That nicht möglich ist. Man kann nicht sagen: ein plözlicher Uebergang von einem Zustande in einen andern ist denkbar; folglich ist er wirklich. Ein solcher Uebergang ist in der That nicht denkbar. Wenn wir recht auf uns Acht geben, so finden wir, dass wir nie in unsern Gedanken von dem äusser<pb n="7.456" xml:id="pbVII456"/>sten Grade der Hize 2. B. zum äussersten Grade der Kälte über- gehn; wir denken uns immer erst einige mittlere Grade, wenn wir es auch manchmal selbst nicht bemerken sollten. Dass uns aber so ein plözlicher Uebergang möglich scheint, kommt vielleicht daher, dass wir in der Natur bisweilen völlig spizige, plöz- lich vorspringende Ekken wahrnehmen, die aber auch in der That rund sind, und uns nur, wegen der Schwäche unsres Gesichts, spizig scheinen. Dann müssen wir bei diesem Schlüsse ferner nicht vergessen, dass hier unter der Welt alles Geschaffene verstanden wird, und dass, wenn auch gewisse mögliche Dinge noch nicht wirklich existirten, diese doch vielleicht in der folgenden Dauer der Welt zur WirkHchkeit kommen könnten.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Die pctitio principii, die bey dem obigen Beweise seyn sollte; wäre die nicht auch hier?" Ensel.</hi></note></p>

               <p>Den Cartesianischen Beweis für das Dasein Gottes aber kann man durch diesen Schluss vom Möglichen aufs W^irkliche nicht verstärken. Denn da die Richtigkeit desselben nur auf dem Da- sein eines Gottes beruhet, so würde man den erst zu erweisenden Saz schon voraussezen.</p>

               <p>2. Das zweite merkwürdige Naturgesez ist das Gesez der Sparsamkeit — lex minimi. Es bestehet darin, dass Gott in der ganzen Welt alles mit der möglichst kleinen Kraft verrichtet. Ausser der Erfahrung lässt es sich sehr leicht aus den Eigen- schaften Gottes beweisen. Das weiseste, und vollkommenste Wesen musste auch nothwendig immer die kürzesten Mittel zu Erreichung seiner Absichten wählen.</p>

               <p>Der Herr von Maupertuis hat diess Gesez zwar nicht entdekt, aber doch bekannter gemacht, und ihm zuerst diesen Namen gegeben. ^) 3. Das lezte allgemeine Naturgesez endlich ist das Gesez der allgemeinen Erhaltung. Nichts in der ganzen Natur wird vernichtet, hört gänzlich auf zu sein; alles wird nur verwandelt, hört nur auf, das zu sein, was es jezt ist.</p>

               <p>Zwischen Sein und Nichtsein ist eine Kluft, ein Sprung; den begeht die Natur nie; daher kann die Natur nicht vernichten, sondern nur verw^andeln. Vernichten kann nur der Schöpfer durch ein Wunderwerk.</p>

               <p>V In seiner Abhandlung „Les loix du mouvement et du repos deduites d'ua principe metaphysique" in der Histoire de l'academie royale des scienccs et belles- lettres i'j46 S. 26y.</p>

               <pb n="7.457" xml:id="pbVII457"/>
               <p>Mehrheit der Welten<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „denn" voyi Engel gestrichen : „der geringste".</hi></note> — Unter einer Welt versteht mans. eine zusammenhängende Reihe neben einander bestehender, und auf einander folgender Veränderungen. Nach dieser Definition ist nun die absolute Möglichkeit mehrerer Welten unleugbar; denn es lassen sich noch andre Dinge denken, als in dieser Welt existiren, oder wenn man diess nicht zugeben will, wenn man behauptet, dass schon in dieser Welt alles ^^lögliche wirklich sei, so lässt sich doch diess wenigstens noch in einer unendlichen Menge andrer \&gt;rkniipfungen denken. Aber wenn auch mehrere Welten absolut möglich sind, sind sie es auch h}'pothetisch ? Sind sie es auch in Rüksicht auf Gott, ihren Schöpfer? Wenn mehrere Welten vorhanden sind, so müssen sie völlig isolirt, ausser aller \&gt;rbin- dung mit einander existiren ; denn -) Zusammenhang würde sie zu Einer Welt machen. Zwischen mehreren solchen isolirten Welten aber würde doch ohnfehlbar ein Zusammenhang möglich sein; denn da sie alle, vermöge der Güte Gottes, nach Einem Zwekke — der Glükseligkeit der Lebendigen — hinstreben müssten, so würde sie auch die Macht des Schöpfers in ^"erbindung sezen und sie zu Einer Welt machen können. Durch diese ihre Verbindung aber würden der Mittel, welche zu der Erreichung der göttlichen Absichten dienen sollen, mehrere, und mannigfaltigere, und die Vollkommenheit der Welten also erhöht werden. Wenn nun diese Säze richtig sind; wenn Gott die mehreren isolirten Welten verbinden, wenn er dadurch ihre Vollkommenheit erhöhen konnte, so würden wir der Güte, oder der Weisheit des Unendlichen zu nahe treten, wenn wir nicht annehmen wollten, dass er sie wirklich in Verbindung gesezt, zu Einer Welt gemacht habe. Die Existenz mehrerer Welten streitet daher mit den Begriffen, die wir uns nach richtigen Schlüssen von Gott, und seinen Eigen- schaften gebildet haben. Vollkommenheit einer Welt — Die Vollkommenheit einer Welt besteht i. in der Güte des Zweks, zu dem sie hervorgebracht ist, 2. in der Mannigfaltigkeit, und Zwekmässigkeit der zur Erreichung dieses Zweks gewählten Mittel, und 3. in der schiklichen Verbindung dieser Mittel. Zu der vollkommensten</p>

               <p>V Vgl. zum folgenden Feder, Logik und Metaphysik S. 453 (§ 68).<pb n="7.458" xml:id="pbVII458"/> Welt würde also i. der beste Zwek, 2. die grosseste Mannigfaltigkeit der zwekmässigsten Mittel, und 3. die schiklichste Verbindung derselben, eine solche Verbindung erfordert, in der jedes Ding Mittel nicht allein zu Erreichung Eines, sondern mehrerer Zwekke ist, und in der auch die Dinge, worin selbst schon Zwekke liegen, doch wieder Mittel für andere werden. Jede Welt aber, auch die vollkommenste, kann nicht ohne Uebel sein. Denn jede Welt ist, als geschaffen, endlich, und führt daher gewisse Mängel und Einschränkungen bei sich, welche wir Uebel nennen. Diess meta- phj^sische Uebel nun, das endliche Wesen nothwendig begleiten muss, ist entweder physisch, oder moralisch, es fliesst entweder aus der eingeschränkten Natur der leblosen Dinge, oder aus den Einschränkungen, und Mängeln unsres Verstandes her, die uns zu Irrthümern, Fehlern, und Lastern verleiten. In der vollkommen- sten Welt kann zwar diess Uebel auch nicht fehlen, aber es muss so geleitet, in eine solche Verbindung gesezt sein, dass es den Endzwek der Welt nicht allein nicht hindert, sondern vielmehr befördert, und dass er, ohne dasselbe, gar nicht, oder wenigstens nicht in einem so hohen Grade hätte erreicht werden können. Und davon finden nun auch wir, in der uns bekannten Schöpfung, eine Menge auffallender, und einleuchtender Beispiele.</p>

               <p>Optimismus — Es entsteht jezt die Frage, ob irgend eine der möglichen Welten die beste, die vollkommenste genannt werden könne? Alles Endliche, sagt man, ist immerfort, bis ins Unendliche hin, vermehrbar; daher kann nichts Endliches das Besste sein, weil sich noch immer etwas besseres denken lässt. Dieser Saz ist nun zwar an sich einleuchtend, und richtig; aber ist er es auch in Anwendung auf die Welt ? Kann man auch so schliessen : alle Welten sind endlich, folglich keine die besste von allen möglichen? — Ich glaube nicht. Denn einmal besteht die Vollkommenheit der Welt vorzüglich in der Uebereinstimmung aller in ihr befindlichen Dinge mit dem Zwekke, zu dem sie da ist. Hier ist ein bestimmter Zwek ; es müsste daher, dächt' ich, auch eine Verbindung der Dinge geben, die diesem Zwekke am angemessensten wäre. Wenn man aber nach dem vorhin angeführten Schluss annimmt, dass keine Welt die besste von allen möglichen genannt werden könne, so verwikkelt man sich zweitens in unüberwindliche Schwierigkeiten und sogar in Absurditäten, Denn wenn keine der möglichen Welten die besste ist, so ist auch kein Grund vorhanden, warum Gott irgend eine<pb n="7.459" xml:id="pbVII459"/> der möglichen Welten den übrigen vorgezogen, und geschaffen habe. Denn er mochte schaffen, welche er wollte, so gab es noch immer eine unendliche Menge andrer besserer, und voll- kommnerer. Da ferner der vorige Saz, dass nichts Endliches das Besste genannt werden könne, nur darauf beruht, dass jedes end- liche Ding noch immer einer grösseren Vollkommenheit fähig ist ; so kann auch drittens eben darum dieser Saz nicht auf die Welt angewandt werden, wenigstens nicht so, dass er etwas wider den Optimismus bewiese. Denn wenn auch ein jeglicher nur denk- bare Zustand der Welt noch immer vervollkomneret werden kann, wenn auch immer noch andere bessere möglich sind, so gehören ja diese immer auch noch zur Welt. Daher, glaub' ich, kann man den obigen Saz nicht auf die Welt, als den Inbegriff aller Zustände der endlichen Dinge, sondern nur auf die Welt in einer bestimmten Zeit, auf einen einzelnen Zustand derselben, anwenden. Soviel ist wahr: in keinem bestimmten Zustande der Welt gemessen die Geschöpfe die höchste mögliche Glükseligkeit, immer lässt sich noch ein höherer Grad derselben denken; aber eben darum, dünkt mich, ist diejenige Welt die besste, in der es eine unendliche Menge von Zuständen giebt, von denen zwar keiner von einer ganz vollkommenen — der Natur endlicher Wesen an sich unmöglichen — Glükseligkeit begleitet ist, von denen aber doch jeder folgende immer um einige Grade besser ist, als der vorhergehende.</p>

               <p>Wenn nun aber der obige Saz von der bis ins Unendliche gehenden Vermehrbarkeit alles Endlichen nur, wie hier, auf einen jeden einzelnen Zustand der Welt, nicht auf die ganze Welt selbst angewandt wird ; so beweist er nichts wider den Optimismus, und man kann daher, glaub' ich, mit Recht eine Welt die besste von allen möglichen nennen. Und, wenn diess ausgemacht ist, so braucht man nur von der Güte, und Weisheit des Schöpfers überzeugt zu sein, um diese Welt, die er geschaß'en hat, dafür zu er- kennen. Dass das in ihr befindliche Uebel keinen Einwurf dagegen macht, ist leicht zu beweisen. Denn i. ist es mit der Natur endlicher Wesen nothwendig verbunden, 2. führt es zum Guten, und 3. sind viel Erleichtrungsmittel dagegen vorhanden.</p>

               <pb n="7.460" xml:id="pbVII460"/>
               <p>Die praktische Logik lehrte die Anwendung der theoretischen auf vorkommende Fälle. Die praktische Philosophie ist der Theil der Weltweisheit, der einen näheren Bezug auf unser Handeln hat, und also fürs Leben wichtiger ist ; der zwar auf dem theoretischen Theile beruht, aber, wie jener zum Zwek des Verstandes — zur Wahrheit, so zum Zwek des Willens, und zum Zwek der Er- kenntniss der Wahrheit selbst — zur Glükseligkeit führt.</p>

               <p>Glükseligkeit im abstrakten Sinn ist Zustand des Vergnügens, Unglükseligkeit Zustand des Misvergnügens. Aber auf den Menschen angewandt, ist beides nur überwiegender Zustand des einen und des andern. Denn weder das eine, noch das andre ist bei dem Menschen je rein, und unvermischt.</p>

               <p>Glükseligkeit aber ist doppelter Art. Die Dinge, woraus sie entspringt, sind entweder ausserhalb, oder innerhalb der Gränzen unserer Thätigkeit. Zu den ersteren gehört hohe Geburt, vorzüg- liche Leibesgestalt, angebohrene Geistesfähigkeiten u. s. w. ; zu den lezteren Erweiterung unsrer Kenntnisse, Erhöhung unsrer moralischen Vollkommenheit.</p>

               <p>(Freilich hängen auch diese Dinge nicht eigentlich von uns ab, freilich musste auch der Tugendhafte in gewisse Lagen kommen, um tugendhaft zu werden; aber er war doch die nächste Ursach, er war doch selbst dazu thätig.)</p>

               <p>Nur mit der leztern Art der Glükseligkeit beschäftigt sich, wie natürlich, die praktische Philosophie ; und ihre Definition ist daher, nun näher bestimmt, folgende : Sie ist eine Lehre von der mensch- lichen Glükseligkeit, insofern diese der Willkühr des Menschen unterworfen ist.-)</p>

               <p>Der Mensch kann auf dreifache Art betrachtet werden : i . als isolirt, 2. als Mitglied einer kleinen Gesellschaft, 3. als Mitglied eines Staats.^) In jedem dieser Verhältnisse muss seine Glükseligkeit auf eine andre Art befördert werden ; *) und die prak- tische Philosophie theilt sich demnach in 3. Haupttheile: in die</p>

               <p>V Alles folgende hat bei Feder keinerlei Entsprechung.</p>

               <p>-) „von der freyen Thätigkeit des Menschen abhängt." Engel, y „I. für sich allein. 2. insoferne er Mitglied einer kleinen Gesellschaß.</p>

               <p>, . . ist." Engel.</p>

               <p>*■) „kann er glükselig seyn:" Engel.<pb n="7.461" xml:id="pbVII461"/> Moral/) Oekonomik, und -) Politik. Diese Wissenschaften fliessen nun zwar in einander. Zur Glükseligkeit eines einzelnen Bürgers gehört eine gewisse Vollkommenheit der Einrichtung der Gesellschaft, in der er lebt, zur Moral also Oekonomik und Politik; zur Glükseligkeit der Gesellschaft eine gewisse Vollkommenheit des einzelnen Bürgers, zur Oekonomik und Politik also Moral. Aber doch ist der einzelne Mensch zunächst der Gegenstand der Moral, so wie die Ideine Gesellschaft und der Staat zunächst die Gegenstände der Oekonomik und Politik.</p>

               <p>1. Die Moral. Sie ist eigentlich die Lehre von unseren Pflichten, auf deren Beobachtung allein unsre Glükseligkeit beruht. Was wir unter menschlichen Pflichten verstehen, kommt weiter unten vor; fürjezt nur die Eintheilung derselben. Ausser der Eintheilung nach ihrem Gegenstande, deren schon bei Gelegenheit der Logik gedacht worden, theilt man sie noch^) nach der verschiedenen ^"erbindlichkeit, die sie uns auflegen, in Zwangspflichten, und will- kührhche Pflichten.^) Der Bestimmungsgrund, nach dem man die Zwangspflichten von den willkührlichen unterscheiden kann, wird verschiedentlich angegeben.</p>

               <p>Einige nehmen zum Grundsaz ^) an : neminejn laedere. Jeder Mensch hat gewisse Rechte ; alles das, durch dessen Vernachlässigung diese Rechte gekränkt werden, d. i. alle negative Pflichten sind Zwangspflichten. Eine negative Pflicht ist eine solche, worin etwas zu thun verboten, eine positive eine solche, worin etwas zu thun geboten wird. Nun giebt es zwar Zwangspflichten, die nicht negativ scheinen, als z. B. die Pflicht: gemachte Schulden zu bezahlen. Diese Pflicht aber ist doch insofern negativ, insofern der Gläubiger Recht hat, das Geborgte wiederzufordern, und insofern durch Nichtbezahlung der Schuld diess Recht gekränkt wird. Man darf es nur so ausdrükken: kränke nicht die Rechte des Gläubigers.</p>

               <p>iVnders definirt man die Zwangspflichten als solche, deren Gegenstand völlig bestimmt ist. Der Gläubiger z. B. ist ein völlig bestimmter Gegenstand meiner Pflicht; der Bettler hingegen nicht.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „die allgemeinem^ Engel. ^j „die" Engel.</hi></note></p>

               <p>*J Nach „noch" von Engel gestrichen: „nach ihrem Werthe, oder". *) „Zwangs und Gewissenspßichten." Engel.</p>

               <p>'') „des Natur rechts" Engel.<pb n="7.462" xml:id="pbVII462"/> Es giebt eine Menge von Dürftigen, die alle gleiche Ansprüche auf meine Mildthätigkeit haben; es steht in meiner Willkühr, welchem von ihnen ich meine Wohlthat ertheilen will.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. dessen Gesammelte Schriften j, 270.</hi></note></p>

               <p>Die lezte Definition der Zwangspflichten ist von Moses Mendelssohn.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Gewissenspflichlen" Engel. *) „Dieses weil steht hier nicht ganz richtig. Es scheint, als wenn die Ge-</hi></note> Wenn, sagt er, alle Bedingungen zur Erkenntniss der Pflicht vorhanden sind, so ist sie eine Zwangspflicht. Bei dem Gläubiger, um bei dem vorigen Beispiel zu bleiben, sind alle Bedingungen zur Erkenntniss meiner Pflicht da. Ich habe das Geld von ihm empfangen, ich habe versprochen, es ihm zu einer bestimmten Zeit wiederzugeben, diese Zeit ist gekommen, ich muss mein Versprechen erfüllen. Der Bettler hingegen hat kein Recht, eine Gabe von mir zu fordern ; es hängt von mir ab, sie ihm zu- zugestehn, oder zu verweigern; es fehlen also Bedingungen zur Erkenntniss meiner Verbindlichkeit.</p>

               <p>Diess wird hinreichend sein, die vollkommenen Pflichten — Zwangspflichten — von den unvollkommenen — willkührlichen ^) — zu unterscheiden. Vor dem Gewissen des ehrlichen Mannes findet freilich dieser Unterschied nicht Statt — denn ihm sind alle Pflichten gleich gross, gleich verbindend — aber für die Gesellschaft ist er wichtig. Diese sieht nur auf die vollkommenen, nicht auf die unvollkommenen Pflichten, weil*) sie wohl ohne Beobachtung dieser, nicht aber ohne Beobachtung jener bestehn kann. Daher wird auch ein vernünftiger Mann bei Kollisionsfällen, wo er entweder eine vollkommene, oder eine unvollkommene Pflicht versäumen muss, jene dieser vorziehn; wird z. B. nicht eher wohlthätig sein, eh' er nicht seine Schulden bezahlt hat.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Kein andj-er als Gott und ich selbst kann über meine Kr'djte und Bewegungsgründe hinlänglich urtheilen; meine Kräfte sind nur endlich, nur eingeschränkt; ich kann sie nur für einige anwenden; meine Bewegungsgründe anzugeben, bin ich nicht verbunden, oder vielleicht auch nicht fähig, sie in der Kraß darzustellen, wie sie auf mich wirken: hier sind also dem andern nicht alle Bedingungen zur Erkenntnis meiner Verpflichtung gegeben: er kann mich nicht vor sein Forum ziehen; also auch das Recht, mich zu richten, keinem andern, keiner Obrigkeit übertragen: die Entscheidimg gehört bloss für mein innres und für das göttliche Forimi." Engel.</hi></note></p>

               <p>sellschaft bloss nach Convenienz dabey handelte. Aber sie darf nicht, kann nicht anders handeln; sie beleidigt tnein Recht, wenn sie mich auch zur Beobachtung blosser Gewissenspßichten anhalten will. — Was hier angegeben worden, ist bloss ein neuer möglicher Unterscheidungsgrund beyder Arten von Pflichten." Engel.</p>

               <pb n="7.463" xml:id="pbVII463"/>
               <p>Hier dient uns dieser Unterschied der Pflichten nur dazu, die Moral in ihre Theile — die Ethik und das Naturrecht — zu theilen.^) Jene beschäftigt sich mit den unvollkommenen, dieses mit den vollkommenen Pflichten.</p>

               <p>Man hat es der Moral zu einem Vorwurf gemacht, dass sie menschlichen Kräften unerreichbare Ideale menschlicher Vollkommenheit entwerfe; — aber mit Unrecht. Es müssen solche Ideale in der Philosophie aufgestellt werden, damit das Streben, sie zu erreichen, unbegränzt und endlos sei, damit noch immer ein grosser Zwischenraum von dem, was schon geschehn ist, bis zum Ziele übrigbleibe. Man sage nicht, dass diess ewige, unaufhörliche Streben Ermüdung und Ueberdruss her^-^orbringe ; es ist ja nicht unnüz, man nähert sich ja mit jeglichem Schritte mehr dem Ziele, und hier ist es schon grosser Ruhm, nur nahe gekommen, oder der nächste gewesen zu sein.-) Auch dient so ein Ideal immer zu einem sichern Maassstabe dessen, was schon geschehn ist, und Vvas noch geschehen soll. Eine Republik, wie Plato sie dichtet, ist unter Menschen unmöglich. Aber dennoch hat Piatos Dichtung ^) ihren grossen , unverkennbaren Nuzen. Alle Staaten können nun mit einander wetteifern, diesem Ideale näher zu kommen, alle können nun messen, wie weit sie noch von ihm entfernt sind.</p>

               <p>Ganz anders ist es in der Dichtkunst. Die Dichtkunst soll durch Täuschung unterrichten, wir sollen die Charaktere für wahr halten, die sie uns schildert. Sie darf uns also nicht Ideale liefern, die, weil ihre Existenz unmöglich ist, nicht für w^ahr gehalten werden können, und daher alle Täuschung aufheben.*)<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Man braucht aber freylich das Wort Moral nur für das, was hier Ethik genannt wird. Der Gebrauch der Wörter, wodurch man die verschiedenen Wissenschaften von einander absondert, ist überhaupt so schwankend." Engel.</hi></note></p>

               <p>'^) „es ist einmal die Natur des Menschen nicht anders eingerichtet, als dass er immer weiter streben muss, wie das noch künftig gezeigt werden wird. Nun muss man aber beym Sireben doch immer ein Ziel vor Augen haben, wohin man es richtet: und wenn nun das Streben nach der Natur des Menschen endlos ist: so wird jedes Ziel falsch seyn, das einmal ganz erreicht werden kann." Engel.</p>

               <p>y „eine solche Dichtung fvollkommner wie die Platonische, die vielleicht noch ihre grossen Mängel hat)" Engel.</p>

               <p>*J „Diess ist nur Ein und nicht der wichtigste Grund. Die moralischen Ideale können nicht die poetischen seyn, weil sie nicht so lebhaße Vorstellungen wirken, nicht in solchem Grade, wie die moralischunvollkommneren Charaktere, interessiren können." Engel.</p>

               <pb n="7.464" xml:id="pbVII464"/>
               <p>2. Die Oekonomik, und 3. die Politik. Die Definitionen einer kleinen Gesellschaft, und eines Staats sind schon bei der Einleitung in die ganze Philosophie da gewesen. Noch pflegt man diesen 3. Wissenschaften eine allgemeine praktische Philosophie vorauszuschikken , in der man die alier- allgemeinsten Wahrheiten vorträgt.</p>

               <p>Allgemeine praktische Philosophie.</p>

               <p>Ausser den Kräften unsres Verstandes giebt es noch in unsrer Seele eine Menge von Neigungen, Begierden, und Leidenschaften.</p>

               <p>Eine Neigung ist überhaupt die Disposition der Seele zu einer gewissen Sache; eine Begierde ist die in der Seele gewekte, mit dem Gefühl eines Mangels, und dem Wunsche nach Entfernung dieses Mangels verbundene Neigung; eine Leidenschaft endlich ist der höchste Grad der Begierde, auf einen einzelnen Gegenstand gerichtet. Ein Hang zum andern Geschlecht im Allgemeinen ist eine Neigung; diese Neigung verbunden mit dem Gefühl eines Mangels in unserm gegenwärtigen Zustande, und dem Wunsche, diesen Zustand zu verändern, und uns zu verheirathen, ist eine Begierde ; diese Begierde endlich gegen ein einzelnes Frauenzimmer gerichtet, ist eine Leidenschaft.</p>

               <p>Auf unsern Neigungen beruhet unser Vergnügen; nur das gefällt uns, ist uns angenehm, was unsern Neigungen schmeichelt.</p>

               <p>Wir werden daher in der praktischen Philosophie:</p>

               <p>1. aus den verschiedenen Neigungen der Seele die verschie- denen Arten des Vergnügens herleiten, die Natur einer jeden untersuchen, und ihren verhältnissmässigen Werth gegen einander bestimmen müssen; und</p>

               <p>2. vermittelst der näheren Betrachtung des Vergnügens, das uns das beglükkendste und daurendste scheinen wird, die Pflich- ten auffinden, durch deren Beobachtung wir diess Vergnügen in dem grossesten Maasse, und in der längsten Dauer gemessen können.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die weitere Ausführung der praktischen Philosophie ist nicht erhalten.</hi></note></p>

               <p>"-) y „So nicht. Wir werden aus der Vergleichiing aller Arten von Vergnügungen das höchste Ziel des Bestrebens finden ; das bestimmen, was bey allem seinem Wollen der Mensch eigentlich immer will; daraus die allgemeine Regel des Verhaltens finden, u. s. w." Engel.</p>

               <pb n="7.465" xml:id="pbVII465"/>
               <p>philosophischen Vorträgen. T. 4-6^</p>

               <p>In de?' Vorrede zu seinen Übersetzungen aus Xenophon und Piaton, seiner ersten gedruckten Arbeit, gedenkt Humboldt (Band i, ^) des Beifalls, den „ein Mann, in dem Deutschland schon längst nicht bloß einen seiner scharfsinnigsten Philosophen, sondern auch einen seiner feinsten Schriftsteller verehrt" dieser Idee der Erneuerung antiker Philosopheme geschenkt habe, und bekennt diesem den größten Teil seiner Bildung schuldig zu sein. In diesem Manne hatte Haym ( Wilhelm von Humboldt S. j) mit vollem Rechte Engel, den Verfasser des Philosophen für die Welt, in dessen Hände bald darauf auch die philosophische Erziehung des Kronprinzen Friedrich Wilhelm gelegt wurde, erkanrit und war den Einflüssen vorsichtig nachgegangen, die etwa in Humboldts Geistesart auf diesen liebenswürdigsten Vertreter der deutschen Aufklärimg zurückzuführen sein möchten. Stand doch auch die Tendenz jener ersten Arbeit ganz innerhalb der Betrachtungsweise, wie sie Engel etwa in den beiden Briefen an Dutens (Schriften i, 115. 126) verkündet hatte; ja die ganze Idee erwuchs wohl aus seinetJi Unterricht und seinen Anregimgeti, die ihrerseits wieder durch Garve beeinflußt gewesen zu sein scheinen (Band i, 4^0). Während die Vorrede in den letzten Tagen vor der Abreise nach der Universität Fi-ankfurt an der Oder, also Ende September i~j8- in aller Eile geschrieben ist, lagen die Übersetzungen selbst schon zwei Jahre fertig im Pulte (Humboldt an Henriette Herz, Dezember i'Sj), sind also in dem gleichen Jahre ij8ß entstanden, für das uns Engels Unterricht, wie wir sehen werden, bezeugt ist. Die sich darin zeigende Kenntnis des Griechischen und die Gewandtheit der Wiedergabe machen Fischers imd Löfl'lers sprachlicher Unterweisung alle Ehre (Bruhns, Alexander von Humboldt i, 26. 27J.</p>

               <p>An dieser von ihm selbst zuerst aufgestellten und begründeten Deutung jener Anspielung, die, wie man sieht, mit allem, was wir sonst wußten, vortrefl'lich ver- einbar war imd gegen die von keiner Seite her Widerspruch oder auch nur Zweifel erhoben werden konnte, ist Haym später, als er bei Herausgabe der Jugendbriefe an Beer Humboldts philosophische Anfänge aufs neue zu überdenken Gelegenheit hatte, ohne zwingende Gründe irre geworden. Die sicheren Zeugnisse für Engels Unterricht beiseite schiebend oder doch wenigstens tnöglichst entkräftend, einer durch nichts sonst verbürgten, ganz unsicheren Tradition aus dem Mimde des greisen Alexander von Humboldt, die Kayserling (Moses Mendelssohn '•^ S. 4.55) unkritisch ausgebeutet hatte, mehr als billig Wert beimessend, glaubte er jetzt (Briefe von Humboldt an Nicolovius S. 114J lieber annehmen zu sollen, daß Humboldt mit jenen Worten nicht Engel, sondern Mendelssohn im Auge gehabt habe. Auch abgesehen von der Unsicherheit der ganzen Überlieferung (vgl. auch Bruhns, Alexander von Humboldt i, 2g), die erst durch Kayserling ein so gravierendes Ansehen bekam, sprachen von vornherein eine ganze Reihe naheliegender Erwägungen gegen diese Auffassung. Alexanders mündlichem Zeugnis, der übrigens in dem Briefe an den Rabbiner Mortara aus dem Jahre i8^j nur ganz allgemein von eiyiem „Einfluß" Mendelssohns auf seine und seines Bruders Erziehung „in vorsündflutlicher Zeit" redet, der bei der Stellung des Philosophen im berliner Geistesleben selbstverständlich ist, ist vor allem Mendelssohns eigenes, ganz unzweideutiges Gegenzeugnis im Vorbericht zu den Morgenstunden entgegen'</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. VII. 3°<pb n="7.466" xml:id="pbVII466"/> zuhalten, daß an den philosophischen Unterredungen, deren wesentlicher Inhalt dann lyS^ in das genannte Werk einging, außer seinem Sohne Josef nur noch sein Schwiegersohn Simon Veit und der junge Wessely teilnahmen (Gesammelte Schriften 2, 2^6). Von einer Beteiligung der Brüder Humboldt ist hier so wenig die Rede als von der seiner Tochter Brendel (Dorothea), die Kayserling gleich- falls annimmt; ein Grund sie zu verschweigen lag nicht vor. Man sehe aber weiter vor allem auch jenen Satz Humboldts selbst genauer an: er redet von einem Lebenden, dessen Name aus Zartgefühl verschwiegen wird, weil er für jeden Kundigen ganz durchsichtig und eindeutig bezeiclmet war; wäre Mendels- sohn gemeint, der seit ajiderthalb Jahren tot war, so wäre der Name schwerlich unterdrückt worden. Auch paßt die Charakteristik, mindestens in ihrer zweiten Hälfte, bei weitem besser auf Engel als auf diesen. Daß endlich bei beiden Brüdern Humboldt in ihren Briefen an Beer und Wegener eine genaue Kenntnis der Morgenstunden Mendelssohns hervortritt, darf nicht wundernehmen: sie hatten das Buch natürlicherweise gelesen, auch ohne der Unterweisung des Verfassers genossen zu haben, wie denn auch die Möglichkeit persönlicher Beziehimgen nicht geleugnet werden soll, wenngleich sichere Beweise dafür fehlen.</p>

               <p>Schon hiernach dürfte die Frage, die eigentlich niemals hätte aufgeworfen werden solleti, im Sinne der älteren Ansicht Hayjns endgültig entschieden sein. Zum Überßuß haben wir aber seitdem noch ein klares und genaues Selbstzeugnis Humboldts erhalten imd die oben abgedruckten Aufzeichnungen aus dem philosophischen Unterricht schließen die Beweiskette zugunsten Engels ab. Nicht nur stimmen die Anschauungen unsres Manuskripts in allen Punkten, oft bis in kleine Einzelheiten und Nebendinge hinein, wie t7ieine Anmerkungen nachweisen, mit Engels Anschauungen und Überzeugungen überein, sondern auch die Randbemerkungen sind von seiner Hand und zeigen damit, daß er auch der Leiter des Unterrichts, der vortragende Lehrer gewesen sein muß. „Meine erste bessere Bildung bekam ich durch Engel", schreibt Humboldt am 12. November i'jgo seiner Braut Karoline von Dacheröden (Wilhelm und Karoline von Humboldt I, 280); „bei dem hört' ich Philosophie nur mit wenigen andern und unterrichtete dann wieder meinen Bruder in seiner Gegenwart." Er bekennt ihr, eine Liebe zu Engel gehegt zu haben, die in den höchsten Enthusiasmus überging und von ihm warm erwidert wurde; der Unterricht sei ganz wolfisch und fast nur logisch gewesen, währ-end die Empfindung unbeschäftigt blieb; nur die Metaphysik bot hie und da Gelegenheit, sie sprechen zu lassen, die dann eifrig benutzt worden sei. Er schildert dann fast schwärmerisch, welche religiöse Begeisterung der durch Leibnizens Monadologie ausgelöste Gedanke an die Beseeltheit der gesamten Natur an einem stillen, sternenklaren Abend im Walde von Tegel in ihm erzeugt habe. Der kühlen Schilderung des leibnizischen Systems, die oben abgedruckt ist, merkt man es allerdings kaum an, daß sie dem Jüngling Substrat religiöser Gefühle war. Über die Zeit, in der diese Privatvorlesung gehalten wurde, berichtet uns Nicolai in seiner Gedächtnisschrift auf Engel (S. g), daß sie in die Jahre ijS^ und i-j86 fiel, was wohl im Sinne zweier akademischer Semester oder Schulhalbjahre zu verstehen ist.</p>

               <p>Engel muß nach allem, was wir wissen, ein vortrefflicher Lehrer gewesen sein : Nicolai rühmt ihm nicht nur reiches und vielseitiges Wissen, sondern auch große Kunst des Vortrags nach. Daß er ein Pädagog im idealen Sinne des Wortes war,<pb n="7.467" xml:id="pbVII467"/> philosophischen Vorträgen. 467 ei}i Lehrer, der nicht nur ein Vermittler toten Wissenskapitals, sondern ein begeisterter und begeisternder Anreger zur lebendigen Übung geistiger Kräfte war, der auf das Individuum zu wirken verstand, zeigt uns die schwärmerische Liebe seines begabtesten Zöglings zu ihm. Seit ijjö war Engel Professor am Joachims- taischen Gymnasium, wo er in Logik, Ethik, Geschichte der Philosophie und deutscher Graminatik Unterricht gab sowie ausgewählte Stücke aus deutschen Dichtern erklärte, i-j-jg hatte ihn Zedlitz in die von Friedrich dem Großen ange- regte Schulkonferenz berufen, die über Änderung der Leh7yläne zu beraten hatte. Als Probe seiner Anschauungeii und seiner Praxis hat er ijSo seinen „Versuch einer Methode, die Vernunßlehre aus platonischen Dialogen zu entwickeln" (Schriften g, i) erscheinen lassen, der Zedlitz gewidmet ist. Aus ihm kann man eine klare Vorstellung gewinnen, wie er unterrichtet hat, und zugleich begreifen, was begabte Schüler zu ihm. zog und bei ihm festhielt. Auch seine i~8j erschienene Poetik (Schrißen 11) ist aus seinem Schulunterj-icht und dessen Bedürf- nissen herausgewachsen. Einer ähnlichen Methode, wie sie seine Ve?-nunftlehre uns darstellt, wird er sich auch in der Privatvorlesung bedient haben, soweit deren individueller Zweck und Charakter das zuließ. Was ims in Humboldts Manuskript vorliegt, sind nicht in der Lehrstunde abgefaßte Nachschriften, eigentliche Kollegienhefte, sondern freie, zu Hause angefenigte Ausarbeitungen (vgl. S. 440), philosophische Aufsätze, in denen der gesamte systematische Aufbau der Materie an Hand des Lehrbuchs imd nach der Erinnerung aus den Lehrstunden dargelegt werden mußte. Diese Methode der Reproduktion setzt ein Maß von geistiger Arbeit und gedanklicher Beherrschung des Stoffes voraus, wie es nur ein so außergewöhnlich begabter und scharfsinniger Kopf wie Humboldt zu leisten im- stande war. Hier ist die Schärfe der dialektischen Kraß zuerst geschliffen worden, die die Bewunderung der Zeitgenossen wurde (vgl. besonders Gentz, Briefe an Garve S. 6$. go).</p>

               <p>Engel hat seinem Unterricht die damals landläufigsten Handbücher zugrunde gelegt, wie sie auch im akademischen Betriebe allgemein als Fundamente der Vorlesungen in Gebrauch waren: sie boten gewissermaßen das Gerippe, das der lebendige Vortrag nach bestem Vermögen mit Fleisch und Farbe zu umkleiden hatte, eine Methode, die nur bei dem wirklichen Pädagogen gute Früchte trägt, bei der der geistlose Pedant notwendig Fiasko macht. Seiner Logik legte er des alten Reimarus, des wolfenbütteler Fragmentisten, „Vernunftlehre als eine Anweisung zum richtigen Gebrauche der Vernunft in dem Erkenntnis der Wahrheit, aus zwoen ganz natürlichen Regeln der Einstimmung und des Widerspruchs hergeleitet" (zuerst Hamburg und Kiel i'jsö) zugrunde. Kuno Fischer hat ihn den klarsten Kopf seiner philosophischen Richtung genannt: kein besserer Führer konnte für die logische Schulung gewählt werden. In der theoretischen Logik legte Engel besonderen Nachdruck auf die Lehre von den Begriffen, die nach allen Richtungen hin sehr genau besprochen ist und auch in seiner eigenen platonischen Vernunftlehre den Angelpunkt bildet, während er über die Lehre von den Urteilen und Schlüssen wesentlich rascher hinweggegangen zu sein scheint imd im wesentlichen die Sätze von Reimarus kurz behandelt haben dürfte, da hier fast gar keine Aufzeichnungen Humboldts vorliegen. Ebenso schnell wurde der gesamte praktische Teil der Logik absolviert: hier finden sich überhaupt nur zu dem Kapitel von den Quellen der Erkenntnis einige Bemerkungen.</p>

               <pb n="7.468" xml:id="pbVII468"/>
               <p>Schwieriger lag die Sache bei der Metaphysik, zumal sich Engel hier selbst sehr unsicher fühlte. Wir haben einen interessanten Brief von ihm an Campe vom 20. Juli 1786, worin er diesem auf die Bitte um ein metaphysisches Schulbuch eine abschlägliche Antwort erteilt (Leyser, Joachim Heinrich Campe 2, i2^J : hier erklärt er mit Recht die Metaphysik für ein akademisches, kein Schulfach und bekennt sich für seine Person unfähig, eine simple, in ein leichtverständliches Gewand gekleidete Darstellung eines als richtig erkannten, schwierigen metaphysischen Systems zu liefern, zumal die neuerliche Erschütterung der Gi-undprinzipien dieser Wissenschaft ein jahrelanges Durchdenken ihrer Probleme notwendig mache. Er spielt damit, ohne ihn mit Namen zu nennen, auf Kants Revolution der philo- sophischen Anschauungen an. Dieser inneren Unsicherheit im Unterricht Rautn zu geben ging natürlich nicht an : so entschloß sich Engel, das bis dahin allgemein geltende leibnizische Syste?7i darzustellen, 7nit dem er am vertrautesten war, imd legte dabei den zietyilich färb- imd geistlosen metaphysischen Teil von Feders, des Göttinger Philosophen, „Logik und Metaphysik nebst der philosophischen Geschichte im Grundrisse" (zuerst Göttingen und Gotha lyög) zugrunde. Dies geschah in viel freierer Weise als bei Reimarus' Logik: Engel hält sich hier auf weite Strecken in seiner Reproduktion von Leibnizens Ideensystem unabhängiger von dem Handbuche imd hat eine Reihe einzelner Paragraphen sowie ganze Kapitel, z. B. den größten Teil der Kosmologie imd fast die ganze natürliche Theologie übergangen, andres wie die Lehre von den Naturgesetzen und vom Optimismus selbständig eingefügt. Von der Moralphilosophie ist nur der An jang erhalten, der keinerlei Vermutungen wegen eines zugrunde liegenden Leitfadens erlaubt. Trotz des engen Anschlusses an Leibniz und sein System hat Engel eine ganze Reihe jüngerer Einzeluntersuchungeyx berücksichtigt und zur Ergänzung oder Berichtigung der allgemeinen Grundlage herangezogen. Von den großen Systembildnern nach Descartes steht Spinoza, der auch hier mit dem Beinamen des Atheisten gebrandmarkt wird, ohne Spur einer Wirkung beiseite. Auch Kants wird nur vorübergehend bei der Lehre von der Idealität des Raumes gedacht, ohne daß seine Kritik Einfluß gewonnen hätte; Humboldt hat hier noch keine Anregung zu ernstereyn Kantstudiimi empfangen können (über sein Verhältnis zu Kant handelt jetzt abschließend Spranger in den Kantstudien jj, 57A Neben den wichtigeren Vertretern des französischen und englischen Denkens der Aufklärungsepoche, rieben Bonnet, Buffon, Maupertuis, neben Home, Hume, Locke erscheinen begreiflicherweise besonders zahlreiche Vertreter aus der Schar der berliner und überhaupt norddeutschen Aufklärer, die teilweise zu Engels Freundes- kreise gehörten, Männer wie Cochius, Eberhard, Lambert, Mendelssohn, Merian, Plattner, Sulzer, an deren Studien im einzelnen angeknüpft wird. Zweimal wird auch Herders Forschungen zustitiwiend gedacht.</p>

               <p>Es war ein »weiter Weg von der i-ein logisch-dialektischen Geistesrichtung und der Schwärmerei für Leibnizens Monadologie zu der überzeugten Anhängerschaft des Weisen von Königsberg, von der Anschauung, daß der Vers eine schöne Verteilung von Vokalen und Konsonanten sei, daß die Poesie durch Täuschung unterrichten wolle, zu der kongenialen Freundschaft mit Schiller und Goethe. Daß er so rasch durchmessen werden konnte, bleibt bewundernswert.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>