<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aus Kleins Vorträgen über Naturrecht</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Siebenter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0702humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="469" to="506"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="7.469" xml:id="pbVII469"/>
            <head>
               <title type="main">3- Aus Kleins Vorträgen über Naturrecht.</title>
            </head>
            <p>a. Über Zwangs- und Gewissenspflichten. ^) ad pag\ 211. 212. Mir scheint es doch, als thäte der Ver- fasser Pufendorfen in dieser Stelle Unrecht. Um ihn zu widerlegen, will er zeigen, dass auch ein Staat, in dem nicht alle Zwangspflichten beobachtet werden, bestehen könne, und führt zum Be- weise dieses Sazes das Beispiel von Lacedämon an. Aber diess Beispiel ist sehr unglüklich gewählt, dünkt mich. Denn die Er- laubniss zu stehlen fand in Lacedämon 2. Einschränkungen, i. Das Stehlen war nur den Kindern erlaubt. 2. Sie wurden gestraft,</p>

            <p>Handschriß (']^g halbbeschriebene Quartseiten, ohne Titel) mit Rayxdbemer- kungen Kleins in der Privatbibliothek des Königs von Sachsen in Dresden. Sie befand sich im Besitze Kunths, des Erziehers der Brüder Humboldt, und scheint nach dessen Tode in verschiedene Hände gelangt zu sein. Es liegt ihr folgender Brief Alexander von Humboldts an den Lederwarenfabrikanten Eduard Bromenzer in Berlin bei (ungenau gedruckt bei Bruhns, Alexander von Humboldt i, 28 Anm.J:</p>

            <p>„Das Buch, ganz von der Hand meines Bruders geschrieben, enthält die Aufsäze, welche derselbe, nach jeder Privat Vorlesung des Kammergerichtsrath Klein, über das Naturrecht selbst ausgearbeitet. Die meist lobenden, bisweilen widerlegenden Nebenbemerkungen sind von der Hand des Kaminergerichts- raths Klein. Ich muß wünschen, daß dieses Manuscript, das nie zum Druck bestimmt war, in die Hände von Personen komme, die den philosophisch-juristischen Werth einer solchen jugendlichen Arbeit Wilhelm von Humboldts zu schätzen wissen.</p>

            <p>Berlin, im Februar 18^4." Von den drei oben ausgehobenen Stücken, die trotz ihres geringen Umfangs als Proben der Behandlungsart hier genügen müssen, ist das erste dem Abschnitt A (S. 41), das zweite dem Abschnitt S (S. j), das dritte dem Abschnitt U (S. 4. 8. 44) entnommen.</p>

            <p>V Diese Bemerkungen beziehen sich auf Hopf ners Abhandlung,, Warum sind die Menschenpßichten entweder vollkommene oder unvollkommene und welche Pflichten gehören zu der ersten, welche zu der letzten Gattung?" (Naturrecht S. 20g).<pb n="7.470" xml:id="pbVII470"/> wenn man sie ertapte. Ich übergehe noch, wie wenig Reiz in dem dürftigen Lacedämon zu stehlen vorhanden sein konnte, und alle Vorkehrungen, die Lykurgus wider Geiz, und Geldgier ge- macht hatte.</p>

            <p>Sonst bin ich völlig Pufendorfs Meinung, dass ein Staat, in dem die völlige Nicht- Erfüllung irgend einer Zwangspflicht erlaubt Vv^äre, unmöglich würde bestehen können. Eine Gesellschaft, wo es ohne Einschränkung erlaubt wäre, zu stehlen, könnte wohl unmöglich von Dauer sein. Jeder würde immerfort genöthigt sein, sich gegen angreifende Räuber zu wehren, keiner seines Eigen- thums auch nur einen Augenblik sicher sein. Daher würde ewiger Streit, und Krieg, endlich völlige Anarchie und Verachtung der Geseze der Gesellschaft, und zulezt gänzliche Zerstörung der- selben erfolgen. Demohngeachtet will ich nicht streiten, dass Pufendorfs Grundsaz darin mangelhaft ist, weil es Schwierigkeiten machen wird immer zu bestimmen, die Erfüllung welcher Pflichten zur Erhaltung der Gesellschaft nothwendig, und die Erfüllung v/elcher nur nüzüch ist.</p>

            <p>ad pag'. 213. 214. Wolf unterscheidet, glaub' ich, dadurch die Zwangspflichten von den Gewissenspflichten, dass ich von jenen gewiss weiss, dass sie der andre mir zu leisten verbunden ist ; ein Umstand, der bei den Gewissenspflichten nicht Statt findet. Und dieser Unterschied scheint mir richtig.</p>

            <p>Ich kann nicht wissen, ob irgend ein Mensch verpflichtet sei, mir irgend eine Gewissenspflicht zu leisten. Denn ein jeder hat das Recht seinen Zustand selbst zu beurtheilen, seine Kräfte nach eigner Willkühr anzuwenden, solange diese Anwendung nur nicht meine eigene Thätigkeit hindert.</p>

            <p>Aber eben darum, weil auch mir die Anwendung meiner Kräfte völlig freisteht, weil auch mich niemand daran zu hindern das Recht hat, weiss ich, dass jeder mir alle Zwangspflichten zu leisten verbunden ist.</p>

            <p>Die Kollision der Zwangspflichten kommt, däucht mich, hier nicht in Anschlag, sie ist nur selten, und macht eine Ausnahme von der Regel. Doch kann ich hierüber noch nicht urtheilen, weil wir noch nicht so weit im NaturRecht gekommen sind.</p>

            <p>Auch die Definition einer Zwangspflicht, als einer solchen, deren Gegenstand bestimmt ist, scheint mir nicht unrichtig zu</p>

            <pb n="7.471" xml:id="pbVII471"/>
            <p>471 sein. Zwar wendet der Verfasser ein, dass bei der Pflicht, nicht zu stehlen z. B., der Gegenstand unbestimmt sei. Aber ich denlve, er ist es nicht. Ich soll niemanden bestehlen. Also sind alle Menschen der Gegenstand meiner Pflicht. Was kann bestimmter sein? Hingegen bei der Pflicht, Xothleidenden beizustehn, bin ich weder verbunden allen, noch irgend einem gewissen einzelnen 2u helfen; der Gegenstand ist also völlig unbestimmt.</p>

            <p>Ich kann hier noch hinzusezen — was eigentlich Moses ^lendelssohns Grundsaz zur Unterscheidung der vollkommenen und unvollkommenen Pflichten ist^) — dass, bei der Zw^angspflicht, nicht allein der, dem sie geleistet werden muss, sondern auch alle übrigen Umstände bestimmt sind, da hingegen, bei der Gewissenspflicht, alles unbestimmt ist. Bei der Pflicht, Schulden zu bezahlen, ist nicht allein der Gläubiger eine bestimmte Person, sondern auch alles übrige, die zu bezahlende Summe, der Tag, an dem bezahlt werden soH, u. s. f. ist festgesezt.</p>

            <p>Aber bei der Pflicht, Allmosen zu geben, ist nicht allein der, welcher das Allmosen empfangen soll, nicht bestimmt, sondern auch nichts von allen übrigen Umständen, weder die Summe, die ich geben, noch die Art, wie ich sie geben soll, noch irgend sonst etwas.</p>

            <p>ad pag'. 214 — 217. Soviel ich aus der von dem Verfasser angeführten Stelle — die ich aber in dem vor mir liegenden Exemplare des übersezten Ferguson vergebens suche -) — urtheilen kann, definirt Garve die Zwangspflichten als solche, deren Nichterfüllung ein grösseres Uebel hervorbringen würde, als durch Ge- waltthätigkeit, und Strafe entsteht. Ich bin aber mit dem Verfasser einig, dass diese Definition nicht ganz richtig scheint. Garve, dünkt mich, sieht nur auf die Folgen, welche die Nichterfüllung gewisser Pflichten hat, und sucht nach der Wichtigkeit dieser Folgen zu entscheiden, ob die Pflicht erzwungen werden kann, oder nicht.</p>

            <p>Aber ich glaube, man muss auf die Natur des Menschen</p>

            <p>V Vg/. oben S. 462 Anm. 2.</p>

            <p>'^) Auch ich habe die Stelle, die sich im Ferguson nicht findet, bei Garve nicht ermitteln können.<pb n="7.472" xml:id="pbVII472"/> sehen, und sich bemühn, aus dieser zu beurtheilen, zu welchen Pflichten der Mensch ohne Ausnahme verbunden ist, und zu welchen anderen nicht.</p>

            <p>Nimmt man nun die Untersuchung auf diesem Wege vor; so findet man nur Ein allgemeines Recht eines jeden Menschen, das nehmlich : seine Glükseligkeit so sehr zu erhöhen, als es möglich ist. Da aber dieses Recht allen und jeden Menschen zusteht^ so kann auch, vermöge desselben, keiner mehr mit Recht von dem andern fordern, und mit Gewalt von ihm erzwingen, als dass er ihn in der Anwendung seiner Kräfte nicht störe. Denn w^ollte er mehr thun, wollte er den andern zwingen, auch seine eigenen Kräfte für ihn anzuwenden, so würd' er ihn dadurch in der Anwendung seiner Kräfte stören, und also Unrecht thun.</p>

            <p>So finden wir daher auf diesem Wege, dass jemand nur ge- zwungen werden kann, nichts wider den andern, nicht aber, auch etwas für ihn zu thun; da hingegen, nach dem Garvischen Grundsaz, auch das leztere Zwangspflicht ist. Denn in vielen Fällen entspringet daraus, dass ich etwas für einen andren nicht thue, ein grösseres Uebel, als daraus entstehen würde, wenn man mich dafür strafte, es nicht gethan zu haben. So entsteht z. B. ein grösseres Uebel daraus, wenn ich einen ins Wasser gefallenen, den ich retten könnte, nicht rette; als wenn ich dafür gestraft würde, ihn nicht gerettet zu haben.</p>

            <p>ad pag\ 217. 218. Wenn Sulzer <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. 4^0.</hi></note> die Zwangspflichten als solche definirt, die unumstöslich gewiss, und allgemein bekannt sind, so versteht er darunter gewiss keine andre, als solche, die liquid sind, von denen jedermann einsieht, dass ich sie zu leisten schuldig bin. Und in Ansehung dessen, was der Verfasser hierwider einwendet, verweis' ich auf das, was \Q\\pag. 43. 44.-) gesagt habe.</p>

            <p>Dagegen dass Sulzer behauptet, unvollkommene Pflichten könne der Mensch nur sich selbst auflegen, sagt der Verfasser: „Sind sie nicht von einer höheren Hand jedem Menschen aufgelegt, der sie zu leisten im Stande ist?" Unter dieser höheren Hand kann er, glaub' ich, nichts anders meinen, als Gott, und</p>

            <p>'j „ Versuch einen festen Grundsatz zu finden, um die Pßichten der Sittenlehre und des Naturrechts zu unterscheiden'^ Vermischte philosophische Schriften S. 38g.<pb n="7.473" xml:id="pbVII473"/> dawider zu streiten, dass uns die unvollkommenen Pflichten nicht von Gott aufgelegt wären, ist Sulzern wohl nie eingefallen. Sulzer will, dünkt mich, nur sagen, dass sie uns nicht von andern aufgelegt werden können. Und sollte er hierin nicht Recht haben .^^ Steht nicht einem jeden Menschen die Beurtheilung seines Zu- standes, und die Anwendung seiner Kräfte völlig frei, solange er sie nicht zum Nachtheile andrer verwendet; und kann also w^ohl irgend jemand befugt sein, ihn zu zwingen, sie gerade auf diese, oder auf jene Art anzuwenden?</p>

            <p>Auch in dem lezten Punkt dieses Paragraphen kann ich nicht mit dem Verfasser einig sein, dass Sulzer Unrecht haben sollte, zu sagen : „unvollkommene Pflichten wären keinen Gesezen unterworfen." Es giebt zwei Arten von Gesezen: natürliche, und von Menschen gegebene.</p>

            <p>Die natürlichen Geseze legen den Menschen keine unvollkommenen Pflichten auf; sie gebieten nur die Glükseligkeit andrer nicht zu stören, nicht aber, sie auch zu befördern. Diess hab' ich schon pag. 46. 47.^) weitläuftiger zu beweisen gesucht.</p>

            <p>Aber auch den von den Menschen angeordneten — den bürgerlichen Gesezen sind die unvollkommenen Pflichten nicht unterworfen. Denn jede Pflicht, die durch ein bürgerliches Gesez aufgelegt wird, ist schon eben deswegen eine vollkommene. Ich will mich bemühen diess weitläuftiger auseinanderzusezen.</p>

            <p>Jedes bürgerliche Gesez gründet sich auf einen Vertrag. Die Menschen, als sie zuerst in Gesellschaft traten, verbanden sich untereinander zur Beförderung ihrer Glükseligkeit, sezten eine gewisse Anzahl von Personen aus ihrer Mitte fest, um zu be- urtheilen, was sie zur Erreichung dieser Absicht zu thun hätten, und versprachen einander gegenseitig, alles zu leisten, was diese Personen verordnen würden. Eben diesen Vertrag machten, oder bestätigten vielmehr ihre Nachkommen, und wiederum die Nachkommen von diesen, und immer so fort bis auf uns. Daher hat noch jezt, vermöge dieses Kontraktes, jeder das vollkommene Recht, alles das von dem andern zu fordern, und zu erzwingen, was die von der Gesellschaft gegebenen Geseze ihm auflegen ; die Dienste, welche ihm der andre, vermöge dieser Geseze, zu leisten schuldig ist, sind gleichsam sein Eigenthum. Versagt ihm also der andre diese Dienste, so greift er sein Eigenthum an. Demnach ist</p>

            <p>V ^g'/- oben S. 4j2.<pb n="7.474" xml:id="pbVII474"/> die Pflicht, sie zu leisten, eine solche, durch deren Nichterfüllung das Recht des andern gekränkt wird, d. h. eine vollkommene.</p>

            <p>Wenn der Ursprung der Gesellschaft, den ich hier annehme, auch vielleicht nicht der wahre ist; so muss man ihn doch zum Grunde legen, wenn man im NaturRecht über die Gültigkeit der Geseze, und über das, was durch sie erzwungen werden darf, oder nicht, urtheilen will. Es kann leicht sein, es scheint mir vielmehr glaublich, dass die meisten Gesellschaften durch das Recht des Mächtigeren entstanden sind. Wollte man aber diess zum Grundsaz annehmen; so würde dem Oberherrn alles zu befehlen und zu verbieten erlaubt sein. Doch von dem Ursprung der Gesellschaft reden wir erst in der Folge. Ich habe hier nur gesagt, daß jede unvollkommene Pflicht durch das Gesez in eine vollkommene verwandelt werden kann; aber ich muss noch hinzusezen, dass gewisse unvollkommene Pflichten vernünftiger Weise gar kein Gegenstand der Geseze sein können, weil sie zu unbestimmt sind, um von andern beurtheilt werden zu können. Kein Gesez kann mir befehlen, dankbar zu sein. Denn wer, als ich selbst, kann beurtheilen, wofür, und in welchem Masse ich dankbar sein muss, und wofür, und in welchem Masse ich dankbar sein kann.</p>

            <p>ad pag\ 2ig — 221. Der Grundsaz, wonach der Verfasser die vollkommnen Pflichten von den unvollkommenen unterscheidet, ist folgender: Du darfst mir thun, was ich Dir thue; Du kannst gegen mich unterlassen, was ich gegen Dich unterlasse; nicht mehr, nicht weniger. Andern, sagt er, nichts von den Vollkommenheiten zu entziehen, die sie besizen, ist Zwangspflicht. Warum das? Weil, wenn mir jemand etwas von den Vollkommenheiten, die ich besize, entzieht, ich berechtigt bin, um ihn hievon abzuhalten, ihm wieder etwas von den seinigen zu entziehen, d. h. ihn zu zwingen. Die Vollkommenheiten andrer zu befördern, ist Liebespflicht. Warum ? Weil, wenn der andre meine Vollkommenheiten nicht befördern will, ich nicht befugt bin, ihm etwas von seinen Vollkommenheiten zu entziehn, und ihn also zu zwingen, sondern nur auch wiederum, bei vorkommender Gelegenheit, seine Vollkommenheiten nicht zu befördern.</p>

            <p>Diess ist das System des Verfassers. Ich hab' es ein wenig Weitläuftiger vorgetragen, weil ich gewiss sein wollte, ihn auch recht zu verstehen.</p>

            <pb n="7.475" xml:id="pbVII475"/>
            <p>Aber der Grundsaz des \&gt;rfassers: Du darfst mir thun, mir unterlassen, was ich Dir thue, Dir unterlasse, scheint mir völlig unrichtig zu sein. Wer giebt mir das Recht, wer auf aller Welt kann es mir geben, meinen Nachbar zu bestehlen, weil er mich bestohlen hat; ihm nach dem Leben zu trachten, weil er mir darnach getrachtet; ihn, wenn er ins Wasser fällt, und ich ihn retten kann, ertrinken zu lassen, weil er mich einmal, da ich ins Wasser fiel, und er mich retten konnte, ertrinken lassen wollen? Wer, sag' ich, kann mir so ein Recht geben, und was könnte ein solches Recht für einen Zwek haben? Gewiss keinen andern, als das Uebel in der Welt zu verdoppeln.</p>

            <p>Aber, wird man mir einwenden, steht mir nicht das Recht zu. wenn mich jemand bestohlen hat, ihm, was er mir gestohlen, wieder abzunehmen, und noch etwas von dem seinigen dazu, damit er es nicht wieder wage, mich zu bestehlen; steht mir nicht das Recht zu, wenn mir jemand ein Obdach versagte, da ich, vor einem Ungewitter, in seine Hütte flüchtete, es ihm wiederum zu versagen, wenn er, in ähnlichen Umständen, auch einmal in die meinige tlüchten will, nur um ihn zu lehren, ein andermal gefälliger gegen mich zu sein? Und ist diess Recht, den andern durch Zufügung eines Uebels, oder durch Verweigerung eines Dienstes abzuhalten, auch mir kein Uebel zuzufügen, auch mir keinen Dienst zu verweigern, mit jenem obigen: Du darfst mir thun, was ich Dir thue, nicht einerlei?</p>

            <p>Den ersten Theil des Einwandes geb' ich zu, dass wir ein solches Recht haben, als dort angegeben ist; den zweiten aber läugn' ich, dass diess Recht mit dem oben angeführten des \er- fassers einerlei sei. Beide Rechte können zuweilen einerlei Folgen haben, aber sie selbst sind unendlich verschieden. Das erste erlaubt mir, dem andern eben so viel Böses zuzufügen, als er mir zugefügt hat; das zweite, ihm nur so viel Böses zuzufügen, als hinreichend ist, ihn abzuhalten, dass er künftig mir keines mehr zufügt. Nun können zwar beide Rechte manchmal einerlei Folgen haben. Z. B. wenn mich jemand tödten wollte, dürft' ich ihn, vermöge des ersten Rechts, wieder tödten; und eben diess dürft' ich vielleicht auch nach dem zweiten, nehmlich alsdann, wenn ich mein eigenes Leben vor ihm auf keine andre Art in Sicherheit stellen könnte. Wenn jemand, den ich um Speise bäte, mir diese Speise versagte, so dürft' ich, nach dem ersten Recht, sie ihm, in gleichem Falle, wieder versagen; und eben diess dürft' ich vielleicht<pb n="7.476" xml:id="pbVII476"/> auch vermöge des zweiten, wenn nehmlich gerade diess das wirksamste Mittel wäre, ihn für ein andermal gefälliger zu machen. In den meisten Fällen aber sind ihre Folgen eben so verschieden, als sie selbst. Z. B. jedesmal, da mir jemand etwas von meinen Vollkommenheiten entziehet, bin ich, nach dem ersten Rechte, befugt, ihm wieder etwas von den seinigen zu entziehen; nach dem zweiten hingegen bin ich das nicht immer. Denn es giebt Fälle, wo ich den andern, auch durch die blosse Verweigerung einer Gefälligkeit, hinreichend abhalten kann, mir künftighin nicht wieder Unrecht zu thun. Wenn ich jemanden, der mich einmal, da ich in Lebensgefahr war, nicht retten wollte, ins Wasser fallen sehe, und im Stande bin ihn zu retten, darf ich ihn, nach dem ersten Rechte, ertrinken lassen; nach dem zweiten hingegen nicht. Denn dieses erlaubt die Verweigerung gewisser Dienste nur, um den andern dadurch gefälliger, und dienstfertiger zu machen. Dieser Zwek aber fiele bei dem angenommenen Fall gänzlich weg; denn rettete ich ihn nicht, so würd' er ertrinken, und also ferner- hin weder Gelegenheit haben, mir Dienste zu erweisen, noch zu verweigern.</p>

            <p>Also sind die beiden Arten der Rechte, von denen wir hier reden, gänzlich von einander verschieden; und wenn sie bisweilen einerlei Folgen haben, so ist diess nur zufällig.</p>

            <p>Demnach ist, wenn das hier geführte Raisonnement richtig ist, der Grundsaz des Verfassers, und seine Anwendung davon auf den Unterschied der Zwangs- und Gewissenspflichten falsch.^) b. Über die Ehe.</p>

            <p>Die Ehe ist eine Verbindung unter Personen beiderlei Geschlechts. Die Personen, die in diese Verbindung treten, gemessen mit und durch einander alle die Freuden, alle die Vortheile, die ihnen die Einrichtung ihrer Natur und ihre spezielle Lage zu ge- niessen erlaubt. Sie fühlen beide eine Menge von Bedürfnissen, die aus dem Unterschiede ihrer Geschlechter entspringen, und diese Bedürfnisse suchen sie mit einander zu befriedigen. Da nun diess der Nuzen ist, den die Ehe gewährt, so muss eben diess auch ihr Zwek sein — die möglichste Befriedigung der GeschlechtsV In einem Briefe Kleins an Humboldt heißt es mit Bezug auf diesen ganzen Abschnitt: „Was Sie sonst über die angehängte Abhandlung des Ver/assers sagen, hat jyiir ausnehmend gefallen.*^<pb n="7.477" xml:id="pbVII477"/> bedürfnisse. Daher ist derselbe nun weder die Fortpflanzung des Geschlechtes allein, noch die gegenseitige Beihülfe, noch was man irgend sonst etwa annehmen könnte. Die Ehe erstrekt sich aut alle Geschlechtsbedürfnisse ohne Ausnahme, alle ohne Ausnahme sollen durch sie befriedigt werden. Wenn aber auch die Möglichkeit, eines oder das andre zu befriedigen, mangeln sollte, so ist die Ehe darum nicht weniger gültig; denn nur die möglichste Befriedigung ist ihr Zwek. Aus eben dem Grunde aber, weil es die möglichste ist, ist auch die Verbindlichkeit vorhanden, alle die zu befriedigen, die sie zu befriedigen im Stande ist. Zugleich nun ist diese Bestimmung weit würdiger, weit edler, als irgend eine andre: denn sie sieht nicht bloss auf die Bedürfnisse des Körpers, sondern auch auf die Bedürfnisse des Geistes und Herzens. Denn auch Bedürfnisse des Geistes und Herzens giebt es. die aus dem Unterschiede beider Geschlechter entspringen. Der ernstere, rauhere Mann fühlt das Bedürfniss, mit dem bieg- sameren, sanfteren weiblichen Geschlechte umzugehen. Er fühlt das Bedürfniss, von der Last ernsthafter, anstrengender Geschäfte in dem leichteren, unterhaltenderen Umgange mit dem andern Ge- schlechte auszuruhen. Jeder Mensch sehnt sich, nach einem ihm natürlichen Triebe, seine Empfindungen und seine Wünsche andern mitzutheilen, und es ist ihm angenehm, wenn der Andre daran einen wahren, lebhaften Antheil nimmt. Wenn er sie nun seinem Freunde entdekt, so wird dieser zwar an den wichtigeren, grösseren Theil nehmen, aber nicht, was er doch nicht weniger wünscht, an den kleineren unwichtigeren, die mehr durch den, der sie hat, als durch sich selbst interessiren. Zu einer solchen Theilnehmung ist die blosse Freundschaft zu ernst, zu kalt. Nur die Liebe ist dazu fähig, nur die Liebe nimmt an jeder, auch der unwichtigsten Begebenheit Antheil, sobald sie nur den geliebten Gegenstand angeht. Also auch hierin, und hierin vorzüglich fühlt der Mann das Bedürfniss, sich mit einer Person des andern Geschlechts zu verbinden. Alle diese Bedürfnisse nun, die aus dem Unterschiede beider Geschlechter entspringen, soll die Ehe befriedigen, und zwar in dem höchsten möglichen Grade befriedigen.^)<pb n="7.478" xml:id="pbVII478"/> c. Über den Staat.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Sie haben über die Ehe nicht nur gut raisonnirt, sondern auch mit einer Wärme und einem Edelmuth gesprochen, wozu ich Ihrer künftigen Gemahlin im Voi-aus Glück wünsche." Klein.</hi></note></p>

            <p>In der Definition des Verfassers vom Staat sind einige Merkmale nicht völlig richtig angegeben. Einmal ist ein Staat nicht immer eine ungleiche Gesellschaft: auch die Demokratie im aller- strengsten Verstände, wo alle völlig gleicher Rechte gemessen, ist ein Staat. Zweitens ist es keine wesentliche Eigenschaft eines Staates, dass er aus mehreren Familien bestehe: die Mitglieder desselben können auch einzelne, durch kein Familienverhältniss verbundne Personen sein, und es kommt so wenig darauf, als auf ihre Anzahl, auf ihre Menge an. Endlich aber ist es nicht richtig, dass der Staat bloss für die äusserliche Glükseligkeit sorgen soll. Warum will man den Zwek desselben so einschränken.?' Ist die innere Glükseligkeit etwa weniger wichtig, als die äussere? Ist es weniger wichtig, dass die Bürger tugendhaft und daher ruhig und zufrieden sind, als dass sie im Wohlstande leben, dass ihr Eigenthum gesichert ist u. s. f.? Warum sagt man folglich nicht lieber : Glükseligkeit überhaupt ist der Endzwek des Staats, Glükseligkeit jeder Art, äussere sowohl als innere? Das versteht sich von selbst, dass Glükseligkeit nur insofern Endzwek des Staats sein kann, insofern der Staat im Stande ist, sie zu erreichen, und da die Mittel, durch welche der Staat zu seinen Zwekken gelangt, Zwangsmittel sind, nur insofern, insofern Glükseligkeit durch Zwangsmittel erreicht werden kann. Aber, wird man mir einwenden, wann man diese Einschränkung hinzufügt, so ist es eben so gut, gleich ohne dieselbe den Endzwek des Staats nur in die äusserliche Glükseligkeit zu sezen; denn die innerliche ist ohne freie Ausübung der Kräfte unmöglich, und also durch Zwangsmittel unerreichbar. Eigentlich und unmittelbar ist es zwar aller- dings wahr, dass die innerliche Glükseligkeit durch Zwangsmittel nicht befördert werden kann, aber mittelbar ist es möglich. Der Staat kann Anstalten, Einrichtungen machen, durch welche auch der moralische Charakter der Bürger gewinnt. Von dieser Art sind z. E. Schulen und Erziehungsanstalten überhaupt, von dieser Art sind die Einrichtungen, die er auch zur Belehrung der Er- wachsenen durch den Gottesdienst macht, von dieser Art sind endlich und ganz vorzüglich die Geseze, die er giebt, und die Strafen, die er zuerkennt. Wenn er z. E. den Luxus verbietet, so bringt zwar diess Verbot Anfangs nur die Folge hervor, dass der Trieb, den die Bürger zum Luxus haben, sich nicht mehr in<pb n="7.479" xml:id="pbVII479"/> Handlungen äussert, nicht aber, dass dieser Trieb selbst aufhört. Allein jeder Trieb, wenn er nicht befriedigt werden kann, wächst zwar Anfangs desto mehr, wird desto stärker ; kann er aber immer- fort nicht befriedigt werden, so nimmt er endlich ab und wird schwächer, bis er zulezt gänzlich verschwindet. Hat also nur das Verbot des Luxus eine Zeitlang gedauert, so wird auch der Trieb zum Luxus schwächer werden; die Leute werden anfangen einzusehen, dass der Luxus sie nur in Unglük und Elend stürzt, dass sie ohne denselben weit glüklicher und zufriedener leben, und so werden sie bald freiwillig thun, was sie vorher gezwungen zu thun sich weigerten. Dadurch hätte doch aber ihr moralischer Charakter, ihre innere Glükseligkeit augenscheinlich gewonnen. Und wie viel kann der Staat nicht durch Strafen hierauf wirken! Werden nicht in sehr vielen Fällen nicht allein der Verbrecher, sondern auch die durch die Strafe gebessert, die nur Zuschauer derselben sind.^ Also auch die innerliche Glükseligkeit kann der Staat befördern, und zwar durch Zwangsmittel befördern, nur nicht unmittelbar und auf der Stelle, sondern mittelbar und nach und nach. Diess wären, meiner Meinung nach, die Mängel der Definition des Verfassers. Eine richtigere scheint mir folgende zu sein: der Staat ist eine Gesellschaft mehrerer Personen, die sich zu Beförderung ihrer gemeinschaftlichen Sicherheit mit einander vereinigt haben; denn so ausgedrükt scheint mir der Begriff nicht allein vollständig, sondern auch präzis zu sein.</p>

            <p>Noch muss ich bei Gelegenheit dieses Paragraphen einer be- rühmten Streitfrage erwähnen, der nehmlich, ob der Zwek des Staats bloss die Sicherheit, oder ausser derselben noch das Wohl der Bürger sein müsse. Für beide Partheien haben sich Anhänger gefunden, und für die erste haben sich vorzüglich die erklärt, die der bürgerlichen Freiheit günstig sind. Wenn man genau erwägt, worin eigentlich die Sicherheit und das Wohl eines Staates besteht, und durch welche Mittel beides befördert werden muss, so sieht man ohne Mühe, dass das eine nur sehr schwer von dem andern getrennt werden kann, und dass fast immer, wenn das eine befördert wird, auch zugleich das andre gewinnt. Es dient zur inneren Sicherheit eines Staats, dass die Verbrecher bestraft werden; eben dadurch aber wird der Wohlstand der Bürger erhöht ; denn erst dann, wenn das Eigenthum eines jeden gesichert ist, kann er recht daran denken, es zu vermehren und zu vergrössern. Es dient ferner zur äusserlichen Sicherheit, wann der Staat mächtig<pb n="7.480" xml:id="pbVII480"/> 48o und seinen Feinden furchtbar ist, wann seine Bürger reich und vermögend sind; eben darin aber besteht auch sein Wohlstand. Und eben so wird man es überall finden: was die Sicherheit der Bürger befördert, befördert auch ihr Wohl, und eben so umge- kehrt; beides ist unzertrennlich von einander. Wäre dem aber auch nicht also, gab' es auch Mittel, die Sicherheit der Bürger zu befördern, ohne dass dadurch ihr Wohlstand gewänne, oder umgekehrt; so würde man dennoch die Sicherheit nicht füglich als den einzigen Zwek des Staats ansehen können. Zwar haben diejenigen, w^elche diess behauptet, eine sehr edle Absicht gehabt: indem sie den Zwek des Staates einschränkten, wollten sie seinem Rechte, die Freiheit der Bürger zu schmälern, engere Gränzen sezen; indess die Freiheit der Bürger gewinnt auch dann, und vorzüglich dann, wann man das Wohl des Staats mit zu den End- 2wekken desselben zählt; denn das Wohl der Bürger liegt vorzüglich in ihrer morahschen Vollkommenheit, und wenn diese gleich auch durch Zw^angsmittel erhöht werden kann, so ist es doch nur mittelbarer Weise möglich. Das Verbot des Luxus ist es nicht eigentlich, das die Neigung zu Aufwand und Pracht unter- drükt, sondern die in den Seelen der Menschen entstehende bessere Ueberzeugung, die aber freilich durch das Verbot befördert wird. Ja es lassen sich Fälle denken, wo, wenn der Staat nur die Sicherheit der Bürger allein zur Absicht hätte, die Freiheit derselben noch mehr eingeschränkt w^erden müsste, als wenn ihr Wohlstand mit ein Theil seines Endzwekkes ist. Es würde z. E. offenbar für die Sicherheit in grossen Städten sehr vortheilhaft sein, wenn es keinem erlaubt wäre, sobald es dunkel wäre, sein Haus zu verlassen. Hätte nun die Obrigkeit nur die Sicherheit zu ihrem Augenmerke genommen, so würde sie, ohne darauf zu sehen, wie sehr die Freiheit der Bürger dadurch geschmälert werden würde, diese Einrichtung treffen müssen ; da es ihr aber zugleich um das Wohl derselben zu thun ist, da es ihr nicht genug ist, dass sie nicht stehlen können, da sie es auch so weit bringen will, dass sie es nicht wollen mögen, so legt sie ihrer Freiheit nicht solche Fesseln an, sondern sorgt lieber auf eine andre, weniger drük- kende Art für ihre Sicherheit.</p>

            <p>Schon die Moral macht es mir als Menschen zur Pflicht, dass ich immer das Beste von dem Andern präsumiren muss, dass ich, so lange die Entscheidung noch zweifelhaft ist, immer glauben</p>

            <pb n="7.481" xml:id="pbVII481"/>
            <p>481 muss, er habe ptiichtmässig, nicht pflichtwidrig gehandelt. Noch mehr aber bin ich dazu im Staate gegen den Regenten verbunden: einmal weil der Regent bei der genaueren Kenntniss, die er von dem Staat und • seinen A^erhältnissen hat, viel besser, als ich, zu beurtheilen im Stande ist, was seinen Pflichten gemäss, und was zum Besten der Bürger erforderlich ist, und weil ich also schon aus diesem Grunde mein Unheil dem seinigen unterwerfen muss; zweitens aber, weil es für die innere Ruhe des Staats höchst gefährlich ist, selbst Verdacht in die Einsichten und die Denkungs- art des Regenten zu sezen, und noch mehr ihn bei Andern zu erregen. Jeder Bürger ist schon an sich eifersüchtig genug auf seine Rechte, und glaubt immer, dass ihm von dem Regenten zu viel geschehe. Wer also diese Ideen unterhält und bestärkt, kann leicht Gelegenheit zu Empörung und Aufruhr geben.</p>

            <p>Der Kamtnergerichtsrat Ernst Ferdinand Klein, ein Verwandter Nicolais und eine der markantesten Persönlichkeiten unter den berliner Gelehrten der Aufklärungszeit, später Professor in Halle, hat sich besonders durch seine Mitarbeit an dem von Carmer und Svarez ins Leben gerufenen Entwurf eines allgemeinen Gesetzbuchs verdient gemacht, aus dem dann durch Revision das allgemeine preußische Landrecht hervorgegangen ist. Ihn hatte Engel ausersehen, dem jungen Humboldt zur speziellen Vorbereitung auf seine spätere juristische Laufbahn eine Privatvorlesung über das Naturrecht zu halten, und, wie Klein selbst berichtet (Lowe, Bildnisse jetztlebender berliner Gelehrten mit ihren Selbstbiographien 6, §g), ihm diesen Teil des Unterrichts übertragen. Die Zeit, wann diese Vorträge gehalten worden sind, gibt Klein nicht an: doch ergibt sich aus Briefen von ihm an Humboldt, die dein Manuskript beiliegen, daß sie im März i-jSj begonnen und im Februar lySö beendet wurden, also neben den philosophischen Kursen Engels hergegangen sind. Auch hier haben wir es wie bei den philosophischen Aufsätzen nicht mit Kollegheften, sondern mit privaten häuslichen Ausarbeitungen zu tun, yvas auch durch den oben abgedruckten Brief Alexander von Humboldts ausdrücklich bezeugt wird.</p>

            <p>Klein hat den damals verbreitetsten Leitfaden seinen Erörterungen zugrunde gelegt, Höpfners, des aus Goethes Jugendgeschichte bekannten Gießener Professors, „Naturrecht des einzelnen Menschen, der Gesellschaften und der Völker" (zuerst Gießen i-j8oJ, an dessen einzelne Paragraphen sich Humboldts Ausführungen anschließen. Von den angehängten vier Exkursen ist nur der erste berücksichtigt (vgl. oben Abschnitt a). Randbemerkungen Kleins finden sich sehr wenige und fast nur lobende, mehrfach sogar enthusiastische; die zum Abschnitt S ist oben schon wiedergegeben. In einem Briefe Kleins vom 7. April i~8s heijh es: „Ich freue mich sehr in Ew. Hochwohlgeboren Aufsätzen nicht nur Beweise, daß Sie das Gehörte wohl durchdacht, sondern auch so viele Spuren eines eigenen ungeW. V. Humboldt, Werke. VII. 3I<pb n="7.482" xml:id="pbVII482"/> leiteten Nachdenkens zu finden .... £"5 hat mir sehr gefallen, daß Sie bei den meisten Fällen Beispiele angeführt haben." Zu den Abschnitten B und C finden sich die meisten Bemerkungen: die Darstellung der Kollisionslehre findet Klein „ganz unverbesserlich", meint Jedoch, man dürfe dem Unsterblichkeitsglauben nicht so große Wichtigkeit beimessen, da der Materialist sein Leben oft zu hoch, der Unsterblichkeitsgläubige, wie die Inquisition beweise, das der andern Menschen oft zu niedrig schätze; die Betnerkungen zu § jg — 44 sind ihm „eines geübten Denkers würdig" und haben ihm „ganz ausnehmend gefallen; ich möchte gern mehr sagen, wenn ich nicht Ihre Bescheidenheit zu beleidigen fürchtete." Im Abschnitt D heißt es zu § 47; „Die bei diesem Paragraphen gemachten Anmerkungen beweisen ein reifes Nachdenken und haben mir ganz vorzüglich gefallen." Beijn Abschnitt Q fühlt sich der Lehrer zu der dramatischen Randglosse bewogen: „Ei, ei, wenn Sie mir wenig oder nichts zu erinnern oder beizufügen übrig lassen, wodurch soll ich Ihnen denn beweisen, daß ich Ihre Aufsätze mit verweilendem Vergnügen gelesen habe?"</p>

            <p>Trotz dieser begeisterten Urteile, die durchaus verdient sind, da die Aufsätze von einer ganz erstaunlichen Klarheit und Schärfe des Nachdenkens beredtes Zeugnis ablegen, mußte schon des Umfangs wegeti von einem vollständigen Abdruck Abstand genommen werden. An Wichtigkeit für die Erkenntnis von Humboldts geistiger Entwicklung stehen sie durchaus nicht hinter den philo- sophischen Ausarbeitungen zurück. Warum ich als Proben die oben abgedruckten Abschnitte gewählt habe, wird jeder sofort einsehen : gern hätte ich noch mehr Proben, z. B. die hübschen Erörterungen über die Sklaverei (Abschnitt F), über das Geld (Abschnitt L), über den Eid (Abschnitt N) gegeben, aber es wäre dann schwer eine Grenze zu finden gewesen. Der folgende genaue Auszug des gesamten Inhalts mag dafür entschädigen.</p>

            <p>A. (61 Seiten, zu Höpfner § /— 29; Vorbereitungssätze.) — (§ i — s.) Die Definition der Handlung ist zu weit, die des Faktums willkürlich : Jene setzt ein vernünftiges Wesen als wirkende Ursache voraus, diese nimmt auf eine solche keine Rücksicht; Caesars Ermordimg durch Br-utus ist ein Faktum imd zugleich eine Handlung des Brutus. Der Grund einer Handlung liegt entweder in den dunkeln oder in den nicht dunkeln Ideen des Geistes. Der erste Fall umfaßt drei Unterarten: die dunkeln Vorstellungen sind aus ursprünglich yiicht dunkehi ent- standen (angewöhnte Handlungen), man hat sich selbst in den Zustand dunkler Ideen versetzt (Trunk, Leidenschaften: verschuldet-imwillkürliche Handlungen), es handelt sich um Folgen imsrer Empfindungsgesetze (Zurückfahren im Schreck, Schamrotwerden). Die actiones ad libertatem relatae sind so gut strafbar als die freien. Wichtig ist der Unterschied von Zwang und Gewalt: diese ist vorhanden, wenn eine Kraft gehemmt und ihre Wirkung zerstört. Jener, wenn man durch Androhimg einer Gewalttätigkeit zu einer Handlung genötigt wird. Ist der Gegenstand der Drohung nicht Gewalitätigkeit, so liegt kein Zwang, sondern eine einfache Drohung vor; daher darf der Richter den Begriff" des Zwanges nicht zu weit ausdehnen. Aus Zwang imd Gewalt entspringt nie moralisches Gute, was aus freier Entschließung der Seele nach den innerlichen Gründen der Handlung geschehen muß; diese aber wird dadurch aufgehoben oder eingeschränkt. — (§ "].) Moralisch notwendig ist alles, dessen Unterlassimg den Gesetzen eines ver- nünftigen Begehrungsvermögens widersprechen würde. Verbindlichkeit ist mora<pb n="7.483" xml:id="pbVII483"/>tische Notwendigkeit, dem Rechte, Pßicht moralische Notwendigkeit, dem Fuge eines andern nachzugeben. Der Einwurf, daß der Begriff eines Oberen in der Definition fehle, ist falsch: man braucht nicht immer auf Gott als erste Ursache zu rekurrieren und auch ohne die Erkenntnis eines Gottes gibt es Verbindlichkeiten. — (§ 8.) Die Definition des Gesetzes ist zu eng, da sie Permissivgesetze ausschließt. Ein Gesetz ist ein Satz, woraus zu erkennen ist, warum ein gewisses Prädikat unter einerlei Umständen immer einetn gewissen Subjekte zukomme. Es gibt nur leges pactitiae, denn auch der Gehorsam der Untertaneii gegen den Fürsten beruht auf Vertrag. Bei den positiven Gesetzen entspringt die Verbindlichkeit aus dem Gesetz; bei den natürlichen ist die Verknüpfung beider Begriffe gleichgültig. — (§ ii.J Permissivgesetze enthalten keinen Widerspruch, denn sie drücken indirekt die Verbindlichkeit aus, den, zu dessen Bestem das Gesetz gegeben ist, nicht in der Ausübung der Erlaubnis zu stören, die ihm erteilt ist. — (§ 12.) Indifferente Handlungen gibt es nur im juristischen, nicht im moralischen Sinne, da jede Handlung Bezug auf die Glückseligkeit, nicht jede aber auf gesetzliche Verbindlichkeit hat. Eine kleinste Bewegung der Hand ist ethisch nicht indifferent, aber Undankbarkeit gegen den größten Wohltäter ist es juristisch. — (§ 15. j Die Definitionen von Strafe und Belohnung sind zu weit: nur diejenigen Folgen einer Handlung, die absichtlich von Gott oder Menschen an sie geknüpft sind, um einen Beweggrund abzugeben, sie zu unterlassen oder weiter auszuüben, fallen unter jene Begriffe. Ein Beinbruch oder das Finden eines Geldbeutels sind Folgen eines Ausgangs, aber weder Strafe noch Belohnung desselben. Der innere Zusammenhang der Handlungen ynuß hier entscheiden. — (§ 16—18.) Bei der Imputation ist zu unterscheiden die tatsächliche Zueignung einer Handlung, die Zurechnung derselben und die ihrer Folgen; die erste kümmert sich nicht um den moralischen Wert oder Unwert der Handlung. Die Zurechnimg der Folgen erfordert besondere Vorsicht und Scharfsinn: wenn ein durch den Bankerott eines andern bankerott gewordener Kaufmann zum Raubmörder wird, so kann dies dem ersteren nicht mehr zugerechnet werden. Nur immittelbare und vorauszusehende Folgen können imputiert werden, nicht solche, die des Miteinflusses andrer bedürfen. Dolus und culpa entspringen beide aus böser Willensäußerung, jener unmittelbar aus einer jetzigen, diese mittelbar aus einer ehemaligen. Man unterscheidet dolus ex intentione directa und indirecta, bei jenem wieder immediatus und mediatus : Beispiele der Mord aus Rache, zum Zweck der Beraubung, im Duell. Die Schätzung ganzer Gattungen von Handlungen gehört für den Gesetzgeber, die individueller Handlungen für den Richter; jener betrachtet Motive und Folgen im allgemeinen ohne Rücksicht auf die individuellen Verschiedenheiten der Charaktere und Lagen, setzt Strafen und Motive in das richtige Verhältnis und bestimmt die Strafe jeder einzelnen Gattung. Von den vier Beweggründen der Handlungen Verführung, Vernunft, Bosheit und Trägheit gehen nur die beiden letzten den Gesetzgeber an. Der Grad der Strafe richtet sich nach dem Grade der Bosheit oder der Trägheit des Verbrechers : hier rnuß der Richter die abstrakte Vorschrift des Gesetzgebers individuell modifizieren. Die Größe der Strafe richtet sich nach der Menge und Stärke der Vernunfi- gründe, welche den Verbrecher antreiben konnten die Handlung zu unterlassen. Die culpa entspringt aus dem Mangel oder Nichtgebrauch gewisser Kräfte: in beiden Fällen liegt dolus zugrunde. Die culpa ist levissima, levis oder lata ; die<pb n="7.484" xml:id="pbVII484"/> letztere ist für den Richter meist gleich dolus indirectus. Die culpa wird in abstracto oder in concreto betrachtet; die Gesetze beschäftigen sich nur mit erster er. Für Belohnungen kommen nur beabsichtigte, nicht zufällige gute Folgen in Betracht. — (§ 20.) Das Naturrecht kann objektiv als Wissenschaft, subjektiv als Kenyitnis dieser Wissenschaft definiert werden. Angeborenes und wissenschaft- liches Naturrecht unterscheiden sich wie natürliche und wissenschaftliche Logik: jene beruhen auf dunkler, diese auf deutlicher Erkenntnis. Die dunkle Erkenyitnis heißt angeboren, weil sie selbstverständlich ist und ohne lange Überlegung eingesehen wird; doch gibt es Fälle, über die die natürliche Empfindung verschieden urteilt, z. B. die unrechtmäßigen Grade beim Heiraten. Die Vorzüge des wissenschaftlichen Naturrechts vor dein angeborenen liegen klar zutage; daß nur das letztere gelten solle, ist irrig. — (§ 21.J Jeder Mensch hat das Recht, seine Glückseligkeit möglichst zu erhöhen, imd die entsprechende Pflicht, die der andern nicht zu stören. Diese moralischen Verhältnisse der Menschen untereinander setzen die Gesetze für jede besonder'e Gattung von Fällen fest. Da diese Pflichten in der Natur des Menschen begründet sirid, so gibt es wirklich ein Naturrecht, was einzelne Philosophen wohl nur deshalb geleugnet haben, weil sie nur die Gesetze zum Naturrecht zählen wollten, die überall und zu allen Zeiten von allen für richtig gehalten worden sind, deren es freilich nur sehr wenige gibt. — (§ 2j.J Zum Natu7vecht gehören alle Gesetze, die sich aus der Natur des Menschen erkennen lassen, sowohl die des individuellen als des gesellschaftlichen Lebens, soweit das letztere nicht auf besonderen Einrichtungen beruht, die aus jener nicht erkannt werden können. — (§ 24.) Der erste Grundsatz ist zu allgemein und gehört rnehr der praktischen Philosophie als dem Naturrecht. Das Prinzip des Naturrechts ist : man handle beständig dem Gr'undsatze gemäß : jeder hat ein gleiches und unge- zweifeltes Recht, sich glücklich zu machen (neminem laede). Es gilt für das Natur- recht im strengeren Sinne, nicht aber für die Lehre vom Fug. Das principium essendi im Naturrecht ist Gott, das principium fiendi gleichfalls Gott, das principium cognoscendi per quod die Vernunft; als principium cognoscendi ex quo ist eine allgemeine Formel aufzustellen unmöglich. — (§ 25.J Die Pfiicht, andre glücklich zu machen, gehört nicht ins Naturrecht, dessen Prinzip nur die Störung der Glückseligkeit andrer verbietet. — ('§ 26.) Eine vollkommene Pfiicht, ist eine solche, zu deren Begründung es genug ist, den Menschen als Menschen zu betrachten, eine unvollkommene eine solche, zu deren Begründung diese Betrachtung nicht zureicht. Der Selbstmord ist naturrechtlich zulässig, wenn der Selbstmörder bei vollem Verstände ist und keinerlei Rechte andrer durch seinen Tod verletzt, wie z. B. ein Vater immündiger Kinder oder ein Kontrahent vor erfülltem Kontrakt. (Hier folgt der oben abgedruckte Abschnitt a.) — (§ 28.) Innere Pfiicht heißt auch eine solche, zu der man die Verbindlichkeit aus ihrer Beschaffenheit allein ersehen kann, äussere eine solche, wo dies nicht rnöglich ist. Bei der letzteren ist zu unterscheiden, ob die Person, der man verpfiichtet ist, ein Zwangsrecht in Händen hat oder nicht: Beispiele die Pfiicht, niemand zu morden, Abgaben zu zahlen, die Bitte eines Sterbenden zu erfüllen. — (§ 2g.) Derselbe Begriffsunterschied gilt für das innere und äußere Recht in Rücksicht auf seine Befugnis : Beispiele das Recht, sein Eigentum zu verteidigen, Abgaben aufzulegen, gegen Abgaben Vorstellungen zu machen.</p>

            <p>B. (14 Seiten, zu Höpfner § jo—j6: Fortsetzung.) — (§30.) Eine Kollision<pb n="7.485" xml:id="pbVII485"/> der Pflichten ist nur für iinsern eingeschränkten Verstand, für Gott niemals vorhanden, da bei ihm für alle denkbaren Fälle, auch die der scheinbaren Kollision, die jeweilig einzige Pßicht feststeht. Bei Kollisionen ist der stärker verbindenden Pflicht -u folgen, welches diejenige ist, die immittelbarer aus dem Prinzip des Naturrechts, dem allgemeinen Gesetz der Glückseligkeit, folgt; man soll z. B. eher stehlen als Hungers sterben. Die absolute Pßicht der Erhaltung des eigenen Lebens besteht nur für denjenigen, der kein Leben nach dem Tode glaubt, da für ihn das Dasein das höchste Gut sein muss, nicht aber für den, der an eine Fortdauer der Seele glaubt. Derselbe Unterschied gilt für den Fall, daß die Erhaltimg des individuellen Lebens mit der des Lebens andrer in Kollision gerät. Es ist unmöglich, daß mir evident sei, rvas zum Besten eines andern gereicht. — (§ Q2.) Das Prinzip des jus naturale cogens ist schon oben als eigentliches Prinzip des Naturrechts gewonnen worden; nur Zwangspflichten gehören in das Natur- recht. — (§34-) Das Naturrecht hat drei Arten von Objekten: einzelne noch nicht in Gesellschaften vereinigte Menschen, einzelne in einerlei Gesellschaft wohnende Menschen, ganze Gesellschaften in ihrem gegenseitigen Verhältnis. — (§ 36.) Der Naturzustand des Menschen als absoluter Zustand ist nur eine Abstraktion der Philosophen, die nie existiert hat noch existieren kann, da ein solcher Mensch völlig imtätig sein müßte. Hobbes' Behauptung, daß im außergesell- schaftlichen Zustande kein Recht existiere, ist unrichtig, da alles gesellschaftliche Recht auf dem Vertrage beruht und dieser der Entstehung der Gesellschaft vorhergeht, also seine Gültigkeit ein Recht eines Menschen gegen den andern voraussetzt.</p>

            <p>C. (ßs Seiten, zu Höpfner § CJ-—44: Von den angeborenen Rechten der Menschheit.) — i§ 37-J Die Definition vom Seinen ist falsch. Es gibt drei Arten des Seinen: eine Sache ist entweder jemandes Eigen abhängig von dem Rechte andrer oder unabhängig (Selbsteigen, Eigentum im strengsten Sinne) oder ihm nur anvertraut; Beispiel Pachtung und Nießbrauch eines Gutes. Ein Lehngut, das unveräußerlich ist, mit dem man also nicht nach Gefallen verfahren darf, fiele so nicht imter den Begriff des Eigentums. — (§ 38.) Im gesellschaft- lichen Recht gilt der gleiche Grundsatz und der Staat bestraft Verbrechen gegen das angeborene Seine nur in Rücksicht auf die gesellschaftlichen Pfiichten des Einzelnen, nicht in Rücksicht auf seine eigene Glückseligkeit, wie denn überhaupt durch den gesellschaftlichen Vertrag vieles imerlaubt wird, was im natürlichen Zustande völlig rechtmäßig war. Der Staat kann unmöglich zur Absicht haben, den Einzelnen zur Beförderung seiner eigenen Glückseligkeit zu zwingen ; er kann nur sorgen, daß die Rechte eines jeden von den andern imgekränkt bleiben. — (§ 3g.) Die Richtigkeit des Satzes von der Freiheit hängt vom Begriff des ursprünglichen Standes der Menschen ab. Versteht man diesen als absoluten Zustand, so ist der Satz richtig, bezieht sich aber auf etwas, das nur eine Fiktion der Philosophen ist. Für einen hypothetischen, aber außergesellschaftlichen Zustand ist der Satz unrichtig, da hier schon die individuelle Freiheit Einzelner schmälernde Verbindungen oder Verträge stattfinden. — (^ 40.) Der Satz von der Gleichheit war vor dem von der Freiheit abzuhandeln: beide hängen aufs innigste zusammen, aber die Freiheit folgt erst aus der Gleichheit der Rechte ebenso wie die Befugnis über das angeborene Seine, die man nicht aus der Freiheit ableiten kann. Je nach dem Begriffe des ursprünglichen Standes der Menschen<pb n="7.486" xml:id="pbVII486"/> ist auch dieser Satz bald richtig, bald unrichtig. Nach Abzug der durch Ver- träge hervorgebrachten Ungleichheiten unter den Menschen bleiben diejenigen, die die Natur selbst in leiblicher oder geistiger Hinsicht gemacht hat: gibt es nun hier ein Recht des Stärkeren über den Schwächeren? Alle Menschen haben in gleicher Weise das Recht auf ihre Glückseligkeit und die Pßicht, ihre darauf gerichteten Bestrebungen gegenseitig nicht zu stören, also auch nicht sie durch Zwang zu beeinflussen; daher gibt es kein Recht des Stärkeren über den Schwächeren : eher könnte dieser von jenem als dem Bevorzugteren Hilfe und Unterstützung fordern. Trotz der durch das Recht des Stärkeren oft scheinbar hervorgerufenen Förderung des Schwächeren kann doch, was die Ethik ausführlicher zu beweisen hat, Zwang nie Glückseligkeit hervorbringen, die nur in der Äußerung eigener Kräfte und Tätigkeit be'steht. — (§ 41.) Man rtiuß das Recht, zu fordern, daß die Wahrheit nicht verhehlt werde, von dem, zu fordern, daß sie nicht entstellt werde, unterscheiden. Jenes kann jemand nur dann fordern, •wenn er bei dem andern die Absicht ihm zu schaden weiß oder mutmaßt, da er im entgegengesetzten Falle die Beförderung seiner Glückseligkeit fordern würde ; dieses dagegen ist unter allen Umständen verbindlich, außer wenn zu erwarten steht, daß die entdeckte Wahrheit zu7n Schaden des Entdeckers oder andrer verwandt werden soll. Beispiel: Jemand auf Befragen den i'echten Weg zu weisen ist man nur verpflichtet, wenn er auf einem falschen in Lebensgefahr kommen würde; wenn er es auf jemandes Leben abgesehen hat, ist man verpflichtet ihm einen falschen anzugeben. — (§ 42.) Der gute oder böse Ruf hängt nicht von dem Einzelnen und seinen moralischen Eigenschaften allein, sondern zugleich von seinen Mitmenschen ab, deren Urteil mit dem wirklichen Werte des Einzelnen gar nicht immer übereinstimmt: da er also nicht Eigentum des Einzelnen ist, so besteht im ursprünglichen außergesellschaftlichen Stande keinerlei Verbindlichkeit in Bezug auf ihn. Im hypothetischen Stande ist gemeine und bürgerliche Ehre zu unterscheiden, je nachdem alle inoralischen Eigenschaften oder nur diejenigen, von denen bürgerliche Vorzüge abhängen, beurteilt werden : jene darf jederzeit, wenn nicht positive Gesetze entgegenstehen, angegriffen werden; diese dagegen muß unangetastet bleiben oder darf doch nur durch wahre Behauptungen, die an sich schon den Verlust jener bürgerlichen Vorzüge bedingen, angegriffen werden. — (§ 4j.) Der sonstige juristische Begriff von Sache oder Ding, worunter auch der Mensch fallen würde, ist hier mit Recht modifiziert. Da Vergnügen und Nutzen selten zu trennen sind, ist der Zweifel, ob man die Dinge zum Vergnügen gebrauchen dürfe, nichtig. Es gibt drei Arten der Gütergemeinschaft: communio negativa (primaeva, wenn alle ein gleiches Recht auf gewisse Güter haben), positiva stricte sie dicta (wenn 7nehrere ein Gut so gemeinschaftlich besitzen, daß jedem ein bestimmter Teil desselben gehört), mixta (wenn der gemeinschaftliche Besitz jedem erlaubt, nach Gutdünken davon zu nehynen).</p>

            <p>D. (26 Seiten, zu Höpfner §45—50: Vom Eigentume, dessen Er- werbe, Wirkungen und Gattungen.) — (§45-) Die Definition des Eigentums ist schon bei Gelegenheit der Definition des Seinen als fehlerhaft erwiesen. Es bezieht sich außerdem nicht nur auf körperliche Sachen, wie z. B. das Jagdj-echt zeigt, das ein Eigentum genannt werden kann. — (§ 46.) Das römische Recht unterscheidet modus acquirendi originarius (occupatio) und derivativus (traditio) ; die Handlutigen, welche gesetzlich die letztere zur Folge haben können, heißen<pb n="7.487" xml:id="pbVII487"/> tituli. Der titulus also ist kein Gesetz, sondern eine Handlung, die jemand gesetzlich zum Eigentümer einer Sache macht, gilt nur von der traditio, nicht von der occupatio, und muß allemal der traditio vorhergehen. Ins Naturrecht übertragen ist modus acquirendi der Grund, durch den man die physische, titulus der, durch den man die moralische Möglichkeit erlangt, Eigentümer einer Sache zu werden. Es ist also titulus wiederum kein Gesetz, sondern eine Handlung, aber er gilt auch von der occupatio, nicht nur von der traditio, imd braucht nicht immer dem modus acquirendi vorherzugehen. — (§ 4j.) Die Darlegung über den Erwerb eines Eigentums stimmt zu den Ausführimgen Wolffs, nach denen in vielen Fällen die bloße Willenserklärung genügen würde, um ein Eigentumsrecht zu begründen. Diese genügt aber nicht, vielmehr wird ein wahres Eigentum erst dadurch begründet, daß man mit der betreffenden Sache nach Willkür verfahren und jeden andern von ihrem Besitz ausschließen kann. Das letztere ist nur möglich entweder dadurch, daß man die Sache so mit einer Wirkung seiner Kräfte verbindet, daß sie deshalb unverletzlich ist, was selten angeht, oder dadurch, daß man sie sich durch Verträge sichert. — ,'§ 48.) So kann der Vei'trag bei der Ableitung des Eigentums doch nicht ganz entbehrt werden. — (§ 4g.) Feders Grundsatz, daß man etwas schon vorher Eigenes mit der zu okkupierenden Sache verbinden müsse, der sich mit den obigen Ausführungen deckt, ist in vielen Fällen unzulänglich, wo eine solche Verbiridung mit der Wirkung der eigenen Kräfte immöglich ist; man kann z. B. ein Feld nicht zu gleicher Zeit überall beackern noch es zwischen der Ernte und einer neuen Beackeruns mit der Wirkung seiner Kräfte verbinden. Gleichzeitige Okkupation durch zwei Personen hebt im außergesellschaftlichen Zustande das Recht für beide völlig auf. — {§ ^0.) Besser wird der Besitz als der aus der Besitznehmung entspringende Zustand definiert, da z. B. beim Kauf auf Spekulation die Absicht zu behalten nicht besteht, obwohl Besitz vorliegt. Man unterscheidet possessor naturalis und civilis : dieser hat die Absicht die Sache zu behalten, jener nicht. Körperlicher Besitz ist da vorhanden, wo jemand selbst und unmittelbar venvaltet; die Gegenwart der Sache ist nicht erforderlich. Endlich ist wahrer und analogischer Besitz zu imterscheiden ; Beispiel der Besitz eines Gutes und des damit verbtmdenen Jagdrechts.</p>

            <p>E. (4-] Seiten, zu Höpfner § 51—55: Fortsetzung.) — (§ 51.) Bei dem Unterschied zwischen redlichem und unredlichem Besitzer kommt es nur auf die Meinung an, die der Besitzer von der Rechtmäßigkeit seines Besitzes hat, nicht darauf, ob diese Meinung dem wirklichen Tatbestand entspricht oder ob die den Besitzer leitenden Gründe Wahrscheinlichkeit haben; die letztere Erwägimg muß allerdings den Richter leiten, der die Meinungen des Besitzers nicht kennen kann. Der redliche Besitzer wird zum unredlichen, sobald er den Glauben an die Rechtmäßigkeit seines Besitzes verliert, dagegen entstandene Zweifel nicht heben kann ; für den Richter gilt hier die gleiche Modifikation. Im Vergleich mit dieser naturrechtlichen Auffassung ist die des römischen Rechts (litis contestatio und deren Anfang) verwickelter. — (§ 5J.) Im Eigentumsrecht sind zwei Rechte enthalten, der Nießbrauch und die Proprietät (das Recht, andre von dem Besitz auszuschließen): der Besitzer beider hat das volle dominium; der Besitzer je eines Rechts heißt im ersten Falle usufructuarius, zm zweiten proprietarius. Aus diesen beiden Rechten folgen alle weiteren : das Recht, über die Substanz zu disponieren, das Recht, die Sache zu besitzen, das mit der Proprietät ganz identische Recht<pb n="7.488" xml:id="pbVII488"/> zu vindizieren. Eine entwendete Sache, die in die Hände eines redlichen Besitzers gekommen ist, muß zwar unter allen Umständen dem Eigentümer zurückgegeben, von diesem aber dem nunmehrigen Besitzer eine Entschädigung bezahlt werden: wähi'end das römische Recht von diesem Anspruch auf Entschädigung nichts wissen will, erkennen die altdeutschen Gesetze keinen Anspruch des Eigentümers auf die entwendete Sache mehr an. — f§ ^4.) Der Definition imd Einteilung der accessiones mangelt es an philosophischer Genauigkeit. Das Eigentumsrecht auf den Zuwachs folgt nicht aus dem Recht des Nießbrauchs: so könnte z. B. das Recht auf durch einen Fluß angeschwemmtes Ackerland nicht aus dem Eigentum des Ackers, sondern nur aus dem des Flusses abgeleitet werden. Alan imter- scheidet accessio naturalis imd industrialis , je nachdem der Zuwachs durch die Natur oder durch Menschen mit dem Eigentum verbunden ist. Natürliche Akzessionen, die durch die Gewalt des Wassers oder durch Erdbeben entstehen, sind wegen ihrer Seltenheit oder Unbeträchtlichkeit von geringer praktischer Bedeutimg. Ein angeschwemmtes Erdstück gehört dem Besitzer des Ackers, an den es angespült ist, als res derelicta, wenn seine Zugehörigkeit zu einem andern Acker nicht deutlich kenntlich ist, in welchem Fall der Eigentümer dieses Ackers das Recht auf dasselbe behält; die Auffassung des römischen Rechts, das das Eigentum aus dem Wurzelschlagen der in dem angeschwemmten Erdstück enthaltenen Pflanzen ableitet, ist irrig. Schwierigere Fälle müssen durch Verträge der Beteiligten geordnet werden; Beispiel ein vor einer Wiesenweide angespültes Stück Ackerland, das das Tränken des Viehs im Flusse verhindert. Ein verlassenes Flußbett gehört weder dem, dessen Grundstück es ein Zuwachs ist, noch dem Besitzer des Flusses, sondern dem, der durch den verätiderten Lauf des Flusses verloren hat. Der künstliche Zuwachs bringt entweder eine trennbare (Diamant in fremdem Gold, Tressen auf fremdem Kleid) oder eine untrennbare (bemaltes Pergament, zusammengeschmelztes Silber) Verbindung hervor. Der Gnmdsatz des römischen Rechts: accessorium sequitur principale ist nicht in das Naturrecht übertragbar, zumal er in seiner praktischen Anwendimg auf eine Menge schwieriger Subtilitäten imd Distinktionen führt, die meist in dem schwer zu defiyxierenden Begriff des principale ihren Grund haben. Bei einer untrennbaren Verbindung ist die Sache ohne Rücksicht auf die bona oder mala fides des Vereinigers stets dem zuzusprechen, der das dafan besitzt, was am schwersten noch einmal wieder zu erhalten ist, während der andre durch eine Entschädigung abzufinden ist; eine Entscheidung, die auch auf den Fall paßt, daß jemand einer fremden Materie eine neue Form gegeben hat.</p>

            <p>F. (2s Seiten, zu Höpfner § S^SP- Fortsetzung.) — (§56.) Einschränkungen des Eigentumsrechts können nur durch Verträge entstehen. Der Unter- schied zwischen dem Haben und Ausüben der Eigentumsrechte ist keine bloße Wortdistinktion, da die Hemmimg der Ausübung eines Rechtes nicht seinem Ver- luste gleichsteht. Verträge mit Oberherren, die den Verlust eines Rechtes in sich schließen, können dem Despotismus Vorschub leisten: „und wovor müßte man sich sorgfältiger in acht nehmen als vor Sätzen, die dem Despotismus auch nur von weitem Nahrung geben?" Auch Servitute sind nur durch Verträge zu begründen, die entweder gewisse bestimmte Dienste oder eine allgemeine Dienstbereitschaft (Leibeigenschaft, Sklaverei) festsetzen. Angenommen, was schwer zu erweisen sein wird, daß die Leibeigenschaft wirklich auf einetn Vertrage beruht.<pb n="7.489" xml:id="pbVII489"/> SO muß dieser deck als ungültig angesehen werden, weil der Leibeigene damit sich seiner Griindpßicht als Metisch, seine eigene Glückseligheit selbsttätig zu befördern, begibt lind in diesem Vertrage auf der einen Seite nur Verlust, auf der andern nur Gewinn sein würde, was der Begriff des Vertrags nicht zuläßt; also wäre dieser Vertrag entweder durch Zwang oder aus beschränkter Einsicht auf der einen Seite zustande gekommen. Noch weniger können noch ungeborene Kinder von vornherein zu Leibeigenen erklärt werden. Trotzdem darf bei Aufhebung der Leibeigenschaft nur langsam imd vorsichtig vorgegangen werden, da die mit einem Male gewährte absolute Freiheit zu Mißbräuchen verleiten kann; ein Fürst soll zunächst nur die Leibeigenschaft auf seinen eigenen Domänen aufheben, die übrigen Güterbesitzer aber dem von ihm gegebenen Beispiel aus freier Entschließung folgen lassen. Die Unrechtmäßigkeit des Nachdrucks läßt sich aus dem Eigentumsrecht nicht ableiten und überhaupt aus dem strengen Rechte nicht dartim, da man die Nichtübertragimg des Vervielfältigimg srechts beim Kauf eines Buches höchstens als auf stillschweigender Übereinkunft be- ruhend betrachten könnte; doch lehrt der Fug, daß sich niemand zinn Schaden des Ganzen bereichern darf, was beim Nachdruck der Fall ist, da Schriftsteller, Verleger und Publikum in gleicher Weise dadurch benachteiligt werden. Für ausländische Bücher ist der Nachdruck nicht nur nicht unerlaubt, sondern im Gegenteil nützlich, da diese sonst wegen ihrer teuren Preise in Deutschland kaum erheblichen Absatz finden wüi'den. — (§ 57J Beim Lehnswesen sind beide Eigen- tümer, der dominus directus und der dominus utilis, im Besitz der Proprietät, aber nur der letztere im Besitz des Nießbrauchs. — (§ 5Q.) Auf eine erworbene Sache hat man vor der Bezahlung und Besitznahme nur ein persönliches, erst nach derselben ein dingliches Recht.</p>

            <p>G. (20 Seiten, zu Höpfner § 60— "p: Von den Verträgen.) — {§ 60.) Eine Willenserklärung wird erst, wenn sie mit der vorhergegangenen Willenserklärung eines andern übereinstimmt, eine Einwilligung. — &gt;§ 62.) Eine ein- fache Willensäußerung wird erst dadurch zum Versprechen, daß ein andrer die feste Erwartung der Erfüllung äußert, es sei denn, daß sie durch den sprachlichen Ausdruck bereits bestimmter als Versprechen gekennzeichnet wird. — (§ 6^.) Von einem versteckten Versprechen kann bei sogleich vollzogener Leistung nicht gesprochen werden; man deßniert daher den Vertrag besser als eine Handlung zwischen zwei Personen, von denen der eine etwas leistet oder zu leisten verspricht, das der andre entweder bloß und ohne Bedingungen oder unter be- stimmten Bedingungen, gleichfalls wiederum etwas zu leisten, annimmt. Obwohl der Sprachgebrauch das Wort Kontrakt auch von solchen Verträgen verwendet, die sich nicht auf Gegenstände des Kommerzes beziehen, z. B. von Dienstverhältnissen, so ist doch der Unterschied von pactum imd Kontrakt im Naturrecht ohne praktischen Nutzen. Wenn Hobbes pacta diejenigen Verträge nennt, durch welche etwas in der Folge, Kontrakte dagegen diejenigen, durch welche etwas sogleich geleistet vArd, so hat er damit einen wichtigen Unterschied durch Bezeichnungen festgelegt, die man adoptieren könnte, auch ohne seine Theorie von der Unver- bindlichkeit der pacta zu billigen. — (§ 64.) Mendelssohns Auffassung, daß der Zweck der Verträge sei, unvollkommene Pflichten in vollkommene zu verwandeln, ist durchaus richtig; denn wo schon vollkommene Verbindlichkeit besteht, wird kein Vertrag geschlossen. — f§ 68.) Bei der stillschweigenden Einwilligung ist<pb n="7.490" xml:id="pbVII490"/> die genaue Beobachtung aller Nebenumstände erforderlich, welche auf die wahre Absicht der als Einwilligung aufgefaßten Handlung Licht zu werfen imstande sind; ein Schuldschein z. B. kann auch zurückgegeben werden, um ihn verändert zurückzuerhalten, Jiachdem Verhandlungen über eine solche Veränderung vorausgegangen sind. Auch die vermutete Einwilligung kann zuweilen als gewiß gelten ; Beispiel die Rückerstattung der Kosten, die die Rettung eines Naturalienkabinetts bei Feuersgefahr verursacht hat. Daß das Stillschweigen eine Einwilligimg bedeute, ist wahrscheinlich, wenn es sich um Versehen oder Vei'brechen, viel weniger wahrscheinlich, wenn es sich um getane Vorschläge oder einzugehende Bedingungen handelt, besonders bei Leuten, die der Rede nicht mächtig sind. Dem strengen Rechte ist es gemäß, jemand auch für eine wegen des mit Grund vermuteten Konsenses eines andern getane Handlung zu belangen, yvenn dieser sie für sich nicht zuträglich findet. — (§ 6g.) Ein Vertrag, dessen Gegenstand unbestirtimt ist, ist ungültig. — {§ "jo.l Pollizitationen und Gelübde gehören, da sie sich nicht oder nur indirekt auf andre beziehen, nicht in das Naturrecht.</p>

            <p>H. (^8 Seiten, zu Höpfner § yz — 79; Forts et zu ng.) — (§ yi.) Der Widerruf eines Versprechens, ehe es der Promissar erfäh-t, darf nicht so mißveistanden werden, daß die Benachrichtigimg des abwesenden Promissars von dem ge- scJiehenen Widerruf unterlassen werden könnte; Beispiel der mündliche, vor Zeugen geschehene Widerruf einer brieflich einem Abwesenden versprochenen Schenkung vor Ankunft dieses Briefes bei dem letzteren. Bei bloß wohltätigen Verträgen ist der Versprechende nicht berechtigt, vor Kenntnis der Akzeptation des Promissars zu widerrufen, da er die Annahme vermuten kann, wenn er nicht den Empfang der Akzeptation sich ausdrücklich ausbedimgen hat; bei lästigen Verträgen erlischt erst nach empfangener Akzeptation das Recht des Widerrufs, wieder abgesehen von besonderen ausdrücklichen Abmachungen. Vor Ablauf eitler ausgemachten Bedenkzeit ist man nicht zum Widerruf berechtigt. Die Einwilligung des Versprechenden in die Akzeptation des Promissars ist nur bei den Verträgen notwendig, bei denen vor dem Empfang der Akzeptation Widerruf erlaubt ist. — (§ 72. j Beispiel für den dritten Fall: Ein einem Vater für seinen studierenden Sohn versprochenes Stipendium ist inan zu zahlen entbunden, sobald der Vater etwa wegen Verschwendung des Sohnes die weitere Zahlung verbittet, ohne Rücksicht auf den Sohn tiehmen zu müssen. Der vierte Fall hat etwa dann statt, wenn, um Verluste zu vermeiden, eine schleunige Akzeptation erforderlich ist, was überhaupt nur bei wohltätigen Verträgen vorkommen wird. — (§ 74J Der Irrtum bei einem Vertrage kann entweder den Gegenstand desselben betreffen oder solche Umstände, welche entscheidende Beweggründe zur Schließung gewesen sind, oder solche Umstände, welche dies nicht gewesen sind. Der letzte Fall ist für den Vertrag bedeutungslos ; Beispiel ein Ersatzkauf für ertrunkene Pferde, die sich dann als verbrannt herausstellen. In den beiden ersten Fällen ist der Vertrag gültig, wenn der Irrtum durch den Irrenden selbst aus Unachtsamkeit entsteht, ungültig, wenn er durch den andern entsteht, also Betrug von dessen Seite vorliegt; Beispiele der Kauf einer lahmen und einer mit der Viehseuche behafteten Kuh, ein Pferdekauf auf die falsche Nachricht vom Verlust der eigenen. Für die Fälle der zweiten Gattung ist besondere Vorsicht in der Beurteilung nötig, da eine Unwahrheit nach dem Naturrecht nicht schlechthin, sondern erst bei erwiesener böser Absicht unerlaubt ist. Je nachdem der Irrtum</p>

            <pb n="7.491" xml:id="pbVII491"/>
            <p>491 den Vertrag ganz oder teilweise betrifft, wird dieser entsprechend ganz oder teilweise ungültig. — f'^ jö.) Bei Verträgen super re aliena hängt die Schadens- ersatzpßicht von der Art des geschlossenen Vertrags ab, ob dieser ein ganz unbedingtes oder ein irgendwie bedingtes Versprechen enthält, welcher letztere Fall der häufigere sein wird; andre Erwägungen sind hierfür nicht von Bedeutung. — (§ 17-) -^^" Betrug braucht niclit immer eine actio commissiva zu sein; vielmehr fällt darunter auch jede Verhehlung der wahren Beschaffenheit des Vertragsobjekts, soweit sie nicht sinnfällig ist. — (§ jS.J Die Lehre von den erzwungenen Verträgen hat große zivile und politische Bedeutung. Die früher gegebene Definition von Gewalt und Zwang vorausgesetzt , macht Gewalt im engsten Sinne jeden Ver-trag ungültig wegen Mangels der Einwilligung auf der einen Seite; bleibt jedoch, wie es beim Zwang gewöhnlich der Fall ist, noch die freie Entschließung einer wenn auch auf zwei Übel eingeschränkten Wahl, so wird der Vertrag dadurch nicht imgültig. Läuft das angedrohte Übel gegen die naturrechtlichen Pflichten, die der Bedrohende dem Bedrohten gegenüber zu beobachten hat, so ist der Vert&gt;-ag imgültig imd unverbindlich; Beispiel eine unter Androhung der Ermordung abgezwungene Unterschrift eines Wechsels. Diese Bestimmungen leiden auch auf das Völkerrecht Anwendung : der Friedensschluß stellt den besiegten Teil vor die Alternative, entweder die ihn vorgeschriebenen Bedingungen des Siegers anzunehmen oder den Krieg fortsetzen zu müssen; bei einem gerechten Kriege, wenn der besiegte Teil der angreifende gewesen ist, ist demnach der Friedensschluß gültig und nicht erzwungen, bei einem unge- 7-echten Kriege, wenn jener nicht der angreifende gewesen ist, erzwungen und ungültig. Vielleicht sollte man aber lieber im Völkerrecht alle Verträge für gültig erklären.^)</p>

            <p>V Diesem Abschnitt liegt ein Blatt von Humboldts Hand bei, das den Titel führt: „Über die erzwungenen Verträge von Mendelssohn". Es ist eine Abschrift von Mendelssohns undatiertem Brief an Klein, der in seinen Gesammelten Schriften 5, 616 gedruckt ist, eingeleitet durch folgende dort fehlende, wohl von Klein formulierte Sätze (ungenau gedruckt bei Kayserling , Moses Mendelssohn ^ S. ^68): „I. Der Krieg ist ein Zustand, in welcheyn die Menschen ihre streitige Rechte nicht die Vernunft, sondern die Gewalt entscheiden lassen. 2. Der Sieg gibt dem Sieger die Rechte des beleidigten Teils, j. Der Sieger kann also Entschädigung verlangen, Ersatz für Schaden und Gefahr. 4. Ihm allein kommt es zu, die Grenzen der Schadloshaltung zu bestimmen, denn ihm allein sind die Kollisions- fälle bekannt. 5. Indes ist er innerlich verbunden, die wahren Grenzen nicht zu überschreiten. 6. Und wenn er dieses tut, so beleidiget er wiederum von seiner Seite, wiewohl nur innerlich. 7. Wenn aber offenbar und über alle Zweifel hinweg ist, daß er die Grenzen überschritten und sich mehr einräumen lassen, als ihm Schaden und Gefahr verursacht worden, wenn kein Kollisionsfall zu erdenken, der seine Schätzung der Beleidigung rechtfertigen könnte, so hat der Besiegte ein vollkommenes Recht, den Überschuß zu reklamieren. 8. Es gibt also Fälle, wo erzwungene Traktaten aufhören verbindlich zu sein und aufgehoben werden können." Die Abweichungen der Abschrift von der Vorlage des Drucks sind unerheblich; an der S. 618 durch Konjektur verbesserten Stelle findet sich hier die gewiß richtige Lesart „die der Zweifel angeht".<pb n="7.492" xml:id="pbVII492"/> 492</p>

            <p>J. (ig Seiten, zu Höpfner § 80—86: Fortsetzung.) — (§ 80.) Da es bei den meisten Handlungen sehr auf die Art der Ausführung ankommt, so sollte es erlaubt sein, statt versprochener Handlungen auch eine Entschädigimg geben zu dürfen, zumal auch Zwangsmittel zur Leistung der Handlung häufig nicht zur Verfügung stehen. Die traditio des römischen Rechts bringt an sich nicht ein Eigentumsrecht hervor, was vielmehr der Vertrag tut; sie ist daher nur dann erforderlich, wenn die Sache noch nicht in den Händen dessen ist, der sie an sich gebracht hat. Unter Eviktion versteht man die Zurückforderung einer durch Vertrag von einem redlichen oder unredlichen Besitzer erworbenen Sache durch den wahren Eigentümer. Die Eviktion ist nicht vom wahren Eigentümer, sondern von dem zu leisten, von dem die Sache zuletzt erstanden ist; dieser hat die Entschädigimg zu zahlen, sobald er unredlicher Besitzer ist. — 1''^ 81.) Die ver- schiedenen Arten der Bestimmungen eines Vertrags haben nur im positiven Recht, nicht im Naturrecht Bedeutung, da dieses keine Gerichte kennt. — (§ 82.) Bedingung bei Verträgen ist ein den Kontrahenten noch nicht bekannter Umstand, von dessen Erfüllung oder Nichterfüllung die Gültigkeit der Verträge abhängt. Dieser kann auch der Vergangenheit angehöret! ; Beispiel eine versprochene Schenkung im Fall eines gemachten Lotteriegewinns. — (§ 8^.) Moralisch unmögliche Bedingungen machen einen Vertrag ungültig, die physische Möglichkeit oder Unmöglichkeit will wohl erwogen und möglichst aus dem Sinne dessen, den den Vertrag machte, entschieden sein. Beispiele Vermögenszessionen an einen gemeinen Soldaten, falls er in den Mond steigt, falls er General wird; eine vor der Erfindung der Luftbälle ausgesetzte Belohnung für den, der durch die Luft fliegt.</p>

            <p>K. ('22 Seiten, zu Höpfner § 8-—go: Fortsetzung.) — (§ 8-.) Zum Be- griff der Schenkung sind wesentlich die Abwesenheit jeder Verpflichtung und jeder Vergeltung, weil es sich sonst um Steuer oder Kauf handeln würde. Gegenstand einer Schenkung ist eine Sache, ein Recht oder ein Dienst, obwohl der Sprachgebrauch den letzten Fall nicht als Schenkung bezeichnet. Die unvoll- kommene Verbindlichkeit ergibt die donatio remuneratoria zum Unterschied von der donatio simplex. Eine Mittelstufe zwischen vollkommener und unvollkommener Verbindlichkeit nehmen z. B. Trinkgelder und Paiengelder ein, die munera des positiven Rechts, die von den donationes zu unterscheiden im Naturrecht wenig Bedeutung hat. Die Akzeptation ist auch bei Schenkungsverträgen notwendig, nicht aber die Benachrichtigung des Promissars über dieselbe, da es sich meist um wohltätige Verträge handeln imd die Akzeptation als selbstverständlich ange- sehen werden wird. Kinder und Blödsinnige können nicht akzeptieren: während das römische Recht hier Akzeptation durch einen andern gestattet, muß vielmehr bei Kindern das Geschenk von den Eltern bis zum akzeptationsfähigen Alter auf- bewahrt werden. Ob Testamente im engeren Sinne naturrechtlich gültig sind, ist ineist verneint worden; sie sind es indessen, wenn man sie als Verträge auffaßt, in denen im Fall der Akzeptation des Promissars eine Leistung versprochen wird. — (§ 88.) Die Definitionen von precarium imd commodatum sind unrichtig : jenes kann zu jeder Zeit zurückgefordert werden, da der Leihvertrag keine besonderen Bedingungen festsetzt, dieses erst, v^cnn die Bedingungen des Leihvertrags erfüllt sind. Bei Verlust oder Beschädigimg einer geliehenen Sache hat nicht der Eigen- tümer, sondern der Leiher den Schaden zu tragen, zumal eine entgegengesetzte<pb n="7.493" xml:id="pbVII493"/> Bestimmung zu Unterschleifen Veranlassung geben würde. Ordentliche Kosten fallen dem Leiher, außerordentliche dem Eigentümer zu; Beispiel Sattelreparaturen oder Anschaffung eines neuen Sattels bei einem geliehenen Pferde. — {§ 8g.) Nicht der depositarius, sondern der Eigentümer muß den Schaden tragen, der ohne Verschulden des ersteren dem depositum widerfährt. — (§ go.) Wen ist die Quantität des Nutzens einer Sache und daher immer relativ, Preis die Quantität ihres inneren Gehalts.</p>

            <p>L. (^^ Seiten, zu Höpfner § gi — g-: Fortsetzung.) — (§ gi. Das Geld ist eine Wa?-e, deren man sich als Tauschmittel gegen alle übrigeri Waren bedient, imd darum der Maßstab des Wertes aller Dinge. Es bietet dem philosophischen Nachdenken einen reichhaltigen Stoff, dessen genauere Bearbeitung allerdings in die Finanzwissenschaft gehört. Der Einfluß des Geldes auf die menschliclie Glückseligkeit ist entgegen der Auffassung z. B. der Dichter heilsam gewesen. In den Zeiten des Warentauschhandels lagen Handwerke und Gewerbe darnieder wegen der Schwierigkeit, rasch und genügend Absatz zu finden, und die Hauptbeschäßigimg war Ackerbau und Viehzucht; infolge dieser Verhältnisse entstand die Sklaverei, indem die Ärmeren am ehesten im Dienste der Reicheren ihren Unterhalt fir.den konnten; eigentlicher Handel war in dieser Zeit wegen der Gefahren für die Warenvorräte auf den Lagern imd beim Transport nicht vorhanden und der Metallreichtum der Länder blieb ungenutzt. Allen diesen Übelständen gegenüber hat sich die Einführung des Geldes heilsam erwiesen und trotz einiger schädlicher doch unendliche wohltätige Folgen gehabt. Das Geld ist nun nicht bloß ein Maßstab des Wei-tes aller Dinge, ein imaginäres, das selbst keinen Wert hätte, denn sein Metallwert ist ein solcher Wert, der auch anders verwendet werden könnte. Es würde sonst jedem Landesherren freistehen, papierenes oder ledernes Geld einzuführen; dies würde aber jeden auswärtigen Handel immöglich machen, da seine Annahme verweigert werden würde. Um möglichst viel Geld im Lande zu behalten, empfiehlt es sich, das Geld um etwas weniges zu hoch auszuprägen, wobei aber der wahre und der konventionelle Wert iinmer im Verhältnis bleiben müssen, während ein zu ungleiches Verhältnis beider Werte wiederimi den auswärtigen Handel aufheben imd zum Staatsbankerott führen würde. Der Wohlstand eines Landes beruht nicht bloß auf der Menge des Geldes, sondern viel mehr auf einer möglichst gleichmäßigen Vei'teilung imd richtigen Zirkulation desselben : bei zu großer Zirkulation, die, wie englische Beispiele zeigen, zu Luxus und Teuerung J'ührt, muß der Regent durch Anlegung eines Schatzes Gegenmaßregeln treffen. Das Wort Zirkulation ist aber nicht im engsten Wortsinne zu nehmen, weil sonst Zwangswechselbänke zu seiner Erreichung genügen würden: das Geld zirkuliert, wenn der Kredit sicher gegründet ist, wenn in einem Lande viel Arbeit verfertigt und verbraucht wird. Hierauf muß also der Landesherr sein Augenmerk richten, wenn er den Wohlstand des Landes erhöhen will. — (^ 92.' Während nach dem Natur recht jedem Verkäufer die Preisbestimmung freisteht, dieselbe mag noch so ungeheuerlich sein, besteht im positiven Recht doch für die gewöhnlicheren Waren ein konventioneller Wert oder auch eine feste Taxe, die die Übervorteilung der Ärmeren bei den notwendigsten Bedürfnissen vei'hindert. Die Festsetzung der laesio ultra dimidium als Lngültigkeitsgrund aller Kaufkontrakte ist unbillig, da der dadurch etwa entstehende Schaden gering ist gegenüber der Einschränkung des Preisbestimmungs<pb n="7.494" xml:id="pbVII494"/>rechts der Verkäufer. — (§ g^.) Ein unter suspensiven Bedingungen eingegangener Kauf gewährt alle Eigentumsrechte, ausgenommen die Disposition über die Sache; man kann z. B. ein in Amerika abwesendes Schiff, das man unter der Bedingung gekauft hat, daß der Kapitän davon benachrichtigt werden und auf diese Nach- richt Antwort geben soll, unter der gleichen Bedingimg wieder weiter verkaufen. Das gleiche bedingte Eigentumsrecht hat man auf in genere gekaufte Sachen vor Bestimmimg des Individuums. Bei diesen Kaufverträgen in genere kommen sehr schwer zu entscheidende Fälle vor. — (§ g4.) Das römische Recht unterscheidet locatio et conductio rei, operarum, operis; nur die ersten beiden Kontrakte sind Mietskontrakte nach dem gewöhnlichen Sprachgebrauch, der letzte eigentlich ein Kaufkontrakt. Der Satz, daß Kauf Miete bricht, ist weder absolut richtig noch absolut imrichtig: -wenn der Käufer nicht weiß, daß die gekaufte Sache vermietet ist, gilt der Satz, im andern Falle nicht; doch ist dies nicht immer leicht zu beurteilen. Remiß darf nur dann gefordert werden, wenn der Mieter nicht alle zu seiner Benutzung ausgemachten Stücke erhalten hat, nicht aber, wenn er sie Jiicht so hoch benutzt, als der Anschlag lautet, da dieser immer nur ungefähr bestimmt wird; eine Ausnahme bilden unvorhergesehene Umstände, z. B. bei Pachtkontrakten Durchzug von Armeen, Feuersbrünste, Brandschatzungen, Heuschrecken, Hagelschlag. — (§ gs-) Für die laesio ultra dimidium erheben sich beim Tausch dieselben Bedenken wie beim Kauf. — (§ g6.) Der Empfänger eines Darlehens wird erst von der traditio an völliger Eigentümer, vorher ist er nur Besitzer derjenigen Eigentumsrechte, die nicht von der Disposition über die Sache abhängen. Der Einßuß einer Münzveränderung auf ein Gelddarlehen hängt davon ab, ob die Münzsorten im Kontrakte angegeben sind oder nicht. Nach dem Naturrecht ist die Höhe des Zinsfußes beliebig, nach dem positiven Recht das Überschreiten eines festgesetzten Maximums verboten, um dem Wucher zu steuern; die Billigkeit und Wirksamkeit dieses Mittels ist zu bezweifeln und die Überwachung etwaiger Unterschleife bei Gestattung beliebig hoher Zinsen eher zu empfehlen. — (§ g".) Auch ein Bote ist ein Bevollmächtigter, doch darf nur der letztere selbst überlegen und handeln. Der Mäkler darf keinen Handel abschließen. Handelt der Bevollmächtigte der geheimen Vollmacht gemäß und der offenen zuwider, so muß sich der Verkäufer an den Bevollmächtigten, dieser aber an seinen Prinzipal halten.</p>

            <p>M. fio Seiten, zu Höpfner § qS—i02: Von der Bestärkung der Verträge.) — (§ g8.) Jus principale ist dasjenige Recht, wovon in einem vorliegenden Falle eigentlich die Rede ist, jus subsidiarium dasjenige, was nur zur Unterstützung des ersteren gebraucht wird. — (§ gg.) Das Hauptrecht bei einer Sicherheitsstellung darf im Gegenteil kein völlig gültiges sein ; Beispiel Sicherheitsstellung einer einem Minorennen vorgeschossenen Summe durch einen Volljährigen. — f§ loi.) Es gibt Bürgschaften, bei denen dasselbe, was der Schuldner zu leisten hatte, und solche, bei denen etwas andres zu leisten versprochen wird. Der Satz, dajJ es einerlei sei, ob der Schuldner oder der Bürge die Verbindlichkeit erfüllt, gilt nur für die erste Klasse. In Anwendung auf Leib- und Lebensstrafen sind nur Bürgschaßen der ersten Klasse unvernünftig. — (§ 102.) Die Frage, welche Rechte ein Pfandkontrakt gegen einen dritten Besitzer wirke, geht nur auf Hypotheken und ist auch hier nur wichtig, wo es keine Hypothekenbücher gibt, die eine leichte Übersicht ermöglichen. Durch ein verlorenes Pfand geht nur das<pb n="7.495" xml:id="pbVII495"/> Mittel, die Rechte des Gläubigers gegen den Schuldner sicherzustellen, nicht aber das Recht selbst verloren. Ob beim antichretischen Vertrag die Rechnungs- ablegung über die Nutznießung notwendig ist, kommt auf den Wortlaut des Vertrags an.</p>

            <p>N. (2g Seiten, zu Höpfner § lo^ — iio: Fortsetzung. Von der Erbfolge. Von der Verjährung.) — f^' lOj.J Eid im weiteren Sinne ist jede Versicherung, z?z der man etwas Teures und Schätzbares zum Pfände setzt oder gewisse willkürliche Strafen zu leiden sich verpflichtet, im engeren Sinne jede Versicherung, bei der ich die Gottheit zum Zeugen anrufe imd sie zum Strafvollzieher erbitte. Der Glaube an Gott ist zum Eide nicht unbedingt notwendig: obwohl ein philosophisch genaues Nachdenken eine persönliche Vorsehung als Urheberin der Strafen annehmen muß, kann der gewöhnliche Mensch auch an ein blindes Schicksal oder eine ihm nicht bekannte Verkettimg von Umständen denken. Da aber zweifellos die Religionsbegriffe des Schwörenden und seine Ansicht von der Wichtigkeit des Eides im genauen Verhältnis zueinander stehen, so ergibt sich als für die Gesellschaft vorteilhaft, daß der Aberglaube in diesem Stücke zu unterhalten ist. Damit wird nicht die verbreitete Ansicht absolut gutgeheißen, daß die Wahrheit nur für die Großen imd Mächtigen, die Binde des Irrtums imd Aberglaubens aber für die Augen des Pöbels sei. Der gemeine Mann, dessen Meinungssystem man nicht mehr umkehren kann, würde durch eine Aufklärung über die alten Vorurteile nur jeglichen sittlichen Halt verlieren und ein Sklave seiner Begierden werden; umgekehrt müßte der Jugend die Bedeutung des vom Staate einmal eingeführten Eides als einer Erinnerimg an den Inbegriff der Pßichten, die Bestimmung des Menschen und die ehrwürdigsten Wahrheiten der Religion vorgeführt werden, um würdigere Begriffe von ihm zu erzeugen. Ferner müßte der Eid feierlicher, seltener und seine Formeln weniger unvernünftig und unsinnig werden, z. B. an Stelle des Verzichts auf Gottes Beistand und Barmherzigkeit etwa die Erinnerung an die göttliche Strafgerechtigkeit treten. — (§ 104.J Je nachdem schon vor dem Eide eine vollkommene Verbindlichkeit bestand oder nicht, verstärkt er sie oder bringt eine neue hervor; der Unterschied des promissorischen und assertorischen Eides ist hierbei gleichgültig. Zu einer unerlaubten Handlung kann der Eid so wenig wie ein Vertrag verpflichten. Für den erzwungenen Eid gelten die früheren Auseinandersetzungen über den erzwungenen Vertrag. — (§ 105.) Schon das Recht auf einen Teil des Vermögens eines ^ Verstorbenen macht jemand zum Erben ; doch muß der Teil bestimmt sein, weil im Falle des Vermächtnisses einer gewissen Summe, die nicht als Vermögensteil bezeichnet ist, der Betreffende nur legatarius ist, welcher Unterschied z. B. bei Verringerung des Vermögens zwischen Testament und Todesfall wichtig wird. — (§ 106.) Die donatio mortis causa, die eine Abart der Verträge bildet, ist nach dem Naturrecht völlig gültig. — (§ 107.J Die Einwürfe gegen die naturrechtliche Gültigkeit der Testamente sind nichtig: sie unterscheiden sich von den übrigen gültigen Verträgen nur dadurch, daß die Akzep- tation nicht wie sonst nach errichtetem Vertrage, sondern erst nach dem Tode des Promittenten geschieht, und daß der Promittent das Recht des Widerrufs behält. — (§ ic8.) Nach dem Naturrecht findet keine Intestaterbfolge statt, da das Eigentum durch den Tod des Eigentümers wieder res nullius wird; doch gibt es schon im Naturstande eine Art Intestaterbfolge innerhalb näherer Verwandt<pb n="7.496" xml:id="pbVII496"/>Schaftsgrade, welche auf der Idee des Miteigentums beruht. — (§ iio.) Die eigent- liche Verjährung ist eine Art, Rechte zu erwerben, und findet im Naturrecht keine Stelle, die unvordenkliche eine Art, Rechte zu beweisen.</p>

            <p>O. (jj Seiten, zu Höpfner § iii — i2j: Vo77i Unter gange der erwor- benen Rechte.) — (§ iii.J Die Kompensation gehört nicht zu den Arten der ohne eine zu dem Ende unternoinmene Handlung untergehenden Rechte. — (§ 112.) Treulosigkeit kann aus Unvermögen oder aus mangelndem Willen, den Vertrag zu halten, entstehen ; beides enthebt auch den andern Kontrahenten seiner Verbindlichkeit. Wird nicht der ganze Vertrag, sondern nur eine einzelne Bedingimg gebrochen, so wird der Vertrag nach dejn Naturrecht im Gegensatz zu der Auffassung des römischen Rechts ungültig, da niemand über die Wichtigkeit oder Unwichtigkeit der gebrochenen Bedingimg entscheiden kann. Treulosigkeit in einem Vertrage berechtigt im gesellschaftlichen Zustande nicht dazu, von einem zweiten gleichfalls zurückzutreten, weil nicht wie im Naturstande dem Einzelnen das Straf recht zusteht. — (§ iij.) Auf das Vermögen eines ohne Testament und ohne Intestaterben Gestorbenen haben seine Gläubiger mehr Anrecht als andre. Der Erbe ist nicht verpflichtet, alle Schulden des Erblassers selbst über dessen hinterlassenes Vermögen hinaus zu bezahlen, wenn er sich nicht ausdrücklich zur Übernahme aller Verbindlichkeiten bereit erklärt hat, was allerdings nach den positiven Gesetzen erforderlich ist. — (§ 115.) Eine Veränderung der Umstände hat auf einen schon erfüllten Vertrag keinen Einfluß mehr; bei noch nicht erfüllten Verträgen hat man das Recht, zurückzutreten oder soviel weniger zu leisten, je nachdem der Gegenstand ganz oder teilweise unbrauchbar, der andre Kontrahent ganz oder teilweise imfähig wird, sein Versprechen zu leisten. — (§ 116.) Eine besondere Theorie der Konfusion scheint unnötig. — (§ iij.) Auch ein Teil einer Schuld kann kompensiert werden. Die Kompensation ipso jure ist nur zulässig, wenn beide Sunnnen an einem Orte fällig sind, und selbst dann körnten beim Mangel einer Erklärung Verlegenheiten entstehen. — (§ 118.) Im Unterschiede von solutio gilt das Wort Zahlung nur von der Leistung pekuniärer Verbindlichkeiten. Die Kontroverse über den Ort der Zahlung sollte Jtach Billigkeit entschieden werden, da eine absolute Entscheidung notwendig unbillig sein würde. — (§ iig.J Die Erlassung einer Schuld ist im Grunde eine Schenkung, doch geht sie aus andern Motiven hey'vor und kann in beliebiger Höhe ohne gerichtliche Hilfe geschehen. Die Zurückgabe nur einer von zwei Verschreibungen über dieselbe Schuld gilt im Wechselverkehr als Tilgung der Schuld. Der Schwur bildet für diese Fragen kein Hindernis, da er sich auf die Idee der Verbindlichkeit, nicht auf ihre Form bezieht. — (§ 120 — 12^.) Eine Novation findet nur dann statt, wenn der Gr-und der Verbindlichkeit oder die Personen des Vertrages geändert werden; wird das Objekt des Vertrages verändert, so tritt ein neuer Vertrag ein; wird die Form verändert, so ändert sich überhaupt nichts Wesentliches, da das Naturrecht keine Formen kennt. Assignation ist dann vorhanden, wenn jemand Schuldner eines und Gläubiger eines andern ist imd seinen Gläubiger an seinen Schuldner anweist; hier wird also der Vertrag nur zwischen dem Gläubiger und dem alten Schuldner geschlossen, während bei der Delegation alle drei dabei beteiligt sind. Die Zession unterscheidet sich von der Delegation ähnlich wie die Assignation, indem hier ein Vertrag zwischen dem Gläubiger und dem Dritten vorliegt.</p>

            <pb n="7.497" xml:id="pbVII497"/>
            <p>P. (21 Seiten, zu Höpfner § 124 — 12g: Von dem Recht bei entstan- denen Streitigkeiten.) — (^ 124.) Vor Anwendung von Gewalt muß der Rechtsbeweis nur dann geführt werden, wenn yiachher noch Zeit sein wird, sein Recht auszuüben. Der Grundsatz affirmantis est probare besteht zu Recht. Natürlicher und künstlicher Beweis können sich sehr nahe stehen. Dokumente sind Zeugen; der Eid ist nur formell eine eigene Art Beweismittel. Es kommt weniger auf die Zahl als auf die Glaubwürdigkeit der Zeugen an ; Beispiel der Bericht über eine wunderbai-e Begebenheit von einem aufgeklärten Manne und von einer ganzen Menge Pöbels. — (§ Z25J Dem Schiedsrichter kann das Exekutionsrecht vertragsmäßig zustehen. — (§ i2~.) Gegen vergangene Beleidi- oungen darf nur dann Gewalt gebraucht werden, wenn die Absicht, damit von künftigen Beleidigungen abzuschrecken, vorhanden ist. In der Beurteilung der Gewalttätigkeiten gehen Naturrecht und Moral vielfach auseinander, indem jenes nur das Recht vor Augen hat, diese aber auch die innere moralische Vollkommenheit imd die unvollkommenen Verbindlichkeiten : so wird das Naturrecht z. B. Gewalttätigkeiten gegen einen früheren Wohltäter, der jemand beleidigt, erlauben, die Moral aber verbieten oder doch einschränken. Man muß von gelinderen Mitteln zu schärferen fortschreiten und erst zuletzt Gewalt anwenden; ein feindseliges Gemüt, das sich nicht äußert, berechtigt noch nicht zur Anwendung von Gewalt gegen dasselbe. — (§ 128.) Das Recht des Beleidigten ist nur der Theorie nach unendlich, in einzelnen Fällen aber allemal durch die Umstände genau bestimmt, insofern jedesmal die wirksamen Mittel gegen den Beleidiger zu ergreifen sind. Die Entscheidungen der Moral und des Fugs stimmen hierin nicht mit den naturrechtlichen überein, indem jene mehr das Verhältnis von Vergehen und Schaden ins Auge fassen und beider Nutzen oder Schaden für das Ganze erwägen. — (§ 12g.) Krieg im engeren Sinne findet unter einzelnen Menschen nur im Naturstande, jetzt nur imter Völkern statt; im weiteren Sinne fallen auch Duelle, Rencontres, Empörungen, Rebellionen unter den Begriff. Bellum judiciale, der gerichtliche Zweikampf, ist nicht mehr üblich. Naturrechtlich muß jeder Strafkrieg zugleich ein Sicherheitskrieg sein. Feierlichkeiten sind naturrechtlich beim Kriege bedeutungslos. Die Scheidung zwischen Offensiv- und Defensivkrieg ist unnütz, da häufig der angreifende Teil gerade der zuerst beleidigte ist, wie z. B. bei den jetzigen Streitigkeiten des Kaisers mit Holland.^)</p>

            <p>Q. (2j Seiten, zu Höpfner § ijo — ij6: Fortsetzung.) — (§ i^o.J Die rechtfertigende Ursache eines Krieges geht seinen Zweck, die anratende die Mittel dazu an ; jene ist der Gerechtigkeit, diese der Klugheit und Politik gemäß ; beide können einander ausschließen. Verweigerte Liebespfiichten dürfen erzwungen werden, wenn ein Notrecht eintritt; im Kriege darf der Durchzug durch ein neutrales Land erzwungen, aber deswegen kein Strafkrieg geführt werden. — (§ iji.) Der Zweck der Abschreckung von Beleidigimgen kann sich auch auf andre als den Beleidiger beziehen. Man unterscheidet noch damnum immediatum und raediatum. Naturrechtlich hat jeder Mensch ein Strafrecht gegen seinen BeV Josef II. hatte 1-84 den Barrierentraktat aufgehoben, die Grenzfestimgen schleifen lassen und die Freigebimg der Scheide verlangt; da die niederländische Armee nicht kriegstüchtig war, mußte sich Holland am 8. November i'j8s zu den Zugeständnissen des Vertrags von Fontainebleau bequemen.</p>

            <p>W. V. Humboldt, Werke. VII. 32<pb n="7.498" xml:id="pbVII498"/> leidiger, um ihn von künftigen Beleidigungen abzuhalten; Zweck der Strafe ist Besserung, die aber nur im Falle der Beleidigung angestrebt werden darf; dasselbe gilt vom Strafkrieg. — (§ 1^2.) Bei der Notwehr gelten dieselben Erwägungen über das Verhältnis der beiden Übel wid derselbe Widerstreit zwischen Naturrecht auf der einen, Moral und Fug auf der andern Seite wie bei Beleidigungen. Die Selbstverteidigung ist entweder nur eine Pflicht gegen mich selbst oder auch eine gegen andre: im ersteren Falle ist sie naturrechtlich nur erlaubt, im letzteren geboten. Verbalinjurien sind wie Beleidigimgen atizusehen. Dem Landesherren und den Eltern gegenüber darf Notwehr nur dann eintreten, wenn die zugefügten Übel den Staatsgesetzen nicht gemäß oder naturrechtlich unerlaubt sind; die Moral wird anders entscheiden. Gegen Betrunkene und Rasende ist Notwehr erlaubt. Strafrecht jedoch nur den ersteren gegenüber vorhanden. Eine allgemeine Verbindlichkeit zur Flucht vor Anwendung der Notwehr besteht nicht; es kommt darauf an, ob die Flucht ein wirksames Mittel ist oder nicht. — (§ i^j.) Die Kriegserklärung hat als eine Formel im Naturrecht keine Stelle. — {§ ij4.) Der Gebrauch des Gißes im Kriege ist zwar naturrechtlich erlaubt, aber doch in Rücksicht auf die damit verbundene Gefahr für Nichtfeinde, die Heimlichkeit der Beibringung und den von selten der Bösewichter zu befürchtenden Mißbrauch möglichst zu meiden. Eroberungen sind auch ohne Abtretung im Friedensschluß rechtmäßig. Heilige Sachen verfallen wie alles feindliche Eigentum der Eroberung.</p>

            <p>R. (ig Seiten, zu Höpfner § ijj—isi ■' Von den Gesellschaften über- haup t.J — (§ ij-j.J Der Zweck einer Gesellschaft kann auch ein vorübergehender sein. Im engeren Sinne Gesellschaften sollte man nur diejenigen Verbindungen nennen, denen ein ausdrücklicher oder stillschweigender Vertrag zugrunde liegt; daß man auch Verbindungen, denen in Wirklichkeit kein Vertrag zugrunde liegt, z. B. den modernen Staat mit dem Namen Gesellschaft belegt, ist von nachteiligen Folgen. Für Verbindungen wie den Staat oder das Verhältnis der Eltern und Kinder wäre besser der Terminus gesellige Beziehungen zu verwenden. — {§ ijg.) Nur die Gesellschaft im engei-en Sinne setzt einen Vertrag voraus. Gesetzliche Gesellschaften gibt es nur innerhalb des Staats, weil nur dieser Gesetze kennt. Die Verbindlichkeit erzwungener Gesellschaften hängt von der Gültigkeit der ihnen zugrunde liegenden Verträge ab. Zwischen Sieger und Besiegtem kann nie eine Gesellschaft, nur Oberherrschaft bestehen, die keiner Einwilligung bedarf. — (§ 140.) Um Mißverständnisse zu verhüten, ist in dem Grundsatz „Befördere das Wohl der Gesellschajt" Wohl durch Zweck zu ersetzen; z. B. könnten die Mitglieder einer zu gelehrten Arbeiten zusammengetretenen Gesellschaft glauben^ sie müßten sich um ihre gegenseitige Glückseligkeit bekümmern. Man muß den Zweck einer Gesellschaft auch zu seinem eigenen Schaden befördern oder den Vertrag nicht eingehen. Die letztere Verbindlichkeit gilt auch für die geselligen Beziehungen, denn man muß z. B. für die vom Staate genossenen Vorteile auch die von diesem auferlegten Dienste leisten, da man sich beim Eintritt in ihn stillschweigend dazu verbunden hat. — (§ i4j.) Eine Verbindung zwischen Oberherren imd Sklaven ist keine Gesellschaft, da bei ihr nur die Zwecke des Herren in Anschlag kommen. Ein Sklave ist derjenige, der alle ihm als Menschen zustehenden Rechte einem andern überträgt und dessen Willen folgen muß, ohne die Beförderung seines Besten von ihm fordern zu dürfen. — (§ 144.) Ein Gesetz ist ein Satz, aus dem sich erkennen läßt, warum ein gewisses Prädikat immer<pb n="7.499" xml:id="pbVII499"/> mit einem gewissen Subjekte verbunden sei; die Willenserklärungen einer Gesellschaft sind also nur in bezug auf künftige Fälle Gesetze, sonst Entschlüsse. — (§ 145.) Die Inhaber eines votum consultativum sind keine Mitglieder der Gesellschaß, sondern nur Werkzeuge, deren sich die Inhaber eines votum decisivum, die Mitglieder, bedienen. Im natürlichen Gesellschaßsrecht kann die Majorität nicht entscheidend sein, da für die Gegner keine Verbindlichkeit besteht ihr nachzugeben ; gleichwohl ist innerhalb des Staats die Entscheidung der Majorität zur Erhaltung der Gesellschaften eingeführt worden, kann also yiicht bei Veränderungen der Konstitution derselben in Anwendung kommen. Bei Stimmengleichheit bleibt die betreffende Sache, wenn möglich, in dem Zustande, in dem sie ist (calculusMinervae).^j — (§ 14g.) Die Mitglieder einer Gesellschaft behalten ihre Rechte und Verbindlichkeiten, soweit es sich nicht um die Zwecke der Gesellschaft handelt; der Gebrauch, die Gesellschaft als eine moralische Person zusammenzufassen, kayin zu falschen Folgerungeri verleiten; nur in Rücksicht auf ihre Zwecke darf sie Beleidigungen rächen und für Vergehen haften. — f§ 1^0.) Für die Auflösimg von Gesellschaften gelten dieselben Grundsätze wie für die Außösung von Verträgen. Bei den geselligen Beziehungen genügt der Wille zum Austritt.</p>

            <p>S. (jj Seiten, zu Höpfner § 152 — i^g: Von der Ehe.) — (§ 1^2.) Die gemeinhin angegebenen Zwecke der Ehe, Kindererzeugung, gegenseitige Beihilfe und Befriedigung des Geschlechtstriebes, können weder einzeln noch alle drei zusammen als notwendig angesehen werden. Die in die Ehe tretenden Personell genießen mit- und durcheinander alle die Freuden, alle die Vorteile, die ihnen die Einrichtung der Natur und ihre spezielle Lage zu genießen erlaubt, fühlen beide eine Menge von körperlichen und geistigen Bedürfnissen, die aus detn Unterschiede ihrer Geschlechter entspringen, und suchen diese miteinander zu befriedigen; diese Befriedigung ist also der Zweck der Ehe. (Vgl. den oben abge- druckten Abschnitt b.) Ein Verlöbnis wird im Naturstande kaum vorkommen. — (§ ^53-) ■O^'* Pellikat hört gleich nach der Befriedigung des Geschlechtstriebes auf und findet nur zwischen Unverehelichten statt. Im Naturstande gibt es nur Ehe, kein Konkubinat, da es keine bürgerlichen Vorzüge gibt, die die Frau vor der Konkubine voraushaben könnte. — (§ 1^4.) Das Eheverlöbnis ist ein Vertrag, für den die sonst für Verträge geltenden Bestimmungen ebenfalls gelten ; da aber der Zweck der Ehe durch Zwang unerreichbar ist, so ist dieser Vertrag leichter lösbar und der zurücktretende Teil muß Abstandsgelder je nach den Umständen zahlen ; nur im Falle der Schwangerschaft kann keine Lösung eintreten, vielmehr muß dann die Ehe vollzogen und wenigstens bis zur Rettung der Ehre der Frau fortgesetzt werden. In monogamischen Staaten ist das Versprechen, sich mit keiner zweite)! verloben zu wollen, unnötig. Verlust der Keuschheit kann die Ehe nicht ungültig machen, wenn nicht ihr Vorhandensein ausdrücklich ausbedungen ist. — (§ 1^5-) Polyandrie ist sehr selten, da sie nur in Amazonenstaaten vorkommen kann. Die Beurteilung der Polygamie im engeren Sinne ist verschieden vom Standpunkte des Rechts und von dem der Gesetzgebung aus: das Recht erlaubt die Ehe mit mehreren Weibern, sofern nur jede einzelne völlig befriedigt werden kann und ihre Einwilligung zu den übrigen Verbindungen ge\) Die Bemerkungen zu § 146 — 1 48 fehlen hier, da sie mehr in die Lehre vom Staat gehören, und sind erst unten im Abschnitt V nachgeholt.<pb n="7.500" xml:id="pbVII500"/> geben hat; der Gesetzgeber muß die Polygamie untersagen, obwohl sie, wenigstens in einer platotiischen Republik, wo die Weiber nicht zum Gegenstande des Luxus werden würden, die Bevölkerung des Staats wesentlich vermehren würde, da sie, abgesehen von andern schädlichen Folgen (Wollust, Weichlichkeit, Serails, Eunuchen), die Glückseligkeit der Ehe gänzlich zerstört, Gelegenheit zu endlosen Streitigkeiten gibt und eine gedeihliche Kindererziehung immöglich macht. — {§ ^5^-J Rechtlich ist gegen temporär-e Ehen nichts einzuwenden, der Gesetzgeber dagegen muß sie verbieten, da die Zwecke der Ehe nur, wenn sie lebenslänglich ist, recht erfüllt werden können. — (§ 757 J Soviel die Moral auch gegen die Ehen zwischen Verwandten einwenden mag, die durchaus nicht bei allen Völkern instinktiv vermieden worden sind, so sind sie doch rechtlich unanfechtbar. Der Gesetzgeber wird sie, wenigstens zwischen nächsten Verwandten, als einer gesunden Blutmischung hinderlich, zu leicht zu wollüstigen Ausschweifungen verführend, die Moralität durch Verletzimg der Ehrfurcht schädigend verbieten. — (§ i§S.) Was die Frage der Oberherrschaft in der Ehe angeht, so sollen die Geschäfte außerhalb des Hauses imd überhaupt die gemeinschaftlichen Angelegenheiten der größeren Stärke und Festigkeit des Mannes, die Angelegenheiten des Hauses dagegen der größeren Geschicklichkeit der Frau anheimfallen und jedes Wille in seiner Sphäre den Ausschlag geben. — (§ i§g.) Für die Ehescheidung gelten dieselben Bestimmungen wie für die Auflösimg von Verträgen.</p>

            <p>T. (55 Seiten, zu Höpfner § 160 — zöj; Von der Gesellschaft der Eltern und Kinder.) — (§ 160.) Alle geselligen Beziehungen sind nach dem römischen Recht Quasikontrakte, die überall da angenommen werden, wo jemand auf rechtmäßige Weise, aber ohne zugrunde liegenden Vertrag die Geschäfte eines andern besorgt; es wird dann stillschweigende Einwilligung vorausgesetzt. Diese Auffassung hat Bedenken: Kinder sind überhaupt nicht fähig Verträge einzugehen; zuweilen liegt offenbare Nichteinwilligimg vor wie z. B. bei der Weigerung eines geizigen Hausbesitzers zur Reparatur seines Mietshauses, die der Mieter selbständig ausführen lassen und dann einklagen kann. Zum Quasikontrakt gehört vor allem die mit Grund vermutete Einwilligimg jemandes, daß ein andrer sein Bestes besorgt, imd die Unmöglichkeit, mehr als diese von ihm zu erlangen; für den ersten erwächst daraus die Pßicht der Schadloshaltung. Die Verbindung zwischen Eltern und Kindern ist nicht wohl vom Begriff des Quasikontrakts aus zu beurteilen. Aus den ersten Grundsätzen des Naturrechts ergibt sich die Pßicht der Eltern, ihre Kinder zu einhalten imd zu erziehen, bis sie für sich selbständig handeln können, da die Kinder ohne die elterliche Hilfe und Erziehung unglücklich, für ein späteres glückliches Leben untauglich und für die Glückseligkeit der andern Menschen gefährlich werden würden ; die Eltern haben daher das Recht, von den Kindern Gehorsam zu beanspruchen, weil sie sonst ihre Aufgabe nicht erfüllen könnten. Die Kinder dagegen haben die Pflicht der Schadloshaltung der Eltern durch Hilfe und Unterstützung, obgleich sie gesetzlich nicht genauer bestimmbar ist. Nur bei offenbaren Pßichtverletzungen haben Dritte das Recht, in die Erziehung einzugreifen. Zu allem diesem bedarf es also der Heranziehung des Quasikontrakts nicht; aber auch alle andern angeführten Gründe für das Recht der Eltern (Alimentation, göttlicher Wille, Generation, Stärke der Eltern) sind leicht widerlegt. Das größere Recht des Vaters oder der Mutter hängt von der größeren Fähigkeit oder Geschicklichkeit<pb n="7.501" xml:id="pbVII501"/> über Xaturrecht. ::,0I im speziellen Falle ab. Die Eimvilligung der Eltern zur Heirat der Kinder ist nur so lange erforderlich, als diese noch unter elterlicher Gewalt stehen: bei der Verschiedenheit der Auffassungen von Generationen in einer so sehr individuellen Angelegenheit können doch bei den Eltern trotz ihres verständigeren Alters leicht Vorurteile obwalten. — (§ i6i.) Die Pflicht der Ernähining kann früher aufhören als die der Erziehung. Von standesmäßiger Erziehung kann im Naturrecht, da dieses keine Stände kennt, nicht die Rede sein. Ein Anrecht auf das Vermögen der Eltern nach deren Tode haben die Kinder nicht. — (§ 162.) Die Gehorsamspflicht der Kinder ist unbedingt, außer wenn Befehle, die offenbar zum eigenen Schaden gereichen, gegeben werden. — (§ löj.J Wann Ernährung und Erziehung aufzuhören haben, kann nicht allgemein, sondern nur für jeden Einzelfall bestimmt werden; die Bestimmimg des Zeitpunkts der Emanzipation liegt den Eltern ob, doch muß der Staat ein Emanzipationsalter festzusetzen das Recht haben. — (§ 164.) Nur im Falle die Eltern nicht imstande sind, ihre Pflichten gegen die Kinder zu erfüllen, können sie sie einem Dritten übertragen, natürlich ohne Einwilligung der Kinder. — f§ 165.) Ein derartiger Fall ist die Vormundschaft.</p>

            <p>U. fioi Seiten, zu Höpfner § 166— ig2: Von der Gesellschaft zwischen Herren und Bedienten. Von den Staaten und ihren Rechten überhaupt.) — (§ 166.) Der Bediente veräußert nur eitlen Teil seiner Freiheit und seiner Rechte, der Sklave unterwirft sich gänzlich dem Willen des Herren und begibt sich aller Rechte, die^ ihm als Menschen zustehen. — (§ i6g.) Natur rechtlich muß der Herr auch das Recht über Leben und Tod des Sklaven haben, wenn auch der Staat aus Fug die Ausübung dieses Rechts verbieten kann. — {§ i-jo.) Der Bediente braucht das Beste der Familie nur insoweit zu befördern, als sein Vertrag es verlangt; zu weiterem verpflichtet ihn zwar die Moral, aber nicht das Naturrecht. — (§ i~i.J Die Definition des Staats hat Mängel: die Gesellschaft braucht nicht eine ungleiche zu sein ; auch einzelne Personen können Mitglieder des Staats sein; nicht nur die äußere, sondern auch die innere Glückseligkeit kann der Staat durch seine Zwangsmittel, Gesetze und Strafen, befördern, nur nicht immittelbar und auf der Stelle, sondern mittelbar und nach imd nach. Der Staat ist eine Gesellschaft mehrerer Personen, die sich zu Beförderung ihrer gemeinschaftlichen Sicherheit miteinander vereinigt haben. Da das Wohl des Staates von der Sicherheit unzertrennlich ist und beide in fortwährender Wechselwirkung stehen, so gehört auch jenes Wohl zu den Zwecken des Staats. (Vgl. den oben abgedruckten Abschnitt c.) Unter Staat versteht man die vereinigte Gesellschaft, unter Volk die einzelnen Mitglieder derselben; Volk heißen die Angehörigen eines Staates, Nation alle die, welche einerlei Abstammung, Sprache und Sitten haben. Die Streitfrage, ob die Staaten einem Vertrage oder dem Rechte des Stärkeren ihren Ursprung verdanken, ist rein spekulativ und ohne praktische Folgen für die Beurteilung der jetzigen bürgerlichen Verhältnisse, zumal keine beider Auffassungen die heute im Staate bestehenden Verbindlich- keiten sanktionieren kann; man kann daher auch ruhig, ohne dem Despotismus das Wort zu reden, die zweite jener Ansichten für wahrscheinlich erklären. Es ist falsch, alle Folgerungen aus dem abstrakten Begriff des Staats auf die jetzigen Staaten anzuwenden : so würde z. B. bei Annahme eines Vertrags der Austritt aus dem Staate nur unter rechtskräftigen Gründen gestattet sein dürfen. Der Staat ist keine Gesellschaft, sondern eine gesellige Beziehung. — {§ 172.J Das allge-<note type="footnote" n="7)" resp="gnd-118554727"><hi>teine Staatsrecht muß nicht vom Begriff des Staats, sondern von der jetzigen Beschaffenheit der Staaten ausgehen. — (§ ijj.) Das öffentliche Staatsrecht lehrt die Rechte imd Verbindlichkeiten der Bürger gegen den Staat als Staat, das Privatstaatsrecht die der Bürger gegeneinander ; daß das letztere sich voyn außergesellschaftlichen Recht nicht imterscheide, ist unrichtig, da z. B. Strafgerechtigkeit der Einzelnen imd Selbstrache hier erlaubt, dort verboten sind. Die Politik ist die Wissenschaft dessen, was erfordert wird, um den äußerlichen Zustand der Gesellschaß zu erhalten imd zu verbessern; denselben Sijin hat die Privatpolitik für den einzelnen Menschen. Die Statistik ist gar keine philosophische, sondern eine historische Wissenschaft. — f§ i-]4.) Die fehlerhaften Regierimgsfonnen sind nicht eigentlich Regierungsformen, sondern nur Ausartungen solcher. Anarchie ist überall da, wo eine ehemals existierende Oberherrschaft untergegangen ist. -— ('§ ly^.J Der Vereinigungsvertrag enthält nur den Entschluß, eine Gesellschaft eingehen zu wollen, der gesellschaftliche Kontrakt nur die Ver- pflichtwig, sich Zwangsgesetzen zu imterwerfen, das Staatsgrundgesetz erst den Inhalt derselben; alle drei Verträge bilden also eigentlich einen einzigen. Diese ganze Lehre ist aber entbehrlich, da man sie zur Ableitimg der Rechte und Pflichten jetziger Staaten nicht nötig hat. Mehrere zu ihrer Verteidigung in Gesellschaft tretende Familien bilden keinen Staat, sondern ein Schutzbündnis, da sie es nur auf Sicherheit gegen auswärtige Feinde absehen. — (§ 777.J Die reelle Majestät ist der Inbegriff der dem Volke zustehenden Rechte. Eine höchste, aber dabei eingeschränkte Gewalt ist z. B. die des Königs in England. Bei der ab- hängigen Oberherrschaft ist der Regent in allem dem Willem eines andern Staats unterworfen; Beispiel die von den Römern unterworfenen Könige. Auch in der Monarchie behält das Volk die reelle Majestät. — (§ ijS.) Majestätsrechte sind unveräußerlich und von der Oberherrschaft imzertrennlich, fiskalische Rechte veräußerlich ; jene erfordern besondere Fähigkeiten des Vei'standes und Rechtschaffen- heit der Gesinnungen, diese Glicht; Beispiele das Auflegen der Steuern und ihre Eintreibung. Nicht jede Teilung der Majestätsrechte ist ratsam, nützlich aber eine Trennung der gesetzgebenden und exekutiven Gewalt in der Weise, daß jene vom Volke oder einem Ausschuß desselben, diese vom Regenten verwaltet wird. — (§ i'jg.) Eine unumschränkte Oberherrschaft ist keine rechtmäßige mehr, sondern Tyrannei. Jede Oberherrschaft ist mindestens durch den Zweck eingeschränkt, den sie zu erreichen strebt. — (§ 180.) Der Oberherr ist in allen auswärtigen Angelegenheiten Repräsentant des Volkes, in den inneren dagegen nur sein Verwalter; er kann nie die reelle und persönliche Majestät in sich vereinigen, d. h. Despot sein. — (§ i8ß.) Politische Freiheit ist die Unabhängigkeit eines Volkes von einem anderen oder der Einfluß, den das Volk auf die Regierung des Staats hat, bürgerliche Freiheit die Unabhängigkbit der Bürger in allen die Regierung des Staats nicht betreffenden Stücken ; jene pflegt in der Republik, diese in der Monarchie größer zu sein. — {§ 184.) Der Regent darf nur über Staatseigentum disponieren, über Privateigentum nur dann, wenn ein Notrecht eintritt ; Beispiel im Kriege das Niederreißen eines Hauses, das dem Feinde einen Angriffspunkt bieten könnte. Man muß stets bei dem Regenten die besten Ab- sichten präsumieren, weil er eine genauere Kenntnis der Staatsverhältnisse hat imd um die so wie so gegen ihn vorhandene Eifersucht nicht zu vermehren. (Vgl. den Schluß des oben abgedruckten Abschnitts c.J — (§ 18^-) Da bei den</hi></note></p>

            <pb n="7.502" xml:id="pbVII502"/>
            <pb n="7.503" xml:id="pbVII503"/>
            <p>über Xaturrecht. -Q"^ jetzigen Staaten meist kein Grundvertrag vorhanden ist, so beruht das Recht der Gesetzgebung und die Verbindlichkeit des Gehorsams gegen die Gesetze auf einem Quasikontrakte, der den Genuß gewisser Vorteile gegen die Ertragung gewisser dabei unumgänglicher Nachteile sichert. Vorteile und Nachteile i}iüssen zn gehörigem Verhältnis stehen. Kein Gesetz darf gebieten, wozu im Naturstande nicht einmal eine unvollkommene Verbindlichkeit vorhanden war, z. B. dem Landesherren seine Frau abzutreten, lasterhaß zu sein oder überhaupt zum Vorteile andrer so zu handeln, daß für den Handelnden selbst daraus nur Nachteil entstehen würde; ferner darf der Staat wohl fordern, das Leben für das Wohl der Mitbürger hinzugeben, aber diese Forderimg nur allgemein tun imd nie an einen einzelnen, namentlich bestimmten Bürger richten. Im letzteren Falle hat der Unsterblichkeitsglaube wesentlichen Einfluß auf das Systern unsrer Pflichten und Rechte: nur bei Annahme dieses Glaubens besteht jenes Recht des Staats, da andernfalls dem Bürger ein reiner Nachteil auferlegt werden würde. Die natürliche Freiheit kann der Staat mit Fug imd mit Recht einschränken. Gewohnheiten im Staate beruhen auf stillschweigenden Verträgen; der Regent sollte, da sie den Gegenstand vieler Streitigkeiten bilden können, ihre gesetzliche Krafi aufheben und statt der vorteilhaften eigentliche Gesetze einführen. Die Ewigkeit der Gesetze ist eine unvernünftige Klausel. Die authentische Erklärung der Gesetze steht dem Regenten, die Doktrinalerklärung jedem Bürger zu; für vergangene Handlungen gilt diese, für zukünftige jene. Ein Privilegium geht auf mehrere Fälle, eine Dispensation auf einen einzelnen speziellen Fall; Beispiele der einem verdienten Bürger gewährte Erlaß der Abgaben, der Erlaß des Zolles für einen einwandernden Fremden. Beide dürfen als den nicht davon Betroffenen schädlich nur sehr behutsam und selten gewährt werden, entweder im Gesetze selbst oder wenn die Benachteiligten ihre Einwilligung dazu geben oder wenn wichtigere Vorteile dadurch gewonnen werden. Privilegien nur der letzteren Art sind unwiderruflich. — (§ i86.) Die Strafen müssen in den Gesetzen ausdrücklich festgesetzt sein, die Belohnungen könneti willkürlich vom Regenten bestimmt werden. — (§ 18']. 188.) Die Strafe soll ein warnendes Beispiel für andre abgeben ; da- durch wirkt sie mittelbar auf die Erhaltung des Staats. Die Unmöglichmachimg künftiger Verbrechen ist kein Zweck der Strafe, da dieses Recht auch ohne das Strafrecht vorhanden ist. — (§ i8g.) Zum Verbrechet! reizen an Bosheit, Trägheit und äußere Umstände; auf die letzteren als zu individuelle Antriebe kann der Gesetzgeber keine Rücksicht nehmen. Die Größe der Strafe muß sich nach der Größe der Bosheit oder Trägheit des Verbrechers richten; da diese schwer zu beurteilen ist, so muß der Gesetzgeber die Strafen nach der Natur der bösen Folgen bestimmen, die in des Verbrechers Absicht lagen, und diese kann er im allgemeinen mit denen identifizieren, die wirklich eingetreten sind. Die Erwägung, daß der Grad der Moralität und die Schädlichkeit des Verbrechens nicht immer in gleichem Verhältnis stehen, bildet keinen erheblichen Einwand, da doch die meisten Bürger diejenigen Verbrechen für die größten halten werden, auf die die härtesten Strafen gesetzt sind, und die Absicht des Staates nur mittelbar auf die moralische Besserung der Verbrecher geht. Die Lücken, die der Gesetzgeber wegen seiner Rücksicht auf eirie allgemeine Gattung von Fällen noch lassen mußte, wird der Richter für den individuellen Einzelfall ausfüllen und die Gesetze dementsprechend modifizieren ; der erstere darf nicht, der letztere muß auf den<pb n="7.504" xml:id="pbVII504"/> Grad der Impittabilität der Handlung sehen ; jener darf Strafen erhöhen, dieser nicht. — (§ igo.) Die Todesstrafe ist naturrechtlich zulässig, da im Staate damit nur die eigene Sicherheit mit Gefahr des Lebens andrer befördert wird; auch die Ableitung des staatlichen Strafrechts aus einem angenommenen Grutidvertrage kann daran nichts ändern, da jeder wohl nur die andern, nicht sich selbst durch die angedrohte Todesstrafe zu binden glaubte und die Gefahr des eigenen Lebens hier am allermeisten von dem eigenen Entschlüsse abhängt. Die Frage der Notwendigkeit der Todesstrafe kann nicht allgemein beantwortet werden, da der Grad der Wirkung einer Strafe zu vielen nationellen und individuellen Schwankungen unterliegt; sie ganz abzuschaffen scheint nicht gut i^iöglich und dürfte jedenfalls nur mit größter Behutsamkeit versucht werden. — (§ igi.J Die Anwendung der Folter ist unerlaubt, da sie, ganz abgesehen von ihrer Grausamkeit, kein zur Untersuchung der Wahrheit dienliches Mittel ist; höchstens als Strafe für allzu hartnäckiges Stillschweigen könnte man sie gelten lassen. — (§ ig2.) Bei der Bestrafung der Duelle hat sich der Staat vor zu großer Strenge zu hüten: ihre Ursachen lassen sich oft vor Gericht gar nicht zum Austrag bringen und vielleicht ist es eine nützliche Schutzwehr gegen den Despotismus, wenn wenigstens die Genugtuung der beleidigten Ehre dein Bürger verbleibt und nicht ebenfalls in den Händen des Staats ist. Selbsthilfe ist auch dann erlaubt, wenn der Beleidiger ein Unbekannter ist.</p>

            <p>V. (6i Seiten, zu Höpfner § igj — 2j8: Fortsetzung. Von den ein- zelnen Regierungsformen. Völkerrecht.) — (§ ig^.J Der Staat darf Handlungen bestätigen, d. h. wegen ihrer Wichtigkeit mit gewissen Zeremonien verbinden, annullieren dagegen nur dann, wenn sie gesetzwidrig sind, außer wenn ein Notrecht eintritt. — (§ ig4.) Dem Regenten ist das Recht, über die Gerechtigkeit oder Notwendigkeit eines Krieges zu bestimmen, übertragen worden, daher müssen die Bürger außer in einem imgezweifelt ungerechten Kriege ihr Urteil dem seinigen imterwerfen. — f§ ig^.) Es gibt vom Staate und von der Gemeinde eingerichtete Kirchen; in jenen hat der Regent, in diesen die Gemeinde die Art des öffentlichen Gottesdienstes zu bestimmen. Bestimmungen andrer Art, z. B. über den Anteil der Einzelnen am Gottesdienst oder über die Verbindlichkeit des Glaubens, hat keiner von beiden das Recht zu erlassen. Die obige Unterscheidung ermöglicht eine klare Auffassung des Verhältnisses von Staat und Kirche. — (§ ig6.) Die Einkünfte der Kammergüter müssen zum Besten des Staats, die der Tafelgüter zum Besten der herrschenden Familie verwendet werden; die letzteren dürfen, soweit sie Familiengüter sind, auch veräußert werden, soweit sie es nicht sind, nur dann, wenn das Volk, das sie zu ihrem Zwecke assigniert hat, einwilligt. — (§ ig-j.) Wenn nicht bestimmte Verträge vorliegen, so kann jeder Beamte seinen Abschied nehmen oder erhalten, wenn sein oder des Staates Wohl dies erfordert. — (§ ig8.) Unter Polizei im weiteren Sinne begreift man alle Staatsgeschäfte, die nicht zur Justiz oder zu den auswärtigen Angelegenheiten gehören, also auch Gesetzgebung und Finanzwesen, unter Polizei im engeren Sinne weder diese Angelegenheiteji noch die Aufsicht über Kirchen, Schulen imd Universitäten, sondern allein die Sorge für die Reinlichkeit, äußere Ordnimg und Bequemlichkeit im Staate. — (§ igg.) Die imzweifelbare Gewalt des Staats über Güter, Leben und Freiheit der Bürger ist kein Eigentumsrecht, läßt sich vielmehr nur aus deyn Fug herleiten imd wird desto größer, je dringender der Fug<pb n="7.505" xml:id="pbVII505"/> über Xaturrecht. lO^ ist. Man unterscheidet innere und äußere Staatsraison ; Beispiele Hinrichtung eines Verbrechers, der eine gelindere Strafe verwirkt hatte, Abberufung eines Gesandten, um eine einem fremden Hofe zugefügte Beleidigimg wieder gut zu machen. — [(§ 146.) Der Anteil des Oberherren an der Gesetzgebung richtet sich nach der Staatsverfassung; bei der Vereinigung der gesetzgebenden und exekutiven Gewalt in den Monarchien wird sein Recht, Gesetze zu geben, nur durch den Zweck, das Beste der Bürger zu befördern, eingeschränkt. — f§ 14-.) Wenn kein Vertrag vorliegt, so kann der Regent jederzeit abdanken, wenn nicht die momentane Lage des Staats sein Bleiben erfordert, imd abgedankt werden, wenn er der Regenten- würde unwürdig oder imfähig geworden ist. Das Zuwiderhandeln gegen die Gesetze in einzelnen Fällen eryyiächtigt noch nicht zur Absetzung. — (§ 14S.) Selbst bei imumschränkter Oberherrschaft ist der Untertan doch niemals ein rechtloser Sklave.] V — (§ 200.) Gewalt gegen den Oberherren ist im Falle einer Beleidigung seinerseits an sich erlaubt, aber in Rücksicht auf den Schaden, der für die andern Bürger aus inneren Unruhen entstehen kann, nur im Falle eines Notrechts geboten, wenn die Beleidigung so groß ist, daß sie jenen Nachteil übenviegt. — (§ 201.J Sind keine Fundamentalverträge vorhanden, so sind die Rechte des Monarchen nach den Grundsätzen des Quasikontrakts zu beurteilen. Der Monarch ist selbstverständlich den von ihm gegebenen Gesetzen so gut als jeder andre imterworfen, doch fehlt es an Mitteln, ihn dazu zu zwingen. Patri- monialreiche sind keine Staaten, da die Untertanen dann Sklaven des Monarchen sind; man nennt auch solche Staaten Patrimonialr eiche, wo der Monarch selbst seinen Nachfolger bestimmt. — (§ 202.) Die Gewalt der Stände ist in verschiedenen Staaten sehr verschiedenartig und daher nicht allgemein abzuhandeln. — (§ 204.) Die Besonderheiten der Privatrechte imd -pflichten der Fürsten entstehen dadurch, daß zu jedem andern Verhältnis noch immer das des Monarchen und Untertanen hinzukommt. — (§ 208.) Beim Streite mehrerer Kronprätendenten muß das Volk dem den Vorzug geben, auf dessen Seite das Recht ist, wenn dieser nicht des Throns imwürdig ist. — (§ 214.J Vereinigte Staaten schließen ein Bündnis für immer imd halten gemeinschaftliche Versammlungen ab ; begeben sich mehrere Staaten unter ein gemeinschaftliches Oberhaupt, so ist dies entweder ein Monarch (Großbritannien) oder ein Senat von Deputierten (Vereinigte Niederlande); die den andern bei der Vereinigung unterworfenen Länder heißen einverleibte (Krossen in der Mark Brandenburg). — (§ 21^.) Die Definition des Volks ist mangelhaft : Volk ist jede Gesellschaft, die sich in einen Staat begibt, um für ihre Glückseligkeit gemeinschaftlich Sorge zu tragen; sie braucht weder groß noch frei noch ewig zu sein. Das positive Völkerrecht behandelt die für jeden einzelnen Staat verschiedenen Verhältnisse zu andern Völkern, die durch Verträge imd Observanzen entstanden sind. — (§ 216.) Ein Volk darf ein Meer nur dann okkupieren, ivenn es alle andern von dessen Besitz auszuschließen imstande ist, was selten vorkommen wird. — (§ 218.) Völkerservitut entsteht auch durch Verjährung. — (§ 2ig.) Sponsionen sind Versprechungen und Bündnisse Nichtbevollmächtigter im Namen des Volks. Ein gefangener König ist kein Repräsentant des Volks und daher keine Verträge zu schließen berechtigt. — (§ 229.^ Der Gesandte ist ein Bevollmächtigter und demgemäß in seinen Rechten und</p>

            <p>V Vgl. oben S. 4grj Anm. i.<pb n="7.506" xml:id="pbVII506"/> Pflichten zu beurteilen. — (§ 226.) Gesandte müssen in allen den Fällen angenommen werden, wo ihre Nichtannahme eine andre Zwangspflicht verletzen würde. — (§ 2^0.) Repressalien sind nichts andres als eine besondere Gattung der Strafe; ihr Maß richtet sich nach dem Maß des zugefügten Übels. Retorsion findet dann statt, wenn ein Volk sich eines seiner Rechte zum Nachteil eines andern bedient und dieses Gleiches 7nit Gleichem vergilt; Beispiel ein Ausfuhrverbot gewisser Waren, das durch ein gleiches erwidert wird. — (§ 2ji.] Nach den früheren Grundsätzen vom Kriege wird ein solcher durch die wachsende Macht eines Nachbarvolkes nicht gerechtfertigt, da künftige Beleidigungen deshalb zu fürchten ein übereilter Schluß wäre; doch gestattet der Fug hiervon Ausnahmen. Ebenso verhält es sich mit dem Austreten aus dem Gleichgewicht. — (§ 2^4.) Das neutrale Volk darf gegen keines der Kriegfülirenden feindselige Gesinnungen äußern, darf aber unter Uinständen sehr wohl dem einen verweigern, was es dem andern zugesteht. Ein Volk darf das Land eines andei'n, das sich vor dem Kriege verpflichtet hatte, dem Feinde des ersteren Hilfstruppen zu senden, und dies auch getan hat, wie ein feindliches Land behandeln, ohne jedoch beim Friedensschluß Forderungen an dieses Volk stellen zu dürfen. — (§ 2^5.) Kriegsverträge auch mit offenbar ungerechten Feinden sind zu halten, wenn sie nicht erzwungen sind. — (§ 2^8.1 Die Amnestie ist nach dem allgemeinen Völkerrecht nicht notwendig. — (§ ~33-) Man darf die Untertanen des Feindes nicht zum Aufruhr reizen, weil nach den Gj-undbegrifl^en des Rechts es nie erlaubt sein kann, moralische Übel zur Erlangung physischer Güter anzurichten, sie seien auch noch so wertvoll.</p>

            <p>Unter Recht verstehen wir im ganzen Naturrecht nicht die moralische Möglichkeit, unter allen Umständen so oder so zu handeln, sondern die, zu entscheiden, wie mayi handeln will. Nach dem äußeren Recht z. B. ist man imter allen Umständen berechtigt, die Bitte eines Bettlers zu verweigern ; ob man aber nach dem inneren Recht berechtigt ist, ihm nichts zu geben, entscheidet nicht das Natur- recht, sondern die Moral.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>