<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aus Dohms nationalökonomischen Vorträgen</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Siebenter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0702humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="507" to="542"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="7.507" xml:id="pbVII507"/>
            <head>
               <title type="main">4- Aus Dohms nationalökonomischen Vorträgen.</title>
            </head>
            <p>§. 41.^) Sobald sich die Menschen mehr ausbreiteten, und im c. gesellschaftlichen Leben mehr Bedürfnisse kennen lernten, musste nothwendig a.uch Handel entstehn; man musste darauf denken, sich für diejenigen Produkte, woran man Ueberfluss hatte, andre zu verschaffen, woran es mangelte. Dieser Handel war anfangs Tauschhandel — mit Waaren gegen Waaren. Aber weil es so schwer war, immer einen Käufer zu finden, dem es gerade an dem mangelte, wovon der ^^erkäufer zu viel hatte; weil ferner Transport und Aufbewahren der Güter, sobald sie allein in Waaren bestanden, soviel Gefahr und Unbequemlichkeit mit sich fühne: so fiel man bald darauf. Ein einziges Produkt an die Stelle aller übrigen zu sezen, so dass man, vermittelst desselben, alle übrige erhalten könnte. Diess Produkt musste, wenn die Fehler des Tauschhandels verbessert werden sollten, i. selten, nicht allzu leicht zu erhalten, 2. wenigstens einigermassen brauchbar, 3. dauerhaft, 4. leicht zu transportiren, und 5. in jede, noch so kleine Quantität theilbar sein. Alle diese Eigenschaften fand man nun in den edleren Metallen, im Golde und Silber, und so entstand das Geld. In den ältesten Zeiten, wo man sich am meisten auf Viehzucht legte, hatte schon das Vieh die Stelle des Geldes vertreten, wie man aus der Etymologie von pecimia, peculnnn u. s. w.</p>

            <p>Handschrift (g2 halbbeschriebene Quartseiten, ohne Titel) mit Randbemerkungen Dohms im Archiv in Tegel.</p>

            <p>V Auf welches Handbuch sich diese Paragraphenzahlen beziehen, habe ich nicht ermitteln können; vielleicht liegt auch nur Dohms eigener handschriftlicher Entwurf zugrunde.<pb n="7.508" xml:id="pbVII508"/> und aus einigen Stellen alter Dichter, z. E. des Homer, sieht, wo sehr oft der Werth von Waffen, und kostbaren Gefässen nach einer Anzahl von Rindern bestimmt ist. Zuerst (und in China ist es noch bis jezt so) wurde das Geld abgewogen, welches aber eben so betrüglich als unbequem war. Beispiele davon finden sich in allen alten Schriftstellern ; auch stammen die Ausdrükke Pfund Sterling und Itvres von dieser Gewohnheit her. In der Folge er- fand man Münzen, d. i. kleinere Stükke Goldes oder Silbers, denen der Staat durch ein gewisses Gepräge einen allgemein geltenden Werth gegeben hat.^) Mehreres vom Gelde wird noch unten vorkommen.</p>

            <p>Es giebt verschiedene Arten des Handels : i. Handel mit rohen Produkten ; er ist nicht vortheilhaft, wenn die Produkte im Lande selbst verarbeitet werden , und also mehr Menschen ernähren könnten. Portugall und Spanien handeln fast bloss auf diese Art. 2. mit Manufaktur- und Fabrikwaaren , worin es England am weitesten gebracht hat ; dieser Handel ist schon vortheilhaft, wenn auch fremde, noch mehr aber, wenn einheimische Produkte verarbeitet werden. 3. Commerce d'economie, mittelbarer, oder Zwischen- handel; wenn ein Volk, ohne selbst Produkte, und Manufakturen zu haben, Waaren eines Volks einem anderen zuführt. Dieser Art des Kommerzes hat Holland fast gänzlich seinen Reichthum zu danken. 4. Koloniehandel, bei dem es vorzüglich darauf ankommt, dass das Mutterland ausschliessungsweise sowohl mit den Produkten der Kolonien handelt, als sie mit den seinigen versorgt.</p>

            <p>Dann theilt man den Handel noch in Aktiv- und Passivhandel in doppeltem Verstände. Einmal nennt man den Handel eines Landes mit dem andren aktiv, wenn es in demselben gewinnt; und passiv, wenn es darin verliert : und in einer andren richtigeren Bedeutung heisst er aktiv, wenn ein Volk mit eigenen Schiffen dem andren seine Produkte zuführt, und die eingetauschten von ihm wieder abholt; passiv, wenn es diess nicht thut. Beide Be- deutungen kommen zwar oft mit einander überein, aber doch nicht immer. Der Handel zwischen England und Russland z. B. ist von Seiten Englands in der ersteren Bedeutung völlig passiv, weil es jährlich auf 800000. Pfund gegen Russland verliert, in der lezteren Bedeutung aber völlig aktiv.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „lier Staat giebt nicht der Münze den Werth, sondern er bezeugt und guarantirt ihn tiur." Dühm.</hi></note></p>

            <pb n="7.509" xml:id="pbVII509"/>
            <p>SOQ Wenn ein Land im Handel mit einem andren gewinnt, so sagt man: es hat die Balance des Handels für sich; wider sich aber, wenn es im Handel verliert. Die Regeln, welche ein Volk beobachten muss, um die Balance auf seine Seite zu bringen, machen die Handelspolitik aus. Die vorzüglichsten Grundsäze dieser Theorie sind ohngefehr folgende: i. diejenigen rohen Produkte, welche das Land selbst hen-orbringt, müssen auch im Lande selbst verarbeitet werden — sofern sie nehmlich der ^'erarbeitung fähig sind. Es muss also Manufakturen und Fabriken geben. Fabrik heisst eigentlich alles, wobei Feuer und Hammer gebraucht wird. Jedoch verwechselt man auch oft beide Ausdrükke. 2. diejenigen Produkte, die keiner ^'erarbeitung fähig sind, müssen roh ausgeführt werden, insoweit diess nehmlich das eigne Bedürfniss des Landes erlaubt; und dafür muss man 3. fremde rohe Produkte eintauschen, um sie hernach verarbeitet wieder auszuführen. Solche Produkte pflegen alsdann einen sogenannten Rükzoll zu erlegen, d. i. ein Zoll, der, wenn sie verarbeitet wieder ausgeführt werden, zurükgezahlt wird. Die Einfuhr schon verarbeiteter fremder Produkte aber muss, soviel es möglich ist, verhindert werden.</p>

            <p>Man sieht aus dem bisher Gesagten, dass ein Staat desto reicher sein wird, je grösser die Anzahl der eigentlich hervorbringenden, erwerbenden Bürger ist. Zu diesen gehören nehmlich: i. die Producenten, die, welche die natürlichen Produkte erzeugen. 2. die Handwerker und Künstler, welche die rohen Produkte verarbeiten, und von denen die ersteren für die Bedürfnisse, die lezteren mehr für das A'ergnügen der Menschen sorgen. 3. die , welche die rohen und verarbeiteten Produkte vertauschen — Kaufleute, die im Grossen, und auch mit auswärtigen Ländern handeln ; Krämer, die ihre Waaren im Lande selbst kaufen und ^) absezen. Diesen drei Klassen der Bürger kann man diejenigen entgegensezen, die nicht eigentlich etwas hervorbringen, die Bedienten des Staats, und die Rentenierer. Rentenierer sind an sich dem Staate nicht nüzlich ; sondern nur insofern als sie durch ihr auf Zins ver- Hehenes Vermögen den eigentlich erwerbenden Bürgern Unter- stüzung und Vorschuss verschaffen, und insofern die Hofnung, einst von seinen Renten leben zu können, ein Antrieb zur Arbeitsamkeit ist. Um die Möglichkeit, bloss von Renten zu leben, zu erschweren, sind niedrige Zinsen in einem Lande vortheilhaft.<pb n="7.510" xml:id="pbVII510"/> Dieselben aber durch Verordnungen festzusezen, ist unnüz. Denn diejenigen, welche durch Wucher gewinnen wollen, finden, ohn- geachtet der Verbote, noch immer Gelegenheit genug dazu; und übrigens bestimmen sich die Zinsen von selbst. Sie sind nehmlich niedrig, wenn es viel ; hoch, wenn es wenig Geld im Lande giebt. Doch kann auch noch ausserdem Mangel der Sicherheit sie erhöhn, wie in der Türkei, wo sie auf 20. Procent stehn. Auch durch den Aufwand, den reiche Rentenierer machen, können sie dem Staat manchmal nüzlich sein. Denn sowie Nationalluxus — wenn die Ausgaben des Staats seine Einkünfte übersteigen — allemal schädlich ist; so kann Privatluxus oft dienlich sein, weil das Geld dadurch in grösseren Umlauf kommt, und Handwerker und Künstler dadurch in Arbeit gesezt werden ; und weil es dem Staat grösstentheils einerlei ist, in welchen Händen sich das Vermögen befindet. Ausser der Befolgung der oben angegebenen Regeln kann ein Staat noch mancherlei andre Veranstaltungen treffen, um den Handel zu befördern.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „im Kleinen" Dohm.</hi></note></p>

            <p>1. In Rücksicht auf sein Verhältniss mit andren Staaten kann er Handlungsverträge schliessen, worin gewöhnlich eine der beiden schliessenden Partheien Vortheile vor der andren erhält, und alsdann die begünstigte heisst. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Begünstigt heisst eine Nation, welche vor allen andern oder doch den meisten in einem Lande Vortheile erhält." Dohm.</hi></note> Ferner kann der Staat in den Ländern, mit welchen er den vorzüglichsten Handel treibt, Kon- suln ernennen, d. i. eine Art von Gesandten, die aber, zum Unterschiede von den eigentlichen Gesandten, nur Handlungsgeschäfte betreiben, auch unter der Gerichtsbarkeit der Länder stehen, wo sie angesessen sind.</p>

            <p>2. Im Innern des Landes selbst können gleichfalls noch ver- schiedene Einrichtungen zur Erleichterung des Handels gemacht werden. Dahin gehört:</p>

            <p>1. das geprägte Geld — Münze, wovon ich schon im Vorigen geredet habe. Es kommt bei den Münzsorten auf zweierlei an, auf das Schrot, das Gewicht ; und das Korn, den Gehalt, das Verhältniss des edleren Metalles zu dem unedleren, das sie enthalten. Denn alle Münzsorten, die englischen allein ausgenommen, haben ausser dem Golde und dem Silber noch einen Zusaz — die goldenen nehmlich von Silber, oder von Kupfer (weisse und rothe<pb n="7.511" xml:id="pbVII511"/> Legirung), die silbernen allein von Kupfer — durch den der Staat sich wegen der Unkosten entschädigt, die ihm das Prägen verursacht, und durch den er dasselbe noch ausserdem zu einer Quelle von Einkünften macht. In England , wo das Geld rein ausgemünzt wird, werden die Prägekosten durch eine eigene Abgabe ersezt. Der Gewinn, welcher durch die Legirung, oder Be- schikkung — die der Münzfuss bestimmt — erhalten wird, heisst der Präge- oder Schlageschaz. Cirkuline das Geld bloss im Lande selbst, ohne auswärts zu gehn, so könnte der Zusaz so stark sein, als er immer wollte ; ja man könnte sogar papierenes, oder ledernes Geld einführen: daher kommt es nun auch, dass die kleineren Münzsorten — die sogenannte Scheidemünze — die man im grossen, auswärtigen Handel nicht braucht, einen weit stärkeren Zusaz haben, und haben können, als das Gold, und das sogenannte Grob Courant. Weil aber der Handel vorzüglich auswärts getrieben wird, so hat jedes Land gar sehr auf zwei Stükke zu sehn: i. dass die Legirung nicht zu stark sei, sondern dass seine Münzsorten mit den besseren Münzsorten anderer Länder noch immer im gehörigen Verhältnisse stehen. 2. dass Schrot und Korn derselben genau der Ueberschrift entspreche, weil sich sonst jedermann vor dem Handel mit so betrüglichen ]Münzsorten hüten wird. In Rüksicht auf diese beiden Stükke sind nun die Holländischen Münzen allen übrigen vorzuziehn; sowohl die Dukaten, welche noch ausserdem ihre Leichtigkeit empfiehlt, als die Albertusthaler, die vorzüglich an der Ostsee, und die Dukatons, die vorzüglich in der Levante im Kurs sind.</p>

            <p>2. Geldzahlungen an entfernte Orte sind mit Gefahr und Beschwerde verknüpft. Wenn also ein Kaufmann an einem fremden Ort zugleich einen Schuldner, und einen Gläubiger hat; so weist er den ersteren an den lezteren an, und diese Anweisung, wenn sie eine gewisse, von den Gesezen vorgeschriebene Form hat, heisst ein Wechsel. Zahlung durch Wechsel ist also ein Tausch gegenseitiger Schulden. Wenn ein Ort ebensoviel von dem andren zu fordern, als an ihn zu bezahlen hat, so sagt man : die Wechsel stehn gleich (Wechselparij; hat er aber mehr zu fordern, so heisst es: die Wechsel stehn für ihn und wider den andren (Wechselkurs). Aus der Menge der Wechsel eines Orts gegen den andren, oder aus dem Wechselkurs, lässt sich der Handel eines Orts mit den andren abnehmen; und diess Mittel ist sichrer, als die Zollbücher, weil durch Schleichhandel so viele Waaren aus- und ein<pb n="7.512" xml:id="pbVII512"/>gehn, die nicht in dieselben eingetragen werden. Die Wechsel unterscheiden sich von andren Arten der Anweisungen vorzüglich durch die schleunige Rechtshülfe; und ihre Wichtigkeit macht, dass es überall ein besondres Wechselrecht giebt. Die Erfindung der Wechsel schreibt man gewöhnlich den im 12'f^ und i3'£^ Jahrhundert aus Frankreich exilirten Juden zu. Aber gegenseitige Schulden gegen einander zu vertauschen, ist gewiss schon eine frühere Erfindung; und nur Form und Name sind neu.</p>

            <p>3. Banken. — Mehrere Kaufleute, die an Einem Orte lebten, und häufige Zahlungen an einander zu machen hatten, warfen, diese Zahlungen zu erleichtern , eine gewisse Geldsumme zusammen, und so oft nun etwas zu zahlen war, wurde es nur dem einen zu- und dem andren abgeschrieben. Diese Einrichtung nannten sie Girobank, und den Antheil jedes Interessenten Aktie. Die erste dieser Girobanken war die Venetianische im i2!£!? Jahrhundert; ihr folgten hernach die Amsterdammer und Hamburger. Um aber auch Abwesende an dieser Anstalt Theil nehmen zu lassen, erfand man in der Folge die Banknoten, d. i. Zettel, Anweisungen auf bestimmte, in der Bank zu hebende Summen, fayablcs au forteur. Durch diese wurde nun das in der Bank befindliche Geld fast verdoppelt. Denn erstlich cirkulirte es in den Banknoten; und zweitens konnte die Bank selbst damit einen Handel treiben.^) Aber freilich durfte dieser Handel nicht allzu beträchtlich sein; es muss immer soviel Geld in der Zettelbank — denn so nennt man nun diese Art der Banken — zurükbleiben, als nöthig ist, die etwa vorgezeigten Banknoten zu realisiren d. i. in Geld zu verwandeln. Die Banknoten können wiederum verkauft werden, und alsdann wird ein gewisses Aufgeld — Agio — darauf gezahlt.'-) Das Geld, welches den ersten Fonds einer Bank ausmachte, heisst das Bankogeld ; und ob es gleich ^) nirgends mehr wirklich existirt, so werden doch in den Geschäften der Bank alle Münzsorten auf dieses schwerere Geld neducirt. Die ältesten Zettelbanken sind die Genuesische im i5!£]? Jahrhundert, und nachher die Englische. Noch können mit den Banken zugleich andre Einrichtungen verbunden sein, die z. B. dass die Bank Gelder auf Zinsen annimmt, und auch selbst wiederum andre ver'^) „nämlich wenn sie Credit haben, sonst müssen sie Agio geben." Dohm. ^) „vieleicht" Dohm.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „A''zfr bey einem n'ohlbefestigten Credit der Bank ist diess möglich." Dohm.</hi></note></p>

            <pb n="7.513" xml:id="pbVII513"/>
            <p>3^3 leiht, welches leztere Jedoch^) nur auf Metalle und Juwelen geschieht.</p>

            <p>Wenn man glaubt, dass Banken eigentlich Handel in einem Lande hervorbringen, so ist diess ein Irrthum ; sie sind nur Folgen und Beförderungsmittel desselben. Wo überhaupt noch gar kein Handel ist, wird er auch durch blosse Stiftung von Banken nie entstehn.</p>

            <p>4. Der Transport der Waaren, vorzüglich zu Wasser, ist mit vielem Risiko verbunden. Daher lassen die Kaufleute gern ihre Schiffe assekuriren, d. h. sie bezahlen dem, welcher die Assekuranz leistet — und diess ist entweder der Staat, oder eine einzelne Person, oder eine zu diesem Endzwek errichtete Gesellschaft — gewisse Prozente, und bedingen sich dafür, auf den Fall eines Unglüks, Schadenersezung aus. Der Preis der Assekuranz ist nach Beschaffenheit der Länge des Weges, der Unsicherheit des Meers, und der Jahrszeit verschieden. Wegen der Wichtigkeit der Assekuranzen giebt es besondre Assekuranzordnungen.</p>

            <p>Das lezte, was ein Staat noch zur Aufnahme des Handels thun muss, ist die Beförderung der Freiheit desselben. In dieser Rük- sicht sind also Monopolia — ausschliessende Handelsprivilegia — schädHch. Denn wenn auch die Monopolisten durch die Abgaben, die sie zahlen, die Staatseinkünfte vermehren, und wenn sie auch, weil sie nie Konkurrenz fürchten dürfen, mit geringerer Gefahr grössere Auslagen machen, und also den Handel besser betreiben können; so werden doch die Waaren allemal durch Monopolien vertheuert, und statt dass ein allgemeiner Wohlstand entstehn sollte, werden einige Wenige dadurch bereichert. Wird ein Mono- polium einer ganzen Gesellschaft ertheilt; so heisst dieselbe eine Handlungskompagnie im eigentlichsten Verstände ; das ihr ertheilte Privilegium eine Oktroi; die Einlage jedes Mitglieds eine Aktie. Die mächtigsten Handlungskompagnien sind die ostindischen in England und Holland. Diese haben sogar Besizungen ausserhalb Europa, die sie durch ihre Bediente verw^alten lassen, und die man Faktoreien nennt.-)</p>

            <p>Schliesslich noch etwas von der Geschichte des Handels. Die<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „gewöhnlich, der Sicherheit wegen" Dohm. ^) „Faktoreyen heissen nur HandelsComioire an Orten, wo man keine eigne Besitzungen hat. Wo eine Compagnie diese hat, regiert sie dieselben, wie ein Souverain, durch Civil- und Militairbediente." Dohm.</hi></note></p>

            <p>W. V. Humboldt, Werke. VII. 33<pb n="7.514" xml:id="pbVII514"/> erste handeltreibende Nation waren die Phönicier. Ihnen folgten' die Griechen, und vorzüglich die Karthager. Schon Alexander hatte den Entwurf, Alexandrien zum Mittelpunkt des ganzen Handels zu machen; und in der That zog sich derselbe grösstentheils dahin. Nach der Zerstörung von Karthago fiengen auch die- Römer an, sich auf den Handel zu legen, aber nie mit so glük- lichem Erfolg als die Griechen. Auch nach der Theilung des Römischen Reichs blieb die Handlung fast ganz in den Händen des Orients, bis sie erst im ii''^° Jahrhundert Venedig und Genuay und im 13'^ Jahrhundert die Hansestädte an sich rissen. Die Macht und der Reichthum der lezteren ist bekannt. Venedig und Genua handelten vorzüglich mit asiatischen Waaren, die sie durch das Kaspische Meer nach dem Norden, und durch den Arabischen, Meerbusen und das Mittelländische Meer nach dem Süden von Europa brachten. Diesen eben so unbequemen, als wegen der Streifereien der Araber gefährlichen Weg, bei dem ein so weiter Landtransport nöthig war, mussten sie bis ans Ende des I5'i2 Jahrhunderts nehmen. Als aber da der Weg um Afrika herum durch Vasko de Gama, und schon früher Amerika entdekt wurde ;, so öfneten sich nun ganz neue Aussichten für den Handel, und Portugall und Spanien, sowie bald darauf vorzüglich England und. Holland sezten sich in Besiz desselben, worin sich auch die beiden, lezteren Nationen bis jezt vor allen andren behauptet haben.</p>

            <p>§. 43. Finanzwesen. — Wenn es bei einem Privatmanne Regel der Oekonomie ist, seine Einkünfte soviel möglich zu erhöhen, und seine Ausgaben nach denselben zu bestimmen; so darf hingegen der Staat nie mehr einnehmen, als nöthig ist, die ordentlichen Ausgaben zu bestreiten, und für ausserordentliche etwas im Vorrath zu haben. U e b e r diesen Punkt seine Einkünfte zu erhöhen, würde ungerecht und nachtheilig sein. Ungerecht, weil ihm bei Errichtung der Gesellschaft die Unterthanen nur soviel verwilligten, als zu den nothwendigen Ausgaben er- fordert wurde; nachtheilig, weil ein Land blühender ist, wenn das Geld unter den Bürgern cirkulirt, als wenn es ungenuzt in der Schazkammer liegt.</p>

            <p>Die Einkünfte eines Staats fliessen aus mehreren Quellen:</p>

            <p>I. aus den Domänen oder Krongütern, die man in Wahlreichen von den Chatoullengütern , den Privatbesizungen der Fürsten^ unterscheiden muss. Die Verwaltung der Domainen geschieht</p>

            <pb n="7.515" xml:id="pbVII515"/>
            <p>515 entweder durch Administratoren, oder durch Pächter, oder durch Erbpächter. Administration ist weniger vortheilhaft, als Verpachtung, weil das Interesse des Administratoren nicht, wie das des Pächters, mit dem Vortheile des Staates verbunden ist. Die Verpachtung muss nicht auf zu kurze Zeit geschehn; der Pächter muss Zeit haben, von den Verbesserungen, die er vornimmt, noch Früchte zu ziehn: aber auch nicht auf zu lange; der Staat muss die vom Pächter vorgenommenen Verbesserungen durch höhere Verpachtung benuzen können. Die Erbpacht, wo viele kleinere Stükke einzelnen Familien auf Erbzins gegeben werden, hat die meisten Vorzüge. Denn es werden dadurch auf Einmal eine Menge von Familien ernährt, und, da das Interesse derselben am genauesten mit dem Staatsinteresse zusammenhängt, die Güter am meisten verbessert; welches gewiss den Xachtheil überwiegt, dass der Staat nicht mehr durch erhöhte Pacht seine Einkünfte vermehren kann.</p>

            <p>2. Aus den Regalien. Regalien nennt man solche Güter, w^elche entweder wegen der Kosten, die ihre Benuzung macht, oder aus andren Gründen, nicht im Besiz von Privatpersonen sein können; und solche Anstalten, welche zum allgemeinen Besten dienen, und zugleich einträglich sind.</p>

            <p>Zu der ersteren Klasse der Regalien gehören:</p>

            <p>1. w^eitläuftige Waldungen, in welchen der Fürst das Jagd- und Forstregal ausübt. Ob diese beide völlig Regalien sind, oder nur gewissermassen, nur z. B. in Rüksicht auf die sogenannte hohe Jagd, und auf gewisse bestimmte Holzarten? hängt von der besondren Verfassung jedes einzelnen Staats ab.</p>

            <p>2. grosse Gewässer in Absicht auf das Schiffahrts- und Fischereiregal. Diese, sowie die vorigen Regalien, werden entweder für die Rechnung des Staats ^) verwaltet, oder verpachtet.</p>

            <p>3. alle Bergwerke, d. h. alles, was unter der Erde gefunden wird. Den Bergwerksbau betreibt der Staat entweder selbst, oder er überlässt ihn Privatleuten gegen gewisse Vortheile. Diese Privatleute heissen alsdann Gewerke; die Antheile, welche sie an einem Bergwerke haben, Kuxe. Gewöhnlich hat ein Bergwerk 128. Kuxe. Die Vortheile, welche der Staat erhält, sind: i. den Zehnten. 2. das Stollenneuntel, oder das Neuntel der Ausbeute, welches der Staat für die Besorgung der Stollen empfängt. 3. das</p>

            <p>^J „für die Rechnung des Staats" verbessert aus „durch Administratoren".<pb n="7.516" xml:id="pbVII516"/> Vorkaufsrecht, oder ms froponii. 4. die Zugutmachung der Erze, oder die Scheidung der reinen Metalle von den Schlakken. Zur lezteren Klasse der Regalien rechnet man:</p>

            <p>1. Das Zoll- und Geleitsregal. Die Anlegung, und Verbesserung der Landstrassen, und die Begleitung, welche man zu den Zeiten des Faustrechts vorzüglich den Reisenden zu ihrer Sicherheit zu geben pflegte, sind der Ursprung des Zoll- und Geleitsregales. Man hat in der Folge die Zölle auch auf den Flüssen eingeführt; obgleich der Staat wegen der Flüsse keine Ausgaben zu machen hatte. Diese leztere Art von Zöllen ist besonders in Deutschland ausserordentlich hoch. Auf der Weser giebt es z. E. in einem Strich von etwa 30. Meilen 20. Zölle. Eigentlich gehört das Recht, Zölle anzulegen, in Deutschland allein dem Kaiser zu ; er kann es aber an die übrigen Fürsten übertragen. Jedoch ist diese leztere Freiheit jezt eingeschränkt; so dass kein neuer Zoll mehr angelegt werden kann, wenn nicht die Reichsfürsten ^) vna- nimiter darin einwilligen. Der beträchtlichste Zoll unter allen ist der dänische Sundzoll, der wohl \ Million jährlich einbringt.</p>

            <p>2. das Postregal. Die ersten Posten haben wir der Universität Paris zu danken, die sie im 15'-^ Jahrhunderte, anfänglich bloss zum Behuf ihrer eigenen Geschäfte, stiftete. Unter den älteren Völkern hatten nur die Perser eine ähnliche Einrichtung. In Deutschland führte sie zuerst der Herr von Thurn und Taxis ein, als die Vereinigung der Niederlande mit dem Oesterreichischen Hause häufigere Boten von Deutschland in diese Gegenden und wieder zurük nothwendig machte. Er erhielt dafür die Würde eines Reichs-General-Postmeisters, und eines Reichsfürsten.</p>

            <p>Der Einfluss, den die Posten durch die von ihnen hervorgebrachte schnelle Kommunikation zwischen den entferntesten Oertern vorzüglich auf die Aufklärung der Menschen, und auf ihre Fortschritte in jeder nüzlichen Kenntniss gehabt haben, ist ganz unleugbar.</p>

            <p>3. das Münzregal. Es giebt in Deutschland einen vierfachen Münzfuss: i. den 18 Gulden Fuss, den Sachsen, Brandenburg und Hannover 1690. zu Leipzig festsezten, und der 1737. auf einem Reichstage als allgemeiner Reichsfuss angenommen wurde; der aber jezt nur noch bei dem Hannoverschen Kassengelde beobachtet wird. Nach demselben werden 18 Gulden aus i. Mark Silbers<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Churfürsten und die Stände desselben Kreises" Dohm.</hi></note></p>

            <pb n="7.517" xml:id="pbVII517"/>
            <p>5^7 (i6 Lot) geschlagen. 2. der 20 Gulden Fuss, oder der Konventions- fuss, über den Oesterreich und Baiern 1753. übereinkamen. 3. der 21. Gulden Fuss, der hier gilt, und 4. der 24. Gulden Fuss, der in einigen kleineren Reichsländern um Frankfurt am Main herum üblich ist. Das Verhältniss des Goldes gegen das Silber ist gleich- falls verschieden. In Indien verhalten sich beide Metalle gegen einander, wie i zu 8, oder 9, oder 10; in Portugal wie 1 zu 13^; in Spanien und England wie i zu 15I; im übrigen Europa wie I zu 14^. Siehe noch Leyseri meditationes ad ff. Sp. 529. nr. i — 14.</p>

            <p>Die bisher betrachteten Einkünfte des Staats, die Domaineno. und Regalien, waren in den alteren Zeiten die allein üblichen. Wie aber vor ungefehr zwei Jahrhunderten die ganze Art Krieg zu führen geändert wurde, wie jeder irgend beträchtliche Staat stehende Armeen zu halten genöthigt war, und wie überhaupt mit dem Luxus auch die Bedürfnisse stiegen; so kam eine dritte Art, die Abgaben, hinzu. Wohleingerichtete Abgaben sind im Ganzen genommen einem Lande nicht schädlich, sondern vielmehr nüzlich. Denn es ermuntert den Fleiss der Unterthanen, wenn sie einen Theil des Erworbenen dem Staate abgeben, und also mehr erwerben müssen, als sie zu ihren eigenen Bedürfnissen brauchen. Nur muss dieser Saz nicht zu weit ausgedehnt werden, weil allzuhohe Abgaben die Arbeitsamkeit niederdrükken. Ueber- haupt müssen sie wohleingerichtet sein: i. gewiss, nicht will- kührlich ; der Unterthan muss vorherwissen, wieviel er beizutragen hat; 2. nach Verschiedenheit des Vermögens verhältnissmässig ver- theilt; der Dürftige muss nicht ebensoviel beitragen, als der Vermögende; 3. nicht mit zu grossen Hebungskosten verknüpft; das durch die Auflagen erhobene Geld muss soviel möglich ganz in die Kasse des Staats kommen. Endlich müssen die Einkünfte des Staats, soviel es immer möglich ist, im Lande selbst verwendet werden, weil sonst dasselbe nach und nach verarmen würde. Wie wenig schädlich Abgaben unter diesen Umständen sind, zeigt der Wohlstand Englands und Hollands, wo die Auflagen am aller- grössesten sind.</p>

            <p>Die Abgaben selbst sind von verschiedener Art. i. Abgaben von liegenden Gründen. Diese werden entweder: a. nach dem Innern Wenhe derselben, oder: b. nach den jährlichen Produkten,<pb n="7.518" xml:id="pbVII518"/> oder c. nach jezigen oder ehemaligen Pachtkontrakten bestimmt. Zur ersteren Art der Bestimmung dienen die Katastra, welche aber, so wie sich die Preise der Dinge beträchtlich verändern, gleichfalls verändert werden müssen. Das erste Märkische Katastrum hat Karl 4. anfertigen lassen; das Englische rührt noch von Wilhelm dem Eroberer her. Produkte werden entweder in natura, oder nach einer den Marktpreisen entsprechenden Schäzung, in Gelde geliefert.</p>

            <p>Häuser können nur in grossen Städten, wo sie mit Vortheil vermiethet werden können, hohe Abgaben zahlen; in kleinen Städten, und auf dem Lande nicht mehr, als der Boden tragen müsste, den sie dem Landbau entziehn.</p>

            <p>2. Abgaben von Personen. Diese werden vertheilt entweder a. nach der Zahl der Unterthanen, und alsdann heissen sie Kopfsteuer; oder b. nach dem Vermögen; oder c. nach der Konsumtion; oder d. nach den Geschäften.</p>

            <p>Die Kopfsteuer, die z. E. in Asien, Russland, Hannover eingeführt ist, ist zu ungleich; der Arme muss ebensoviel zahlen, als der Reiche. Sie ist ferner nicht einträglich, da sie eben darum, weil auch der Aermste sie abtragen muss, nur äusserst gering sein kann; und endlich verursacht sie zu grosse Hebungskosten.</p>

            <p>Die Auflage auf das Vermögen ist zwar der Billigkeit ange- messner; nur ist es sehr schwer, den wahren Vermögenszustand herauszubringen. Diess geschieht in einigen kleineren Staaten, z. B. in Frankfurt am Main, und andren Reichsstädten, durch eigene beschworene Angabe des Unterthanen; in grösseren aber durch ungefähre Schäzung entweder nach dem Erwerbe, oder, welches jedoch ein sehr wenig zuverlässiges Mittel ist, nach dem Range.</p>

            <p>Die Konsumtionsauflage, Accise, Licent, ist in gewissen Rük- sichten die vorzüglichste. Denn da sie von dem bezahlt wird, was ein jeder Unterthan verzehrt; so hängt es gleichsam von einem jeden ab, sie selbst für sich zu erhöhen, oder zu mindern. Nur muss sie nicht Gegenstände des allgemeinen, unmittelbaren Bedürfnisses, sondern mehr Gegenstände des Luxus mit hohen Abgaben beschweren, weil sie sonst für die Aermeren zu drükkend ist. Aber auch ausserdem hat sie noch mancherlei Nachtheile. Sie schränkt den Genuss und die Handelsfreiheit zu sehr ein; giebt, vorzüglich wenn sie hoch ist, Gelegenheit zum Schleichhandel, und dadurch zu Müssiggang und Unmoralität; und ist<pb n="7.519" xml:id="pbVII519"/> endlich mit so grossen Hebungskosten verknüpft, dass, da bei andren Abgaben die Hebungskosten i bis i-^ Prozent betragen, man sie bei der Accise wohl auf i8 bis 20. Prozent rechnen kann. Die erste Accise wurde in Holland eingerichtet.</p>

            <p>Das Stempelpapier, und die Justizkosten kann man zu den Abgaben auf Geschäfte der Unterthanen zählen. Die lezteren sind zwar nüzlich, insofern sie den Muthwillen im Prozessiren einschränken; sie müssen aber nicht zu hoch sein, damit auch der Arme sich Recht verschaffen kann. Auflagen auf Kauf und Verkauf, wie es in Spanien giebt, sind dem Handel hinderlich, und daher schädlich.</p>

            <p>Man hat vorzüglich zwei Systeme in Ansehung der Abgaben : das Handelssystem, und das physiokratische oder ökonomische, welches leztere aber, einige Aemter in der Markgrafschaft Baden ausgenommen,^) noch nirgends realisirt ist.</p>

            <p>Dem Handlungssystem zufolge hebt der Staat die Abgaben von allen Unterthanen, auf alle die verschiedenen, vorhin erwähnten Arten, vorzüglich aber durch Konsumtionsauflagen, durch Accise. Da nach diesem S3'stem soviel als möglich verhindert wird, dass kein Geld ausser Landes gehe, und da folglich die Einfuhr fremder Produkte entweder ganz verboten, oder doch äusserst erschwert ist; so schränkt dasselbe die Freiheit zu sehr ein, trennt die Nationen von einander, und erfordert unge- heuer grosse Hebungskosten. Ueberdiess würde diess System, wenn es in allen Staaten eingeführt wäre, seine Vortheile gänz- lich verlieren. Das physiokratische System ist ohngefehr folgendes: alle Mitglieder des Staats theilen sich in zwei Klassen, in die produ- zirende, und in die sterile; zur produzirenden gehören alle die, welche natürliche Produkte hervorbringen, zur sterilen alle die, welche die natürlichen Produkte verarbeiten — Handwerker, Manu- fakturisten, Fabrikanten — oder welche sonst andre Geschäfte treiben; die sterile Klasse lebt allein von der produzirenden, weil in den natürlichen Produkten allein der wahre Reichthum besteht, und alles übrige nur insofern Werth hat, insofern diese dadurch erhalten werden können; die sterile Klasse aber lebt von dem reinen Ertrag {produit net) der produzirenden, nach Abzug der mannigfaltigen Unkosten {Avances foncieres, instrumentales, et any „auch hier nicht von Bestand." Dohvi.<pb n="7.520" xml:id="pbVII520"/> niidles)\ alle Auflagen, welche die sterile Klasse zahlt, trägt also im Grunde der reine Ertrag der produzirenden, indem der Handwerker z. B. bei jeder neuen Auflage den Preis seiner Arbeit er- höht; wenn daher alle bisherigen Abgaben aller Unterthanen in Eine einzige der produzirenden Klasse vom reinen Ertrage verwandelt würden; so würde i. der Produzent nicht mehr, als bis- her erlegen, weil die sterile, nun von Abgaben befreite Klasse ihm die verarbeiteten Produkte um einen weit geringeren Preis überlassen könnte ; und so würden 2. alle die Bedrükkungen, Eins'chränkungen, und Hebungskosten wegfallen, welche das Handels- system nothwendig mit sich bringt. Eine genaue Untersuchung dieses Systems erfordert nicht allein eine weitläuftige Auseinandersezung , sondern auch tiefe Einsichten in die Finanzwissenschaft. Aber wenn man nur bedenkt, dass I. der arbeitende Theil der sterilen Klasse doch auch den Werth der Produkte erhöht, dass es nicht richtig ist, dass alle Waaren nur soviel werth sind, als die Produkte, welche während ihrer Verfertigung verzehrt werden, weil sonst die Arbeit des ungeschikteren, langsamer arbeitenden Künstlers, oder Handwerkers einen höheren Werth haben müsste, als die des ge- schikteren, schneller arbeitenden, dass also aller Reichthum nicht bloss in dem reinen Ertrage der sogenannten produzirenden Klasse besteht, und dass folglich schon der Hauptsaz des Systems grosse Einschränkungen leidet; dass 2. auch Fremde, sowohl indem sie Zoll und Accise erlegen, als auch indem sie den nach Maassgabe der Auflagen erhöhten Preis der Waaren bezahlen, einen grossen Theil der Auflagen mittragen helfen, der nach diesem System unbilliger Weise dem Landeigenthümer zur Last fallen würde; und dass 3. die Abgaben, welche jezt nur immer nach und nach, immer in Verhältniss mit der Konsumtion gezahlt werden, nach physiokratischen Grundsäzen auf Einmal, oder doch nur in einigen wenigen anzusezenden Terminen abgetragen werden müssten; so entstehen wichtige Zweifel gegen die Gerechtigkeit des Systems: sowie gegen die Ausführbarkeit desselben, wenn man erwägt, wie schwer, ja vielleicht unmöglich, es sein würde, i. den reinen Er- trag jedes Grundstüks nach den stets wechselnden Preisen, und 2. den Theil zu bestimmen, den jeder Landeigenthümer davon erlegen sollte.</p>

            <p>Der Erfinder dieses Systems war Quesnay, Leibmedikus Lud- wigs XV; seine vorzüglichsten Anhänger: in Frankreich Türgot,<pb n="7.521" xml:id="pbVII521"/> Mirabeau u. a. m. , in Deutschland der Markgraf von Baden, Schlettwein, Iselin, Mauvillon u. a. m.</p>

            <p>Ausser den ordentlichen Ausgaben eines Staats machen Kriege und ungewöhnliche Begebenheiten oft ausserordentliche Ausgaben nothwendig. Die Ivriegskosten Eines einzigen Jahres übersteigen 2. B. oft die sämmtlichen Einkünfte eines Staats; der lezte Einjährige Krieg ^) kostete Oesterreich 67. Millionen, also 7. Millionen mehr, als seine jährlichen Einkünfte betragen. Daher hat man mehrere Mittel erfunden, die zu Bestreitung dieser ausserordent- lichen Ausgaben nothwendigen Summen herbeizuschaffen. Die vorzüglichsten davon sind folgende:</p>

            <p>1 . ausserordentliche x\uf lagen, — ein sehr wenig anwendbares Mittel, weil die Auflagen, w^enn sie hinreichen sollten, ungeheuer gross sein müssten, auch der Ertrag nicht sobald, als nöthig, herbeizuschaffen [ist].</p>

            <p>2. Anlegung eines Schazes — bequemer und nüzlicher, als das vorige ^Mittel, aber in neueren Zeiten nur erst in den preussi- schen Staaten, und im Kanton Bern eigentlich eingeführt. Ein zu grosser Schaz ist für die Unterthanen verderblich.</p>

            <p>3. Anleihen. Diese werden auf verschiedene Weise gemacht: a. durch Papiergeld, welches statt des haaren zirkulirt, und hernach wieder von der Regierung eingelöst wird.</p>

            <p>b. durch Versezung von Ländern — nur ehemals gebräuchlich, und nur bei kleinen Staaten anw^endbar; gefährlich, weil der Gläubiger nicht immer geneigt ist, das Versezte wieder herauszugeben, und oft zu viel Macht besizt, als dass man ihn zwingen könnte.</p>

            <p>c. durch Assignation, oder Anweisung auf gewisse Einkünfte. d. durch Anticipation, wenn gewisse Auflagen den Gläubigern zu Tilgung der Schuld überlassen werden.</p>

            <p>e. durch Annuitäten, entweder ewige, wenn der Staat sich das Recht vorbehält, das Kapital nach Gefallen abzutragen, die Zinsen aber von neuen Auflagen bezahlt werden, deren</p>

            <p>Ueberschuss in den Tilgungsfonds {caisse d'amoritssemeiU) {sinking-fund) kommt; oder auf gewisse Jahre bestimmte, wenn das Kapital in bestimmten Terminen abgetragen wird.</p>

            <p>f. durch Leibrenten, wenn der Gläubiger sein Vermögen dem Staat unter der Bedingung überlässt, dass er eine jährliche</p>

            <p>V Her bairische Erbfolgekrieg zwischen Österreich und Preußen (ijjS—jg).</p>

            <pb n="7.522" xml:id="pbVII522"/>
            <p>lebenslängliche, nach politischer Arithmetil^: in Rüksicht auf das Alter des Kreditors zu bestimmende Pension davon erhält; oder Tontinen — von ihrem Erfinder Tonti — wenn mehrere Gläubiger ihr zusammengeschossenes Vermögen dem Staate unter der Bedingung vorstrekken, dass derselbe ihnen dafür jährlich eine festgesezte Summe als Zinsen zahle, die sie unter sich theilen, so dass w^er von ihnen die andren überlebt diese Summe allein erhält, und w^enn auch dieser todt ist, der Ueberrest des ganzen Dar- lehns an den Staat zurükfällt. g. durch Lotterien, wenn die dem Staat von mehreren vorgeschossenen Summen dergestalt auf gewisse Loose ver- theilt werden, dass der, dessen Loos zuerst gezogen wird, auch zuerst Kapital und Zinsen zurükempfängt , welche leztere natürlicher Weise aber höher oder niedriger sind, je später oder früher das Loos herauskommt. Eine der vornehmsten Ursachen der Vermehrung der Abgaben waren die stehenden Armeen. Ueberhaupt sind es eben sie, welche Europa eine ganz andre Gestalt gegeben haben, als es ehemals hatte. Denn sobald die Regenten eine so grosse Menge bewafneter Leute unterhielten, die ihnen in jedem Augenblik zu Gebote standen; so musste ihre Macht natürlich wachsen, und die Macht der Stände nach und nach gänzlich untergehen. Ferner mussten die Auflagen der Unterthanen nothwendig ausserordentlich vermehrt werden, und man musste nun alle die künstlichen Finanzeinrichtungen ersinnen, die jezt für so viele Staaten so drükkend sind. Endlich wurde die ganze Art Krieg zu führen verändert. Denn ausserdem, dass seitdem das Pulver aufkam (dessen Erfinder, ob man gleich den Mönch Barthold Schwarz dafür anzugeben pflegt, doch noch ungewiss ist) nicht mehr sowohl Muth und persönliche Tapferkeit, als vortheilhafte Stellungen und geschikte Manoeuvres den Ausgang der Schlachten entschieden; so wurden die Kriege auch überhaupt langwieriger. Die Vasallen, welche ehemals mit ihren Leuten aufsassen, dienten nur immer wenige Monate ; waren diese verflossen, so gingen sie wieder nach Hause. Ueberdiess waren sie weder in den Waffen geübt; noch gut disciplinirt, und Befehle anzunehmen gewöhnt. Man konnte daher nicht auf grosse aus<pb n="7.523" xml:id="pbVII523"/>wänige Eroberungen denken. Stehende Armeen hingegen, die immerfort dienen, die im Frieden zum Kriege geübt werden, die ohne Widerrede und auf jeden Winli gehorchen, sind für die Ab- sichten unruhiger Fürsten weit bequemer. Wenn man die hier angeführten Nachtheile und so viele andre bedenkt, welche stehende Armeen für das Innere eines Landes haben — die Menge der Menschen, welche sie dem Akkerbau, und zum Theil auch der Bevölkerung entziehn; die Unmoralität, welche durch rohe, sittenlose, oft müssige Soldaten entsteht, oder wenigstens vergrössert wird; und soviele andre üble und drük- kende Folgen: so sollte man auf den Gedanken gerathen, schon wegen der stehenden Armeen allein, den jezigen Zustand von Europa für weniger vortheilhaft zu halten, als den Zustand desselben in den mittleren Jahrhunderten, wo es noch keine stehende Armeen gab.</p>

            <p>Indess ist eben darum, weil nach der Einführung stehender Armeen jeder Fürst mehr im Stande war, auf auswärtige Unternehmungen zu denken, eine weit grössere Gemeinschaft, eine viel nähere Verbindung unter den Europäischen Staaten entstanden ; und diese Verbindung hat ohne Zweifel die wichtigsten und vor- theilhaftesten Folgen gehabt. Alle kleinere Nachbarn eines mäch- tigen Fürsten mussten befürchten von ihm unterjocht zu werden. Sie mussten sich mit einander verbinden, und gemeinschaftlich ein gewisses Gleichgewicht hervorzubringen suchen. Diess Gleichgewicht von Europa, das man so oft eine Chimäre genannt hat, und das diesen Namen verdienen würde, wenn man damit sagen wollte, dass jeder Europäische Staat gleiche Macht besizen müsse, hat doch gewiss einen sehr richtigen Sinn, und muss der Zwek jedes Fürsten sein, wenn es heissen soll, dass keiner so mächtig werden müsse, die übrigen unterdrükken zu können. Nun ist es freilich wohl wahr, dass auch ausser den stehenden Armeen noch andere Ursachen, z. E. gewisse Staatsverhältnisse, wie die Vereinigung der Niederlande mit dem Oesterreichischen Hause, sehr viel zu dieser Verbindung des ganzen Europa beigetragen haben. Indess hatten doch, wie ich gezeigt zu haben glaube, die stehenden Armeen einen ganz vorzüglichen Antheil daran.</p>

            <p>Zweitens sind die Kriege jezt, wenn auch langwieriger, doch weniger verheerend. Gerade die bessere Disziplin der stehenden Armeen macht, dass weniger geraubt und geplündert wird, dass<pb n="7.524" xml:id="pbVII524"/> man derer mehr schont, welche eigentlich an dem Kriege selbst keinen Theil nehmen.</p>

            <p>Drittens ist es gewiss sehr wahrscheinlich, dass jezt Kriege immer seltner sein werden; nicht eben weil die Fürsten jezt aufgeklärter wären, weil sie einzusehen anfiengen, dass es besser [ist] durch gemeinnüzige friedliche Unternehmungen für das Wohl ihrer Unterthanen zu sorgen, als durch Kriege und Eroberungen nur für ihren Ruhm und zum Ruin ihrer Staaten zu arbeiten: sondern weil die Kriege jezt so kostbar sind, dass kein Staat sie länger als einige Jahre aushalten kann; weil es das Interesse aller Fürsten ist, dass alles in dem Zustande bleibe, in dem es jezt ist, und dass sich keiner durch neue Eroberungen zu sehr vergrössere ; weil jeder geschlossene Friede von mehreren mächtigen Staaten garantirt wird, die für seine Erfüllung wachen; und endlich weil kleinere Staaten vor Angriffen eines der mächtigeren immer durch die Eifersucht der übrigen gesichert werden.</p>

            <p>Endlich ist offenbar die allgemeine Sicherheit jezt grösser als ehemals. Man bedenke nur den unglüklichen Zustand Deutsch- lands während des Faustrechts, und man wird gewiss schon aus diesem Grunde allein, noch mehr aber, wenn man alles vorhin Gesagte hinzunimmt, jene mittleren Jahrhunderte nicht zurük- wünschen.</p>

            <p>ad §. 55. Es würde überflüssig sein, hier noch vom Nuzen der Statistik etwas hinzuzusezen. Er leuchtet von selbst jedermann in die Augen. Aber das muss hier noch angemerkt werden, dass diese Wissenschaft nie zu einer grossen Vollkommenheit gelangen kann, weil der Zustand der Staaten sich immerfort verändert,^) und es nicht möglich ist, von allen Ländern gewisse Nachrichten<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Dieser Umstand kann an sich die Vollkommenheit der Wissenschaft nicht hindern, er macht nur, dass was itzt Siatistick ist, in ^o Jahren Geschichte wird, aber immer wissenswürdige Kenntniss und gerade einer der interessantesten Theile der Geschichte bleibt. Diess ist Darstellung der Innern Veränderungen und Bildung der Staaten, die wichtiger ist, als die Geschichte der äussern Verhältnisse, womit sich die altern Historiker am meisten beschäftigen und jene fast ganz versäumen. Izt ist die Aufmerksamkeit hierinn besser geleitet und wenn diess fortgeht, kann die neuere Geschichte dereinst sehr instructif beschrieben werden.</hi></note></p>

            <p>Die HauptMängel der Siatistick gründen sich auf die Schwierigkeiten genaue und zuverlässige Nachrichten zu haben. Indess die Menge der Angaben führt immer mehr zu sicherer Wahrscheinlichkeit." Dohm.<pb n="7.525" xml:id="pbVII525"/> ZU erhalten. Indess ist doch die jezige Lage der Sachen günstiger für die Statistik, da man jezt weniger Staatsgeheimnisse macht, und den Xuzen der Publizität mehr einzusehen anfängt.</p>

            <p>§. I.') F. Es giebt vorzüglich zuei Systeme die Abgaben der Unter- thanen zu heben: das Handlungssystem und das physiokratische. Jenes ist verwikkelt und künstlich: die meisten Abgaben sind indirekt ; der Staat ist nicht im Stande zu beurtheilen, ob der Unter- than sie nur von seinen reinen Einkünften, oder vom Kapitale abträgt. Dieses ist einfacher und natürlicher: alle Abgaben sind direkt; der Unterthan giebt nur einen Theil seines reinen Ge- winnstes zu den Bedürfnissen des Staats; alles übrige wendet er zu neuer, erhöheter Produktion an. Dennoch ist das erstere System fast überall eingeführt, da hingegen das leztere nur Spekulation und frommer Wunsch ist, und wahrscheinlich ewig bleiben wird.</p>

            <p>Alle Bürger eines Staats, sagt der Physiokrat, gehören entweder zur produzirenden oder zur sterilen Klasse. Nur von der ersteren kann man Abgaben fordern, nicht von der lezteren. Denn nur die erstere hat einen sich immer reproduzirenden Gewinn; von dem sie, ohne Schaden des Kapitals, abgeben kann. Sollte auch die sterile Klasse zu den Bedürfnissen des Staates beitragen, so würde entweder ihr Kapital abnehmen, und sie endlich verarmen; oder sie müsste Mittel ersinnen, von der produzirenden Klasse selbst für ihren Verlust entschädigt zu werden ; so, dass es im Grunde doch diese wäre, auf die alle Auflagen, wenn auch indirekt, zurükfielen.</p>

            <p>§•3- Wenn der Anhänger des Handlungssystems die Existenz einer sterilen Klasse wirklich zugiebt, so kann er auch den vorigen Saz unmöglich läugnen. Aber darin unterscheiden sich eigentlich die beiden Sj^steme von einander, dass das physiokratische nur dieV Vgl. zu diesem ganzen Abschnitt Dohms Abhandlung „Über das physiokratische System'' im Deutschen Museum ijyS 2, 28g.<pb n="7.526" xml:id="pbVII526"/> jenigen, welche natürliche Produkte aus der Erde erzeugen, zu der produzirenden ; alle übrige, welche die von andren erzeugten Produkte gemessen, verändern, vertauschen, zu der sterilen Klasse zählt: da hingegen das Handlungss3^stem behauptet, dass kein Bürger gänzlich steril ist, dass alle, nur jeder auf eine verschiedene Art, etwas hervorbringen.</p>

            <p>§. 4. Ist dieser streitige Punkt einmal berichtigt, so kann es auch keine Frage mehr sein : welches von beiden Systemen den Vorzug verdient? Denn ist es wahr, dass nur der Erzieler natürlicher Produkte in der That produzirt ; so hat der Physiokrat offenbar Recht, alle die Auflagen, die schon jezt im Grunde nur er, aber indirekt, bezahlt, in Eine einzige direkte zu verwandeln. Ist jener Saz aber falsch; so würde es die äusserste Ungerechtigkeit sein, Einen Theil der Unterthanen zum Vortheil aller übrigen mit Auflagen zu be- schweren.</p>

            <p>§. 5- Handwerker, Fabrikanten, Künstler, Rentenierer, Besoldete, kurz alle und jede, die sich nicht unmittelbar mit der Erzeugung natürlicher Produkte beschäftigen, nennt der Ph3'Siokrat steril. Dagegen wendet das Handelssystem ein, dass, wenn man auch einräumen wollte, dass einige der obengenannten Klassen nichts hervorbrächten, man doch den Handwerkern, Fabrikanten u. s. w. die Fähigkeit zu produziren nicht absprechen könne. Der Fabrikant erhöhet doch offenbar den Werth der Naturerzeugnisse. Man kann für. das Fabrikat mehr Produkte eintauschen, als für das rohe Produkt, aus dem es verfertigt ist. Und wenn der Werth eines Stüks Brabanter Spizen den Werth des Flachses, aus dem es gemacht ist, mehr als 7000 mal übersteigt; von wem rührt diese Erhöhung des W^erthes her, als von dem Fabrikanten? Hat also der Fabrikant nicht wirklich hier etwas produzirt?</p>

            <p>§. 6. Allein wenn produziren soviel heisst, als machen, dass etwas da sei, was vorher nicht da war; so erhellet ja wohl von selbst, dass der Fabrikant nichts hervorbringen kann, dass er sich begnügen muss den von der Natur erhaltenen Stoff" zu verändern und umzuformen. Freilich sagt man: der Tischler macht den Tisch, der Schuster macht den Schuh. Aber wer sieht nicht.<pb n="7.527" xml:id="pbVII527"/> dass, wenn es nothwendig wäre, sich überall mit der völligsten. Genauigkeit auszudrukken, man nur sagen müsste: der Tischler formt das Holz zu einem Tisch, der Schuster das Leder zu einem Schuh um? Nun ist zwar unleugbar, dass der erhöhete Werth des Fabrikats von dem Fabrikanten hervorgebracht wird, und dass dieser also insofern nicht eigentlich steril genannt werden kann. Indess muss man doch auch die Produkte in Anschlag bringen^ die er während der Verfertigung des Fabrikats verzehrt; und wenn man diese mit dem vergleicht, was er hervorbringt, so wird man finden, dass beides gleich ist, und also einander aufhebt. Denn je längere Zeit ein Fabrikant zu Verfertigung eines Fabrikats braucht, je mehr Produkte aller Art er während dieser Zeit verzehrt ; desto theurer ist das Fabrikat. Der Fabrikant muss natürlich, durch den Verkauf seiner Arbeit, alles das wiederersezt erhalten, was er während der Verfertigung derselben verbraucht hat; und seine Arbeit selbst ist im Grunde nichts anders, als gleichsam ein Repräsentant aller der während der Zeit, da er sie machte, verzehrten Produkte. Wenn diess aber richtig ist, so bringt er ja nicht mehr hervor, als er verzehrt ; und mit welchem Rechte will man ihn denn nun zu der produzirenden Klasse zählen ? Gehört er nicht offenbar zu der sterilen?</p>

            <p>§• 7- Hiegegen machen nun die Freunde des Handlungssystems mancherlei Einwürfe. Es ist falsch, sagen sie, dass jedes Fabrikat nur soviel werth sei, als die Produkte, die während seiner Verarbeitung aufgehn; und da dieser Grundsaz falsch ist, so fallen auch alle die Folgerungen hinweg, welche die Physiokraten daraus ziehn. Der Grundsaz aber ist falsch, weil es i. nicht die Länge der Zeit, die ein Fabrikat braucht, allein ist, welche den Werth desselben bestimmt, sondern auch die grössere, oder geringere Konkurrenz, die Nachfrage, die darnach geschieht, und seine innere Güte, oder Schlechtigkeit; und weil 2. folgen würde, dass die Arbeit des schlechteren und also langsameren Fabrikanten mehr werth sei, als die des besseren, und also geschwinderen.</p>

            <p>§.8. Was den ersteren Punkt betrift, so ist es zwar richtig, dass Konkurrenz, Nachfrage, und innere Güte der Waare vorzüglich den Preis derselben bestimmen. Man muss aber auch auf der<pb n="7.528" xml:id="pbVII528"/> andren Seite nicht einen Umstand aus dem Gesichte verlieren, welcher die Behauptung der Physiokraten rettet. Wenn der Preis einer Waare durch zufällige Umstände gestiegen ist, wenn er im Verhältniss mit den während ihrer Verfertigung verbrauchten Produkten zu hoch steht; so wird der grössere bei dieser Art des Erwerbs zu erwartende Gewinn bald mehrere antreiben, sich darauf zu legen; die Konkurrenz wird grösser werden; und der Preis der Waare daher fallen. Ist der Preis hingegen gesunken, so wird der geringe Gewinnst die Konkurrenz der Fabrikanten vermindern ; und der Preis der Waare wird daher wieder steigen. So Vv-ird es in beiden Fällen von selbst auf das natürliche, von den Physiokraten angegebene Verhältniss zurükkommen. Die Künstler allein, scheint es, sollten hicvon eine Ausnahme machen. Denn dass der Preis von Kunstwerken eben so durch verminderte, oder vergrösserte Konkurrenz auf das wahre Verhältniss zurükgesezt werde, lässt sich nicht denken. Vv^enn also z. B. ein Mahler für ein schönes Gemähide so ungleich mehr erhält, als die Pro- dukte betragen, welche er während des Mahlens verzehrte; so scheint es doch wirklich, als hätte er etwas hervorgebracht, als hätte er einen reinen Ertrag. Allein der Irrthum entsteht wohl nur daher, dass man den Begriff der verzehrten Produkte zu sehr einschränkt. Es müssen darunter nicht allein die verstanden werden, die er während des eigentlichen Mahlens dieses einzelnen Gemähides verbrauchte, sondern auch die, welche er während der Zeit verbrauchte, da er sich die Geschildichkeit zu mahlen erst erwarb, und dann muss der Ausdruk: verbrauchte Produkte nicht allein von dem genommen werden, was zur Befriedigung des Hungers und Durstes, sondern von dem, was zur Befriedigung aller Bedürfnisse, von welcher Art sie auch sein mögen, dient. Endlich würden auch einzelne Ausnahmen jene allgemeinen Säze nicht umstossen.</p>

            <p>§.9. Auch der zweite Punkt des obigen Einwurfs (§. 7.) ist nicht schwer zu beantworten. Der Werth einer Waare ist ein relativer Begriff. Wenn die Physiokraten behaupten: der Werth jedes Fabrikats sei den vom Fabrikanten verzehrten Produkten gleich, so reden sie von dem Werth in Rüksicht auf den Fabrikanten, so meinen sie damit nur soviel, dass dieser seine Arbeit nicht unter diesem Preise verkaufen könne. Und dass diese ßehaup<pb n="7.529" xml:id="pbVII529"/>tung richtig ist, sieht man auch daraus, dass der langsamere und schlechtere Arbeiter nicht bestehen kann, sondern verarmt.</p>

            <p>§. 10. Wir l^önnen aber auch, sagt Smith, ^) den Physiokraten immerhin zugeben, dass die Fabrikanten eigentlich nichts her\-orbringen. Sobald sie uns nur einräumen, dass die Menge der vorhandenen Produkte durch sie wenigstens auch nicht vermindert wird; so dürfen wir sie nicht mehr steril nennen. Oder wir müssten auch einer Ehe diesen Namen geben, die nur zwei Kinder hervorbringt. weil diese nur die Stelle der beiden Eltern ersezen.</p>

            <p>§. II. Der Physiolo-at behauptet: der Fabrikant bringe eigentlich nichts hen^or; er vermehre die Masse der vorhandnen Produkte nicht: er habe also keinen reinen Ertrag, und könne keine Ab- gaben zahlen. Wider diese Säze sagt Smiths Einwurf nichts, er scheint sie vielmehr zuzugeben. Nur den Ausdruk: steril will er nicht gebraucht wissen, und das ist denn freilich an sich unbedeutend genug, welchen Namen man dem Dinge giebt. wenn man sich nur in den Begritfen recht versteht. Indess kann man auch, glaub' ich, den Namen: steril mit Recht allen denen bei- legen, die sich nicht unmittelbar mit Erzeugung aus der Erde beschäftigen. Denn wer nur das, was schon vorhanden ist, erhält, wer ebensoviel, als er auf der einen Seite hen"orbringt, auf der andren vernichtet, von dem lässt sich nicht sagen, dass er im Ganzen genommen produzire. Und dass diess der Fall sei, in dem sich die Fabrikanten befinden, gesteht Smith doch selbst zu. Auch ist Smiths Gleichniss mehr scharfsinnig, als passend und gründlich. Da die Eltern vermöge der Einrichtung der menschlichen Natur doch nothwendig sterben müssen, sie mögen Kinder erzeugen oder nicht; so vermehren sie allerdings das Menschengeschlecht, wenn sie ihre Stelle nach ihrem Tode ersezen. Aber würde das auch der thun, der zu gleicher Zeit zwei Kinder erzeugte, und zwei andre ermordete? Und in dem Falle dieses Menschen, nicht jener Eltern, ist der Fabrikant, der, indem er den Werth einiger Produkte erhöht, ebensoviel andre verzehrt.</p>

            <p>V Die Stelle ist in Dohms obengenannter Abhandlung S. ji2 Anm. ge- nauer zitiert.</p>

            <p>\V. V. Humboldt, Werke. VII. 34</p>

            <pb n="7.530" xml:id="pbVII530"/>
            <p>§. 12. Wenn also der Hauptgrundsaz der Physiokraten (§. 3.) richtig bewiesen ist (§. 6.), wenn er durch die gemachten Einwürfe nicht umgestossen wird (§. 7 — 11.); so bleibt ja wohl kein Zweifel mehr übrig, dass, da alle Bürger des Staats ausser dem Landmann (Kül- tivateur, im weitläuftigsten Verstände des Worts) die vorhandene Menge der Produkte entweder vermindern, oder wenigstens nur erhalten, da der Landmann allein produzirt, und also auch allein einen reinen Ertrag hat, er auch allein Abgaben zahlen könne, und dass diese, wenn sie, wie nach dem Handelssysteme geschieht, auch den übrigen Klassen der Unterthanen auferlegt werden, doch am Ende auf den Landmann zurükfallen.</p>

            <p>§• ^3- In Ansehung der Handwerker, Fabrikanten, Kaufleute u. s. w- bedarf der leztere Saz wohl kaum eines Beweises. Je mehr der Kaufmann dem Staate abgeben muss, desto mehr erhöht er den Preis seiner Waare. Diess lehrt nicht allein die Erfahrung, sondern auch die Natur der Sache selbst. Wie könnte er bestehen, wenn er jezt, da er vielleicht noch einmal so viel Auflagen zahlen muss, als vor hundert Jahren, seine Waaren doch noch eben so wohlfeil lassen wollte, als damals? Aber bei andren Arten der Staatseinkünfte, bei den aus den Domainen, Regalien, Staatsmonopolien u. s. w. leuchtet es so wenig ein, wie auch sie endlich dennoch dem Landmanne zur Last fallen, dass es vielmehr scheint, dass nicht allein die übrigen Unterthanen des Staats, sondern auch Fremde einen grossen Theil davon mittragen helfen; und selbst unter den Handwerkern und Kaufleuten giebt es sehr viele, die nur mit Fremden Verkehr haben, und wo also der Physiokrat das, was diese bezahlen, ungerechter Weise auf den einheimischen Landmann bringen würde. Dieser Einwand verdient noch eine genauere Untersuchung.</p>

            <p>§. 14. Die Einkünfte eines Staats fliessen i. aus den Domainen; 2. aus den Regalien, im weitläuftigsten Verstände; 3. aus den Auflagen, theils Personalauflagen, theils Auflagen auf rohe oder verarbeitete Produkte. Die Frage, die hier beantwortet werden muss, ist also folgende: ist es der Landeigenthümer, oder, da nicht jeder Landeigenthümer seinen Akker selbst baut, der Land<pb n="7.531" xml:id="pbVII531"/>531 mann (Kültivateur) allein, welcher alle diese Staatseinkünfte her- giebt, oder tragen die übrigen Bürger im Staat auch dazu bei?</p>

            <p>§. 15. Die Physiokraten bestreiten nur die indirekten Auflagen. Domainen, wenn sie gleich Quellen von Staatseinkünften sind, können auf keine Weise Abgaben der Unterthanen genannt werden. Die Unterthanen auf den Domainengütern müssen dem Staat eben so wohl einen Theil ihres reinen Ertrages geben, als die Unterthanen auf Privatgütern ihren Herrn. Alle indirekte Auflagen fallen eben so hinweg. Es ist also hier gar kein Unterschied; und die Domainengüter gehören gar nicht in die Erörterung des physiokratischen Systems.</p>

            <p>§. 16. Nachdem ich nun so die in der That hieher nicht gehörenden Domaineneinkünfte abgesondert habe, kann ich alle eigentliche Auflagen in Eine Klasse werfen, und gemeinschaftlich betrachten. Sie ordentlich einzutheilen, jede einzelne besonders durchzunehmen, wie Mauvillon thut,^) ist weitläuftig, und scheint mir nicht noth- wendig. Im Grunde bedürfte es gar keines weiteren Beweises, dass alle Auflagen endlich auf den Landmann, auf den, der unmittelbar Xaturerzeugnisse produzirt — denn in diesem weitläuf- tigen Verstände brauche ich hier immer diesen Ausdruk — zurük- fallen. Denn wenn einmal hinlänglich erwiesen ist, und diess ist, dünkt mich, geschehn, dass nur der Landmann produzirt, und dass nur er reinen Ertrag hat; so ist es ja unmöglich, dass ein andrer, als er, Abgaben zahle. Alle andre müssten ja das Kapital angreifen; und wie wollten sie dabei bestehen? Indess wird doch die Untersuchung, die ich jezt vornehmen will, dazu dienen, obigen Saz noch mehr zu bestätigen, und zugleich den noch immer übrigbleibenden Einwurf zu heben, dass doch auch Fremde die Ausgaben des Staats auf mancherlei Weise mitbestreiten helfen.</p>

            <p>§• 17- Alle Auflagen, welchen besondren Namen sie führen mögen, die nicht unmittelbar den Landmann und seinen reinen Ertrag</p>

            <p>V In seinen „Physiokratischen Briefen an Dohm", die Braunschweig i'jSo erschienen waren.<pb n="7.532" xml:id="pbVII532"/> 532 treffen, fallen entweder Einheimischen oder Fremden zur Last, und unter den ersteren entweder denen, welche Produkte verarbeiten und damit handeln, den Fabrikanten und Kaufleuten, oder den vom Staate Besoldeten, oder den Kapitalisten. Alles, was diese vier Klassen zahlen, zahlt der Landmann; diess muss bewiesen werden.</p>

            <p>§. i8. Der Fabrikant muss durch den Verkauf seiner Waare soviel erhalten, als er während der Verfertigung derselben brauchte. Er braucht aber mehr, wenn er hohe Abgaben giebt. Er muss also den Preis seiner Waare um so viel steigen lassen, als die Erhöhung der Abgabe beträgt. Diese Waare kauft entweder der Landmann, oder wieder der Fabrikant oder Kaufmann, oder der Besoldete, oder der Kapitalist, oder der Fremde. Im ersteren Fall bezahlt der Landmann die höhere Abgabe unmittelbar. Dass er sie aber auch in den übrigen bezahle, nur mittelbar, ist im zweiten schon durch das eben Gesagte klar, da der Fabrikant, der andre Waaren theurer einkaufen muss, natürlich auch den Preis der seinigen erhöht, und für den dritten und vierten Fall wird es noch besonders in den folgenden Paragraphen gezeigt werden. Was aber hier von den Fabrikanten gesagt ist, gilt ebenso auch von den Kaufleuten.</p>

            <p>§• 19- Der Besoldete, als Besoldeter, lebt nur von seiner Besoldung. Von ihr bezahlt er auch nur seine Abgaben. Zwar kann er ausser- dem Grundstükke, oder Kapitalien besizen. und auch von diesen Abgaben erlegen. Aber diese erlegt er im ersteren Fall als Land- eigenthümer, im lezteren als Kapitalist. Seine Besoldung muss seinen Bedürfnissen genau anpassend sein. Denn die Fälle, wo er ausser derselben noch andre Quellen, sich zu helfen, hat, sind Ausnahme, nicht Regel. Je grösser also seine Bedürfnisse — versteht sich nothwendige Bedürfnisse — sind, desto höher muss seine Besoldung sein. Abgaben, die er tragen muss, vergrössern natürlich seine Bedürfnisse. Abgaben machen daher auch, dass seine Besoldung grösser sein muss ; sie könnte geringer sein, wenn er nur wenig oder nichts dem Staat wieder davon zurükgeben dürfte. Nun aber erhält jeder Besoldete seine Besoldung aus der Kasse des Staats ; die Frage also : ob die Abgaben des Besoldeten<pb n="7.533" xml:id="pbVII533"/> nationalökonomischen Vorträgen. F. 533 d. i. die höhere Besoldung von dem Landeigenthümer getragen werde ? verwandelt sich nun in die Frage : ob es die Abgaben des Landmanns allein sind, welche die Kasse des Staats füllen? Da diess aber der Saz ist, der hier erst bewiesen werden soll, so muss ich es bis jezt noch unentschieden lassen, ob auch die Abgaben der Besoldeten auf den Landmann zurükfallen, oder ich kann es wenigstens nur insofern bejahen, insofern ich jenen Saz schon im Voraus, als Lehnsaz, annehme.</p>

            <p>^. 20. Der Saz, dass auch das, was der Kapitalist zu den Einkünften des Staats beiträgt, eigentlich nicht von ihm, sondern von dem Landmanne herkommt, ist etwas schwieriger zu beweisen, als die beiden vorigen. Der Kapitalist kann nicht so das Steigen und Fallen der Zinsen bewirken, als der Kaufmann den Preis seiner Waaren erhöhen, oder vermindern kann. Diess Steigen und Fallen hängt vielmehr von andren zufälligen Ursachen ab, von grösserer oder geringerer Konkurrenz, von grösserer oder geringerer Sicherheit des Kapitals. Wenn indess auf einmal in einem Lande das physiokratische System eingeführt würde, wenn dadurch alle jezt durch das Handlungssystem nothwendig gemachte, und dann un- nöthige Hebungskosten wegfielen, wenn ausserdem noch der Preis der Waaren sich um ein so Beträchtliches verminderte ; so würde auf einmal eine grosse Menge Geldes weniger in dem Lande ge- braucht werden; die Konkurrenz der Kapitalisten sich dadurch vergrössern ; und die Zinsen heruntersinken. Diese Wohlthat der verringerten Zinsen aber würde dem Landmann zu Gute kommen, weil I. der Landmann selbst viele Kapitalien auf borgen muss, und weil 2. auch der Fabrikant und der Kaufmann natürlich den Preis seiner Waaren heruntersezen kann, wenn er die geliehenen Gelder nur geringer verzinsen darf. Sowie nun aber diess eine Wohlthat für den Landmann sein würde, so ist es bei der jezigen Lage der Sachen eine Bürde für ihn. Die ganze Last der hohen Zinsen, die eine Folge des so verwikkelten Handlungssystems, und der vielen Konsumtionsabgaben sind, welche die Kapitalisten vorzüglich treffen, fällt auf ihn. So wäre ja folglich wohl bewiesen, dass der Landeigenthümer die Abgaben der Kapitalisten nicht weniger trägt, als die aller übrigen Bürger des Staats.</p>

            <pb n="7.534" xml:id="pbVII534"/>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">cij. 4. Aus Dohms</title>
               </head>
               <p>§. 21. Aber trägt er auch das, was von ausländischem Gelde ins Land kommt, und die Einkünfte desselben vermehrt; und wenn diess nicht ist, wäre es nicht ungerecht ihm diese Last aufzubürden, wie es die Physiokraten wollen ? Dieser Einwurf ist am schwersten zu widerlegen. Der Fremde reist z. B. durch das Land; dadurch vermehrt er den Ertrag des Post- und Zollregals; er kauft im Lande verarbeitete Produkte, dabei bezahlt er zugleich einen Theil der Abgaben des Fabrikanten und des Kaufmanns. Allerdings kann daher nicht geläugnet werden, dass er zu den Einkünften des Staates mit beiträgt. Auch sehe ich in der That nicht, wie sich beweisen liesse, dass diese Summen auf den einheimischen Landeigenthümer zurükfallen. Aber das, dünkt mich, erhellet bei einer genaueren Untersuchung sehr deutlich, dass alle diese Objekte sehr wenig ausmachen, dass der Fremde nichts zu den Einkünften des Staats beitragen dürfte, und dass der einheimische Landeigenthümer dennoch nichts dabei verlieren würde.</p>

               <p>Ich will zuerst von den Posten reden. Die jfezige Einrichtung der Posten ist mit vielen Unbequemlichkeiten verknüpft. Die Menge der Bedienten, die dabei gehalten werden müssen, der Vortheil, den der Staat noch davon verlangt, erhöht das Postgeld beträchtlich. Den grössten Theil dieses Geldes zahlen offenbar die einheimischen Unterthanen. Allein auf der andren Seite ist freilich nicht zu läugnen, dass der Ausländer gleichfalls einen grossen Theil davon trägt. Wäre aber das physiokratische System eingeführt, so würde zwar derselbe auf den einheimischen Land- mann fallen, allein dieser könnte nun die Post selbst übernehmen, und sich dadurch wieder entschädigen. Jede Einrichtung dieser Art ist gewöhnlich mit grösseren Vortheilen, und geringeren Kosten verknüpft, wenn sie in den Händen von Privatleuten, als wenn sie in den Händen des Staats ist. Privatleute würden daher im Stande sein, mehr für die Sicherheit und die Bequemlichkeit der Reisenden zu sorgen, und dennoch ein geringeres Postgeld zu nehmen. Dadurch würden mehr Fremde ins Land gezogen werden; der innere V'erkehr würde grösser sein, und das Land im Ganzen gewinnen, weil nun auch die einheimischen Unterthanen die Post mit grösserer Bequemlichkeit und geringeren Kosten brauchen könnten.</p>

               <p>Fast auf eine völlig ähnliche Art verhält es sich mit den</p>

               <pb n="7.535" xml:id="pbVII535"/>
               <p>535 Zöllen und Wegegeldern. Den grossesten Theil davon bezahlt •der einheimische Unterthan. Denn die meisten Chausseen und verbesserten Wege sind in den meisten Ländern in der Gegend der Hauptstadt, da der fremde Handel oft nur durch einen kleinen entfernten Winkel des Landes geht. Uebrigens sind die Wegegelder wegen der wirklichen Kosten der \^erbesserung der Wege, wegen der Bedienten, die zur Einnahme des Geldes und zur Aufsicht gehalten werden müssen, endlich wegen des vom Staat dabei beabsichteten Vortheils, gewöhnlich sehr hoch, und die Verbesserung der Wege ist sehr oft nur ein leerer Vor- wand dazu. Wenn demnach auch diese von Privatleuten übernommen würde; so würden die Unterthanen weniger Zoll- und Wegegeld erlegen, und dennoch grösserer Bequemlichkeit gemessen, der Fremde würde die nun wirklich verbesserten Strassen mehr besuchen, und der Landmann würde es nicht fühlen, dass er das mit zahlte, was sonst der Ausländer hergab.</p>

               <p>Wem indess diese Folgerungen zu schnell und zu gross scheinen, der vergesse auch folgende Betrachtung nicht. Sowie CS in jedem Lande durchreisende Fremde giebt, so hat auch jedes Land Unterthanen, die in fremden Ländern reisen. Diese müssen bei dem überall eingeführten Handlungssystem natürlich ohngefehr ebensoviel bezahlen, als der in ihrem Vaterlande reisende Ausländer. Diess aber zahlt nach den obigen Säzen der Landeigenthümer ihres \'aterlandes. Wäre nun das physiokratische System überall eingeführt, so würde auch diess wegfallen, und gewonnen werden. Giebt also auch der Physiokrat zu, dass der Landmann verliert, indem er die Lasten der Fremden mit übernimmt; so wird doch dieser Verlust gewiss von jenem Gewinnst übertragen.</p>

               <p>Eben diess lässt sich von den Waaren sagen, die an Aus- länder verkauft werden, und von den Fremden, welche im Lande leben. Die Auflagen, die sie entrichten müssen, sind ein gegenseitiger Verlust eines Landes gegen das andre, der durch Einführung des physiokratischen Systems aufgehoben werden würde. Besonders würde ein Staat, dessen Finanzsystem von einem Physio- kraten eingerichtet wäre, sehr viel in Ansehung der Fremden gewinnen, die sich gewiss darin ansässig machen würden. Jeder liebt Freiheit, jeder hasst Auflagen und Bedrükkungen. Ein physiokratisch eingerichteter Staat würde daher ganze Kolonien von Fremden empfangen, und würde durch das Vermögen, das sie ihm zuführen würden, seinen Wohlstand sehr ansehnlich ver<pb n="7.536" xml:id="pbVII536"/>mehren. Was aber die Fabrikate betrift, die für fremden Markt verfertigt werden ; so ist es nicht einmal von allen derselben wahr, dass der Ausländer die Abgaben des Fabrikanten und Kaufmanns entrichtet. Diess findet nur alsdann statt, wenn die Waaren in dem auswärtigen Lande entweder gar nicht, oder doch in so geringer Quantität verfertigt werden, dass keine Konkurrenz entsteht. Denn nur alsdann hängt es von dem Fabrikanten ab den Preis zu erhöhen. Ist aber Konkurrenz vorhanden; so bestimmt diese den Preis, und dann kann der Fabrikant sogar genöthigt sein, seine Waare dem Fremden für einen geringeren Preis zu überlassen, als er es dem einheimischen Unterthanen zu thun braucht, dem sein dem Handelssystem ergebener Finanzminister fremde wohlfeilere Waare zu kaufen verbietet.</p>

               <p>Auf diese Art wäre es ja, dünkt mich, bewiesen, dass das, was der Fremde zu den Einkünften des Staats beiträgt, sehr wenig ausmacht, und ohne Schaden von dem Landeigenthümer getragen werden kann.</p>

               <p>Jedoch will ich gern eingestehn, dass dieser Punkt eine Blosse des physiokratischen Systems ist, die weder das, was ich in dem Vorigen, noch das, was so viele andre gründlicher und besser darüber gesagt haben, gänzlich zu dekken vermag. Indess ist ja nichts Irrdisches von allen Mängeln frei, von allen Seiten vollkommen. Ist es daher nicht in der That sonderbar, diese Vollkommenheit von einem Finanzs3^stem zu erwarten? Ist es nicht genug, wenn das physiokratische System wenigstens den Vorzug vor allen übrigen hat? Und dieser kann ihm, wie es mir scheint, nicht abgesprochen werden. Denn die bisher geführten Beweise sind, glaube ich, streng und nicht leicht zu widerlegen, und das, was von dem Beitrag der Fremden nun freilich wohl immer auf den Landeigenthümer fallen würde, macht doch gewiss (einige wenige völlig arme Staaten, wie Holland z. E. ausgenommen) nicht den zehnten Teil von dem aus, was, aller übrigen Vortheile nicht zu gedenken, allein an Hebungskosten gespart werden würde. Ist da also nicht augenscheinlicher Vortheil?</p>

               <p>§• 22. Die Grundpfeiler des physiokratischen Systems wären jezt festgestellt. Die Prämissen: i. der Landmann produzirt allein und 2. er bezahlt alle Auflagen aller übrigen Bürger und zum Theil auch der Fremden — sind bewiesen. Die Folgerung, dass<pb n="7.537" xml:id="pbVII537"/> es besser sei, alle indirekte Auflagen in Eine einzige direkte vom reinen Ertrag des Landmanns zu verwandeln, ist nun wohl von selbst klar.</p>

               <p>§. 23. Indess wird es aus folgenden Säzen, worin ich mich bemühen werde, die in dem Obigen noch nicht erwähnten Vortheile des physiokratischen Systems auseinanderzusezen, noch mehr erhellen.</p>

               <p>§. 24- 1.) Das physiokratische System nimmt die Abgaben nur von dem reinen Ertrage, also von dem Gewinne der ünterthanen. Dadurch erhält es ihnen das Kapital, und macht sie nie zu neuer Produktion unfähig, da hingegen durch das Handlungssystem oft nicht allein einzelne Bürger, sondern ganze Familien verarmen.</p>

               <p>§. 25.<note type="footnote" n="2.)" resp="gnd-118554727"><hi>Das physiolo-atische System verbindet den Vonheil des Staats genau mit dem Vortheil des Bürgers, da durch jede Vermehrung des reinen Ertrags beider Einkünfte erhöht werden; es feuert den Fleiss der Bürger an und leitet ihn vorzüglich auf die Kultur des Bodens, auf die Hervorbringung der Reichthümer, die allein wahre Reichthümer sind. Denn natürlich muss ein ph3'sio- kratisch eingerichteter Staat vor allen Dingen auf die Verbesserung des Bodens bedacht sein, da er nur von dem Landmann und nur von dem reinen Ertrage desselben Abgaben empfängt. Wie vor- theilhaft aber diess nothwendig für den Landmann, und für jeden Bürger überhaupt sein muss, wird jeder einsehen, der überzeugt ist, dass ein Land nur dann reich genannt zu werden verdient, wann es einen Ueberfiuss an natürlichen Produkten besizt.</hi></note></p>

               <p>Wenn ich das physiokratische System mit dem Handelssysteme vergleiche, so scheint es mir immer, dass das leztere, wenn ich mich so ausdrukken darf, einem Räuber ähnlich sei, der rundherum seine Nachbaren plündert. Das ph3'siokratische S^^stem hingegen gleicht einem fleissigen Manne, der nur durch seine eigene Arbeit reich werden will. Daher kommt es auch, dass zwei be- nachbane Staaten, in welchen beiden das Handlungssystem eingeführt ist, nicht gut bestehen können. Da sie beide sich einander gegenseitig zu berauben suchen, gewinnt keiner etwas Beträchtliches. Das physiokratische System hingegen verlangt gerade, dass es überall eingeführt sei. Neben einem Staat, der dem Hand<pb n="7.538" xml:id="pbVII538"/>lungssystem folgt, kann es eben so wenig bestehn, als ein tieissiger, ordentlicher Mann neben einem Räuber — man verzeihe mir dieses vielleicht zu harte Beispiel.</p>

               <p>§. 26. 3.) Das physiokratische System schaft ferner alle Hebungskosten ab, welche so drükkend für ein Land sind, und oft machen, dass der Unterthan ein Drittel mehr geben muss, als der Staat eigentlich bedarf.</p>

               <p>§. 27. 4.) Endlich führt das physiokratische System die völligste Handelsfreiheit, und mit ihr alle die Vortheile ein, die aus derselben entspringen. Diese Vortheile einzeln durchzugehn gehört nicht hieher, und jeder weiss ja auch wohl aus eigner Erfahrung, wieviel nachtheiligen Einfluss Handelsbedrükkungen und Einschränkungen nicht allein auf den Beutel und auf die Ruhe der Bürger, sondern auch auf ihr Herz und ihre Moralität haben. Dass aber diese Handelsfreiheit bei dem physiokratischen System nothwendig ist, erhellet aus allem bisher Gesagten, und auch im Grunde schon daraus, dass jede Handelseinschränkung doch eigentlich nur eine indirekte Auflage ist.</p>

               <p>§. 28. Aus den jezt von mir vorgetragenen Gründen scheint mir das physiokratische System nicht allein vorzüglicher, als das Hand- lungssystem, sondern auch in sich vortreflich. Nur die Frage, ob es je ausführbar sei ? muss ich noch berühren. Die Schwierigkeit dabei ist nemlich vorzüglich die Schäzung des reinen Ertrags der Grundstükke. Diese aus dem Grunde zu heben müsste man Vorschläge, Projekte machen. Diese aber sind doch nur immer chimärisch, und erfordern auch überdiess eine zu genaue Kenntniss dieser Gegenstände, als dass ich es wagen dürfte, mich darauf einzulassen. Indess scheint mir doch im Allgemeinen soviel gewiss, dass die Hindernisse von den Gegnern zu gross vorgestellt werden. Es giebt ja noch immer Hülfsmittel genug, den reinen Ertrag zu schäzen; und es ist ja auch keine so völlige Genauigkeit noth- wendig. Dennoch aber zweifle ich sehr, dass es je irgendwo wirklich eingeführt werden wird, da diess nie in Einem Staate allein sein könnte, sondern zugleich wenigstens in allen denen geschehen müsste, die mit ihm in Verbindung ständen.</p>

               <pb n="7.539" xml:id="pbVII539"/>
               <p>nationalökonomischen Vorträgen. F. ^^Q</p>

               <p>Sollte es aber auch ewig nur ein Gegenstand der Spekulation bleiben, so wird es doch gewiss immer seinem Erfinder, sei diess nun Lokke und Dekker, oder Quesnai, einen ewigen Ruhm bringen !</p>

               <p>Nach kwzer Lehrtätigkeit am Carolinum in Kassel war Christian Wilhelm von Dohm im Jahre i-j-jg als geheimer Staatsarchivar mit dem Titel Kriegsrat nach Berlin berufen worden imd i-jSj als Geheimerat in das auswärtige Ministe- rium eingetreten. Neben seiner politisch-diplomatischen Tätigkeit wurde er ein anregendes und beliebtes Mitglied der berliner Gelehrtenkreise, aus denen wir die Jugendlehrer der Brüder Humboldt hervorgehen sehen. Auch er hat an ihrer Erziehung seitien Anteil. Einer statistisch-politischen Privatvorlesung, die er auf Veranlassung des Ministers von Schulenburg für einen jungen Grafen Arnim vom Herbst i-jS^ bis zu seinem Abgange von Berlin nach Köln im Jimi ijSß hielt, haben, wie uns sein Biograph berichtet (Gronau, Dohm nach seinem Wollen und Handeln S. 12-]), beide Brüder beigewohnt und so durch ihn die Grundlage ihres nationalökonomischen Wissens empfangen. Den schriftlichen Entwurf dieser Vorträge, denen vielleicht gar kein Leitfaden zugrunde gelegt wurde, hatte Dohm, wie Gronau gleichfalls angibt, imter seinen Papieren immer sorgsam aufbewahrt, ihnen also einen gewissen Wert beigemessen. Da Dohms Nachlaß meines Wissens verschollen ist, so sind wir vorläufig nicht in der Lage, ims vom Inhalt und Gang dieser Vorträge ein vollständiges und genaues Bild zu machen. Von Humboldts nach dieser Vorlesung angefertigten Ausarbeitungen haben sich nur wenige Frag- mente erhalten: ein längeres zusammenhängendes Stück ist obeyi abgedruckt ; über zwei kleinere Bruchstücke sei hier uszugsweise berichtet.</p>

               <p>Das eine trägt die Bezeichmmg B ("22 Seiten; S. 17. 18 und der Schluß fehlen). Auf die Betrachtimg des Ei'dbodens (die offenbar im Abschnitt A ent- halten war), folgt die des Menschen in Rücksicht auf seine Verschiedenheitennach Größe und Gestalt, Farbe, Sprache, Temperament, Verstandeskräften und Charakter. Sie alle sind dem Wechsel unterworfen mit Ausnahme der Farbe (eine Randglosse Dohms bestreitet dies im Hinblick auf die in Afrika schwarz ge- wordenen Sarazenen und Juden), die daher den schicklichsten Einteilungsgrund abgibt. Die Größe der Menschen ist in den einzelnen Nationen gemischt; die mittleren Klimate zeigen auch die vollkommenste Menschenform, die in den ex- tremen Klimaten weniger gedeiht; daß ein großes Volk bisweilen in ein kleineres ausarten kann, beweisen die alten und jetzigen Deutschen. Nach der Farbe werden sechs Gruppen unterschieden : die weißen Europäer, die olivenfarbenen Indier, die braungelben Chinesen, die schwarzen Afrikaner, die kupferroten Ajnerikaner, die großenteils olivenfarbenen Australier; daneben gibt es Mischungen wie Mulatten, Kreolen usw. Von den Muhren sind die Neger im mittleren Afrika zu unterscheiden: jene sind nur durch ihre Farbe charakterisiert, diese noch durch das wollige Haar und die Gestalt ihres Gehirns, das dem des Orangutang ähnlich ist. „Aus der Ähnlichkeit der Sprachen auf die gleiche Abstammung der Völker zu schließen, was Leibniz zuerst versuchte, ist mit vielen Schwierigkeiten verknüpft.<pb n="7.540" xml:id="pbVII540"/> wenn die Untersuchung mit der erforderlichen Genauigkeit angestellt werden soll. Aber daß die deutsche, französische, englische Sprache so wie fast alle übrige des südlichen Europa teils aus der lateinischen, teils aus der griechischen herstammen, daß die lateinische eine Tochter der griechischen ist, die wahrscheinlich wieder andern morgenländischen Sprachen ihren Ursprung zu danken hat, daß von allen diesen Sprachen die slavische verschieden ist imd dafS aus dieser die polnische, russische und überhaupt alle des nördlichen Europa, wie auch einige des südlicheyi, z. B. die slavonische, kroatische usf. entstanden sind, zeigt auch schon eine flüchtige Vergleichimg." Daß ganze Nationen auch geistige Eigentümlichkeiten und Charaktereigenschaften haben, läßt sich mehr fühlen als ausdrücken, v^oher das Unbestimmte, oft Falsche in den Schilderungen der Nationalcharaktere sich erklärt. Es ist simpler imd besser, alle Menschenrassen auf einen einzigen Stammvater zurückzuführen, als auf mehrere, zumal man ihre Verschiedenheiten aus den Verschiedenheiten des Klimas, der Wärme, des Luftdrucks genügend begreifen kann. Von den aufgestellten Klassifikationsversuchen der Menschen ist der von Kant (in der Berlinischen Monatsschrift vom November i-Sj und Januar ijSö) „mehr spielend imd spitzfündig, als gründlich", der von Linne in Tag- und Nachtmenschen falsch, da die letzteren, die Troglodyten, überhaupt keine Menschen, nur menschenähnliche Tiere sind. Die ersten Menschen waren wahrscheinlich die braungelben tatarischen Völker, da ihre Heimat wegen ihrer hohen Lage keinen Überschwemmungen ausgesetzt war: von dot't verbreitete sich ein Stamm ostwärts nach China, Japan und wohl auch Amerika, ein andrer westwärts nach Europa und Afrika. Die Zahl aller Menschen ist unmöglich zu bestimmen, da weder Zählungen noch Konsumptionsangaben noch Gebiirts- und Sterbelisten in ausreichender Menge vorliegen. — Die heutigen europäischen Staaten sind in der Völkerwanderungszeit begründet worden, als die wandernden Nationen in das römische Reich einbrachen. In den ei'oberten Provinzen teilten sie die Ländereien durchs Los und behielten ihre Verfassung bei, im Frieden frei, im Kriege Herzögen unterworfen zu sein. Durch die beständige Kriegsgefahr wird der Fürstenstand und damit der Vasallenstand, der aus dem Gefolge der Fürsten herauswächst, mächtiger. Neben beiden und dem Volk wird die Geistlichkeit ein wichtiger Faktor, „weil sie bei der damals allgemeinen Unwissenheit allein in dem Besitz von Kenntnissen, allein zu Gesandtschaften, Friedensschlüssen und allen den Geschäften, wo es auf Kenntnisse ankam, geschickt und zugleich listig genug war, den Aberglauben für ihren Vorteil zu benutzen". Vasallen und Geistlichkeit drängen Fürsten und Volk mehr und mehr zurück. Mit Heinrich dem Vogler beginnt die Macht der Städte, deren „Bequemlichkeit" besonders das Faustrecht zeigte: von den Kreuzzügen bis zur Hansazeit steigen sie empor, verlieren dann aber ihre Handelsmacht an Holland und England. Die Bauern treten zuerst in Schweden und Dänemark als Machtfaktor hervor. Die Abgrenzung der ständischen Macht gegen die fürstliche ist in den verschiedenen Staaten Europas verschieden. — (Hier liegt die oben angegebene Lücke.) Kein Staat kann ohne Religion bestehen : er hat über sie die Oberaufsicht und darf die Glaubensfreiheit einschränken, wenn sie ihm nachteilige Meinungen annimmt. Religionslose Menschen hat man nur in ganz rauhen und unfruchtbaren Gegenden gefunden. „Die erste Religion entstand wahrscheinlich da, wo die Menschen die meiste Muße hatten, in den mildesten, fruchtbarsten Teilen von Asien." Auf den Pflanzen- und<pb n="7.541" xml:id="pbVII541"/> Tierkultus folgte der Gestirndienst, dann der Glaube an einen unsichtbaren Schöpfer. Die hieroglyphische Aufzeichnung der religiösen Wahrheiten führte dann wieder, vielleicht durch „absichtliche Betrügerei", zu Tier- und Pßanzen- verehrung, zum Kultus der Zeichen selbst zurück, währerid die wahre Erkeyintnis des Bezeichneten im Besitz weniger verblieb. „Endlich verband man die Religion mit politischen Absichten und daraus entstand die vierte der vor Christi Geburt vorzüglich herrschenden Gottesverehrungen. Wer Lehrer oder Gesetzgeber seines Volkes werden wollte, gab Wunder vor, dichtete einen geheimen Umgang mit einer Gottheit und verschaffte sich so Ansehen und Gewalt bei seinejn Leben und wirklich göttliche Verehrung nach seinem Tode. Einer Vergötterung folgten mehrere, bis endlich, wie bei den Griechen imd Römern, alle Götter nur vergötterte Menschen mit menschlichen Schwachheiten und menschlichen Lastern waren." Im Beginn der Erörtenmg über die vier Hauptklassen der neueren Religionen bricht das Fragment ab.</p>

               <p>Das andre (S. i-j — ^2; der Anfang, Erörterungen über Begriff und Zweck der Staaten enthaltend, und damit die Buchstabenrubrik fehlt) beginnt in einer Betrachtung über die Entstehung der Staaten. Entstehung durch ungerechte Usurpation, wenn sie vorkommt, hebt die Pflichten der Untertanen nicht auf; denn durch Abwesenheit ihres Widerstands willigen sie stillschweigend ein und es bedarf zur Ableitung jener Pflichten gar keines Vertrages. Um die Rechte von Staatsoberhaupt und Volk zu bestimmen, muß man vom idealen, nicht vom faktischen Urspj-ung der Staaten ausgehen: dann ist das Volk im Besitz der eigentlichen reellen Majestät, das Oberhaupt nur sein Bedienter, sein Werkzeug. Das Volk kann die übertragene Gewalt zurückneiimen, wenn das Oberhaupt die versprochenen Bedingungen nicht erfüllt, das sdnerseits auch nur mit Einwilligung des Volks abdanken kann (das letztere bezweifelt eine Randglosse Dohms). Es gibt drei Hauptregierungsformen: Demokratie (mit einfacher oder potenzierter Majorität), Aristokratie (lebenslängliche oder temporäre, mit oder ohne Erblichkeit), Monarchie (mit Erblichkeit oder Wahl). Daneben gibt es Mischformen: so aus Monarchie und Demokratie in mehreren der ältesten deutschen und gallischen Staaten, aus Monarchie und Aristokratie in Polen, aus Aristokratie und Demokratie im alten Rom, aus allen dreien in England. Die Hauptgewalten sind die gesetzgebende imd die exekutive: sicher (was Dohm eingeschränkt sehen möchte) ist die erstere wegen der notwendigen Überlegung besser in der Hand mehrerer, die letztere wegen der notwendigen Schnelligkeit in der Hand eines Einzehien. Wichtig ist auch, wem das Steuerrecht bewilligt wird. Welche von allen Regierungsformen die beste sei, läßt sich kaum genügend beantworten: Nationalcharakter, Klima, spezielle Lage eines Landes usw. beeinflaissen die Regierungsweisc desselben jedes- mal individuell und der Umstand, daß der Urteilende stets nur die Verfassung genau kennt, an die er gewöhnt ist, macht für oder gegen die andern parteiisch. Eine gemischte Regierungsform hat jedenfalls weniger Nachteile, als eine einfache. In der reinen Demokratie versichert sich oft, wie Athen und Rom beweisen, ein listiger Kopf, der gewöhnlich auch kein wahrhaft großer Bürger ist, des Anhangs des Pöbels imd herrscht dann eigenmächtig. Aus der reinen Aristokratie entsteht oft, wie einige schweizerische und italienische Republiken zeigen, eine mehrköpflge Despotie, bei erblicher Aristokratie eine unübersteigliche Scheide- wand zwischen dem Volk imd den regierenden Faiyiilien. Die reine Monarchie<pb n="7.542" xml:id="pbVII542"/> ist am gefährlichsten für die bürgerliche Freiheit, zumal die Armee den zum Despotismus neigenden Fürsten der andern Bürger versichert ; sie wäre die wohltätigste aller Regierungsformen, wenn es nur weise und tugendhafte Fürsten gäbe. Demnach sind die gemischten Formen, bei denen eine Gewalt die andre im Zügel hält, den einfachen Formen vorzuziehen, obwohl sie vielen Anlaß zu Streitigkeiten und Unruhen geben. Als die beste von allen gilt einstimmig die englische. Die Despotie ist keine, weil eine unrechtmäßige Regierungsform, da in ihr der Despot nur Rechte, aber keine Pflichten hat: ein derartiger Vertrag, wenn er je geschlossen würde, wäre nach den Rechtsprinzipien ebenso ungültig wie ein Sklavereivertrag. Die stets durch Usurpation entstandene Despotie ist also wie Oligarchie und Ochlokratie nur eine Ausartung einer Regierungsform. — Die politischen Wissenschaften zerfallen in solche, die die Staaten betrachten, wie sie sein sollen, und in solche, die sie betrachten, wie sie wirklich sind. Zur ersten Klasse ge- hören allgemeines Staatsrecht (jus publicum universale) imd natürliches Völkerrecht (jus gentium naturale) ; man kann ferner fyvas Dohm lieber der Statistik beiordnen möchte) jus publicum particulare imd jus gentium positivum dazu rechnen, deren jedes wieder in jus pactitium und consuetudinarium zerfällt. Die weiteren zur Erreichung der Endzwecke des Staats anzuwendenden Mittel behandeln weitere politische Wissenschaften. Mit der äußeren Sicherheit der Staaten hat es die Politik im engeren Sinne, mit der innere?! die Polizeiwissenschaft und die Justiz zu tun ; zur ersteren gehört die Gesetzgebung. Mit dem anderweitigen Wohl der Bürger beschäftigen sich die allgemeine Landesökonomie oder Landespolizei, die politische Handelswissenschaft und die Finanzwissenschafi, welche zusammen auch Kameralwissenschaften heißen. Zur zweiten Klasse der politischen Wissenschaßen endlich gehören Geschichte und Statistik. „Die Geschichte ist die Erzählung der merkwürdigen Begebenheiten, die sich unter den Menschen zugetragen haben. Man muß Geschichte der Menschheit, Universal- und Staatengeschichte von einander unterscheiden. Die Geschichte der Menschheit zeigt, wie das Menschengeschlecht sich durch allmähliche Fortschritte bis zu der Stufe der Kultur emporgeschwimgen hat, auf der es jetzt steht. Die Universalgeschichte enthält die merkwürdigsteyi Begebenheiten, die sich zu allen uns bekannten Zeiten imd in allen uns bekannten Ländern zugetragen haben, und gibt also eine Übersicht der Revolutionen, die sich auf dem ganzen uns bekannten Erdboden ereignet haben. Die Staatengeschichte endlich lehrt die Veränderungen, die in einem oder dem andern einzelnen Staate vorgegangen sind. Andre Einteilungen der Geschichte sind in die bürgerliche, Kirchen- und Gelehrten-, in die ältere, mittlere imd neuere Geschichte usw. nach ihrem Gegenstande und nach der Zeitfolge." Auch von dem statistischen Teil der Vorlesung sind zwei nicht zusammen- hängende Fragmente (8 und ij Seiten ; das erste mit der Rubrik H ohne Schluß, das zweite ohne Anfang) erhalten. Sie behandeln, wesentlich referierend, Größe, Volksmenge, Produkte, Handel, Religion, Regierungsverfassung, Finanzen, Justizverfassung, Kriegsmacht, Zustand der Wissenschaften in den Ländern Pfalz- Zweibrücken-Birkenfeld, Kursachsen, Baiern, Rheinpfalz, Jülich-Berg. Auch spezielle Literatur ist überall angegeben, auf der die Zahlenangaben beruhen. Aus diesen offenbar mit bestem Erfolge ihm übermittelten Grundlagen begreift man die Freiheit, Leichtigkeit und Vielseitigkeit, jnit der der jugendliche Humboldt in Tagebüchern imd Briefen seine Eindrücke von Land und Leuten zu ordnen und zu gestalten versteht.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>