<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mundum esse Optimum</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Siebenter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif0702humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1907">1907</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="546" to="555"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="7.546" xml:id="pbVII546"/>
            <head>
               <title type="main">6. Zur Aachener Verfassungsrevision.</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Frankfurt und Leipzig.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Freymüthige Betrachtungen eines Weltbürgers, zum Wohl von Aachen, bey Gelegenheit der bevor- stehenden Constitutionsverbesserung dieser Reichs-</title>
               </head>
               <p>stadt. 1788. 38 Seiten in gross 8.^) Die öffentliche Aufforderung der zu Verbesserung der Aachner Constitution nieder- gesezten Commission veranlasste den Verfasser dieser kleinen Schrift, seine Gedanken über diesen Gegenstand dem Publikum mitzutheilen.^) Er ist, wie er selbst gesteht, kein Einwohner der Stadt, hat aber während seines längern Aufenthalts daselbst Gelegenheit gehabt, mit ihrer ganzen Verfassung und allen ihren Einrichtungen vertraut zu werden. ^) Er hebt bloss •*) aus der Aachner Constitution heraus, was die Fabriken und den Handel betrift. Ueber die eigentliche Verwaltung der Regierungsgeschäfte sagt er nur wenig; doch leuchtet auch aus diesem Wenigen die strengste Unpartheilichkeit hervor, und nur eines zu lebhaften Enthusiasmus für die Freiheit des Volks möchten ihn die beHandschrift (2 halbbeschriebene Quartseiten, ohne Titel) im Archiv in Tegel. — Erster Druck: Gothaische gelehrte Zeitungen i']8g 1,36— j-] (Nr. 5, i']. Januar).</p>

               <p>V Die Titelangabe fehlt in der Handschrift.</p>

               <p>'^) Statt dieses Satzes hat die Handschrift: „Mancherlei Fehler, die sich in die Verfassung der Stadt Aachen eingeschlichen haben, bewogen den Verfasser gegenwärtiger Schrift seine Gedanken über die Verbesserung derselben aufzusezen." y In der Handsch)-ift: „scheint aber seinen längeren Aufenthalt daselbst sehr gut benuzt zu haben, da er jnit ihrer ganzen Verfassung und allen ihren Einrichtungen völlig vertraut ist." *J In der Handschrift: „nur das".</p>

               <pb n="7.547" xml:id="pbVII547"/>
               <p>6. Zur Aachener Verfassungsrevision. ^4.7 schuldigen, welche die aristokratische Form mehr begünstigen. Wunderbar ist es, dass die Aachner <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Aachner" fehlt in der Handschrift. y In der Handschrift: „die". ^) In der Handschrift: „erheben". y In der Handschrift: „Scheerer". ^) In der Handschrift: „vertrauten".</hi></note> Fabriken bei den vielen Hindernissen, welche -) ihnen die Verfassung in den Weg legt, sich noch zu dem jezigen Flor haben emporschwingen '') können. Ueberall herrscht der strengste Zunftzv/ang; nicht genug, dass man nur bei städtischen Meistern arbeiten lassen darf, diese Meister selbst dürfen auch nur jeder vier Gesellen halten, und keiner zugleich Wollweber und Tuchscheerer ^) sein. Hierdurch entsteht bei den Meistern sehr natürlich Nachlässigkeit in der Arbeit und Unredlichkeit mit der ihnen anvertrauten ^) Waare, Uebel, die um so schwerer auszurotten sind, da die Meister nicht unter einem fremden unpartheiischen Gerichte, sondern unter dem Gericht ihrer eignen Zunft stehn. Bei Banqueroutten gelten Rechts- grundsäze, die geradezu allen Credit vernichten müssen.*') Ob der Wucher durch Geseze eingeschränkt werden müsse, oder nicht? ist eine bestrittene, und vielleicht zu verneinende Frage, aber gewiss ist jeder darin mit dem Verfasser einig, dass es in mehr als Einer Rüksicht schädlich ist, Geseze dagegen zu haben, und nicht über ihre Beobachtung zu w^achen. Die Vorschläge des Verfassers zu Abstellung dieser Misbräuche scheinen reiflich überdacht, und nicht bloss theoretisch gut, sondern auch praktisch ausführbar.') So will er das Zunftwesen, weil es zu tief ^) in die ganze Verfassung eingreift, nicht abgeschaft, sondern nur den damit verbundnen Zwang vermindert^) wissen. Noch vortref*'') In der Handschrift: „findet nicht Concurs statt, sondern ein sogenanntes Praeferenz Recht vermöge welches ohne alle Rüksicht auf hypothekarische oder andre Vorzugsrechte der zuerst sich meldende Creditor sich auch zuerst bezahlt macht."</p>

               <p>'') Statt dieser beiden Salze hat die Handschrift: „Gegen den Wucher sind Verordnungen da, die aber statt dem Uebel zu wehren, vielmehr das verderbliche Beispiel nicht beobachteter Geseze geben. Die Vorschläge, welche der Verfasser zu Abstellung dieser Misbräuche angiebt, scheinen zwekmässig imd reiflich überdacht; nur bei einigen möchte die Ausführung Schwierigkeit finden. Indess würde man ihm mit Unrecht vorwerfen diese Rüksicht ganz übersehn zu haben."</p>

               <p>^J In der Handschrift: „sehr''. °) In der Handschrift: „gemindert".</p>

               <p>35<pb n="7.548" xml:id="pbVII548"/> 548 lieber und allgemein wichtiger ist die Stelle, welche den Zustand der Protestanten in Aachen betrift, die nicht bloss von allen Zünften ausgeschlossen sind, sondern sogar ihren öffentlichen Gottesdienst ausser dem Stadtgebiet, und ausserhalb des deutschen Reichs halten müssen.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Statt dieses Satzes hat die Handschrift: „Möchte dem aufgeklärten edlen Verfasser gegenwärtiger Schrift eben diese Genugthuung iverden, möchte Aachen,</hi></note> „Sonderbar genug", sagt der Verfasser, „hat die Religion in Aachen Einfluss auf das Recht zu arbeiten, und Menschen zu ernähren!" Wie sehr passt diese trefliche Be- merkung noch auf die meisten andern Städte Deutschlands, wenn gleich nicht eben nur auf Katholiken und Protestanten ! -) Die Intoleranz der Aachner ") schildert der Verfasser mit lebhaften Farben. Seine Sprache ist männlich und eindringend, und so streng er auch an seinen katholischen Grundsäzen <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In der Handsch-ift : „Begriffet!". ^) In der Handschrift: „zum neuen imumstösslichen Beweise". y In der Handschrift: „wahren".</hi></note> hängt , so eifrig empfiehlt er doch Duldung und Einigkeit, und zeigt dadurch aufs neue,^) dass Toleranz sich sehr gut mit dem Geist des ächten ^} Katholicismus verträgt! Endlich erwähnt der Verfasser des in Aachen bis zur Raserei getriebnen und öffentlich geschüzten Hazardspiels. Hier wird er heftiger. Doch wer verzeiht ihm diese Heftigkeit nicht gern bei einem solchen Gegenstande?') — Es gelang nicht selten in unsern Tagen Schriftstellern, wichtige Verbesserungen in religiösen und politischen Angelegenheiten zu bewirken. Wie sehr wäre eine gleiche Genugthuung dem aufgeIdärten, freimüthigen Verfasser gegenwärtiger Schrift zu wünschen ! ^)</p>

               <p>V In der Handschrift: „vortreflicher als das Bisherige und nicht bloss dem Bürger von Aachen sondern jedem, dem das Wohl der Menschheit am Herzen liegt, interessant ist was über den Zustand der Protestanten in Aachen gesagt ist. Sie sind nicht bloss von allen Zünften imd also zugleich von den vorzüglichsten Erwerbmitteln ausgeschlossen, sondern müssen sogar immer um ihren Gottesdienst zu verrichten auf einem höchst schlechten Wege nach einem nicht ganz nah gelegnen holländischen Orte gehn." ^) Diese beiden Sätze fehlen in der Handschrift. ^) In der Handschrift: „Diese Intoleranz und — da ein sehr grosser Theil der Aachner Bürger durch die Protestanten lebt — wirkliche Ungerechtigkeit".</p>

               <p>'') Statt dieses Satzes hat die Handschrift: „aber gewiss wird ihm jeder diese Heßigkeit gern verzeihen, der auch nur Einmal die verderblichen Folgen beobachtete, die diese Spielsucht daselbst auf den Wohlstand imd die Glüks Umstände der Familien sowie auf den Charakter imd die Sittlichkeit aller Bürger, bis zu den niedern Classen herab, hat."</p>

               <pb n="7.549" xml:id="pbVII549"/>
               <p>Dem Inhalte und der Sprache nach völlig verschieden, obgleich durch gleiche Veranlassung entstanden, ist folgende Schrift über eben den Gegenstand:</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">Aachen.</title>
               </head>
               <p>Meine (P. J. F. Dautzenbergs) Gedanken über die in unserer Vaterstadt vorzunehmende Verbesserung u. s. f. 1788. 25 Seiten in 4. Man liest auf diesen wenigen Blättern fast gar nichts, als leere Declamation gegen Einzelherrschaft und Herrschleidenschaft, und alle gemachten Vorschläge betreffen mehr die äussere Form, als das Innere der Verfassung. Der Eifer gegen das Hazardspiel mag sehr gut gemeint sein; ob es aber viel wirken wird, es ein Hyänen Institut, eine Pandorenbüchse, seine Vertheidiger super- klugeEgoisten und arggesinntePlanschöpfer zu nennen; davon zu sagen, dass es die Keime bürgerlichen Wohlstandes in unabsehbare Schlünde hinunterschleudert, die Regierung am Kappzaum führt, u. s. f. — mag Recensent um so weniger entscheiden, da der Verfasser entsezlich, und sogar mit Epigrammen, gegen Kritikaster und Buchstabenmenschen zu Felde zieht.</p>

               <p>Eine Entwicklungsgeschichte der kommunalen Verhältnisse der freien Reichsstadt Aachen, deren Unhaltbarkeit zu den rohen Tumulten des Jahres i-jSö führte, kann und soll hier nicht gegeben werden, zumal diese Dinge für Humboldt nur an der Peripherie seines Interessenkreises lagen und ihm nur durch einen äusseren Anstoß für kurze Zeit nahe gebracht wurden. Als Augenzeuge schildert uns die aachener Zustände, das starre Zunftregiment mit all seinen Auswüchsen und Beschränktheiten, die Demoralisierung aller Stände, die religiöse Intoleranz, die alle auch in unsrer Rezension gestreift werden, eindringlich und mit politischem Verständnis Forster im neunten und zehnten Briefe der Ansichten vom Niederrhein (Sämtliche Schriftett j, 8g. 100), auf die hier venviesen sei. Mit dem Vorsitz der kaiserlichen Kommission, die im Mai i'jS'] in reichskammergerichtlichem Auftrag in Aachen erschien, um eine genaue Untersuchung der vorangegangenen Unruhen und Beschwerden in die Hand zu nehynen und eine Verfassungsrevision in die Wege zu leiten, war Humboldts Lehrer Dohm, preußischer Gesandter bei durch ihn belehrt, endlich erkennen, dass ohne Eintracht keine politische, ohne Toleranz keine religiöse, ohne Ordnungsliebe und weise Oekonomie keine häusliche Glükseligkeit möglich ist .'" Alles weitere fehlt dort.<pb n="7.550" xml:id="pbVII550"/> 550 Kurköln und am rheinisch-westfälischen Kreise, betraut worden, der dann nach mehrjähriger Tätigkeit, die durch vielerlei Widerstände gehemmt wurde, im Frühjahr i-jqo seinen Entwurf einer verbesserten Konstitution für die Stadt vor- legte (Gronau, Dohm nach seinem Wollen und Handeln S. i^jj. Auf Dohms direkte Anregung, der 7nit Inhalt und Haltung der ersten, anonymen Schrift völlig einverstanden sein konnte und ihr eine weitere Verbreitung wünschen mußte, ist auch Humboldts Rezension ohne Zweifel zurückzuführen; er gab zugleich die Direktive für die als Folie angehängte Besprechung über Dautzenberg, die das ursprüngliche Manuskript noch nicht enthält. Humboldt selbst nennt seine Arbeit eine arme Geburt und bedaueH zugleich Dautzenberg, den er auf Befehl habe tadeln müssen (an Jacobi, 7. Februar ijSgJ. Verabredet wurde die Rezension wohl mit Dohm, als Humboldt auf seiner Rheinreise im Oktober ijSS zehn Tage bei diesem in Aachen war; vielleicht schon damals oder doch bald nachher ist das Manuskript niedergeschrieben, das dann, um die Zugabe erweitert, wohl durch Löfflers Vermittlung, den Humboldt Weihnachten des Jahres in Gotha besuchte, in den dortigen Gelehrten Zeitungen erschien. Humboldt gedenkt der Arbeit nur Jacobi gegenüber, der selbst, durch seine Verwandten in Aachen und Vaels für die dortigen Verhältnisse warm interessiert, durch eine Rezension seines jungen Freundes Schenk, die er Schütz für die Literaturzeitung übersandte und die dort (ijSS 4, 84-]) wenige Wocheii vor der- jenigen Humboldts erschien, für die weitere Verbreitung der Schrift des Anonymus sorgte (Christian Gottfried Schütz 2, 18^).</p>

               <p>Aus Humboldts göttinger Studienzeit (Ostern i']88 bis Sommer ijSqJ, für die wir den genaueren Arbeitsplan nicht mehr festzustellen vermögen, sind uns zwei Kolleghefte, das eine allerdings nur fragmentarisch, erhalten, über die hier kurz berichtet sei. Beide enthalten Vorlesungen vom Sommersemester ijSg: die Heynes über Homers Rias (24 Seiten ; ich fand das Heft im Nachlaß Friedrich August Wolfs auf der berliner ICöniglichen Bibliothek, dem es Humboldt geliehen oder geschenkt hat) und die Lichtenbergs über Licht, Feuer, Elektrizität und Magnetismus (S. i — 8; das weitere fehlt; die Blätter enthalten ein paar Randbemerkungen von Alexander von Humboldt aus der Zeit nach i'jgo). Beide Vorlesungen hat auch der Ostern i'jSg dem Bruder nach Göttingen gefolgte Alexander mit gehört (Jugendbriefe an Wegener S. 62. 66). Daß ich über Heynes Vorlesung genauer referiere, ist durch seinen Ruhm als akademischer Lehrer und erster Vertreter einer höheren Auffassimg der philologischen Studien wohl hin- j-eichend entschuldigt, obwohl Stil und Ausdrucksrveise uns in dem trockenen Referat entgehen. Auch für Humboldt sollte er ja sehr bald hinter Wolfs macht- voller Persönlichkeit ganz zurücktreten. Heyne beginnt mit Literaturangaben: Küster, Historia critica Homeri i6g6; Blackwell JJ36, deutsch im Hamburgischen Magazin (Band 12— id, von Agricola), Wood ij6g. • i'j'JSi Übersetzung von Voß; Schott, Über das Studium Homers fijSjJ; Koppen, Über Homers Leben imd Gesänge (i']8']; vgl. Jugendbriefe Alexanders an Wegener S. 66). — Homers Lebenszeit ist unbestimmt: Herodot 2,5^; marmor arundelianum. „Homer bestimmt die Zeit des troischen Krieges so IL 5, 486, daß er alles, was er davon wisse. Sage nennt. Es mußten also schon mehrere Menschenalter vergangen sein. Dies sieht man auch aus seinem oioi vw</p>

               <pb n="7.551" xml:id="pbVII551"/>
               <p>551 ß^oToc stoi." — Seine Heimat ist lonien, vielleicht wegen Ms/.rar/efri Meles bei Srnyrna, vielleicht Smyrna selbst. Ähnlichkeit in Dialekt, Handel, Luxus, Verfeinerung der Sitten und Sprache mit dem Stammland Attika. Die lonier waren zwölf Stämme, „die durch gegenseitiges Reiben an einander ihre Geisteskräfte erhöhten". Geographischer Gesichtskreis: mittelländisches Meer, griechische West- küste, Sizilien, italische Küsten, bei Cumae die Unterwelt, Corcyra ein Feenland der Phäaken, Sz^'then. Alle Völker erscheinen auf früheren Kulturstufen, als Nomaden oder in kleinen Königreichen; als mächtig nur das Pelopidenreich, Achills Reich und Ilium. Vofi allen diesen Reichen kennt aber Homer nur Sagen. „Um alle diese Sagen vollständig sammeln zu können, muß Homer gereist sein. Das zeigt auch seine Kenntnis der Schiffahrt, Geographie u. s. f." Schon vor ihm gab es Dichter, wie die Natur der Sache und Zeugnisse uns lehren. (Hier ist eine Lücke von 1V2 Seiten gelassen.) — „Vor der eigentlichen Geschichte konnten alle rohen Völker die Folge der Begebenheiten nicht anders fassen als durch Hilfe der Genealogie. So trug auch dies bei, den troischen Krieg als Taten der Väter denkwürdig für die Nachkommenschaft zu machen." Als Va- sallen der Troer erscheinen die Barbaren bis nach Tlirazien. Völkerverändenmgen in Griechenland. (Hier ist wieder eine Lücke von ^'3 Seiten.) — „Es ist falsch, daß mehrere Dialekte itn Homer vermischt wären. Die Dialekte hatten sich zu Homers Zeit noch nicht gebildet. Der lonier verwarf in der Folge viele Wörter, die der Dorier beibehielt. Vieles ist auch Unregelmäßigkeit der noch nicht gebildeten Grammatik. Ferner ist dem Zeitalter Homers eigen die Menge der Partikeln, die Einförmigkeit der Beiwörter (n:oSas coy.vs Ayü.'/.evi), fortdauernde Metaphern (ov&amp;ao aoovor^^J, Versetzungen der Ideen {r.vioyos rrg vr^og), Paraphrasen (vloi Äyauov), Abstrakta für Konkreta (ßtrj "^Hqav.krieLrJ, die vielen Verba in fu, da in der ältesten Zeit alle Verba doppelt in co und in flektiert wurden, die große Mannigfaltigkeit der Flexionen überhaupt." — „Homers Hauptwerke: Iliade, Odyssee. Von Homer nie aufgeschrieben, die Schreibekunst war noch zu wenig kultiviert, als daß man mehr als zum öffentlichen Denkmal bestimmte Dinge aufgeschrieben hätte. Man hatte nur 16 Zeichen imd zu Materien, worauf man schrieb, bloß anfangs Erz, Stein, Täf eichen von Holz, später ganze gegerbte Ochsenhäute; von Lettern kannte man nur Quadratlettern. Auch wars wieder Sitte der Zeit nur durch Sprechen zu lehren, durch Hören zu lernen. Vorzüglich wurden Gedichte gesungen, oft wiederholt, endlich gelernt. Man hat auch Zeugnisse dafür, daß Homer seine Gedichte nicht aufschrieb, i.) kommt im Homer nichts von Schrift vor. Die yoau^axH, die vom Bellerophon vorkommen, können bloß tesserae, Zeichen oder Holztafeln gewesen sein. 2.) Josephus in Apionem 7. 2. j.) in den Schollen zu Dionysius Thracis, der die erste künst- liche Grammatik schrieb. Dieser Scholiast existiert nur in (Villoison in Anecdotis. T. IL p. 182.) Handschriften in Paris usw. Lange erhielten sich Hotners Gedichte nur in Gesängen der Rhapsoden. Über die Rhapsoden herrschen sehr viel falsche Begriffe. Die gewöhnliche Etymologie von Qußdo; trug dazu bei. Paxp(p8og kommt von oart-csiv, das metaphorisch nectere, jüngere heißt (outttbiv y.av.a iivi, machinari mala etc. Hotner. ouTcreiv etitj, versus jüngere, facere. Pindar. So sagt der Römer texere carmina) und uoiSr^. Nun heißt oavoßog entweder b oaTirmv tr^v aoiSr;r, Dichter (Philogonus beim Scholiasten des Pindar ad Nemea II. I. Ebendaselbst folgender Hesiodischer [Vers] ua/.Tiouev oaijarrss aoiSr^v), in<pb n="7.552" xml:id="pbVII552"/> 552 welcher Bedeutung aber das Wort nicht vorkommt; oder 6 aeiSmv r« ^aTtxa, der carmina texta singt, und diese Bedeutung kommt mit der Bedeutung von den Rhapsoden überein. (Pindar nennt die Homeridas aoiSoi snscov oaTircov.) Zuerst erhielten sich Homers Gedichte bei den Homeridae, einer Familie in Chios, nach dem Zeugnis des Arkusilaos und Hellanicus (Harpocration voce Homeridae). Auch andre, nicht aus dieser Familie stammende Rhapsoden gab es. Der berühmteste war Cynaethus, selbst ein Dichter, dem man verschiedene homerische Hymnen zuschreibt. In der früheren Zeit waren nur immer einzelne Stücke aus der Jliade und Odyssee, Rhapsodien. Diese wurden einzeln abgesungen. Die Abteilung in 24 Bücher ist ein Werk der Scholiasten, unschicklich und spielend nach den 24 Buchstaben gemacht. Alte einzelne Rhapsodien waren die tEi^ofiaxia, xarcdoyog rcüv vTjCov, naiQovlos et cet. Gesammelt und aufgezeichnet wurden Homers Gedichte erst spät; von wem, ist zweifelhaft. Man legt es bei dem Lykurg, der in Samos bei Kreophylus diese Gedichte gehört, für seine Zwecke gebilligt und nach Griechenland gebracht haben soll, ferner dem Pisistratus oder seinen Söhnen Hippias und Hipparch, endlich dem Solon. Leicht können alle teil daran gehabt haben. Sohns Gesetze waren noch in hölzerne Tafeln gegraben. Sollte man schon damals den Homer haben aufschreiben können? Ungeachtet der geschriebenen Exemplare, die zu Piatos Zeiten gewiß schon da waren (Alcibiades' Ohr- feige), erhielten sich die Rhapsoden immer. Aber die Rhapsoden sanken herab (Plato in lone.^, sangen um Geld, waren unwissend. Der Gesang der Rhapsoden überhaupt war mit Musik begleitet. Von dieser Musik verschieden scheinen eigene Melodien gewesen zu sein, die Tonkünstler zu Homers Gedichten erfanden. Bei diesem Wege, auf dem wir den Homer erhalten haben, müssen sich natürlich sehr viel falsche Lesarten eingeschlichen haben. Die erste kritische Ausgabe machte Aristoteles, sxSoaig ex vao&amp;rjxos. Eine ganze Folge von Editionen wurden in Alexandria besorgt. Man nannte sie auch Sio^Ocoaeis. Die berühmtesten waren von Zenodotus, Aristophanes von Byzanz und Aristarch. Weniger gebraucht sind die von Aratus, Grates aus Mallus in Cilicien, Tyrannio. Alle diese suchten das Echte V0171 Unechten zu unterscheiden, aber oft nach falschen Prinzipien. So wurde aber der Text wieder verfälscht. Man mußte nun alte Codices zu Rate ziehen. So gabs einen Massilischen , einen im Prytaneum usw. Leider aber gingen diese Codices verloren. Zu Proclus' Zeitalter und in andern Perioden lebte die Liebe für den Homer wieder auf. Man suchte alte Codices auf, worin man Schollen und Lesarten der Grammatiker fand. Die Scholien schrieb man mit ab und da einer bessere als der andre fand, so wurden die Scholien verschieden. Die Gelehrten selbst fügten ihre Anmerkungen hinzu und diese wurden wieder abgeschrieben. So bekam man eine Menge von Scholien, die unter dem Namen des alexandrinischen Grammatikers Didymus gingen. Eustathius, im g. sec. Bischof zu Thessalonica, sammelte die Scholien, die er fand, seine Ttaosxßolas. Sehr vieles ist grammatikalisch darin. Noch gibts aber tmedierte Scholien, die älter als diese sind. So ist einer zu Leipzig, Leyden, Venedig. Aus dem Leydener hat Wessenberg specimen libr. i. et 2. II. gegeben. In dem zu Venedig" ist viel vom Porphyr ius (aus seinen ^r]Tt]ftaotJ. Villoison hat sie herausgegeben, Jj88." — Die Ilias umfaßt 13784 Verse. — Chorographie von Troja: Vorgebirge, Flüsse. Ilium, Befestigung, Tempel. Ältere und jüngere Ansiedlung, die manch- mal verwirrt werden. Adramyttion, Thebae Ciliciae, Tempel des Apollo Sminthius,<pb n="7.553" xml:id="pbVII553"/> Reich des Telephits. Lyrnessus. Antandros, Cilla, Thymbra. Dardanum, Arisbe, Abydus. Lager der Griechen: Hütten, nicht Zelter, y.'/.iaiat to 44gff.; äußerste Flügel Achill und Ajax Telamonius. — Endlich folgen eine Anzahl Bemerkungen zu einzelnen Stellen der Bücher /— ^ und s (Wolf macht einmal die Randglosse : „Das traute ich bloß dem Niemeyer zu"), die meist Sprachliches erklären, hie und da aber auch Realien und geographische Dinge behandeln. Zwei Proben, je eine für sprachliche und sachliche Interpretation, mögen genügen, i, 342: „Wie kann aber o in olor-ai lang sein? Die alten Griechen setzten zwischen alle zwei Vokale einen Hauch, also auch zwischen o und /; in ot.or^ai. Dieser Hauch glich einem Pfeifen, einem F (digamma aeolicum), wodurch auch die Lateiner es ausdrückten. Dieser Hauch macht die Silbe lang. Dares in miscellaneis criticis." /, sgg: „yslios heißt hier nur Freude, die aber Homer der Roheit seines Zeitalters nach nur durch Lachen auszudrücken weiß." Aus Lichtenbergs Vorlesung sei folgendes mitgeteilt (ich füge in Klammern die entsprechenden Paragraphenzahlen der von ihm bearbeiteten Anfangsgründe der Naturlehre von Erxleben bei, die er seinen Kollegien zugrunde zu legen pflegte). Die Sonne ist der Quell aller Flüssigkeit und zwar durch ihr Licht, nicht durch ihre Wärme. Cavendishs Versuch der gefrorenen Vitriolsäure f4gj). — Theorie des Lichts. Eulers Theorie, das Licht sei Wirkung einer zitternden Bewegung eines Mittelkörpers, hat schon Aristoteles, De anima 2, 7 f^ii). Newton hing zuerst gleichfalls diesem Vibrationssystem an, ging dann aber zum Emanationssystem über. Einwände gegen das Emanationssystem: die Sonne müsse abnehmen; aus der Durchkreuzung der Lichtstrahlen werde Verwirrimg imd Brennen entstehen, was Segner widerlegt hat (2g8); Licht gehe von allen Seiten durch Glas, was bei einer ausströmenden Materie immöglich sei. Einwände gegen das Vibrationssystem: es könne keine Nacht, keine Sonnenfinsternis sein, da das Licht wie der Schall von allen Seiten komme; es könne keine ganz undurchsichtigen Körper geben; die chemischen Wirkungen des Lichts ließen sich nicht erklären, wie z. B. die Färbung der Gewächse; weder die Existenz des dabei hypothesierten Äthers noch seine Schwingungen seien bewiesen, wie denn Euler selbst einmal das Licht als eigene emanierende Materie, die im Kometenschweif Dünste fortstoße, auffaßt (646); die Brechung sei schwierig zu erklären (344); die Kristallisation gehe nach Chaptals Versuchen nicht ohne Licht vor sich; die von Grimaldi gefundene Inflexion des Lichts sei unerklärbar (416J; die Farbentheorie sei unwahrscheinlicher als die Newtonsche (ß66. ^O'j). Bononischer Leuchtstein fjo6). Geschwindigkeit des Lichts, Aberration der Fixsterne (6^6). — Lehre von Feuer und Wärme. Feuer dehnt die Körper, wie thermometrische imd pyrometrische Versuche zeigen (46g. 4~o). Glastränen, von Reyher und Montanari zuerst beobachtet (422); Bologneser Flaschen, erfunden von Amadei, wie Boyle bezeugt, nicht von Baldi (42j); Gründe für die Erscheinungen an beiden aus der Konsistenz des Glases; Glühversuche mit beiden und Bestimmung der spezifischen Schwere. — Volumen des Eises im Gegensatz zum Wasser, spezifische Schwere beider, Erklärung des Gefrierungsprozesses (426); Gefrierpunkt und Ausdehnung des Wassers nach Blagdens Versuchen (428). Grundeis wird von Muschenbroek und Nollet geleugnet, von Haies, Braun, lllesen, Voigt, Ebel behauptet, ohne daß bisher die Sache entschieden oder erklärbar wäre. Süßigkeit des gefrorenen Seewassers (42~). Künstliche Eiserzeugimg, Mischungsformel.</p>

               <pb n="7.554" xml:id="pbVII554"/>
               <p>Aus den erhaltenen kammergerichtlichen Personalakten Humboldts läßt sich seijie kurze praktische Tätigkeit im preußischen Justizdienst nunmehr ch-ono- logisch genauer fixieren. In einer Eingabe an den König vom ij. Februar ijgo bat Humboldt um Beschäftigung im Justizdepartement, worauf am i^. seine Anstellung als Auskultator beim Stadtgericht nach Bestehimg der vorschriftsmäßigen Prüfung angeordnet wurde. Am 8. März wurde diese vor Mey imd seinem früheren Lehrer Klein abgelegt: „Er beantwortete die ihm aus der allgemeinen Theorie der natürlichen imd positiven Rechte, aus der Geschichte des römischen Rechts, der römischen Lehre von Kontrakten imd aus dem Kriminalrechte vorgelegten Fragen mit einer ausgezeichneten Fertigkeit, Richtigkeit imd Bestimmtheit und überall zeigte er eine mit gründlicher historischer Kenntnis verbundene philosophische Übersicht des ganzen von ihm selbst durchdachten Systems, eine richtige Beurteilung und einen seltenen Scharfsinn." Am i. April trat Humboldt beim Stadtgericht ein. Nach einvierteljähriger Tätigkeit bezeugte ihm der Stadtgerichtsdirektor am 20. Juni, daß er „mit vorzüglichem Fleiß, Geschicklichkeit, rechtlichen Kenntnissen imd Einsichten die ihm übertragenen Geschäfte ausgerichtet und eine ynit solchen übereinstimmende Sittlichkeit gezeigt" habe, worauf er in einer Eingabe an den König vom 2. Juli um seine Anstellung als Referendar am Hof- und Kammergericht nachsuchte mit der Bitte, die vorschrißsmäßige Prüfung anzuberaumen und ihm, da er gleich nach derselben eine notwendige mehrwöchentliche Reise zu machen habe, die A.bfassung und Einreichung der üblichen Proberelation schon vor der Prüfung zu gestatten, was unter dem 4. Juli genehmigt wurde. Die zweite Prüfimg fand am 26. Juli unter Böhm und Raumer statt und dem jungen Referendar wurde „überall eine sehr gründliche Kenntnis und vorzügliche Beurteilungskraft und Scharfsinn" bezeugt, worauf am 5. September seine Bestallung ausgefertigt wurde. Die notwendige Reise führte ihn dann nach Burgörner zu seiner Braut, wo er vom i. August bis 14. September blieb (Wil- helm und Karoline von Humboldt i, 202). Nach seiner Rückkehr arbeitete er beim Hof- imd Kammergericht, dann beim Oberappellationssenat. Am 26. November bat er in einer Eingabe an den König, auch beim kwmiärkischen Pupillenkollegium beschäftigt zu werden, was ihm am folgenden Tage gewähn wurde. Die letzte Eingabe an den König vom ig. Mai i~q[ ist das Entlassungsgesuch aus dem juristischen Staatsdienst, das mit zwingenden Familienumständen sehr lakonisch begründet ist. Der Austritt aus dem Dienst geschah so rasch, daß eine Reihe unerledigt gebliebener Instruktionsgeschäfte dem Präsidium zur Verfügung gestellt wurden. Aus einzelnen Stellen der gleichzeitigen Briefe an seine Braut (Wilhelm und Karoline von Humboldt i, 222. 262. 2ji) efitnehmen wir, daß ihn Kriminalfälle wie Totschlag, Brandstiftung, Kindesmord, die er zu bearbeiten hatte, besonders interessiei-ten ; zugleich gewähren sie uns Einblick in die psycho- logische Methode seiner Urteilsmotivierung. Eine ausführliche Relation über einen Fall von Kindesmord fand seines Schwiegervaters und Dalbergs lebhafte Anerkennung (ebenda i,j2i.j6o). Von der gleichzeitigen Tätigkeit unter Henzberg im auswärtigen Departement, die ihm schon im Juni i-jgo den Titel eines Legationsrats brachte (ebenda i, j6g}, kann man sich aus den spärlichen Andeutungen der Briefe keine auch nur annähernde Vorstellung bilden.</p>

               <p>Die Akten eines Rechtsfalles, an dessen Entscheidung Humboldt neben seinem Lehrer Klein, dem die Urteilsfassung zufiel, als Protokollführer seinen bescheidenen<pb n="7.555" xml:id="pbVII555"/> Anteil gehabt hat und der im März ijgi das Kammergericht beschäßigte, sind unmittelbar danach im Druck erschienen. Einer von dem Buchhändler Cnger verlegten Schrift eines Anonymus, in welcher gegen die beabsichtigte Einführung eines Landeskatechismus und damit indirekt gegen die religionspolitischen Maximen des Ministers Wöllner polemisiert wurde, war trotz der vom Zensor Zöllner erteilten Druckerlaubnis der Vertrieb versagt worden. Unger, wegen Schadenersatzes an Verfasser und Zensor verwiesen, klagte gegen den letzteren : das freisprechende Urteil entschied für den Zensor. Humboldt freute sich seiner wenn auch unbedeutenden Mitarbeit bei diesen Verhandlungen in dem Bewußtsein, alle Animosität und jede Sucht, Aufklärung zu zeigen oder ein Buch statt Akten schreiben zu wollen, vermiedeyi zu haben (an Forster, Ende Januar i'jQ2). Wegen dieser bewißten Abwesenheit alles eigentlich schriftstellerischen Charakters konnte und mußte von einer Aufnahme dieser Protokolle in die Werke Abstand genommen werden. Sie finden sich in der von Unger selbst herausgegebenen Schrift „Prozeß des Buchdrucker Unger gegen den Oberkonsistorialrat Zöllner in Zensurangelegenheiten wegen eines verbotenen Buchs" (Berlin ijgi). Es sind ihrer drei: i) das Protokoll des Instruktionstermins vom 4. März (S. 14); 2) die Anzeige, mit der dies Protokoll überreicht wurde, vom 8. März (S.ji); ß) das Protokoll des neuen Instruktionstermins vom i-j. März (S. 41).</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>