<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aeschylos Agamemnon</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Achter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif08humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1909">1909</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="117" to="230"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1797">1797</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="8.117" xml:id="pbVIII117"/>
            <head>
               <title type="main">Aeschylos Agamemnon</title>
            </head>
            <p>metrisch übersetzt.</p>

            <p>An</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Caroline von Humboldt.</title>
               </head>
               <p>gebohrne von Dacheröden.</p>

               <p>Erster Druck: Aeschylos Agamemnon metrisch übersetzt von Wilhelm von Humboldt. Leipzig, bei Gerhard Fleischer dem Jüngern. 1816. XL und 86 Seiten. Der textkritische Anhang Gottfried Hermanns ('S. 8j — 86J ist hier fortgelassen; er wird durch folgende Sätze eingeleitet : „Die Kritik hat überall drei Perioden. An<pb n="8.118" xml:id="pbVIII118"/>fcings bei noch beschränkter und mangelhafter Kenntnis ihres Stoffes begnügt sie sich, bloß offenbare und ausgemachte Fehler wegzuschaffen. Später, wenn bei zunehmender Bekanntschaft mit demselben sich immer mannigfaltigere Zweifel und immer venvickeltere Fragen hervo?-tun, wird nach und nach alles unsicher und problematisch und neben einigetn Unrichtigen, das verbessert wird, wird mehr noch Richtiges verdorben. Endlich erst, wenn das Verworrene geordnet, das Schwankende bestimmt worden imd so die Kenntnis des Stoffes ihrer Vollendung näher rückt, wird das bisherige Verfahren als Vermessenheit erkannt und es entsteht die Einsicht, daß ungleich Wenigeres in den Schriften der Alten einer Verbesserung als einer verständigen Erklärung bedarf, imd nur erst, wenn die Kritik das Verdorbene von dem Unverdorbenen unterscheiden gelernt hat, ist sie daran, ihr Ziel zu erreichen. Die Kritik der griechischen Tragiker und vo?-- nehnlich des Aeschylus ist bisher bloß in jener mittleren Periode stehen geblieben, wie, namentlich in dem Agamemnon, noch die neuesten Versuche zeigen. Deshalb konnte bei einer Übersetzung, die nicht bloß einen unbestimmten schwankenden Schatten des Urbilds darstellen sollte, keine der neueren Rezensionen zum Grunde gelegt werden, sondern es wurde im ganzen der aus der Stephanischen Ausgabe in die Ausgaben von Canter, Stanley und Pauw aufgenommene imd in der Glas- gauer Ausgabe am bescheidensten berichtigte Te.vt gewählt. Wie die Versmaße bestimmt worden, wird jeder, da dieselben treu in der Übersetzung wiedergegeben sind, wenn ihm die erforderliche Kenntnis der Metrik nicht abgeht, durch Abteilung des Textes nach demselben Maßstabe mit leichter Mühe selbst finden. Ebenso wird, welche von hinlänglich bekannten Lesarten oder Verbesserungen befolgt sind, dies aus der Übersetzung selbst erhellen. Nur die noch nicht oder nicht allgemein bekannten Umänderungen der Lesart, welche auf den Sinn oder das Versmaß bedeutenderen Einfluß haben und nicht sogleich aus der Übersetzung selbst zu erkennen sind, werden in den folgenden Anmerkungen kürzlich angezeigt."</p>

               <pb n="8.119" xml:id="pbVIII119"/>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Einleitung.</title>
               </head>
               <p>Unter allen Werken der Griechischen Bühne kommt keines dem Agamemnon an tragischer Erhabenheit gleich. So oft man dies wundervolle Stück von neuem durchgeht, empfindet man tiefer, wie bedeutungsvoll jede Rede, jeder Chorgesang ^) ist, wie alles Einzelne, wenn gleich äusserlich scheinbar locker verbunden, innerlich nach Einem Punkte hinstrebt, wie jeder aus zufälliger Persönlichkeit geschöpfte Bewegungsgrund entfernt ist, wie nur die grossesten und dichterischsten Ideen die überall waltenden und herrschenden sind, und wie der Dichter dergestalt alles bloss Menschliche und Irrdische vertilgt hat, dass es ihm gelungen ist, das reine Symbol der menschlichen Schicksale, des gerechten Waltens der Gottheit, des ewig vergeltenden Verhängnisses hinzustellen, das unerbittlich Schuld durch Schuld so lange rächt, bis ein Gott mitleidsvoll die zuletzt begangene versöhnt.</p>

               <p>Dike und Nemesis, die beiden reinsten Götterbegriflfe des Alterthums, an welche der einfach erhabene Sinn der Griechen die ganze Weltregierung knüpfte, so dass unter ihrer Leitung Begebenheit sich aus Begebenheit entwickelte, sind es, auf denen der ganze Sinn und Begriff der Dichtung ruht. Die früheste ge- schichtliche Ueberlieferung gestaltete sich in dem glücklichen Griechischen Geiste von selbst zum Stoffe der Kunst, ein Vorzug der wohl hauptsächlich der in ihrem ersten Ursprung dichterischen Sprache zuzuschreiben ist, da die Form immer die Materie besiegt, die nur, wo jene mangelhaft ist, sich in ihrer rohen Unbeholfenheit hervordrängt;-) die Ereignisse in Argos, in Theben, in Ilion</p>

               <p>Handschrift (28 halbbeschriebene Folioseiten, ohne Titel) im Archiv in Tegel.</p>

               <p>V Nach „Chorgesang" gestrichen: ,Ja jedes einzelne Wort". ^) „hervordrängt" verbessert aus „zeigt".<pb n="8.120" xml:id="pbVIII120"/> schienen sich an einander zu reihen, wie der gelungenste Flug der Einbildungskraft sie auf der Bühne zu ordnen vermöchte. Das Geschlecht der Pelopiden^) gehört vorzugsweise zu diesen, ohne alle vorgängige Bearbeitung, dichterischen Stoffen. Eine Reihe schwerer Blutschuld folgt von Myrtilos Ermordung an auf einander; Atreus und Thyestes Zwist, die Schlachtung der Kinder des letzteren, Iphigenias Opfer, Agamemnons Ermordung; jeder der Strafbaren handelt weniger durch sich selbst, als vom Ver- hängniss getrieben,^) um Werkzeug der Strafe und der Rache zu seyn; endlich ahndet Orestes den Tod des Vaters an der eigenen Mutter, und nun setzen zvv^ei heilende Gottheiten dem Frevel ein Ziel, versöhnen ihn, beschwichtigen die Eumeniden, und verbannen auf immer den „Wahnsinn des Wechseigemords" aus dem Hause der Plistheniden. Aeschylos Tetralogie, der Agamemnon, die Ghoephoren und die Eumeniden, durchlaufen den ganzen letzten Theil dieser gräuelvollen Frevel, aber schon der Agamemnon allein enthält, in Erinnerung und Andeutung, die ganze Folge von ihrem Ursprünge an, die Kassandras Weissagungen auf die erhabenste Weise an einander knüpfen. Auch dass Orestes diesem Verderben den Gipfel aufsetzen wird, verkündigt sie, so dass das aufgeregte Gemüth schon in diesem Stück allein die Beruhigung '■'') rindet, ohne die jede künstlerische Wirkung ihre wahre Auflösung vermisst. Neben der Frevelreihe der Pelopiden geht, nicht ohne Schuld von allen Seiten, der Krieg vor llion und die Zerstörung der Stadt her. Paris hat durch die Entführung der Helena das Verderben über Troia gebracht; Agamemnon und Menelaos haben für die Beleidigung ihres Hauses ganz Griechenland in den Kampf geführt, haben „unwilligen Muth den zum Tod Hinwandernden geweckt" und viele für das Weib eines Andren Gefallene deckt feindlicher Boden. Diese doppelte Reihe von Ereignissen, von denen die eine nur den Argeiischen Königsstamm angeht, die andre ganz Griechenland und Asien, alles, was die damalige Welt Grosses kannte, umfasst, verknüpft das Opfer der Iphigenia, und ausser allem diesem wird das Haupt Agamemnons von der Last des Glückes, den bedeutendsten und langwierigsten Krieg, den man bis dahin erfahren hatte, beendigt zu haben, durch das GeV Nach „Pelopiden" gestrichen: „und seine Schicksale".</p>

               <p>'^) Nach „getrieben" gestrichen: „wie". ^) „Beruhigung" verbessert aus „Beschwichtigung".<pb n="8.121" xml:id="pbVIII121"/> wicht der Zerstörung einer Stadt uralter Macht und Reichthums, den Untergang eines grossen und weitgepriesenen Königsstamms niedergedrüclit. So ist der zurückkehrende König, wie er seine Heimath betritt, wie mit nicht zu überspringenden Netzen um- steUt. Väterschuld und eigne, heimJich schleichender Volkshass und Neid des Schicksals ziehen ihn unwiederbringlich ins Verderben, und er fällt mehr vom Verhängniss, als dem Arm seines Weibes, die selbst wieder einem gleichen Geschicke ^) entgegen geht.</p>

               <p>Obgleich der Begriff der Nemesis an mehr als einer Stelle, vorzüglich aber in dem Chorgesange, auf den das Erscheinen der Kassandra folgt, angedeutet ist, waltet doch der des strafenden Rechtes vor. Der Chor legt sogar hierüber seine Meynung an einer Stelle (v. 732 — 742.) ausdrücklich dar. Es ist ein irriger Wahn, sagt er, wenn man glaubt, dass auf das grosse Glück immer Unsegen folge; in dem Hause des Gerechten pflanzt es sich harmlos fort; und nur da, wo es mit Frevel gepaart ist, führt es von Stufe zu Stufe des Unheils. Diese ewig wachsame Gerechtigkeit der Gottheit, die manchmal späte, aber immer un- fehlbare Ahndung des Unrechts, die sich der Frevelhafte selbst durch die Verblendung zuzieht, in welche ihn die Uebelthat verstrickt, wird auf die mannigfaltigste und erhabenste Weise durch das ganze Stück gefeiert. Götterscheu und Frömmigkeit sprechen sich stärker und reiner, als in irgend einem anderen darin aus, und es ist überhaupt mehr, als sonst eines, reich an Lehren und Weisheitssprüchen. Es kommt dies grossentheils von dem Vorwalten der 2) lyrischen Formen her, da dem Chor viel mehr darin eingeräumt ist, als in den späteren Tragödien. Die Chorgesänge selbst aber sind, auf eine den Pindarischen ähnliche Weise, mit der kraftvollen alterthümlichen Einfachheit behandelt, nicht in der durchgängigen Farbe milder und leichter Anmuth, wie bei Sophokles, obgleich auch diese sich in einzelnen Stellen findet,^) noch mit der Ueppigkeit der Bilder, die man in ihnen oft bei Euripides antrift,</p>

               <p>Klytaemnestra ist der Hauptcharakter des Stücks, da eigentlich sie allein handelt. Im Anfange erscheint sie zwar listig und verstellt,'') über einem tiefversteckten Anschlag brütend, und bis zur</p>

               <p>'j „Geschicke" verbessert aus „Schicksal". y Nach „der" gestrichen: „Dorischen". y „findet" verbessert aus „hinreissend ist".</p>

               <p>*■) „listig und verstellt" verbessert aus „bloss verschlagen".<pb n="8.122" xml:id="pbVIII122"/> Vollendung spielt der Dichter nur durch Andeutungen des Chors ihrer Entschuldigung vor, doch lässt sie selbst deutlich genug blicken, was sie vollenden will ; aber nachdem die That geschehen ist, tritt sie frei und sicher, in schauderhafter Grösse, mit ihrem Geständniss und ihrer Rechtfertigung ans Licht J) Jeder Beweggrund, der -) mehr in besondrer Individualität, als dem einfachen Naturcharakter liegt, ist hier entfernt; einer Leidenschaft zu Aegisthos wird nirgend gedacht; gleiche Begierde, sich zu rächen, hat beide verbunden; sie erwähnt seiner nur als eines Beistandes, einer Stütze. Die einzige Triebfeder ihres Handlens ist der Schmerz um Iphigenia, den sie auch auf die natürlichste Weise, als das Gefühl der in ihren Hofnungen getäuschten Mutter an- giebt; mein Kind, sagt sie, hat er geopfert, die liebste meiner Wehen. Nur als ein hinzukommender Grund ^) erscheint die Eifersucht auf Kassandra, und nur als eine Rechtfertigung auch ihrer Ermordung. Der Tod <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Der Tod" verbessert aus „Das Opfer". ■^) „Art" verbessert aus „Manier". y „die" verbessert aus „alle".</hi></note> der Iphigenia ist der nächste Grund der ganzen Handlung des Stücks; die beiden Massen der Schuld und der Schicksalsmisgunst , die sich gegen Agamemnon auf- thürmen, verknüpfen sich in ihm; daher fängt auch das Stück fast mit der Erzählung ihres Opfers an, und wie es die Art '"} der ältesten griechischen Dichter, und vorzüglich des Aeschylos ist, die Haupttriebfedern, so wie Alles, worauf die Wirkung vorzüg- lich berechnet wird, in grosser Breite und Festigkeit hinzustellen, damit das Ganze sicher auf ihm ruhen könne, die ") weiteren Entwicklungen aber kurz zu behandeln; so ist dem Tode der Iphigenia ein ganzer, und der längste Chorgesang gewidmet, der mit dem herrlichen Bilde der Abfahrt nach Ilion, eines erscheinenden Zeichens, und einer Weissagung des Kalchas beginnt. Die Freude, die ihr die Rache gewährt, führt Kl3^taemnestra in der grossesten Furchtbarkeit, und mit der bittersten Ironie aus; Iphigenia wird dem Vater bei den Schatten entgegenkommen, ihn am Acheron begrüssen, vv'ie es der Tochter geziemt. Nirgend thut sie einen bedauernden Rückblick auf die That; sie ist nicht Agamemnons Weib gewesen, sie ist der Rachdaemon des Geschlechts, das sich<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „ans Licht" verbessert aus „hervor".</hi></note></p>

               <p>'^) „Jeder Beweggrund, der" verbessert aus „Jede Leidenschaft, die". ^) „ein hinzukommender Grund" verbessert aus „Nebenmot[iv]".<pb n="8.123" xml:id="pbVIII123"/> selbst den Untergang bereitet. Eine desto stärkere Wirkung bringt gegen das Ende des Stücks die ^) Milde hervor, mit der sie sich, mit jedem Geschick zufrieden,-) wenn nur des ewig ver- geltenden Gemordes ein Ende wird, nach Versöhnung sehnt, die aber erst dem zu Theil werden kann, der bloss als Werkzeug, und auf den unmittelbaren Befehl der Gottheit gehandelt hat.</p>

               <p>Aegisthos tritt nur auf, um auch von seiner Seite zu beurkunden, dass er "•) in dem Enkel den Frevel des Ahnherrn strafte. Sein ganzer Zwist mit dem Chor kann beim ersten xA.nblick überflüssig, und das Stück besser mit den letzten Anapaesten, die Klytaemnestra sagt, zu enden scheinen. Aber diese letzte Scene gleicht dem*) Schlusston eines Accords, ohne den die wahre Auf- lösung fehlen würde, vorzüglich in dem Gegensatz der Heftigkeit x-\egisths und •'') der nun milden Klytaemnestra, und in den schönen Versen (1642. 1643. 1646. 164g.):</p>

               <p>Lass uns stiften neues Leid nicht, o der Männer theuerster !</p>

               <p>Schon zu mähen dieses viele, ist uns Ernte jammervoll ;</p>

               <p>— — — was wir thaten, musste seyn. Dieses ist des Weibes Rede, v/enn Gehör ihr einer leiht.</p>

               <p>Auf dieselbe ^) W^eise könnte man auch vielleicht die, sonst so dichterische Beschreibung der Trennung '^) des Menelaos vom übrigen Heer durch einen Sturm für eine entbehrliche Episode halten. Aber die Frage musste beantwortet werden, ob Menelaos nicht zurückkehrte, die That verhindern, oder rächen könnte.^ Ausserdem war der xA.bfahrt beider Könige im ersten Chorgesange gedacht, es durfte bei der Rückkehr nicht bloss Einer genannt werden. Ein solches Streben nach dichterischer Symmetrie und Vollständigkeit ist der Griechischen Dichtung und Kunst besonders eigen. Agamemnon wird eben so sehr, und sogar mehr durch das- jenige gezeichnet, was seinem Erscheinen vorhergeht, als durch dies Erscheinen selbst. Er soll, als der grosseste und glücklichste Sterbliche, den die Götter je mit Sieg und mit Ruhm gekrönt y „des Stücks die" verbessert aus „der Scene mit dem Chor ihre" -) Nach „zufrieden" gestrichen: „erklärt und". ^) Nach „er" gestrichen: „nur".</p>

               <p>*■) „gleicht dem" verbessert aus „ist doch wie der". ■') „und" verbessert aus „mit". ^) In der Handschrift: „ähnliche".</p>

               <p>'^J „der Trennung" verbessert aus „des Schiffbruchs".<pb n="8.124" xml:id="pbVIII124"/> haben, auftreten. Dies wird durch die Erzähking von der Einnahme Troias, dem Triumphzug <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Triumphziig" verbessert aus „siegreichen Zug''. y „Erhabenheit" verbessert aus „Grösse".</hi></note> des Heers nach der Heimath, der Freude, diese nach zehnjähriger Abwesenheit wiederzusehen, die sich in dem Herold auf eine so rührende Weise ausspricht, vorbereitet. xVber zugleich wird alle diese Erhabenheit,"<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„bewegender" verbessert aus „rührender".</hi></note> als den unmittelbar nachfolgenden Fall drohend, dargestellt. So tritt der König selbst auf, und nach wenigen Worten über die Grösse des vollbrachten Unternehmens, und die Nothwendigkeit nunmehr Stadt und Haus zu ordnen, athmen alle seine Reden nur Besorg- niss vor dem Neid, und der Misgunst des Geschicks, Milde, wie gegen Kassandra, und die Sehnsucht, sein Leben fern von Glanz, in weiser Massigkeit und fröhlicher Heiterkeit zu beschliessen. Dieser Wunsch, in bewegender ■^) Einfachheit, vor der, die ihm den Tod bereitet, und wenige Augenblicke, ehe sie die That vollendet, ausgedrückt, bringt die rührendste *) Wirkung hervor. Bei seinem Fall spricht '") er bloss die tödtlich empfangene Wunde aus. Das so meisterhaft behandelte Ausbreiten der Purpurteppiche vv^ird nicht als eine mitwirkende Ursach, sondern nur als ein Be- mühen Klytaemnestras vorgestellt, den Neid der Götter und Menschen durch überirrdische Ehrenbezeigungen auf ihr Schlachtopfer zu häufen. Es macht, dass Agamemnons Stimmung,") seine Neigung die Last seines Ruhms und seiner Grösse zu vermindern, sich besser aussprechen kann, und giebt zu einigen sehr dichte- rischen Schilderungen Anlass. Kassandra füllt den schrecklichsten Moment des Stücks aus, den zwischen Agamemnons P^intritt in den Pallast, bei dem sein Schicksal nicht mehr zweifelhaft ist, und seiner Ermordung. Nichts im. ganzen Alterthum reicht an die Erhabenheit dieser Scene, ist gleich erschütternd und rührend. Die nun, als Gefangene, dienende Königstochter löst nach und nach ihr starres Schweigen ; bricht erst in Wehklagen, blosse unarticulirte Laute und Ausrufungen, dann in Weissagungen aus; anfangs in dunkle; darauf, wo auch das Silbenmass so schön und bedeutungsvoll von den wechselnden (&gt;horweisen zu den festen und klaren Trimetern</p>

               <p>*J „rührendste" verbessert aus „erschüiter[ndste]". y „spricht" verbessert aus „zeigt". ^) Nach „Stimmung" gestrichen : „die auf Einfachheit und Mässigung".<pb n="8.125" xml:id="pbVIII125"/> übergeht, entfernt sie jedes Dunkel ; unverhüllt soll der Seherspruch der Sonne entgegentreten.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Gründe" verbessert aus „Beruhigungsgründe". 'j Nach „versucht" gestrichen: „nur". y „gestellt" verbessert aus „vertheilt".</hi></note> Die furchtbarsten Bilder aus der Vorzeit des '•^) fluchbeladenen Hauses,^) in das sie, todbestimmt, gehen soll, wechseln mit den rührendsten ihrer Jugend, des Glücks, das sie ehemals genoss, des Untergangs ihrer Vaterstadt. Mit wenigen, aber den lebendigsten Zügen ist das Elend einer, immer Unglück verkündenden, aber nie von ihren Mitbürgern geglaubten Weis- sagerin gezeichnet; und über der ganzen Scene liegt, wie das Dunkel einer schwülen Gewitternacht, die düstre Farbe eines ewig drohenden Verhängnisses, unglückschwangrer Verheissungen. Kassandras Unglück, und das ihres Stamms ist rettungslos, und wendet sich nicht wieder zum Bessern. Das Geschlecht der Pelo- piden dauert fort, und erhebt sich wieder, Zeus gedenkt noch nicht, es zu vertilgen {v. 666)^ aber dem Priamos brachten seine Frömmigkeit, und seine Opfer kein Heil, die Götter sind von llion gewichen, es steigt*) nicht wieder aus der Asche empor. Die Schilde- rung eines solchen Unglücks findet ihre dichterische Auflösung nur in starrer Ergebung, in entschlossenem Umfassen des Unvermeidlichen. Auch antwortet der Chor auf alle Gründe, '") die Kassandra dafür anführt, dass sie dem vorausgesehenen Tode nicht zu entfliehen versucht ^) {v. 1278.) : „niemals vernehmen solches Wort die Glücklichen".</p>

               <p>Die Chöre sind nur bis zu Agamemnons Eingehen in den Pallast, als Monologen, zvv'ischen die Scenen gestellt.') Von da an schreitet die Handlung zu bewegt vor, und die Gesänge des Chors mischen sich den Scenen selbst ein. Die vier grossen einzelnen Gesänge bereiten die Handlung vortreflich vor, und unterstützen ihren Gang. Der erste ist eine vollständige, aber lyrische Exposition des ganzen folgenden Stücks, von desto grösserer Wirkung, als sie das hereinbrechende Unglück noch dunkel, und un- gewiss andeutet. Schon bei der Abfahrt der Atreiden zeigten sich zwar günstige, aber zugleich mit Sorge erfüllende Zeichen. Möge nicht kindrächender Groll im Hause zurückgeblieben seyn! Nun<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „der Sonne entgegen" verbessert aus „hervor an das Licht". ^) Nach „des" gestrichen: „gratis [am]". ^J „Hauses" verbessert aus „Daches".</hi></note></p>

               <p>*•) „steigt" verbessert aus „steht".<pb n="8.126" xml:id="pbVIII126"/> folgt eine ausführliche Schilderung des unseligen Opfers, das der Grund zur Rache ward, und ungewisse Ahndung der Zukunft. Der zweite und dritte beziehen sich auf den Krieg und den Untergang Ilions; jener, bei dem der Chor, da der Herold noch nicht erschienen ist, noch des Ausgangs nicht gewiss zu seyn glaubt, spricht mehr von dem Verluste, den Hellas erlitten, dem Murren des Volkes darüber, dem heimlich gegen die Atreiden schleichenden Hass; dieser, wo der Herold das grosse Vollbrachte verkündigt hat, und Agamemnon auftreten soll, stellt die Zerstörung der feindlichen Stadt, als die gerechte Ahndung für Paris Frevel dar. Der vierte, wo Klytaemnestra bei Agamemnons Eingehen in das Haus eben den bedeutungsvollen Anruf an Zeus gerichtet hat (v. 949. 950.), drückt nur verwirrte, dunkle Besorgniss und Schwer- muth, unbestimmte Ahndung auf übermässiges Glück folgenden Unheils aus.</p>

               <p>Der einzelnen Handlung des Stücks ist — und darauf beruht grossentheils seine so mächtige Wirkung — ein ungeheurer Hinter- grund gegeben. Von der ersten Scene an bis zum Erscheinen Agamemnons steht der ganze Troische') Krieg mit allem Verderben, das er über einzelne Familien Griechenlands brachte, und allem Glänze, mit dem er die Nation verherrlichte, dem Zuschauer lebendig vor Augen; eine Fackelreihe verbindet in einer glanzvollen Nacht Asien und Europa. Dadurch dass der Dichter gerade diese Sage heraushob, gewinnt er nicht nur eine der reizendsten und dichterischsten Schilderungen, und erregt eine für seinen Zweck ungleich dankbarere Spannung der Erwartung auf die Bestätigung der ersten Verkündigung, sondern der Fall Ilions wird -) nun auch ungleich lebendiger vor die Einbildungskraft geführt, und der Gang des Ganzen erhält eine viel grössere Raschheit durch das unmittelbar nachfolgende Erscheinen des Agamemnon, so dass man die schon im Alterthum gerügte Unwahrscheinlich- keit leicht der magischen Wirkung des Wundervollen verzeihen kann. Wenn man bedenkt, dass den Griechen, wie aus dem Anfange der Geschichte Herodots sichtbar ist, der Troische ^) Krieg gleichsam als eine Vorbedeutung ihrer späteren Siege über die Perser galt, und dass die Entsündigung Orests der Anlass wurde, dass Pallas selbst das angesehenste Gericht in Athen •') gründete,</p>

               <p>*J „Troische" verbessert aus „Trojanische". y Nach „wird" gestrichen: „durch diese Blitzesschnelligkeit". ^1 „Athen" verbessert aus „ihrer Stadt".<pb n="8.127" xml:id="pbVIII127"/> SO fühlt man, wie auch diese Umstände die Wirkung des Stücks ^) vermehrt haben müssen, so wenig es des hinzukommenden Interesses solcher historischen Beziehungen bedarf.</p>

               <p>Dass, wie so eben erwähnt ward, das Erblicken des Flammenzeichens und die Rückkehr Agamemnons nur durch wenige hundert, ohne Unterbrechung gesprochene und gesungene Verse getrennt sind, wird den mit den Werken des Alterthums Vertrauten nicht wundern. Man würde sogar schon irren, wenn man bestimmt und fest annähme, dass Aeschylos die Rückfahrt hätte in Eine Nacht zusammendrängen, oder ihr die natürliche Zeit lassen wollen. Dem Ersten widerspricht er nicht undeutlich in der Erzählung der Zerstreuung der Flotte durch einen Sturm, und durch die Schilderung des Herolds, wie das Heer auf seinem Zuge die Kriegsbeute den Tempeln angeheftet hat. (v. 565 — 567.) Das letzte würde gänzlich den schönen und raschen Gang des Stückes stören, in dem die durch das Fackelzeichen erregte zweifelnde Erwartung eine augenblickliche Auflösung fordert. Die Frage selbst konnte nicht in einem -) Dichter von Aeschylos Zeit entstehen, und es enthielt in seinem Begriff einer Tragödie keinen Widerspruch, den Agamemnon und sein Heer unmittelbar erscheinen zu lassen, ohne darum von der Länge, oder Kürze seiner Fahrt Rechenschaft abzulegen. Die alten Kunstwerke verschmähen sehr häufig diese Sorgfalt, die einzelnen Gheder ihrer Darstellung auch gewissermassen äusserlich, und wäe es in der Natur zu seyn pflegt, zu verknüpfen. Auch die bildende Kunst benutzt diese Freiheit, und es ist ungefähr ebenso, wenn auf Basreliefs und geschnittenen Steinen ^) die Pferde, auch in voller Bewegung, ohne alle Andeutung des Geschirres bloss vor den Wagen gestellt sind."*) Die Alten konnten indess auch leicht über solche Nebendinge hinweggehn, da sie es so meisterhaft verstanden, die Einbildungskraft bei den wesentlichen zu fesseln. Dies wird vorzüglich in lyrischen Dichtungen klar, die einen ganz andren, mehr aus dem</p>

               <p>V Nach „Stücks" gestrichen: „auf die Zuschauer (aus: „Athenienser")". 2J Nach „einem" gestrichen: „alten".</p>

               <p>y Nach „Steinen" gestrichen: „und Münzen findet man häufig, und sogar meistentheils z. B".</p>

               <p>*J Nach „sind" gestrichen : „ob es gleich auch aus sehr frühen Zeiten hier- von Ausnahmen giebt, wie z. B. in den Atheniensischen von Phidias herstammenden Basreliefs, wo die Zügel, wie man aus den dazu bestimmten Löchern sieht, von Bronze gewesen zu seyn scheinen."<pb n="8.128" xml:id="pbVIII128"/> Gemüth selbst herkommenden Zusammenhang fodern, als die an sich mehr, bei den Griechen aber, bei denen Alles objectiv ist, nur auf andre Weise objectiven epischen. Das Lyrische und Epische, das in der ausgebildeten Tragödie in dem Begriff einer, als augenblicklich gegenwärtig vorgestellten Handlung einzeln ver- schwindet, erscheint bei den Alten noch mächtig in ihr geschieden. Im Agamemnon waltet bei weitem das Lyrische vor, und indem vom ersten bis 2um letzten Verse, vorzüglich, aber doch nicht allein, durch den Chor, durch bloss gestaltlose Anregung von Empfindungen die entsprechende Stimmung im Zuschauer hervorgebracht wird, werden zugleich mit der grossesten ^) Festigkeit und Bestimmtheit auftretende Gestalten hingestellt, mehr einzeln, als in enger Verbindung, mehr still und ruhig, als in zu reger Bewegung, so dass vor der Einbildungskraft gewissermassen eine Verbindung musikalischer und plastischer Eindrücke entsteht. Diese Verknüpfung der am meisten entgegengesetzten, aber an sich mächtigsten aller Künste ist der neueren Dichtkunst fremd, und so auffallend gross und ergreifend nur in Aeschylos und Pindaros. Bei diesem ist es, der Natur seiner Dichtungen nach, vielleicht noch mehr der Fall; man erinnere sich nur an Jasons Erscheinen auf dem Markt von Jolkos, an den auf Zeus Scepter schlummernden Adler, und so viele andre Stellen; in diesem Sinne könnte man ihm wohl bestreiten, was er in einem andren so schön sagt, dass er kein Bildner ist, auf festem Fussgestell weilende Gebilde zu machen.-) Im Agamemnon wird das Gemüth durch die Besorgnisse des Chors, die dunkeln, aber immer furcht- baren Andeutungen Klytaemnestras , die Wehklagen und Weissagungen Kassandras vom ersten Verse an, wie mit schwer- müthigen Melodieen, mit trüben und schwarzen, aber unbestimmten Ahndungen ^) erfüllt, und auf diesen Grund nun treten, auf ihm bewegen sich die grossen theils furchtbaren, wie Kly- taemnestra, theils herrlichen Gestalten, wie Agamemnon und Kassandra. Welcher schönere Gegenstand, auch für die plastische Kunst, könnte gedacht werden, als Kassandra auf dem Wagen des Mannes, der sie gefangen aus ihrer zerstörten Vaterstadt geführt hat, und vor der Thür des Pallastes, der ihm und ihr den Tod y Nach „grossesten" gestrichen: „Erhabenheit und". ^) Vgl. oben S. 4y. 6-]. lOß.<pb n="8.129" xml:id="pbVIII129"/> bringt! Hiermit übereinstimmend sind nun auch Sprache und Stil; nicht so zart verschmolzen, so geschmeidig und sich dem Gespräch nähernd, wie bei Sophoides, aber einfach, kraftvoll, grandios, alterthümlich, manchmal selbst abgebrochen,^) dunkel, und fast überreich.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Ahndungen" verbessert aus „Stimmungen".</hi></note></p>

               <p>Ein solches Gedicht ist, seiner eigenthümlichen Natur nach, und in einem noch viel andrem Sinn, als es sich überhaupt von allen Werken grosser Originalitaet sagen lässt, unübersetzbar. Man hat schon öfter bemerkt, und die Untersuchung sowohl, als die Erfahrung bestätigen es, dass, so wie man von den Ausdrücken absieht, die bloss körperliche Gegenstände bezeichnen, kein Wort Einer Sprache vollkommen einem in einer andren Sprache gleich ist.-) Verschiedene Sprachen sind in dieser Hin- sicht nur ebensoviel Synonymieen; jede drückt den Begriff etwas anders, mit dieser oder jener Nebenbestimmung, eine Stufe höher oder tiefer auf der Leiter der Empfindungen aus. Eine solche Synonymik der hauptsächlichsten Sprachen, auch nur (was gerade vorzüglich dankbar wäre) des Griechischen, Lateinischen und Deutschen, ist noch nie versucht worden, ob man gleich in vielen Schriftstellern Bruchstücke dazu findet, aber bei geistvoller Behandlung müsste sie zu einem der anziehendsten Werke werden. Ein Wort ist so wenig ein Zeichen eines Begriffs, dass ja der Begriff ohne dasselbe nicht entstehen, geschweige denn fest gehalten werden kann; das unbestimmte Wirken der Denkkraft zieht sich in ein Wort zusammen, wie leichte Gewölke am heitren Himmel entstehen. Nun ist es ein individuelles Wesen, von bestimmtem Gharakter und bestimmter Gestalt, von einer auf das Gemüth wirkenden Kraft, und nicht ohne Vermögen sich fortzupflanzen. Wenn man sich die Entstehung eines Worts menschlicher Weise denken wollte (was aber schon darum unmöglich ist, weil das Aussprechen desselben auch die Gewissheit, verstanden zu werden, voraussetzt, und die Sprache überhaupt sich nur als ein Produkt gleichzeitiger Wechselwirkung, in der nicht einer dem andern zu helfen im Stande ist, sondern jeder seine und aller übrigen Arbeit zugleich in sich tragen muss, gedacht werden kann), so würde dieselbe der Entstehung einer idealen Gestalt in der Phantasie des Künstlers gleich sehen. Auch diese kann nicht von etwas<pb n="8.130" xml:id="pbVIII130"/> Wirklichem entnommen werden, sie entsteht durch eine reine Energie des Geistes, und im eigentlichsten Verstände aus dem Nichts; von diesem Augenblick an aber tritt sie ins Leben ein, und ist nun wirklich und bleibend. Welcher Mensch, auch ausser dem künstlerischen und genialischen Hervorbringen, hat sich nicht, oft schon in früher Jugend, Gebilde der Phantasie geschaffen, mit denen er hernach oft vertrauter lebt, als mit den Gestalten der Wlrkhchkeit?^) Wie könnte daher je ein Wort, dessen Bedeutung nicht unmittelbar durch die Sinne gegeben ist, vollkommen einem Worte einer andern Sprache gleich seyn?-) Es muss nothwendig Verschiedenheiten darbieten, und wenn man die besten, sorgfältigsten, treuesten Uebersetzungen genau vergleicht, so erstaunt man, welche Verschiedenheit da ist, wo man bloss Gleichheit und Einerleiheit zu erhalten suchte. Man kann sogar behaupten, dass eine Uebersetzung um so abweichender wird, je mühsamer sie nach Treue strebt. Denn sie sucht alsdann auch feine Eigenthüm- lichkeiten nachzuahmen, vermeidet das bloss Allgemeine, und kann doch immer nur jeder Eigenthümlichkeit eine verschiedne gegenüberstellen. Dies darf indess vom Uebersetzen nicht abschrecken. Das Uebersetzen und gerade der Dichter ist vielmehr eine der noth wendigsten Arbeiten in einer Literatur, theils um den nicht Sprachkundigen ihnen sonst ganz unbekannt bleibende Formen der Kunst und der Menschheit, wodurch jede Nation immer bedeutend gewinnt, zuzuführen, theils aber und vorzüglich, zur Erweiterung der Bedeutsamkeit und der Ausdrucksfähigkeit der eignen Sprache. Denn es ist die wunderbare Eigenschaft der Sprachen, dass alle erst zu dem gewöhnlichen Gebrauche des Lebens hinreichen, dann aber durch den Geist der Nation, die sie bearbeitet, bis ins Unendliche hin zu einem höheren, und immer mannigfaltigeren gesteigert werden können. Es ist nicht zu kühn zu behaupten, dass in jeder, auch in den Mundarten sehr roher Völker, die wir nur nicht genug kennen (womit aber gar nicht gesagt werden soll, dass nicht eine Sprache ursprünglich besser als eine andre, und nicht einige andren auf immer unerreichbar wären), sich Alles, das Höchste und Tiefste, Stärkste und Zarteste ausdrücken lässt. Allein diese Töne schlummern, wie in einem ungespielten Instrument, bis die Nation sie hervorzulocken versteht.<pb n="8.131" xml:id="pbVIII131"/> Alle Sprachformen sind Symbole, nicht die Dinge selbst, nicht verabredete Zeichen, sondern Laute, welche mit den Dingen und Begriffen, die sie darstellen, durch den Geist, in dem sie entstanden sind, und immerfort entstehen, sich in wirklichem, wenn man es so nennen will, mystischem Zusammenhange befinden, welche die Gegenstände der Wirklichkeit gleichsam aufgelöst in Ideen enthalten, und nun auf eine Weise, der keine Gränze ge- dacht werden kann, verändern, bestimmen, trennen und verbinden können. Diesen Symbolen kann ein höherer, tieferer, zarterer Sinn untergelegt werden, was nur dadurch geschieht, dass man sie in solchem denkt, ausspricht, empfängt und wiedergiebt, und so wird die Sprache, ohne eigentlich merkbare Veränderung, zu einem höheren Sinne gesteigert, zu einem mannigfaltiger sich darstellenden ausgedehnt. Wie sich aber der Sinn der Sprache erweitert, so erweitert sich auch der Sinn der Nation. Wie hat, um nur dies Beispiel anzuführen, nicht die Deutsche Sprache gewonnen, seitdem sie die griechischen Silbenmasse nachahmt, und wie vieles hat sich nicht in der Nation, gar nicht bloss in dem gelehrten Theile derselben, sondern in ihrer Masse, bis auf Frauen und Kinder verbreitet, dadurch entwickelt, dass die Griechen in ächter und unverstellter Form wirklich zur Nationallecture geworden sind. Es ist nicht zu sagen, wieviel Verdienst um die Deutsche Nation durch die erste gelungene Behandlung ^) der antiken Silbenmasse Klopstock, wie noch weit^) mehr Voss gehabt, von dem man behaupten kann, dass er das klassische Alter- thum in die Deutsche Sprache eingeführt hat. Eine mächtigere und wohlthätigere Einwirkung auf die Nationalbildung ist in einer schon hoch cultivirten Zeit kaum denkbar, und sie gehört ihm allein an. Denn er hat, was nur durch diese mit dem Talente^) verbundene Beharrhchkeit des Charakters möglich war, die den- selben Gegenstand unermüdet von neuem bearbeitete, die feste, wenn gleich allerdings noch der Verbesserung fähige Form erfunden, in der nun, solange Deutsch gesprochen wird, allein die Alten deutsch wiedergegeben werden können, und wer eine wahre Form erschafft, der ist der Dauer seiner x\rbeit gewiss,^) da hinV In der Handschrift: „Nachahmung" verbessert aus „Einführung",<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „Gestalten der Wirklichkeit" verbessert aus „wirklichen Gestallen des Lebens". V !&gt;g^^^^^^ seyn" verbessert aus „entsprechen".</hi></note></p>

               <p>"^j „weit" verbessert aus „unendlich". ^) „Talente" verbessert aus „Geist".<pb n="8.132" xml:id="pbVIII132"/> gegen auch das genialischste Werk, als einzelne Erscheinung, ohne eine solche Form, ohne Folgen für das Fortgehen auf demselben<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „ein" gestrichen: „wahrhaft unsinniger". °j Nach „man" gestrichen: „wohl".</hi></note> Wege bleibt. Soll aber das Uebersetzen der Sprache und dem Geist der Nation dasjenige aneignen, was sie nicht, oder was sie doch anders besitzt, so ist die erste Forderung '') einfache Treue. Diese Treue muss ^) auf den wahren Charakter des Originals, nicht, mit Verlassung jenes, auf seine Zufälligkeiten gerichtet seyn, so wie überhaupt jede gute Uebersetzung von einfacher und anspruchloser-^j Liebe zum Original, und daraus entspringendem Studium ausgehen, und in sie zurückkehren muss. Mit dieser Ansicht ist freilich nothwendig verbunden, dass die Uebersetzung eine gewisse Farbe der Fremdheit an sich trägt, aber die Gränze, wo dies ein nicht abzuläugnender Fehler wird, ist hier sehr leicht zu ziehen. Solange nicht die Fremdheit, sondern das Fremde gefühlt wird, hat die Uebersetzung ihre höchsten Zwecke erreicht; wo aber die Fremdheit an sich erscheint, und vielleicht gar das Fremde verdunkelt, da verräth der Uebersetzer, dass er seinem Original nicht gewachsen ^) ist.*'') Das Gefühl des uneingenommenen Lesers ') verfehlt hier nicht leicht die wahre Scheidelinie. Wenn man in ekler Scheu vor dem Ungewöhnlichen noch weiter geht, und auch das Fremde selbst vermeiden will, so wie man wohl sonst sagen hörte, dass der Uebersetzer schreiben müsse, wie der Original- vcrfasser in der Sprache des Uebersetzers geschrieben haben würde (ein*^) Gedanke, bei dem man**) nicht überlegte, dass, wenn man nicht bloss von Wissenschaften und Thatsachen redet, kein Schriftsteller dasselbe und auf dieselbe Weise in einer andern Sprache geschrieben haben würde), so zerstört man alles Uebersetzen und allen Nutzen desselben für Sprache und Nation. Denn woher käme es sonst, dass, da doch alle Griechen und Römer im FranV Iti der Handschrift: „dem gleichen".</p>

               <p>"^J „die erste Forderung" verbessert aus „das erste Verdienst". ^) Nach „muss" gestrichen: „aber".</p>

               <p>*■) „anspruchloser" verbessert aus „warmer". ^j „seinem — gewachsen" verbessert aus „im Ringen mit seinem Original unterlegen".</p>

               <p>*j Nach „ist" gestrichen: „Die Gränzlinie scheint hier theoretisch schwer zu ziehen, aber".</p>

               <p>y Nach „Lesers" gestrichen: „und hierzu ist sogar der nicht gelehrte vor- zuziehen".<pb n="8.133" xml:id="pbVIII133"/> zösischen, und einige in der gegebenen Manier sehr vorzüglich übersetzt sind, dennoch auch nicht das Mindeste des antiken Geistes mit ihnen auf die Nation übergegangen ist, ja nicht einmal das nationeile Verstehen derselben (denn von einzelnen Gelehrten kann hier nicht die Rede seyn) dadurch im geringsten gewonnen hat? Dieser hier eben geschilderten Einfachheit und Treue habe ich mich, um nach diesen allgemeinen Betrachtungen auf meine eigene Arbeit zu kommen, zu nähern gesucht. Bei jeder neuen Bearbeitung habe ich gestrebt immer mehr von dem zu entfernen, was nicht gleich schlicht im Texte stand. Das Unvermögen, die eigenthümlichen Schönheiten des Originals zu erreichen, führt gar zu leicht dahin ihm fremden Schmuck zu leihen,^) woraus im Ganzen eine abweichende Farbe, und ein verschiedner Ton -) ent- steht. Vor Undeutschheit und Dunkelheit habe ich mich zu hüten gesucht, allein in dieser letzteren Rücksicht muss man keine ungerechte, und höhere Vorzüge verhindernde Foderungen machen. Eine Uebersetzung kann und soll kein Commentar seyn. Sie darf keine Dunkelheit enthalten, die aus schwankendem VVortgebrauch, schielender Fügung entsteht; aber wo das Original nur andeutet, statt klar auszusprechen, wo es sich Metaphern erlaubt, deren Beziehung schwer zu fassen ist, wo es Mittelideeen auslässt, da vvürde der Uebersetzer Unrecht thun aus sich selbst willkührlich eine den Charakter des Textes verstellende Klarheit hineinzubringen. Die Dunkelheit, die man in den Schriften der Alten manchmal findet, und die gerade der Agamemnon vorzüglich an sich trägt, entsteht aus der Kürze und der Kühnheit, mit der, mit Ver- schmähung vermittelnder Bindesätze, Gedanken, Bilder, Gefühle, Erinnerungen und Ahndungen, wie sie aus dem tief bev^Tgten Gemüthe entstehen, an einander gereiht werden. Sowie man sich in die Stimmung des Dichters, seines Zeitalters, der von ihm aufgeführten Personen hineindenkt, verschwindet sie nach und nach, und eine hohe Klarheit tritt an die Steile. Einen Theil dieser Aufmerksamkeit muss man auch der Uebersetzung schenken; nicht verlangen, dass das, v.^as in der Ursprache erhaben, riesenhaft und ungev/öhnlich ist, in der Uebertragung leicht und augenblicklich fasslich seyn solle. Immer aber bleiben Leichtigkeit und<pb n="8.134" xml:id="pbVIII134"/> Klarheit Vorzüge, die ein Uebersetzer am schwersten, und nie durch Mühe und Umarbeiten erringt; er dankt sie meistentheils einer ersten glüclvlichen Eingebung, und ich weiss nur zu gut, wieviel meine ^) Uebersetzung mir hierin zu wünschen übrig lässt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „die — leihen" verbessert aus: „der Kraft des Originals gleichzukommen, verbirgt sich gar zu gern in fremd ihm aufgebürdeten Schmuck". ^) hl der Handschrift erst „Ton", dann „Farbe".</hi></note></p>

               <p>Bei der Berichtigung und Auslegung des Textes habe ich mich der Hülfe des Herrn Professors Herrmann erfreut. Mit einer neuen Ausgabe des Aeschylos beschäftigt, hat mir derselbe die Freundschaft erzeigt, mir von seiner Bearbeitung des Agamemnon alles mitzutheilen, was mir bei der Uebersetzung nützlich seyn konnte. Durch diese gütige Unterstützung, ohne die ich, vorzüglich die Chorgesänge nie gewagt haben würde, dem Publicum vorzulegen, bin ich in Stand gesetzt worden, meiner Uebersetzung einen durchaus neu geprüften ^) Text zum Grunde zu legen, und jeder Kundige wird bald gewahr werden, wieviel glückliche Veränderungen einzelne Stellen erhalten, wieviel ausserdem die Chöre und Anapaestischen Systeme durch richtigere Versabtheilung ge- wonnen haben. Die sich auf den Sinn beziehenden Veränderungen des Textes sind in den Anmerkungen von Herrn Professor Herrmann selbst kurz angegeben worden, die das Metrum betreffenden zeigt die Vergleichung der Uebersetzung mit den vorigen Ausgaben.'^)</p>

               <p>Diesem Texte bin ich nunmehr auch so genau, als es mir möglich war, gefolgt. Denn ich habe von jeher die eklektische Manier gehasst, mit welcher Uebersetzer manchmal unter den hundert- fältigen Varianten der Handschriften und Verbesserungen der Kritiker, nach einem nothwendig oft irre leitenden Gefühl, will- kührlich auswählen. Die Herausgabe eines alten Schriftstellers ist die Zurückführung einer Urkunde, wenn nicht auf ihre wahre und ursprüngliche Form, doch auf die Quelle, die für uns die letzte zugängliche ist.*) Sie muss daher mit historischer Strenge und Gewissenhaftigkeit, mit dem ganzen Vorrath ihr zum Grunde<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „meine" verbessert aus „mehrere Stellen der".</hi></note></p>

               <p>''■) „neu geprüften" verbessert aus „verbesserten". "j Nach „Ausgaben" gestrichen: „von selbst". — Statt dieses Absatzes hieß es erst: „In dem, was die Berichtigung und Auslegung des Textes betrijt, bin ich, ohne einige Ausnahme, dem Herrn Professor Herrmann, der die Güte gehabt hat, sich mit mir zu dieser Arbeit zu vereinigen, gefolgt, und bin überzeugt, diese Wahl nicht weiter rechtfertigen zu dürfen."</p>

               <p>*J Nach „ist" gestrichen: „also eine diplomatische Arbeit (im ächten und wahren Sinne des Woi-tsj, nur edler, weil sie einen edleren Stoff bearbeitet."<pb n="8.135" xml:id="pbVIII135"/> liegender Gelehrsamkeit, und vorzüglich mit durchgängiger Con- sequenz unternommen werden, und aus Einem Geiste herfliessen. Am wenigsten darf man dem sogenannten aesthetischen Gefühl, wozu gerade die Uebersetzer sich berufen glauben könnten, darauf Einfluss gestatten, wenn man (das Schlimmste was einem Bearbeiter der Alten begegnen kann) nicht dem Text Einfälle aufdringen will, die über kurz, oder lang andren Einfällen Platz machen.^)</p>

               <p>Auf den metrischen Theil meiner Arbeit, vorzüglich auf die Reinheit und Richtigkeit des Versmasses, da diese die Grundlage jeder andern Schönheit ist, habe ich soviel Sorgfalt, als möglich, gewandt, und ich glaube, dass hierin kein Uebersetzer zu weit gehen kann. Der Rh3^thmus, wie er in den Griechischen Dichtern, und vorzüglich in den dramatischen, denen keine Versart fremd bleibt, waltet, ist gewissermassen eine Welt für sich, auch abgesondert vom Gedanken, und von der von Melodie begleiteten Musik. Er stellt das dunkle Wogen der Empfindung und des Gemüthes dar, ehe es sich in Worte ergiesst, oder wenn ihr Schall vor ihm verklungen ist. Die Form jeder Anmuth und Erhabenheit, die Mannigfaltigkeit jedes Charakters liegt in ihm, entwickelt sich in freiwilliger Fülle, verbindet sich zu immer neuen Schöpfungen, ist reine Form, von keinem Stoffe beschwert, und offenbart sich an Tönen, also an dem, was am tiefsten die Seele ergreift, weil es dem Wesen der innern Empfindung am nächsten steht. Die Griechen sind das einzige Volk, von dem wir Kunde haben, dem ein solcher Rhythmus eigen war, und dies ist, meines Erachtens, das, was sie am meisten charakterisirt und bezeichnet. Was wir bei andren Nationen davon antreffen, ist unvollkommen, was wir und selbst (wenn man einige wenige bei ihnen sehr gelungene Versarten ausnimmt) die Römer besitzen, nur Nachhall, und zugleich schwacher und rauher Nachhall. Man hat bei Beurtheilung der Sprachen und Nationen viel zu wenig auf die gewissermassen</p>

               <p>V Nach „machen" gestrichen: „Kann ein Uebersetzer sein Original selbst so bearbeiten, so thut er viel besser, seinen eignen Text zu übersetzen; glaubt er es hingegen nicht zu können, so folge er lieber einem fremden, wähle den aus, der ihn am meisten anspricht, und bleibe ihm treu, selbst wenn er nicht in jeder Stelle ganz der gleichen Meinung wäre. Die durchgängige Uebereinstimmung mit einem Text hat schon für diejenigen, welche die Uebersetzung vergleichen wollen (und diese müssen dem Uebersetzer natürlich die willkommensten Leser seyn), sehr grosse Vortheile."<pb n="8.136" xml:id="pbVIII136"/> todten Elemente, auf den äusseren Vortrag geachtet; man denkt immer Alles im Geistigen zu finden. Es ist hier nicht der Ort dies auszuführen; aber mir hat es immer geschienen, dass vorzüglich der Umstand, wie sich in der Sprache Buchstaben zu Silben, und Silben zu Worten verbinden, und wie diese Worte sich wieder in der Rede nach Weile und Ton zu einander verhalten, das intellektuelle, ja sogar nicht wenig ^) das moralische und politische Schicksal der Nationen bestimmt oder bezeichnet. Hierin aber war den Griechen das glücklichste Loos gefallen, das ein Volk sich wünschen kann, das durch Geist und Rede, nicht durch Macht und Thaten herrschen will. Die deutsche Sprache scheint unter den neueren allein den Vorzug zu besitzen, diesen Rhythmus nachbilden zu können, und wer Gefühl für ihre Würde mit Sinn für Rhj^thmus verbindet, wird streben ihr diesen Vorzug immer mehr zuzueignen. Denn er ist der Erhöhung fähig; eine Sprache muss, gleich einem Instrument, vollkommen ausgespielt werden, und noch mehr Uebung bedarf das Ohr vieler durch die Willkühr der Dichter irre gewordner, auch an nicht so häufig vorkommende Versmasse weniger gewöhnter Leser. Ein Uebersetzer, vorzüglich der alten Lyriker, könnte '-) oft nur gewinnen, indem er sich Freiheiten erlaubte; wenige werden ihm in den Chören genau genug folgen um den richtigen, oder unrichtigen Gebrauch einer Silbe zu prüfen; ja bei gleicher Richtigkeit ziehen, wie schon Voss sehr wohl bemerkt hat,'^) viele eine gewisse Natürlichkeit einer höheren Schönheit des Rhythmus vor. Allein hier muss ein Uebersetzer Selbstverläugnung und Strenge gegen sich ausüben; nur so wandelt er in einer Bahn, auf der er hoften kann, glücklichere Nachfolger zu haben.^) Denn Uebersetzungen sind doch mehr Arbeiten, welche den Zustand der Sprache in einem gegebenen Zeitpunkt, wie an einem bleibenden Massstab, prüfen, bestimmen, und auf ihn einwirken sollen, und die immer von neuem wiederholt werden müssen, als dauernde W^erke. Auch lernt der Theil der Nation, der die Alten nicht selbst lesen<pb n="8.137" xml:id="pbVIII137"/> kann, sie besser durch mehrere Uebersetzungen, als durch eine, kennen. Es sind eben so viel Bilder desselben Geistes; denn jeder giebt den wieder, den er auffasste, und darzustellen vermochte; der wahre ruht allein in der Urschrift.^)<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „nicht wenig" verbessert aus „grossentheils" . y Nach „könnte" gestrichen: „bei seinen Lesern". ^) In seiner Zeitmessung der deutschen Sprache S. 5. *J „nur — haben" verbessert aus „kann er irgend einen Vorzug in einer Stelle nicht mit vollkommner Gesetzmäßigkeit des Rhythmus erreichen, so muss er auf denselben lieber Verzicht thun, als ihn erschleichen wollen. Er zeigt dann den Mangel an, den ein andrer nach ihm verbessern wird."</hi></note></p>

               <p>Zuerst habe ich es dahin zu bringen gesucht, dass auch der ungeübtere Leser über das Siibenmass nicht zweifelhaft bleiben könne. Es giebt im Deutschen eine grosse Anzahl mittelzeitiger Silben, die nicht allein ohne Nachtheil, sondern auch mit Erhöhung der Mannigfaltigkeit des Wohllauts bald kurz, bald lang gebraucht werden können. In hexametrischen, und überhaupt in allen Gedichten, wo dieselbe Versart durchaus, oder doch mit wenigen Unterbrechungen fortgeht, setzt sich der Rhythmus in dem Ohre so fest, dass jeder nur irgend geübte Leser, ohne Schwierigkeit, erkennt, wie er Länge und Kürze auf die mittelzeitigen Silben zu vertheilen hat. Allein wo, wie in einer griechi- schen Tragoedie, die mannigfaltigsten Versfüsse verbunden sind, ist kein Leser im Stande, das richtige Mass aufzufinden, wenn ihm der Dichter nicht dadurch zu Hülfe kommt, dass er sich an festere Regeln hält, als sonst nothwendig scheinen. Selbst die Alten erlauben sich die Verlängerung einer kurzen Silbe durch die Arsis des Verses meistentheils nur im daktylischen Metrum. Ich habe es mir daher zum Grundsatz gemacht, die mittelzeitigen Silben an den Stellen des Verses, die ein bestimmtes Mass erheischen, mit äusserst wenigen Ausnahmen, entweder immer lang, oder immer kurz zu gebrauchen. Pronomina und Praepositionen habe ich schlechterdings immer verkürzt, diejenigen ^) Stellen ausgenommen, wo ihnen der Sinn selbst vorherrschende Länge giebt, die es mir daher auch überflüssig geschienen hat, durch verschiedenen Druck, wie sonst gewöhnlich ist, herauszuheben. Der Tri- meter gewinnt noch ausserdem ungemein, wenn alle nothwendige Längen und Kürzen in ihm recht bestimmt gegen einander abstehen. Die aus der Mittelzeitigkeit vieler Silben entstehende Mannigfaltigkeit kann er doch in den unbestimmt bleibenden Stellen benutzen. Conjunctionen, welche die auf sie folgenden Sätze regieren, wie als, oder gewissermassen elliptisch den vorhergehenden in sich enthalten, wie denn, habe ich meistentheils lang gebraucht. Einige habe ich versucht, nach der Art der y In der Handschrift: „die".<pb n="8.138" xml:id="pbVIII138"/> Griechen, dem Sinn der Rede gemäss, enklitisch, oder betont, zu behandeln. So nun und nur. z. B. lang im Trimeter v. 311. 312.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „der Urschrift" verbessert ans „dem Original"; ursprünglich: „den wahren keiner".</hi></note></p>

               <p>jetzt möcht' ich unaufhörlich dieses Wort, wie du es hier erzählst, bewundernd hören nur von dir. ich möchte nichts anders thun, als immer aufs neue von dir hören. Dagegen kurz in dem aufgelösten Dochmischen 11 26. Vers: wo nur entspringt der Pfad göttlicher Kunde dir? Ich muss es dahin gestellt se3^n lassen, ob dies Beifall finden dürfte, aber wenigstens wird man Uebereinstimmung mit mir selbst antreffen. Mittelzeitige Endsilben, wie -bar, -sam habe ich nur höchst selten lang gebraucht. Bei dieser Vorsicht, das Versmass nicht zweifelhaft werden zu lassen, und namentlich bei der beständigen A^erkürzung der Pronominum und Praepositionen war eine andre Klippe zu vermeiden, nicht durch Verkürzung solcher Silben, die durch ihre Elemente und deren Verbindung eine Verlängerung in der Aussprache bewirken, wie ^) uns, mir, ihm u. a. m. das Ohr zu beleidigen. In den Trimetern lassen sich diese Silben in die unbestimmten Stellen des Verses ver- theilen, allein bei den übrigen Versarten ist dies selten möglich. Doch habe ich durch nie kurz, auch immer lang gebraucht. Zu Anfangssilben der anapaestischen Verse hätte ich gern noch seltner Silben genommen, die, ungeachtet ihrer entschiedenen Kürze, doch, bei der hinzukommenden Hebung des Versanfanges, leicht im Lesen zu lang gehalten werden. Diese Gewohnheit der Hebung ist aber, wenn Anapästen und Chorverse richtig gelesen werden sollen, durchaus zu verbannen. In den Griechischen Namen habe ich mich so nah, als möglich, an die Geltung der Griechischen Silben gehalten. Daher sind Agamemnon, Menelaos "J immer wie dritte Paeone, nie wie Ditrochaeen zu lesen. Bei dem Namen Klytaemnestras, der ein erster Epitritus ^) ist, und bei uns, wegen der Senkung der Endsilbe, ein Antispast werden würde, habe ich eine vielleicht willkührlich und hart scheinende Ausnahme gemacht, da ich ihn auch als einen dritten Paeon behandle. Allein da kein Deutscher Leser den Namen Klytaemnestra aussprechen</p>

               <p>V Nach „wie" gestrichen: „durch". y Nach „Menelaos" gestrichen: „Alexandros" y In der Handschrip: „Epitrit".<pb n="8.139" xml:id="pbVIII139"/> wird, und im Anapästischen Verse die erste Länge des Namens immer hätte in eine Tonhebung fallen müssen, wie z. B.</p>

               <p>du von Tyndaros Stamm, o Klytämnestra, so hätte er in diesem nie einen Platz finden können. Da eben dies der Fall mit jedem Antispastischen Worte im Deutschen ist, so habe ich auch Alexandros als dritten Paeon brauchen müssen, Strophios und Priamos müssen, da wir keine aus zwei oder mehreren Kürzen bestehende Wörter haben, noch, unsrer Tonsetzung nach, aussprechen können, bei uns Dactylen werden. Allein sowie in deutschen Ableitungen denselben Namen eine lange Silbe zuwächst, habe ich die ursprüngliche Kürze der End- silbe wieder eintreten lassen; und so hoffe ich, wird niemand folgenden Vers (525.): so büssten zwiefach die Priamiden ihre Schuld so lesen, dass er zwiefach zum Trochaeus machte. Von der Regel, die Endsilbe zweisilbiger von einer Länge anhebender Namen zu verkürzen, habe ich mir nur einmal eine Ausnahme V. 151. erlaubt, wo ich Kalchas als zwei Längen, deren erste einen Spondeus beschliesst, die zweite einen Dactylus anhebt, zu brauchen versucht habe. Atreus hat mir geschienen immer als Spondeus gelten <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„vollklingende" verbessert aus „liarmonische".</hi></note> zu müssen.</p>

               <p>Was die Schönheit aller Verse so sehr erhöht, allein vorzüglich den Trimetern des Aesch3'los soviel Kraft und Grösse giebt, die harmonische -) Vertheilung und Verschränkung der rhythmischen und prosodischen Einschnitte, und die Sorgfalt für vollklingende ^) Wortfüsse, ist im Deutschen überaus schwer, und in der gleichen ^'ollkommenheit unmöglich zu erreichen. Ich habe nach meinen Kräften dahin gestrebt, und wenigstens die allzuhäufigen einsilbigen Ausgänge zu vermeiden gesucht, welche die Natur unsrer Sprache und Gonstruction bis zum Ueberdruss herbeiführt. Der Abschnitt nach der 6. Silbe, wo er der einzige ist, muss allerdings im Trimeter vermieden werden. Allein neben einem andren überwiegenderen, schadet er dem Vers nicht, der, seinem übrigen Bau nach, nicht leicht mit dem gewöhnlichen Alexandriner verwechselt werden kann. Auch die griechischen</p>

               <p>\) In der Handschrift: „stehen". ^j „harmonische" verbessert aus „schöne".<pb n="8.140" xml:id="pbVIII140"/> Tragiker haben ^) diesen Abschnitt, und in einigen Versen diesen allein. Ein wahrer Alexandriner ist v. 44. in Sophocles Electra. Den von Porson gerügten Abschnitt nach der ersten Silbe des fünften Fusses, wenn diese lang ist, habe ich mehr vermieden, weil er den Vers fast immer schwerfällig macht, als weil er nicht bei den Tragikern gefunden würde. Dass er sogar häufig, und wenn man auch die Regel ganz gelten lassen will, als gesetz- mässige Ausnahme steht, wenn die folgende Länge ein einsilbiges Wort ist, leidet keinen Zweifel. Der Anapaestische Vers schliesst zwar, auch wenn kein Dactylus unmittelbar vorhergeht, einigemal bei Aeschylus mit einem Dactylus. Allein man muss diese wenigen Fälle doch wohl als Ausnahmen ansehen, da es bei Sophocles nur ein einzigesmal {Oed. Col. v. 235.) und nicht in einem rein Ana- paestischen System vorkommt. Auch hat dieser Ausgang, vorzüglich, wenn der Schlussdactylus auf einen Anapaesten folgt, wirklich etwas dem Ohr Ungefälliges. Ich habe mir ihn daher nie erlaubt. In der Art, wie die Anapästen in die Wortfüsse einschneiden, habe ich bei den Tragikern eine Regel bemerkt, die es im Deutschen fast unmöglich seyn würde, nachzuahmen. Sie verlangen nemlich, dass, wenn die letzte Silbe des Anapästen ein einsilbiges Wort ist, auch die erste ein Wort ausmache oder beginne, wie</p>

               <p>V. 90. der im Kreis des Olymps, und Anapästen, wo in diesem Fall die erste, oder gar die beiden ersten Silben Endsilben des vorhergehenden Worts sind, wie</p>

               <p>V. 45. zu der Hülfe des Kriegs von dem heimischen Land finden sich bei Aeschylus und Sophokles<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Zu diesen seltnen Ausnahmen gehören Aesch. Persae v. 47. Agam. v. I555-) wo aber das einsilbige Wort es nur durch Apostrophirung wird, Choeph. v. 1007. Soph. Aj. V. 104., wo aber die beiden kurzen Silben in eine lange zusammengezogen werden können. Phil. v. 491.</hi></note> nur äusserst selten, häufiger bei Euripides, und bei Aristophanes so oft, dass sie nicht mehr angezeigt zu werden verdienen.</p>

               <p>Bei den Chorversen habe ich mich nie begnügt, die Längen und Kürzen gleichsam mechanisch nachzuahmen, sondern bin immer von der Festsetzung des Silbenmasses ausgegangen. Nur so lässt sich der Rhythmus bev/ahren, und nur so ist es möglich.</p>

               <p>V ISlach „haben'-'- gesti-ichen : „bisweilen".<pb n="8.141" xml:id="pbVIII141"/> die Aenderungen anzubringen, welche das Versmass eriaubt. Auf diese Weise aber widersetzt sich unsre Sprache auch der regel- mässigsten Nachbildung keiner Versart. Mit den Abänderungen muss man jedoch behutsam umgehen ; die Tragiker erlauben sich dieselben in den Chören nicht häufig, und der Grund dieser Stätigkeit scheint mir grossentheils in dem Bau ihrer Strophen zu liegen. Mehrere Verse (Cola) haben, vorzüglich wenn nicht zu viele Füsse in demselben auf einander folgen, eine oft so grosse Aehnlichkeit unter einander, dass sie als zu mehreren Versarten zugleich gehörig angesehen werden ^) können. Sie verlieren aber diese Aehnlichkeit, wenn man sie nach den Gesetzen einer von diesen umändert, oder behalten sie wenigstens nicht bei jeder Umwandlung bei. So kann z. B. v. 1132.</p>

               <p>froh ich genährt empor sowohl ein logaoedischer, als ein choriambischer und dochmischer Vers seyn. Aendert man ihn aber, nach den Gesetzen dieser letzteren Versart, so um: froh ich genährt aufwuchs oder froh ich und ungetrübt war, so entfernt er sich gänzlich von den beiden ersteren Versarten. Nun scheint es Grundgesetz bei der Zusammenfügung der Strophe zu seyn, bei der Verbindung verschiedener Versmasse lieber die einander ähnlichen, als unähnhchen Formen zu wählen; ja manch- mal wird durch solche, zwei Silbenmassen zugleich angehörenden Verse der Uebergang von einem zum andern gleichsam vorbereitet. Zu einem Beispiel kann die dritte Strophe des ersten Chorgesangs {v. 185 — 197.) dienen. Sie fängt mit Jamben an, hat in der Mitte V. 189. einen bestimmt Antispastischen Vers, und schliesst mit einem rein Choriambischen System. Die allgemeine Verwandtschaft dieser Silbenmasse liegt im Jambus, der sich eben so gut dem Antispasten, als dem Choriamben anschliesst. Daher auch zwei bloss Jambische und sich keinem andren Versmass nähernde Verse (187. 191.) eingeschoben sind. Allein für die übrigen Jambischen Verse sind nur solche Formen gewählt, die auch Antispastische seyn könnten, und das Choriambische System wird<pb n="8.142" xml:id="pbVIII142"/> durch zwei Verse (192. i93.)?\) die den Choriamben und Anti- spasten zugleich angehören, eingeführt. Diese kunstvolle Harmonie stört nun der Uebersetzer, der sich in solchen Fällen auch sonst ganz erlaubte Aenderungen verstattet, und man dürfte, wenn man vollkommne Genauigkeit erreichen könnte, dies also nur da thun, wo auch solche Gründe nicht eintreten. Ein merkwürdiges Beispiel der Stätigkeit der Verse in den Chören giebt ein Vers, den Aeschylus im Agamemnon oft gebraucht, und der in folgenden Gestalten vorkommt:<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „a/5 — werden^'' verbessert aus „einer für den andern gelten".</hi></note></p>

               <p>V. 234. wie sonst nach Anrede, weil</p>

               <p>- 231. und sanft des Mitleids Geschosse</p>

               <p>- 363. zu achten nicht derer, sagt einer wohl - 220. da achtet nicht mehr des Vaters Wehruf</p>

               <p>- 190. und Argos Volks Blüthe welkte matt dahin. Diese Verse können Antispastische, oder Asynarteten aus bloss Jambischen, oder zugleich aus Jambischen und Trochaeischen Versen seyn. Allein wenn man alle Stellen, wo sie vorkommen, mit einander vergleicht, so bleibt schwerlich ein Zweifel übrig, dass der Anfang in allen ein zweisilbiger -) überzahliger Jambischer Vers ist, an den sich bald {if. 220.) ein ganz gleicher, bald (v. 190.) ein dreifüssiger, bald ein einzelner Jambus, mit (v. 231.) oder ohne (v. 234.) eine überschiessende Silbe, bald aber (v. 363.) ein Antispast anschliesst.^^) Hiernach wäre also die fünfte Silbe gleichgültig; sie ist aber bis auf v. 754.'') beständig lang, wovon mir der Grund bloss darin zu liegen scheint, dass der Dichter in diesen, übrigens bloss Jambischen Asynarteten die den Antispastischen Versen, mit denen er sie in derselben Strophe verband, ähnliche Form bewahren wollte. Ich bin daher nur ungern in drei Stellen davon abgewichen. Selbst was auf den ersten Anblick durchaus gleichgültig scheint, beruht manchmal auf nicht zu vernachlässigenden Gründen. So z. B. erlaubt der Antispastische und dochmische Vers unbedenklich die Auflösung jeder der beiden Mittellängen des Antispasts in zwei kurze Silben, und bei aufgelösten die Zusammenziehung solcher zwei Kürzen in eine Länge. In der Scene der Kassandra aber, und in der vorletzten des ganzen Stücks, der y „fig2. igj)" verbessert aus „wie folgender : wie nun die Flotf entbehr' ich".</p>

               <p>'^) In der Handschrijt: „zweifüssiger". y Die Verszahlen in diesem Satze fehlen in der Handschrift.<pb n="8.143" xml:id="pbVIII143"/> mit der Klytämnestra, in welchen beiden der dochmische Rhythmus vorherrschend ist, sind fast alle Antispasten ganz, oder zum Theil in Kürzen aufgelöst, was im Deutschen wegen der nothwendigen Bewahrung des Rhythmus, da die erste der beiden aus der Auflösung der Länge entstandenen Kürzen immer betont seyn muss, manche Schwierigkeit findet. Dennoch war es schlechterdings nothwendig, in diesen Scenen so viel Auflösungen, als möglich, auch in der Uebersetzung beizubehalten, da gerade durch diese Auflösungen der klagende und jammernde Charakter verstärkt wird, der diese Scenen bezeichnet.</p>

               <p>Dieser Bewahrung des Rh3'thmus durch richtige Tonsetzung muss ich noch mit einigen Worten gedenken. Es ist jetzt wohl allgemein anerkannt, dass in keine Versart ein Rhythmus aufgenommen werden kann, der mit ihrem Grundrhythmus in Widerspruch steht, dass daher der Dact3lische Vers sich senkende Spon- daeen liebt, der Anapaestische sich hebende fordert, der Antispast bei gleichschwebenden am schönsten ist. Es folgt zugleich daraus, dass, wo diese Verse die Auflösung einer Länge gestatten, die zwei Kürzen genau an die Stelle derselben treten müssen, und also in den Trimetern und Anapästen die Dactylen, und Tri- brachen, so wie in den Antispasten die aufgelösten Kürzen der Mittellängen die vorletzte Kürze betonen müssen. Dies Betonen einer Kürze ist nun in unsrer Sprache allerdings möglich, da man sich einen ganz falschen Begriff unsrer Metrik machen würde, wenn man sich einbildete, Ton und Länge wären in derselben Eins und dasselbe, und könnten gleichsam mit einander verwechselt werden. Denn unsre Aussprache unterscheidet, auch im gewöhnlichsten Reden, sehr gut das Verweilen der Stimme von dem Heben derselben, und wenn auch zwar Länge bei uns ohne Betonung nicht gedacht werden kann, sondern sie vielmehr immer dem Hauptton folgt, so hören doch Kürzen^) durch das Heben der Stimme in der Betonung gar nicht auf, Kürzen zu bleiben, und werden nicht dadurch in Längen verwandelt. Die Unmöglichkeit einer tonlosen Länge schliesst daher gar 'nicht die Mög- lichkeit einer betonten Kürze aus. Allein gewiss ist es, dass, wenn der Leser genau unterscheiden soll, wo die Kürze wirkliche, aber betonte Kürze ist, man in dem Gebrauch der Kürzen und Längen selbst den festeren Regeln folgen muss, von denen ich<pb n="8.144" xml:id="pbVIII144"/> weiter oben sprach. Auch alsdann noch ist es nichts weniger, als leicht, in allen einzelnen Fällen richtig zu. unterscheiden, welche Silbe wirklich als betont gelten kann, und auf der andern Seite zu vermeiden, dass nicht, statt der betonten Kürze, eine zur Länge werdende Mittelzeit eintrete. Es mangelt über diesen Punkt noch unter uns sowohl an hinreichend sichren Grundsätzen, als an häufigen und zuverlässigen Beispielen, und ich möchte daher nicht behaupten, dass ich nicht in diesem Theile der metrischen Behandlung, der wegen der vielen aufgelösten Dochmischen Verse im Agamemnon sehr wichtig ist, hier und da gefehlt haben sollte. Worüber jedoch kein Zweifel obwalten kann, ist dass eine entschieden kurze Silbe, die in einem Wort auf eine entschieden lange folgt, nie betont seyn kann. Verse daher, die ^) Dactylen, wie folgende, enthielten, habe ich in meinen späteren Umarbeitungen des Agamemnons alle, ohne Ausnahme, verbessert.</p>

               <p>Ilion besitzet Argos Heer an diesem Tag-) Strophios aus Phokis jene doppelt drohende Folge so du folgen willst, vielleicht auch folgst du nicht Doch der Himmlischen hört einer, es sey Zeus Blieben daheim hier ungeehret zurück</p>

               <p>Oben und tief dort. Das Gleiche habe ich auch bei allen Versen, die unbestreitbar aufgelöste Antispastische sind, gethan, und es nur ungern, und bloss aus höheren Rücksichten in wenigen Fällen selbst da aufgegeben, wo die Verse zwar nicht an sich antispastisch gelesen zu werden brauchen, wo aber, nach meiner obigen Auseinandersetzung, der Dichter mit Fleiss ihnen eine Doppelnatur (zugleich als Antispastische und Choriambische) erhalten hat, welche sie nun in meiner Uebersetzung verloren haben. Beispiele dieser Art sind V. 192. 193. 206. Auf gleiche Weise habe ich die Verse verändert, welche allzu ^) sehr sinkende Spondaeen hatten, wie z. B.</p>

               <p>Verschiednen Schicksals Doppelloos zwiefach getheilt Herold der Schaaren Argos, Heil und Freude dir Ledas Entsprossne, meines Hauses Wächterin</p>

               <p>Kraftlos hin, gleich unmündigem Kind*) Rufend den dreimal.</p>

               <p>V Nach „die'^ gestrichen: „Trochaeen und Spondaeen und". y Nach „Tag" gestrichen: „verschiednen Schicksals Doppelloos, zwiefach getheilt". ^) In der Handschrift: „zu".</p>

               <p>*■) Nach „Kind" gestrichen : „ Warfst, dass niemand, ein Erwachsener nicht".<pb n="8.145" xml:id="pbVIII145"/> In allen diesen Versen wird jedoch, wenn auch der Rhythmus gestört ist, das Versmass selbst nicht zweifelhaft. Allein der aufgelöste Antispast lässt sich in vielen Fällen schlechterdings nur am Rhythmus von andern Versarten unterscheiden. So kann von folgenden beiden, dem Versmasse nach vollkommen gleichen Versen nur der letzte für einen dochmischen gelten, der erste ist unverkennbar bloss ein Choriambischer, und dieser Unterschied wird einzig durch die Betonung begründet.</p>

               <p>Bittreres Mittel, Zukunft Schwer zu entscheiden ist dies. Um nun die Betonung hervorzubringen, muss man eine Kürze wählen, die sich vor der ihr unmittelbar folgenden merklich hervorhebt. So erhebt sich z. B. ein Pronomen, oder eine Conjunction über eine Praeposition, oder den Artikel</p>

               <p>V. 499. Genug erschienst uns feindlich du am Skamandros einst</p>

               <p>- 1290. Nicht wie ums Gebüsch der Vogel jammr' ich furchtbewegt</p>

               <p>355- '^^^ erhabenen Zeus ehr ich, den Gasthort, 769. und im Innern erfreut sehn sie der Nacht gleich</p>

               <p>- II 22. und wo entstammend rauschten dir von Gott gesandt - I142. o Heerdenzahl fromm von des Vaters Hand oder irgend ein einsilbiges Wort, selbst der Artikel, über eine entschieden kurze Anfangssilbe des folgenden Worts ')</p>

               <p>V. 1585. und wünschet den Pelopiden grausen Untergang</p>

               <p>684. zu dem gewaltigen Hader oder eine Anfangssilbe, auf welche eine offenbar gegen sie tonlose folgt</p>

               <p>V. 772. dem bleibet des Manns Aug' unerkannnt nicht 975. sehr ist unerfreulich oder die vorletzte, sich über eine Endsilbe erhebende Silbe; diese Classe betonter Kürzen ist die zweifelhafteste, und wo das Ohr sich am leichtesten täuschen kann:</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">V. 474</title>
               </head>
               <p>1251</p>

               <p>1255</p>

               <p>1116</p>

               <p>1126 II 30 1383 und verführerischer sich verbreiten Weibergerüchte leicht statt väterlichen Altares harret rauchend bald ein vaterrächend muttermörderisches Gewächs satt des Gestöhns die graurölhliche Nachtigall wo nur entspringt der Pfad göttlicher Kunde dir Skamandros heimathlicher Vätertrank was für ein meerentspült trinkbares kostetest<pb n="8.146" xml:id="pbVIII146"/> oder eine, ihrer Natur nach, mehr als die zunächst folgende Silbe, betonte Endsilbe:<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V „des folgenden Worts" verbessert aus „eines Worts, die unmittelbar vor einer langen steht".</hi></note></p>

               <p>V. I143. einst für der Mauern Beschirmung geopfert Heil</p>

               <p>I149. hereinbrechend heisst furchtbar und feindgesinnt oder endlich, wo eine solche Endsilbe an sich zwar unbetont ist, allein durch die gewöhnliche, in dactylischen Wörtern, oder denen, die einen solchen Schluss haben, die Endsilbe hebende Aussprache Betonung gewinnt</p>

               <p>V. 313. Es haben Ilion die Achaier an diesem Tag. Dies ist aber die am wenigsten zu empfehlende Art, da sie eine fehlerhafte Betonung begünstigt.</p>

               <p>Dies wäre ungefähr dasjenige, was ich bei der Beurtheilung der gegenwärtigen Uebersetzung berücksichtigt wünschte. Schliess- lich muss ich noch bemerken, dass ich dieselbe im Jahr 1796. anfieng,^) sie 1804. in Albano -) umarbeitete und endigte, und dass seitdem nicht leicht ein Jahr verstrichen ist, ohne dass ich daran gebessert hätte. Ich sage dies nicht, um mir diese Sorgfalt zum Verdienst anzurechnen, sondern damit es zur Entschuldigung diene, wenn vielleicht an dieser oder jener Stelle die Leichtigkeit und Geschmeidigkeit vermisst würde, die durch häufigeres Umarbeiten oft verloren geht.^)</p>

               <p>Frankfurt am Main, am 23. Februar, 1816.</p>

               <p>^J Nach „anfieng" gestrichen: „als es wohl noch keine andre Trimeter als einige Stellen in Voss mythologischen Briefen gab".</p>

               <p>y „in Albano" verbessert aus „auf dem Lande bei Rom". ^) „oft verloren geht" verbessert aus „immer Gefahr läuft".</p>

               <pb n="8.147" xml:id="pbVIII147"/>
               <p>Personen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">Der Wächter.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">Chor Argeiischer Greise. Klytämnestra. Der Herold, Agamemnon. Kassandr a.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">Aegisthos.</title>
               </head>
               <pb n="8.148" xml:id="pbVIII148"/>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">Prolog.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">I. Scene.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">Der Wächter allein.</title>
               </head>
               <p>Die Götter fleh' um dieser Arbeit End' ich an, der langen Jahreswache Ziel, zu welcher hier, dem Hunde gleich, gelagert auf der Atreiden Dach, ich schaue rings der Nachtgestirne Kreis umher, 5 und die den Winter führen, gleich dem Sommer, uns, die lichten Herrscher, strahlumglänzt in Aethershöh, die Sterne, wann sie sinken, andrer neu Erstehn.</p>

               <p>Auch jetzt beacht' ich sorglich hier das Fackellicht, der Flamme Zeichen, bringend Ruf von Ilion, lo und ihrer Stürmung Kunde. Denn so heischet es des Weibes mannhaft kühnes, tückisch hoffend Herz. Wann hier mich nachtdurchirrend Lager, thaubenetzt, von Traumgesichten freundlich nie besuchet, hält; denn, statt des Schlafs, steht immer Furcht zur Seite mir, '5 dass nie ich, schlummernd, schliesse fest das Augenlied; wann dann Gesang mich, oder Klaggetön erfreut, Heilmittel so versuchend, schlafabwehrendes, dann wein' ich seufzend dieses Hauses Misgeschick, des nicht, wie vormals, trefflich mehr verwalteten. 20 O, käme jetzt mir dieser Arbeit End' heran im Schein des nächtigen Heilverkünderflammenlichts. Triumph, Triumph! Gegrüsset sey mir, Strahl der Nacht, der Helligkeit des Tags entgegen Argos glänzt, und vieler, bald 25 ob diesem Glück geweihten Reigen Festgesang.</p>

               <pb n="8.149" xml:id="pbVIII149"/>
               <p>Agamemnons Gattin eil' ich es zu verkündigen; vom Lager schnell aufstehend, mög' im Hause sie ein lautes Segensjauchzen diesem Fackelglanz alsbald entgegentönen, wenn hin Ilion 30 erstürmet sank, wie dieser Flammenbot' es strahlt. Ich selbst beginne solcher Freude Reigentanz.</p>

               <p>Denn glücklich werd' ich wenden jetzt der Herrscher Loos, da dieser Fackelwachen höchster Wurf gelang. Des Fürsten vielgeliebte Hand, des kehrenden, 35 in meine Hand zu fassen, dies nur werde mir.</p>

               <p>Vom Andren schweig' ich; schwere Fessel bindet fest die Zunge. Aber dieses Haus, bekam' es einst nur Sprache, zeugt' am besten selbst. Gern red' ich wohl mit Kundigen, doch Unkund'gen bleib' ich unerkannt.</p>

               <p>(Er geht ab.)</p>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">2. Scene.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>40 Zehn Jahre nun sind's, seit Priamos Feind,</p>

               <p>Recht heischend mit Macht, Menelaos, der Fürst, Agamemnon zugleich, zwiefältig mit Thron, und dem Stab der Gewalt von Kronion geehrt, der Atreiden Gespann, 45 zu der Hülfe des Kriegs von dem heimischen Land fern lösten den Zug einst tausend Argeiischer Segel; aus der Brust die Begier laut schnaubend des Kampfs, wie der Geier Geschlecht, die, betrauernd in Schmerz 50 die geraubete Brut, um das felsige Nest hochwirbelnd sich drehn, mit der Fittige Schlag durchrudernd die Luft, nun die schützende Müh des verödeten Lagers verlierend. 55 Doch droben vernimmt bei den Himmlischen Zeus,</p>

               <p>Pan, oder Apollon des Vögelgeschreis Wehklagegestöhn, und er sendet herab der entsiedelten Brut spät rächende Strafe den Frevlern.<pb n="8.150" xml:id="pbVIII150"/> 60 So sendete auch die Atreiden dahin der das Gastrecht schützt, der gewaltige Zeus Alexandros zur Schmach; abmattenden Kampfs Müh lang um das männerumbuhlete Weib mit zum Boden gestemmt arbeitendem Knie, 65 mit zersplittertem Speer in der Reihen Beginn dem Achaiischen Volke bescheidend, und den Troern zugleich. Wie nun es ist, so ist's, aber es führt das Geschiclv es zum Ziel. Nicht Weinen versöhnt, nicht Klagegestöhn, 70 nicht Jammern den nie auslöschenden Zorn ob des Opfers vermisseter Flamme. Wir aber, beraubt nun der Ehre des Zugs, weil nieder die Last uns des Alters gedrückt, einst blieben daheim, 75 kindähnlich die Kraft aufstützend dem Stab. Denn jüngeres Mark, wie es strebend sich regt tief in der Brust, ist greisähnlich, und darbt noch der Stärke des Kampfs. Was dem Alter erliegt, wenn herbstlich das Laub 80 hinwelket, das schleicht dreifüssigen Pfad, nichts besser als schwach unmündiges Kind, an der Helle des Tages ein Traumbild.</p>

               <p>(Indess der Chor dies spricht, werden die umstehenden Altäre mit Geschenken beladen, und die Opferflamme steigt empor. Klytämnestra erscheint in der Ferne, um die Altäre beschäftigt. Der Chor naht sich ihr noch nicht, sondern redet sie nur von fern an.)</p>

               <p>Doch, Königin, sprich! Klytämnestra, du Tochter von Tyndaros Stamm, 85 welch Schauspiel hier.^ was des Neuen erscholl.^</p>

               <p>Welch plötzlich Gerücht hiess Opfer dich senden vertrauend umher .!^ Denn Aller Altar, der Beschirmer der Stadt, dort oben und tief, 90 der im Kreis des Olymps, und der Schützer des Markts, flammt jetzo von Opfergeschenken. Von des heiligen Oels süss schmeichelndem Duft rein athmend umwallt, mit der Gabe genährt aus dem Herrscherpallast,<pb n="8.151" xml:id="pbVIII151"/> 95 hebt hier sich und dort zu dem Himmel hinan, auftanzend, die lodernde Flamme. Jetzt sagend von dem, was zu sagen vergönnt, und zu reden erlaubt, sey helfender Arzt mir der ängstlichen Pein, too die mit Sorge mich oft, und mit Ahnden erfüllt; doch strahlt auch hell aus dem Opfergeduft oft Hoffen mir auf, abwehrend der Brust die in Wehmuth nagende Trauer.</p>

               <p>(Da Klytämnestra, noch mit dem Opfer beschäftigt, nicht auf die Fragen der Greise achtet, fangen sie indess einen Chorgesang an.)</p>

               <p>Strophe.</p>

               <p>Feiernd zu singen vermag ich die heilvoll reisige Heersmacht, 105 jener Erhabnen; Vertrauen, mir, götterentstammt, noch haucht dies Lied ein, Kriegsschaarjugend in Vollkraft, als einst Achaia's zweithronige Macht, der Hellenen 110 Führer, in Eintracht sandte mit Speer, und mit rächendem Arm hoch stürmend der Vogel zum Teukrischen Land hin. Nah dem Pallast, rechtsher, wo die Lanze sich bäumet, erschien den Beherrschern des Schiifsheers, 115 der eine schwarz, der weiss hinten, der Vögel Beherrscher, fernher leuchtend vom Felssitz, zehrend am Bauche, dem reich fruchtschwangren der Gattin des Hasen, die hier der letzte Lauf getäuscht. 120 Jammern, o! Jammern ertöne; doch Heil sey siegreich!</p>

               <p>Antistrophe.</p>

               <p>Aber der Seher des Heers, zwiefach die Atreiden erbHckend beid' an Gesinnung, erkannt' in den Zehrern des Jagdraubs &amp;iegszugs Leitpaar; so drauf deutend die Zukunft: 125 im Lauf der Zeit einst stürmt Priamos Veste der Pfad hier;<pb n="8.152" xml:id="pbVIII152"/> alle die zahllos prangende Habe, des Volkes Besitz einst, raubt, mit Gewalt einbrechend, das Schicksal. 130 Nimmer umdunkle nur Irrwahn Ilions mächtiges, früher verletztes Gebiss einst, das hin da zeucht. Heim den geflügelten Hunden des Vaters bleibt Groll Artemis tragend, 135 dass sie, noch eh' er geboren, erwürgen den winselnden</p>

               <p>Flüchtling ; ein Gräu'l ihr ist der Adler Mahl. Jammern, o ! Jammern ertöne ; doch Heil sey siegreich !</p>

               <p>Epode. Die Hehre, die wohlwollend so die zarten Sprösslinge der gelben Leuen 140 schirmt, sammt jeglicher Thiere des ßergwalds zart milchdürstenden Jungen, mahnt zu deuten heih^ollendend die Schau, die günstig, doch auch in der Vögel Gesichte voll Sorg' ist. Zu Päan ruf ich, zu dem Schutzgott, flehend, 145 dass sie in streitender Stürme Gewühl nicht</p>

               <p>Schiffahrtszögrung der Danaer Volk schickt, rüstend ein Unglücksopfer, von Mahl fern, schwarz und ge- setzlos,</p>

               <p>Zwist anregend, verwandten, und Mann nicht scheuend, da tückvoll, wieder erstehend und furchtbar, 150 ewig gedenkender Groll, kindrächend, im Hause zurückbleibt.</p>

               <p>Solches verhiess Kalchas mit unendlichem Guten zugleich auch, deutend der reisigen Vögel Gesicht in dem Königspallast hier; diesem entsprechend Jammern, o! Jammern ertöne; doch Heil sey siegreich!</p>

               <p>I. Strophe. 155 Zeus, wer immer auch er möge seyn, wenn ihn dieser Ruf erfreut, red' ich also jetzt ihn an. Nirgends weiss ich auszuspäh'n, sinnend überall im Geist,<pb n="8.153" xml:id="pbVIII153"/> i6o ausser bei Zeus, ob mit Recht ich vom Herzen die Bürde dieser Sorge wälzen darf.</p>

               <p>1. Antistrophe.</p>

               <p>Denn wer vormals gross und mächtig hiess, strotzend kampfbegierig frech, kein Erwähnen ist dess mehr. 165 Wer beherrschend nach ihm kam, fiel des dritten Kämpfers Hand. Doch wer, heiliggesinnt, dem Kroniden Triumph jauchzt, pflücket ganz des Geistes Frucht;</p>

               <p>2. Strophe.</p>

               <p>ihm, der lenkt zur Weisheit uns, 170 dass aus Leiden Lehre fliesst, setzend ewig festbestimmt. Denn auch schlafumquollner Busen fühlt schuldbewusst Missethatangst ; es kommt wider Willen Weisheit auch. 175 Huld der Götter ist dies, die gewaltsam thronen hoch am Rudersitz.</p>

               <p>2. Antistrophe. Also dort der ältere Führer Argos Heereszugs, scheltend keines Sehers Spruch, 180 Zufalls Fügung tragend still gefasst, als nun abzehrend Windstille schwer drängt' Achaia's Völker, die, Chalkis Küsten gegenüber, fesselt' Aulis strudelreiche Flut;</p>
            </div>

            <div type="section" n="12">
               <head>
                  <title type="main">3. Strophe. 185 — vom Strymon her wehend, tobte Sturmwind,</title>
               </head>
               <p>verzögernd, ausmergelnd, wehrend Landung, die Menschen irr' entführend, nicht Kiel verschonend. Tau nicht, der Zeit Kreislauf mit Harr'n verdoppelnd; 190 und Argos Volks Blüthe welkte matt dahin — doch als des bittren Sturms<pb n="8.154" xml:id="pbVIII154"/> bittreres Mittel, Zukunft deutend, den Führern Kalchas endlich enthüllt, Artemis Zorn J95 nennend, und, nicht haltend des Grams Thräne zurück, wild mit dem Stab stampften die Enkel Atreus;</p>

               <p>3. Antistrophe.</p>

               <p>da hub das Wort an der ältre König: ein schweres Loos ist es, nicht zu folgen, 200 ein schweres auch, wenn selber mein Kind, des Hauses Kleinod, ich frech hinwürg', ins Blut der Jungfrau nun tauche, nah beim Altar, die Vaterhand. Was bleibt da sonder Schmerz? 205 Wie nun die Flott' entbehr' ich, missend des Zugs Gespannschaft .^ Traun! nach dem Sühnopfer des Sturms heischet Begier heftig das Recht, grausam das jungfräuliche Blut 210 geudend dahin; drum Heil bring's!</p>

               <p>4. Strophe. Doch als der Nothwendigkeit Gebiss an er legt', im Geist athmend Sinneswandlung, unreine, gottvergessene, da, umgewandt schnell, beschloss die That er. 215 Denn Frevelkühnheit dem Menschen gottlos einhaucht der Urschuld Verblendungswahnsinn. Er wagt selbst des eignen Kinds Opfrer zu seyn zum Schutz des weibrächenden Kriegs, als Erstlings Weihe des Zugs der Schiffe.</p>

               <p>4. Antistrophe. 220 Da achtet nicht mehr zum Vater Wehruf, das Leben nicht mehr der holden Jungfrau der Richter kampfbegier'ge Schaar. Und, gleich der Geis, hiess des Opfers Dienern der Vater vorwärts, nach Götteranruf, 225 mit Armeskraft zum Altare rüstig<pb n="8.155" xml:id="pbVIII155"/> die dicht Schleierhüll' umwallt, schwingen, des Munds, des lieblich reizstrahlenden, schwarzem Fluchlaut wehrend, dem Hausverderber,</p>

               <p>5. Strophe, mit Zaum, und sprachlosen Zwangs harter Kraft. 230 Des Safrans Tünchung zum Boden giessend, und sanft des Mitleids Geschosse vom Blick der Opfrer jedem sendend, erschien sie bildähnlich dort, verlangend noch, wie sonst, nach Anrede, weil 235 sie oft im Männergemach des Vaters versammelt einst weilten. Fromm ehrte dann ihres Vaters hoch beglückt Loos aus kindlicher Brust Stimme sie nicht ergrimmet.</p>

               <p>5. Antistrophe. 240 Was ferner wird, weiss ich nicht, sag' ich nicht.</p>

               <p>Doch nimmer fehlt Kalchas Kunst Erfüllung. Es sendet Unglückerfassten das Recht noch Kunde später Zukunft. Voraus das Ende vernehmen, sey mir fern! 245 Voraus bewehklagen ist's, und sicher kommt es, dem Tag entsprechend. O ! möge bloss Heil von jetzt an uns neu blüh'n, wie wünscht, die nah uns hier stehet, Apia's 250 Land schirmend, allein beherrschend.</p>
            </div>

            <div type="section" n="13">
               <head>
                  <title type="main">3, Scene.</title>
               </head>
               <p>Chor und Klytämnestra.</p>
            </div>

            <div type="section" n="14">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Klytämnestra, tief verehrend komm' ich deine Macht. Denn w^ohl gebühret Huldigung des Königes Gemahlin, wenn verwaiset steht der Männerthron.</p>

               <pb n="8.156" xml:id="pbVIII156"/>
               <p>Ob, sichre Botschaft spähend, oder ungewiss 255 du erst in froher Kunde Hofnung opferest, vernahm' ich gern, doch zürn' ich nicht der Schweigenden.</p>

               <p>K 1 3' t ä m n e s t r a.</p>

               <p>Zu froher Kund' entsteige, sagt ein alter Spruch, dem nacht' gen Mutterschoosse hell das Morgenroth! Du wirst ein Glück erfahren, über Hoffen gross. 260 Die Veste Priamos nahmen Argos Schaaren ein.</p>

               <p>Chor.</p>

               <p>Wie sagst du ? Denn ungläubig fasst' ich nicht das Wort.</p>

               <p>K 1 y t ä m n e s t r a. Dass Ilion der Achaier ist. Verstehst du nun?</p>

               <p>Chor.</p>

               <p>Es überwallet Wonne, thränenlockend, mich.</p>

               <p>Klytämnestra. Es strahlt der Brust Wohlwollen klar aus deinem Blick.</p>

               <p>Chor. 265 Wie aber? bürgt dir sichres Zeichen auch dafür?</p>

               <p>Klytämnestra. Wie anders? Sichres warlich, wenn nicht täuscht der Gott.</p>

               <p>Chor.</p>

               <p>Vertraust du, leichtberedet, süssem Traumgesicht?</p>
            </div>

            <div type="section" n="15">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>Nie würd' ich Glauben schlafumhülltem Sinne leih'n.</p>

               <p>Chor.</p>

               <p>So schmeichelt wohl dir jungbefiedert Volksgerücht?</p>
            </div>

            <div type="section" n="16">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>270 Wie eines jungen Kindes schiltst du meinen Sinn.</p>

               <p>(]hor.</p>

               <p>Seit welcher Zeit nun aber ist die Stadt erstürmt?</p>

               <p>Klytämnestra. In dieser Nacht, die dieses Tages Licht gebahr.</p>

               <pb n="8.157" xml:id="pbVIII157"/>
               <p>Chor. Wer aber kam, verkündend, also schnell hieher?</p>
            </div>

            <div type="section" n="17">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>Hephästos, fern vom Ida sendend Feuerglanz. 275 Es schickte strahlend Fackel stets im Flammenlauf hierher die Fackel; Ida erst zu Hermes Höh^n auf Lemnos Eiland; aber dann, die dritt', empfieng des Athos zeusgeweihte Scheitel ihren Strahl, und hoch des Meeres Rücken überleuchtend, sprang, 280 auflodernd, fernen Wanderlichtes frohe Kraft — die goldumstrahlte Fichte, flammend sonnengleich — Makistos Hochwacht neuen Glanz verkündigend. Die, zaudernd trag nicht, unbehutsam nicht besiegt vom Schlummer, wahrten ihres Heroldsamtes treu; 285 und Kunde bringt, Euripos Wirbelstrome nah,</p>

               <p>Mesapios Wächtern, schreitend fern, das Fackellicht. Die, gegenstrahlend, sandten weit die Flamme hin, anzündend trocknes, hochgethürmtes Heidekraut. Beseelt von ewig reger Kraft, umwölket nie, 290 hinspringend über Asopos fette Fluren, traf</p>

               <p>Kithärons Stirn, Selenens heitrer Scheibe gleich, die Fackel, weckend immer neuen Feuerschein. Der Flamme fernhin gleitend Licht verweigerte da nicht der Wächter; heller stieg sie hoch empor. 295 Des Sees Gorgopis Wogen überhüpfend, schlug ihr Glanz an Aegiplanktos ferne Bergeshöh'n, dass nimmer fehle meiner Fackelreih' Gesetz. Der Lohe Kraft entzündend, senden prasselnd sie die mächt'ge Flammensäule hin, des Saronischen 300 Meerbusens weit den Blicken offnen Strand von fern zu überstrahlen; hoch sich hebend weiter trifft Arachnäos Felsenwache nah sie dieser Stadt. Von dort erreichet endlich dies der Atreiden Dach das Licht, noch Ida's Vaterstrahl nicht unverwandt. 305 So war der Fackelsender Reihe dort bestellt; in steter Folge wahrte jeder seines Amts; doch sieget, wer der erste, wer der letzte läuft.</p>

               <p>Ein solches Zeichen, solche Kunde sag' ich dir, die mein Gemahl von Troia her mir sendete.</p>

               <pb n="8.158" xml:id="pbVIII158"/>
            </div>

            <div type="section" n="18">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>310 Den Göttern zoll' ich meinen Dank nachher, o Weib! jetzt möcht' ich unaufhöriich dieses Wort, wie du's uns hier erzählst, bewundernd hören nur von dir.</p>

               <p>K 1 3' t ä m n e s t r a. Es haben Ilion die Achaier an diesem Tag.</p>

               <p>Feindsel'ger Misklang, me3'n' ich, traun ! durchstürmt die Stadt. 315 Wer Oel und Essig, mischend, giesst in Ein Gefäss, sieht stets sie, unbefreundet, fremd einander fliehn; so tönt der Unterjochten dort und Sieger Schrei'n gesondert, weit verschiedner Schickung Doppelloos. Die einen, hingesunken über Leichnamen 320 erschlagner Männer, Brüder — Kinder Hegend bang auf Greisen, ihren Vätern — weinen, schluchzend laut aus nicht, wie sonst, mehr freier Brust, der Liebsten Tod. Die andern führt des Schweifens nachtdurchirrendes</p>

               <p>Gewühl, des Kampfes Müh den Mahlen zu, wie sie 325 die Stadt gewährt, nach fester Ordnung nicht vertheilt; wie jeder eben kommend zieht zufällig Loos, sind jetzt in Troia's siegerstürmten Wohnungen sie rings gelagert, unter Daches Schutz, befreit von Himmelsthau und nächt'gem Frost. Die ganze Nacht 330 durchruh'n da werden, unbewacht, sie, Göttern gleich. Wenn fromm des eingenommnen Landes Götter sie, die Stadtbeschirmer, ehren, sammt der Götter Sitz, dann sinken nicht sie, stürzend, wieder selbst gestürzt. Verblendung nur befalle früher nicht das Heer, 35 was nicht sich ziemt, zu heischen, habsuchtsvoll bethört. Denn noch zur Rettungs- Wiederkehr bedürfen sie, zurück zu beugen ihres Zuges Doppellauf. Doch kehrt das Heer den Göttern schuldbewusst zurück, erwachet leicht der Abgeschiednen Trauerloos 340 vom Schlummer, wenn nicht neues Misgeschick ersteht. Dies, Greise, hört von einem Weib ihr jetzt, von mir. Es siege bloss das Gute, sonder Doppelsinn! Denn nur Genuss des vielen Glückes wünsch' ich noch.</p>
            </div>

            <div type="section" n="19">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>O, Weib! mit Männerweisheit sprichst du wohlgesinnt. 345 Ich aber, hörend sichre Kunde hier von dir.</p>

               <pb n="8.159" xml:id="pbVIII159"/>
               <p>nun eile fromm die Götter dankbar anzuflehn. Denn ungeehret schwindet nicht die Müh dahin.</p>

               <p>(Klytämnestra geht ab.)</p>

               <p>4. Scene.</p>

               <p>Chor.</p>

               <p>Allwaltender Zeus, und o! freundliche Nacht, des unendlichen Glanzes Erkämpfrin, 350 die um Ilion's Burg du das Trugnetz warfst, dass niemand einst, der Erwachsenen nicht, noch der Jüngeren Schaar, dem gewaltigen Garn in das knechtische Joch hinreissenden Jammers entschlüpfte. 355 Den erhabenen Zeus ehr' ich, den Gasthort, der dies jetzt that, und den Bogen von lang her hielt auf das Haupt Alexandros gespannt, dass nicht vor der Zeit, zu der Sterne Gezelt nicht eitel der Pfeil ihm entschwirrte.</p>

               <p>i. Strophe. 360 Die Hand Zeus klagen jetzt sie können, und deutlich ist der Spur zu folgen.</p>

               <p>Dem Schluss gemäss, vollführt' er's. Götter würd'gen zu achten nicht derer, sagt einer wohl, so vieler Fuss heilig Recht 365 zertritt; doch nicht ist das fromm.</p>

               <p>Der Ahnherrn Enkel sah's, die Unthat schnoben frech in Kampfgier, denen mehr, als Recht ist, das Haus einst stolz in Ueberfluss schwamm. 370 Das Höchste ist dies. Doch harmlos, und so^ dass der Habe Mass still gnügt, sey es, bei Sinnes Weisheit. Denn es wehret der Reichthum, wenn des Frevelnden Fuss, satt, 375 Dike's hohen Altar entweiht, nicht dem Sturz der Vernichtung.</p>

               <pb n="8.160" xml:id="pbVIII160"/>
               <p>I. Antistrophe.</p>

               <p>Es reisst unselig Frevelkühnheit verblendend fort, das Kind der Arglist. Die Heilung ist vergeblich. Nicht versteckt bleibt, 380 es glänzt, ein grau'nvoll umstrahlt Licht, die Schuld,</p>

               <p>Verfälschtem Erz gleich, erzeigt bei Stoss und Angriffe sich, erprobt, schwarzfarbig, folgt bethört Lockvogels Flug in Leichtsinn 3S5 nach der Knab', und steckt frech mit nie heilbarem Weh die Stadt an. Es höret kein Gott da huldreich ihr Flehn; hin des Frevels Anstifter tilgt er, den ungerechten. 390 so wie, kommend, nun Paris hier ins Haus der Atreiden, kühn einst schmähte des Gastgebots Tisch durch Weibes Entführung.</p>

               <p>2. Strophe.</p>

               <p>Zurück der Heimath des Kriegsspeers Gewühl, 395 der Schild' Anklang lassend, sammt Waffenschaar des Schiffs- zugs, zum Brautgeschenk Verderben bringend Ilion, entwich leichtfüssig sie aus dem Thor, unwagbar's wagend. Tief erseufzend da, begannen laut so des Hauses Seher: 400 O, weh! Pallast! weh! Pallast und Fürsten, ihr!</p>

               <p>O, Lager! Weh! Weh! der Gattenliebe Spur! Er stehet stumm, die entflohen vergessend nie, nicht ehrend, scheltend nicht, zu schau'n. 405 Ersehnt noch herrscht, scheint es, im</p>

               <p>Haus', als Geist, dort die Meerentführte. Reitz nachahmender Bilder ist dem Manne verhasset, weil in Blickes Entbehrung kalt 410 jede Liebe dahin welkt.</p>

               <pb n="8.161" xml:id="pbVIII161"/>
               <p>2. Antistrophe.</p>

               <p>Vom Schlaf gesandt, schmeicheln Wahnbilder ihm im Traum, kummermehrend hinschwindend, oft mit Trugreitz, da nichtig, wenn man Gutes schlummernd wähnt zu sehn, dahin bald schlüpfet, wie aus der Hand, 415 mit leisem Fittig schnell das Traumgesicht, auf süssen Schlafs Pfaden leicht entirrend.</p>

               <p>Nun solchen Weh's Trauer drücket, lastend, schwer, des Herrschers Heerd jetzt, und andre grössre noch. Doch auch um alle Achaia 4*0 Entstürmete hüllt jedes Haus, brustspaltend, Schmerz in schwarzen Grams Schleier ein.</p>

               <p>Vieles dringt tief zum Herzen bang nun. Denn wen einer entsandte, 425 weiss er; doch an der Männer</p>

               <p>Statt, kehrt Asche und VVaffenschmuck heim in Jegliches Wohnung.</p>

               <p>3. Strophe.</p>

               <p>Der Leichen austauscht für Gold, der im Kampf,</p>

               <p>Ares, kühn hält die Wag' im Speergewühl, 430 entsendet jetzt Ilion der Männerschaar Ueberrest, heisser Asche bittren Staub, heim den Freunden, thränenwerth, füllend schöner Urnen Schooss. 435 Beseufzend rühmen laut sie dann, dass schlachtenkundig dieser war, voll Ruhm im Kampfgemetzel jener für des Andren Weib dahinsank, da nun heimlich so das Volk murrt, 440 und des Zwists Beginnern, neidvoll, den Atreiden, Hass schleicht. Die fern aber bev/ohnen still dort rund um die Mauern</p>

               <p>Troia's Gräber, und feindlicher 445 Boden deckt da die Edlen,</p>

               <p>W. V. Humboldt. Werke. VHI. "</p>

               <pb n="8.162" xml:id="pbVIII162"/>
               <p>3. Antistrophe.</p>

               <p>Des Bürgerzorns Schmähungswort lastet schwer, zahlt die Schuld spät erfüllten Völkerfluchs. Beständig bleibt Sorge mir, zu schau'n, was Nacht schwarz umhüllt. 450 Denn der Morde Stifter lässt nie der Götter Auge frei. Wider Recht Beglückte stürzt der Eumeniden schwarze Schaar im spät gewandten Lebensloos 455 in nächtig Dunkel. Ihnen hin ist, da vernichtet, jede Kraft dann. Von dem Volk umgrollter Ruhm bleibt unerfreulich. Denn das Haupt trift aus der Höhe Zeus Blitz. 460 Glück fern wähl' ich von Neid mir.</p>

               <p>Nicht seyn Städteverwüster, nicht auch schauen, gefangen selbst, mög' ich Leben der Knechtschaft.</p>

               <p>Epode. Des Wanderstrahls froh Gerücht 465 durchschweifet jetzt schnell die Stadt; aber ob mit Wahrheit auch, wer weiss es? w^er, ob Göttertäuschung nicht es ist? wer ist so kindisch wahnbethörten Sinnes wohl, von dieses Lichts neuer Kund' 470 im Busen auflodernd, drauf zu kranken an andrer Rede Wechselruf? Doch wo ein Weib herrschet, ziemt des lauten Danks Feier, eh' erscheint das Glück, und verführerischer sich verbreiten Weibergerüchte leicht, 475 sich verkündend schnell; doch verschwindend schnell erstirbet auch wieder weibgepries'ner Ruhm.</p>

               <pb n="8.163" xml:id="pbVIII163"/>
            </div>

            <div type="section" n="20">
               <head>
                  <title type="main">5. Scene.</title>
               </head>
               <p>Chor und Klytämnestra.</p>

               <p>K 1 y t ä m n e s t r a. Bald werden jetzt wir jenes lichten Wanderstrahls, der Fackelwachen, Feuerwechsel Kund' empfahn, ob wahr sie sprachen, oder, gleich dem Traumgesicht, 480 dies Licht uns, freudig eilend, hat mit Wahn bethört. Ich seh den Herold kommen dort vom Meeresstrand, von Oelgezweig' umschattet; steigend hoch empor bezeugt der Staub, des Schlammes durstiger Bruder, mir, dass nicht er sprachlos, nicht des Waldgebirgs Gehölz 485 anzündend, Botschaft bringet, nicht mit Flammenrauch.</p>

               <p>Es spricht entweder, redend, mehr die Freud' uns aus; das Gegentheil zu sagen, bebt mein Mund zurück. Zum Frohen füge Frohes auch sich wiederum!</p>

               <p>Chor. Wer dies im Busen anders wünschet dieser Stadt, 490 der schmecke selber seines Frevelsinnes Frucht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="21">
               <head>
                  <title type="main">6. Scene.</title>
               </head>
               <p>Die Vorigen und der Herold.</p>
            </div>

            <div type="section" n="22">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>O! vaterländischer Boden, Argos theures Land!</p>

               <p>In dieses zehnten Jahres Lichte kehr' ich dir, da viele rissen. Einer Hofnung doch gewährt.</p>

               <p>Denn nimmer, wähnt' ich, würde mehr in Argos Land 495 des vielgeliebten Grabes Theil mir Sterbenden. Gegrüsset sey mir, Erde, jetzt, du, Sonnenlicht, des Landes Höchster, Zeus, und, Pytho's Herrscher, du, dess Bogen nicht Geschosse mehr uns niederschickt. Genug erschienst uns feindlich du am Skamandros einst; 500 sey Kampfbefreier wieder jetzt, und Retter uns, erhabner Phoibos! Alle, Kampfgottheiten, euch.</p>

               <pb n="8.164" xml:id="pbVIII164"/>
               <p>dich, meinen Ehrenspender, Hermes, red' ich an, dich, theuren Herold, jedem Herold tief verehrt, und euch, Heroen, sendend einst, wohlwollend auch 505 jetzt aufzunehmen dieses speerverschonte Heer. Und ihr, o Herrschermauern, theure Wohnungen, ehrwürd'ge Sitze, Götter, sonnenlichtbestrahlt, wenn irgend einst, empfanget heut, nach langer Zeit, den König hier geziemend, heitren Angesichts. 510 Denn euch, und allen diesen Licht in Finsterniss zuführend, kehrt Agamemnon jetzt, der Herrscher, heim. Begrüsst ihn aber freundlich, denn so ziemt es ihm, der Ilion mit Kronions frevelstrafendem</p>

               <p>Karst niederriss, dass umgewühlt ihr Feld nun liegt. 515 Altar' und Göttersitze sind dahin gestürzt, im Keim, des ganzen Landes Samen weggetilgt. Nachdem um Troia's Nacken solch ein Joch er warf, nun kehrt, ein hochbeglückter Mann, der ältere Atreide heim, der Ehre werth den Sterblichen 520 vor allen jetzt. Denn Paris nicht, nicht seine Stadt erheben über ihre Leiden mehr die That.</p>

               <p>Beladen mit der Entführung und des Betruges Schuld verfehlt' er seiner Beute Raub, und stürzt' in Staub zerschellet hin des Landes alten Vaterthron. 525 So büssten zwiefach die Priamiden ihre Schuld.</p>
            </div>

            <div type="section" n="23">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Heil sey, o Herold unsres Heers, und Freude dir!</p>
            </div>

            <div type="section" n="24">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>Wohl Freude! nicht den Göttern weigr' ich mehr den Tod.</p>
            </div>

            <div type="section" n="25">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Der Vatererde Liebe also quälte dich?</p>
            </div>

            <div type="section" n="26">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>Dass jetzt der Freude Thräne meinem Aug' entquillt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="27">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>530 Theilhaftig jener süssen Krankheit wäret ihr?</p>
            </div>

            <div type="section" n="28">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>Wie kann, belehrt, ich besser dieses Wort verstehn?</p>

               <pb n="8.165" xml:id="pbVIII165"/>
            </div>

            <div type="section" n="29">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Für die, so hier euch Hebten, sehnsuchtsvoll entflammt?</p>
            </div>

            <div type="section" n="30">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>Ersehnet ward sich sehnend, sagst du, das Heer vom Land &gt;</p>
            </div>

            <div type="section" n="31">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Aus schw^arzumwölktem Busen seufzt' ich oft empor.</p>
            </div>

            <div type="section" n="32">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>535 Allein woher kam diesem Volke finstrer Gram?</p>
            </div>

            <div type="section" n="33">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Heilmittel ist mir Schweigen lang im Ungemach.</p>
            </div>

            <div type="section" n="34">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>Wie fürchten, wenn die Herrscher fern dir weileten?</p>

               <p>Chor. Wie dir nun ist zu sterben lautre Wonne mir.</p>
            </div>

            <div type="section" n="35">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>V'ollbracht, ja! ist es glücklich. Doch in langer Zeit 540 nennt einer fröhlich manches; aber anderes ungünstig auch. Wer, ausser Ueberirrdischen, erfreuet harmlos eines ganzen Lebens sich?</p>

               <p>Denn zählt' ich her des Schiffens Müh' und Misgeschick, sparsames Landen, schlechtes Lager, welcher Theil 545 des Tags da bliebe unbeseufzet irgendwo?</p>

               <p>Was am Land' uns aber drohte, war noch schrecklicher. An unsrer Feinde Mauern stiess das Lager an. Vom Himmel dort hernieder, auf vom feuchten Grund der Wiese kam, der Kleider immerwährendes 550 Verderben, Thau, verwildernd struppig unser Haar.</p>

               <p>Wer dann den Winter beschreibt, den vögelmordenden, wie, starrend, Ida's Bergesschnee ihn sendete, die Hitze, wann in schwüler Mittagsglut das Meer auf wellenlosem Lager stumm hinsinkend schlief! 555 Allein warum noch dies betrauern? vorüber geht die Müh', vorüber jedem Hingestorbenen, dass selbst der Wunsch erwachet nicht der Wiederkehr. Was soll der Hingetilgten Schaar der Lebende<pb n="8.166" xml:id="pbVIII166"/> aufzählend nennen, jammern über Trauerloos? 560 Nun jedem Unglück sage fern ich Lebewohl. Denn uns, von Argos Kriegesschaaren Uebrigen siegt weit das Heil, gleich schwanket nicht ihm Misgeschick. Wir, hingeflogen über Land und Meeresflut an dieses Tages Sonne, rühmen siegbekrönt: 565 Erstürmend Troia's Veste, hat nun überall den Göttern diese Beute Argos Heereszug in Hellas Tempeln angeheftet, alten Glanz. Dies hörend ziemt es, jetzo laut der Führer Glück, und dieser Stadt zu feiern. Auch gepriesen se}^ 570 Zeus Gunst, die dies vollbrachte. Alles weisst du nun.</p>
            </div>

            <div type="section" n="36">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Besiegt von deiner Rede, zweifl' ich fürder nicht. Genau zu forschen strebet immer Greisessinn. Am meisten muss Klvtämnestra zwar, und dieses Haus dies billig kümmern, aber mir auch seyn Gewinn.</p>
            </div>

            <div type="section" n="37">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>575 Frohlockend jauchzt' ich lange schon, von Freud' entzückt, wie des Feuers erster, nachtgesandter Verkündiger die Stürmung meldend kam, und Ilion's Untergang. Da sagte mancher spöttisch: wie? durch Fackellicht beredet, wähnst du siegzerstöret IHon? 580 Recht Weiberart ist's, eitlen Wahns das Herz zu bläh'n.</p>

               <p>So schien ich unbesonnen, solchen Reden nach.</p>

               <p>Doch bracht' ich freudig Opfer; folgsam weiblichem Gebot, erhob hier einer, dort ein anderer in der Stadt ein heilig Jauchzen fromm; weihrauchgenährt 585 entstieg der Götter Sitzen duftiger Fiammenglanz.</p>

               <p>Was aber sollst du weiter noch verkünden mir? Vom Herrscher selbst erfahre bald ich Jegliches.</p>

               <p>Geziemend aufzunehmen meinen kehrenden ehrwürd'gen Gatten eil' ich jetzt. Denn wo erscheint 590 dem Weib' ein süsser strahlend Licht je anzuschau'n, als, wenn der Gott führt rettend heim vom Krieg den Mann, ihm die Thür zu öffnen. Dies verkünd' ihm jetzt von mir; so schnell, als möglich, komm' er, theuer seiner Stadt, dass heimgekehrt sein treues Weib er finde, wie<pb n="8.167" xml:id="pbVIII167"/> 595 er sie einst verliess, des Hauses sichre Wächterin, ihm wohlgesinnt, feindselig gegen seinen Feind, und gleich sich auch in Allem sonst; kein Siegel ihm der Pflicht verletzend langer Jahre Zeit hindurch. Es sind die Freuden eines Andren, Tadelsruf 6oo mir, gleich des Schwerdtes Purpurwunden, unbekannt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="38">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>Ein solcher Ruhm, der lautrer Wahrheit rein entquillt, steht einem edlen Weibe wohl zu sagen an.</p>

               <p>(Klytämnestra geht ab.)</p>
            </div>

            <div type="section" n="39">
               <head>
                  <title type="main">7. Scene.</title>
               </head>
               <p>Chor und der Herold.</p>
            </div>

            <div type="section" n="40">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Es hat dir diese künstlich ihre Sache jetzt durch zuverlässige Deuter, warlich! dargestellt. 605 Du aber, Herold, sage von Menelaos mir, ob, froh errettet, kehret wiederum zurück mit euch nun dieses Landes theure Herrschermacht .f*</p>
            </div>

            <div type="section" n="41">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>Nicht kann ich gute Kunde bringen trügerisch, dass lange Zeit die Freunde pflücken ihre Frucht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="42">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>610 O ! sprächst du Wahrheit lieber schön und segensvofl ! Denn abgesondert bleibet nicht es leicht verhüllt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="43">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>Verschwunden ist aus Argos Heereszug der Mann, sein Schiff und er. Ich sage keine Lüge dir.</p>

               <p>Chor. Von Ilion segelnd, allen sichtbar, oder riss 615 ihn fort ein Sturm, des ganzen Heeres Jammerloos.^</p>
            </div>

            <div type="section" n="44">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>Du trafest, wackrem Bogenschützen gleich, das Ziel. Ein langes Unglück sprachest kurzgefasst du aus.</p>

               <pb n="8.168" xml:id="pbVIII168"/>
            </div>

            <div type="section" n="45">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Vernahmt vom Umgekommnen, oder Lebenden seit dieser Zeit ihr Kunde andrer Schiffender?</p>
            </div>

            <div type="section" n="46">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>620 Ihn keiner zuverlässig auszuspähen weiss, wenn nicht der Erdenkräfte Nährer, Helios.</p>

               <p>Chor. Wie aber kam den Schiffen, sagst du, Sturm, vom Zorn der Götter wild aufwogend, dann beschwichtiget?</p>
            </div>

            <div type="section" n="47">
               <head>
                  <title type="main">Herold.</title>
               </head>
               <p>Den Tag des Heils mit Trauerkunde schnöd' entweih'n 625 gebühret nicht; fern bleibt der Götter Lohn davon.</p>

               <p>Wann bringt der Herold, finstren Angesichts, der Stadt des gefallnen Heeres fluchbeladnes Wehgeschick, verkündet erst des ganzen Volkes Trauer er, dann viel aus vielen Häusern Männer weggepeitscht 630 durch jene Zwillingsgeissel, welche Ares liebt, das Mordgespann, der beiden Speere Doppelwut; mit solchem Unheil schwer belastet, wohl gebührt zu singen diesen Päan ihm der Erinnyen; doch wann, gelungner Rettung Heilverkündiger, 635 zur Stadt er kehret, welche hohen Glücks sich freut wie soll, zum Guten Böses mischend, schildern ich der Schiffe Sturm, nicht unerregt von Götterzorn? Denn sie, die sonst sich feindlich fliehn, verschworen jetzt sich. Flamm' und Meer, und zeigten ihren Freundesbund, 640 zerstörend Argos jammervollen Heereszug.</p>

               <p>Nachts hob der Flut Verderben unheilwogend an. Denn Thrakiens losgerissne Stürme schmetterten an einander da die Schiffe, dass umhergepeitscht von Ungewitters wilder Wut und Regenguss 645 sie untergehn in ihres Führers Wirbelsturz.</p>

               <p>Doch als nun stieg der Sonne helles Licht empor, da sahn von Trümmern unsrer Schiff' und Leichnamen Argeiischer Männer wimmeln rings wir Hellas Meer. Uns aber sammt des Schiffes unversehrtem Bau 650 entführte damals, oder rettet' unvermerkt ein Gott, das Ruder fassend, nicht ein Sterblicher.</p>

               <pb n="8.169" xml:id="pbVIII169"/>
               <p>Das Glück bestieg, ein Retter, lenkend unser Schiff, dass nicht es strandend wiche wildem Flutendrang, am Felsenriff nicht, angeschleudert, scheiterte. 655 Entflohen drauf des Meeres finstrem Wellengrab, doch nicht dem Glück vertrauend, auch im Tagesglanz, beweget' unsren Busen neues Misgeschick, zu schau'n mit Mühe ringen, weit zerstreut, das Heer. Und wenn noch Odem einer jetzt von jenen schöpft, 660 gedenkt, als Umgekommner, traun! er unserer, uns aber scheint von ihnen dieses wiederum.</p>

               <p>O ! mög' es bald sich günstig wenden ! Sicherlich erwarte dann, Menelaos hier zuerst zu sehn. Denn wenn ein Strahl der Sonne noch ihn wo erspäht, 665 noch lebend, schauend Tageslicht durch Zeus Geschick, der sein Geschlecht noch auszutilgen nicht gedenkt, so bleibet Hofnung übrig seiner Wiederkehr. Dies hörend, wisse, dass du Wahrheit jetzt vernahmst.</p>

               <p>(Der Herold geht ab.</p>
            </div>

            <div type="section" n="48">
               <head>
                  <title type="main">8. Scene.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="49">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>I. Strophe. Wer benannte treffend so, 670 ganz nach ächter Deutung Sinn — lenket', unerschauet, nicht, ahndungsvoll dess, was vorbestimmet war, einer recht der Zunge Wort? — Helena einst, die speervermählte, 675 die umstrittne Braut? da wahrhaft sie, verwüstend Männer, und Schiff', und Stadt, wegschiffte, verlassend der Gemächer reiche Prunkhüll'n, mit des Gigas Zeph3Ts Wehen. 680 Und der schildtragenden Jäger Schaar, verfolgend die der Flut entschwundne Schiffsspur, knüpft' an Simois waldigtes Ufer den Nachen, landend zu dem gewaltigen Hader.</p>

               <pb n="8.170" xml:id="pbVIII170"/>
            </div>

            <div type="section" n="50">
               <head>
                  <title type="main">I. Antistrophe. 685 Wahre Trauerschwägerschaft</title>
               </head>
               <p>sandte hin nach IHon, fest beharrend, jener Zorn, rächte schwer noch nachher des Gastgebots, sammt des Heerdbeschützers Zeus 690 Schmähung an denen, die zu rauschend der Vermählung Lied geehret, das den Schwähern dort vom Geschicke zum Brauth\'mnos bestimmt war. Sie verlernen diese Sangart 695 in der Thränen lautem Klagton; es erseufzt Priamos alte Stadt, den Paris, den in Weh Vermählten, rufend, jammert bang ob der Bürger hin theuer gesunkenem Leben 700 und dem vergossenen Blute.</p>

               <p>2. Strophe. So wohl freundlich ernähret den Leu'n, des Hauses Verderben, ein Mann, den Euterbegiergen, der in des Lebens Beginnen 705 zahm, und den Kindern gewogen ist, und den Greisen erfreulich. Und in dem Arme liegt er oft, so wie das neugebohrne Kind, folgsam gerne der Hand, des Bauchs 7io Gierden fröhnend mit Schmeicheln.</p>

               <p>2. Antistrophe. Doch aufwachsend verräth er der Eltern alte Gemüthsart. Abzahlend tückisch den Pfleglohn, macht er im Würgen der Heerden 7^5 selbst unbefehligt das Mahl sich; Blut ihm besudelt die Schwelle; — ein unbezvvinglich Mordgeschick, und den Bewohnern grauenvoll. Von den Göttern bestellt im Haus' 720 ist er Priester des Unheils.</p>

               <pb n="8.171" xml:id="pbVIII171"/>
               <p>3. Strophe.</p>

               <p>So, sag' ich, kam auch zur Veste Ilions sie, sanftmüth'gen Sinnes, gleich heitrer Meeresstille, des Reichthums glanzumstrahlte Zierde, süsses Geschoss dem trunknen Aug', 725 Eros seelenersehnte Blume.</p>

               <p>Doch, gewandt, brachte nachher sie der Vermählung bittres Ende, unvertragsam, ungesellbar zu dem Stamm Priamos nahend 730 durch Zeus, des Gastlichen, Hand, wehvermählte Erinnys.</p>

               <p>3. Antistrophe. Von grauer Zeit her besteht den Sterblichen ein uralter Spruch: des Manns allgewalt'ges Glück zeug aufs Neu' einst, sterbe nimmer kindlos; 735 denn des Geschickes Gunst entkeim' unersättliches Weh dem Enkel.</p>

               <p>Doch für mich heg' ich, gesondert von den Andren, Mej^nung. Frevel in der Folg' auch noch erzeugt mehr 740 sich des Unheils, das dem Stamm gleicht.</p>

               <p>Stets aber segenumkränzt blüht das Haus des Gerechten.</p>

               <p>4. Strophe. Denn immer liebt alte Schuld ein der Gottlosen Brust 745 neue Schuld zu pflanzen, wann, voraus bestimmet, jetzt, oder jetzt, das Schicksal kommt, neu leuchtend Dunkel, sie, die nie besiegbare, unheilige Gottheit, den Frevelmuth des nachtfinsteren Hausverderbens, 750 seinen Erzeugern ähnlich.</p>

               <p>4. Antistrophe.</p>

               <p>Gerechtigkeit aber strahlt auch von russvoller Wand; ehrt geraden Wandels Lebenspfad;<pb n="8.172" xml:id="pbVIII172"/> verlassend goldnes Getäfel, weg den Blick 755 gewendet, wenn es Schuld beflecket, strebt sie nach ihm nur heilig und rein, ehrt nicht die Macht mit Lob fälschlich gepriesnen Reichthums; x\lles zum Ziele lenkt sie.</p>
            </div>

            <div type="section" n="51">
               <head>
                  <title type="main">g. Scene.</title>
               </head>
               <p>Chor, Agamemnon und Kassandra.</p>
            </div>

            <div type="section" n="52">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Auf, König, wolan! du Erstürmer der Stadt 760 vom Atreidischen Stamm, wie red' ich dich an, wie ehr' ich dich recht, nicht steigernd zu hoch, noch erniedernd zu tief dir des Preises Gebühr?</p>

               <p>Viel Sterbliche sind, die das Scheinen dem Se3'n 765 vorziehen, entgegen dem Rechte.</p>

               <p>Mit dem Jammernden laut zu erheben Gestöhn, ist jeder bereit, kein schmerzender Pfeil dringt aber verwundend zum Herzen; und im Innern erfreut, sehn sie der Nacht gleich 770 in des finstren Gesichtes erzwungenem Ernst. Wer aber die Heerde zu prüfen versteht, dem bleibet des Manns Aug' unerkannt nicht, zwar scheinend aus frei wohlwollender Brust, doch verdächtiger Freundschaft, zu glänzen. 775 Auch du einst warst, da um Helena hier du entsandtest den Zug, ich verberg' es dir nicht, damals von mir sehr ungünstig gesehn, nicht steuernd gerecht mit dem Ruder des Sinns, unwilligen Muth 780 den zum Tod Hinwandernden weckend.</p>

               <p>Doch im tiefen Gemüth jetzt freundlich erscheint die mit Glücke bestandene Mühe.</p>

               <p>In der Folge der Zeit kennst prüfend du leicht, wer billig und recht, wer sonder Gebühr 785 dir der Bürger die Mauern verwaltet.</p>

               <pb n="8.173" xml:id="pbVIII173"/>
            </div>

            <div type="section" n="53">
               <head>
                  <title type="main">Agamemnon.</title>
               </head>
               <p>Zuerst geziemt es Argos sammt den heimischen Gottheiten hier zu grüssen, sie, der Wiederkehr mir Helfer, und des Gerichts, das über Ilion ich hegte. Denn der Rednerzunge rechtend Wort 790 nicht hörend, legten Troias Untergang, den Tod der Männer, doppelt nicht getheilt, ins Blutgefäss die Götter stimmend; doch der andren Urne Schooss, dem leeren, kam die Hofnung nur der Hand genaht. Am Rauch noch kenntlich ist die eingenommne Stadt. 795 Des Verderbens Stürme wehen ; selbst mitsterbend schickt des alten Reichthums fetten Duft die Asch' empor. Dafür gebührt's, den Göttern Dank, lautschallenden, zu weihen, weil die zornerfüllte Hinterlist vollbracht wir jetzt, und eines Weibes wegen wild 800 die Stadt verwüstet Argos Ungeheuer hat, die Brut des Rosses, schildbewehrte Völkerschaar, im Sprunge stürmend um der Pleiaden Untergang; kühn über ihre Mauern setzend, schlürfete sich satt der gierentbrannte Leu am Königsblut. 805 Den Göttern sprach ich dieser Erstlingsworte Gruss.</p>

               <p>Wie aber du bist mir gesinnet, hört' ich wohl, und gebe Recht dir, denke gleichgestimmt mit dir. Nur wenig Menschen eigen ist die Sinnesart, neidlos den Freund, den frohbeglückten, anzuschau'n. 810 Ein feindlich Gift, in seinen Busen festgebannt, verdoppelt dem, der diese Krankheit nährt, die Qual; er härmt im eignen Ungemach sich leidend ab, und seufzt, so oft auf fremdes Wohl sein Auge blickt.</p>

               <p>Aus eigner Kunde red' ich, denn ich kannte wohl 815 der Gefährten Kreis; Gestalt des Spiegels, Schattenbild erfand ich, die mir schienen günstig sehr gesinnt. Allein Odysseus, wider Willen schiffend erst, zog, einverbündet, stets am gleichen Joch mit mir; ich mag vom Todten, oder mag vom Lebenden 820 nun reden. Was die Götter sammt der Stadt betrifft, lasst, schnell versammelnd allgemeinen Volkesrath, uns jetzt beschliessen. Was gesund wir dann und gut erfinden, müss' auch fürder dauernd so bestehn;<pb n="8.174" xml:id="pbVIII174"/> doch wo der Heilungsmittel etwas auch bedarf, 825 da brennend, oder schneidend, lasst wohlwollend uns des Uebels Krankheit abzuwenden gleich uns müh'n. Doch jetzt ins Haus, zum Heerd, dem vaterländischen, eingehend, werd' ich grüssen erst die Himmlischen, die, fern mich sendend, wieder auch mich heimgeführt. 830 Mir folgend einmal, bleibe fest das Siegesglück!</p>

               <p>10. Scene.</p>

               <p>Die Vorigen und Klytämnestra.</p>

               <p>Klytämnestra. Ihr Bürger Argos, dieses Volkes Aelteste, ich werde nicht mein gattenliebend, treu Gemüth vor euch mich auszusprechen scheuen. Denn die Zeit erstickt die Schaam im Menschen. Nicht von Anderen 835 es hörend, schildr' ich meines Lebens Elend euch, so lange dieser weilte dort vor Ilion. Dass fern ein Weib vom Gatten einsam sitzt daheim, ist schon zuvörderst überschweres Misgeschick ; dass dann Gerücht sie vieler Unglückssagen hört, 840 jetzt einer kommt, ein zweiter Unheilvolleres, als jener Unheilvolles, redend bringt ins Haus. Denn hätte soviel Wunden dieser Mann empfahn, als oft des Rufes Stimme her verkündete, er wäre mehr durchbohret, warlich! denn ein Netz. 845 und war' er umgekommen, jeder Sage nach, so hätt', ein zweiter, dreigestaltiger Geryon, er oben, denn von jener unten red' ich nicht, mit Recht gerühmt dreifacher Erdenhülle sich, einmal vom Tode weggerafft in jeglicher. 850 Um solcher Schreckgerüchte willen löseten von meinem Halse Andre oft die Todesschnur, und hielten ab die heftig Widerstrebende. Drum stehet auch zur Seite nicht dein Sohn uns hier, Orestes, unsrer Treue sichres Unterpfand, 855 wie sonst sich ziemte; hege nicht Verwunderung. Ihn nähret fern dein treuer Kriegesgastgenoss<pb n="8.175" xml:id="pbVIII175"/> aus Phokis, Strophios, jene doppelt drohende Gefahr mir nennend, deine dort vor llion, und wenn des Volks empörte Herrscherlosigkeit 860 den Rath daniederwürfe; Menschensinnesart sey's immerdar, zu stürzen mehr den Fallenden. Solch eine Ursach birget keine Hinterlist. Mir aber ist der Thränen ewig rinnender Quell ausgelöscht; kein Tropfen blieb darin zurück. 865 Mein spät entschlummernd Auge kranket schmerzerfüllt, beweinend jenen, deiner immer harrenden, umsonst ersehnten Fackelglanz. Emporgeschreckt im Traum vom Summen leisen Mückenflügelschlags ward oft ich, schauend blut'ge Bilder mehr von dir, 870 als je die schlummergleiche Zeit umfassete. Jetzt da ich, unglückfrei, erduldet alles dies, mag wohl ich nennen diesen Mann der Hürden Hund, des Schiffes Rettungsanker, hohen Hauses fest gepflanzte Säule, des Vaters Eingeborenen, 875 erscheinend nicht gehofttes Land dem Schiffenden, den Tag der Heitre, froh zu schau'n nach Wettersturm, der Quelle Rieseln durstgequältem Wanderer. Denn jeder Drangsal freudig ja der Mensch entrinnt.</p>

               <p>Ihn würdig acht' ich solcher Heilbegrüssungen. 880 Allein der Neid sey ferne. Viel am Vorigen erlitten schon wir Uebles. Jetzt, geliebtes Haupt, verlass den Wagen, doch zur Erde setze nicht, o Herrscher, deinen Fuss, den Stürmer Ilions ! Warum noch säumt ihr, Mägde, denen anvertraut 885 des Weges Bahn zu decken war mit Teppichen?</p>

               <p>Es breite purpurstrahlend schnell ein Pfad sich hin, dass ein ins Haus ihn führe, nicht gehofft, das Recht. Das Andre jetzt fügt Sorge, die kein Schlaf besiegt, gerecht mit Götterhülfe, wie es vorbestimmt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="54">
               <head>
                  <title type="main">Agamemnon.</title>
               </head>
               <p>890 Entsprossne Ledas, meines Hauses Wächterin, der Dauer meiner Ferne sprachst du zwar gemäss, die Rede lang ausspinnend, doch gebührendes Lob kommt zum Lohn von Andrer Mund mir billiger. Auch nicht nach Weibersitte wolle sklavisch sonst<pb n="8.176" xml:id="pbVIII176"/> 895 mir schmeicheln, noch mir senden, gleich ausländischem Weichlinge, staubgesunknen Ehrfurchtsruf empor; noch öffnen hier mir, breitend Purpurteppiche, neidvolle Bahn. Den Göttern solcher Dienst geziemt allein auf buntgestickter Pracht, ein Sterblicher, 900 einherzuschreiten, wag' ich nimmer sonder Scheu. Nach Menschenart, nicht überirrdisch ehre mich. Schon sonder reichgetünchten Glanz und Deckenpracht schallt laut der Ruf. Unweisen Sinnes nicht zu seyn, ist schönste Göttergabe. Glücklich preiset man, 905 wer seine Tage freundlich schliesst in Heiterkeit.</p>

               <p>Gelinget so mir Alles, heg' ich Zuversicht.</p>

               <p>Klytämnestra. Doch widerstrebe darum meinen Wünschen nicht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="55">
               <head>
                  <title type="main">Agamemnon.</title>
               </head>
               <p>Nicht ändr' ich, wiss' es, meinen Sinn in Wankelmuth.</p>

               <p>Klytämnestra. Hast dies aus Furcht den Göttern denn du angelobt?</p>
            </div>

            <div type="section" n="56">
               <head>
                  <title type="main">Agamemnon.</title>
               </head>
               <p>910 Wie keiner, sprach ich unverbrüchlich dieses Wort.</p>

               <p>Klytämnestra. Was hätte Priamos, glaubst du, siegend wohl gethan?</p>
            </div>

            <div type="section" n="57">
               <head>
                  <title type="main">Agamemnon.</title>
               </head>
               <p>Den Purpurpfad betreten, glaub' ich sicherlich.</p>

               <p>Klytämnestra. Drum scheue nicht der Menschen Ruf, den tadelnden.</p>

               <p>Agamemnon. Des Volks verbreitet Murren hat ein schwer Gewicht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="58">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>915 Nicht herrlich glänzt, wer unbeneidenswerth erscheint.</p>
            </div>

            <div type="section" n="59">
               <head>
                  <title type="main">Agamemnon.</title>
               </head>
               <p>Es ziemt dem Weib nicht, streitbegierig auszuharr'n.</p>

               <pb n="8.177" xml:id="pbVIII177"/>
            </div>

            <div type="section" n="60">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>Besiegt sich geben, stehet wohl dem Glückhchen.</p>

               <p>Agamemnon. Erringen willst du wirklich streitend diesen Sieg?</p>
            </div>

            <div type="section" n="61">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>Freiwillig folg', und überlass ihn selber mir.</p>
            </div>

            <div type="section" n="62">
               <head>
                  <title type="main">Agamemnon.</title>
               </head>
               <p>920 So löse, wenn du so es forderst, einer schnell die Schuh, die dienstbar meiner Füsse Tritt umhüll'n, dass nicht auf Purpurdecken hier mich Wandlenden fernher von eines Gottes Auge treffe Neid. Schaam -bringts, das Haus verwüsten, tretend stolz in Staub 925 der Schätze Pracht, Gewebe, silberschwer erkauft. Doch jenes also. Führe diese jetzt hinein, die Fremde, gütig. Mildgesinnet Herrschende schaut auch die Gottheit freundlich an hinwiederum. Denn keiner trägt freiwillig je des Dienstes Joch; 930 und sie, die Blume vieler Schätze, folgete mir her, zum Kleinod auserwählt vom Kriegesheer. Doch da besiegt gehorchen deinem Wort ich will, betret', ins Haus, ich, gehend, jetzt den Purpurpfad.</p>
            </div>

            <div type="section" n="63">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>Stets nährt das Meer (wer löschet je sein Flutgewog?) 935 viel silbergleichen Purpurs neu aufschäumenden</p>

               <p>Glanz unerschöpft, die Tünchung reicher Teppiche. Dein Haus vermag, o König, dess durch Göttergunst zu haben; Darben kennet nimmer dein Pallast. In Staub zu treten vieler Decken Farbenpracht, 940 auf Seherausspruch, hätte gern ich einst gelobt, um rettend so zu zahlen dieses Hauptes Preis. Denn bleibt die Wurzel, überschattet üppiges Gezweig das Dach, abwehrend Sirios Sonnenglut. Und jetzt zum Heimathsheerde wiederkehrend uns, 945 verkündest mild du Sommerwärm' in Winterszeit; doch wenn aus herb unreifer Traube Kronos Sohn den Wein bereitet, wehet kühler Labehauch</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. VIU. 12<pb n="8.178" xml:id="pbVIII178"/> da, WO der Mann im Hause frei vollendend herrscht. Vollender Zeus, vollende gütig mein Gebet, 950 und was du willst vollenden, dess gedenk' anitzt!</p>

               <p>(Agamemnon und Klytämnestra gehn in den Pallast.)</p>

               <p>II. Scene.</p>

               <p>Chor und Kassandra.</p>
            </div>

            <div type="section" n="64">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1. Strophe. Wie doch schwebt mir immer vor unverrücket jene Furcht, meinen ahndungsschwangren Sinn umflatternd? tönet mir deutendes Lied unbelohnt, unbefehligt? 955 kehret, räthselhaftem Traum gleich, es fern verbannend, nie wieder sicherer Muth mir zum Sitz der lieben Brust? Die Zeit entschwand schon lange, seit das Ankertau 960 in die Nachen am Sandgestad, brechend auf nach llion, warf der Schiffe Heeresschaar.</p>

               <p>I. Antistrophe.</p>

               <p>Jetzt mit Augen Zeuge selbst, seh' ich zwar die Wiederkehr; 965 dennoch, klagend, singt das leierferne</p>

               <p>Lied der Erinnyen, tief aus dem Innern geschöpft, mir stets die Brust, zu hegen nie freudig kühne Zuversicht. Nicht schwatzt eitel der Busen, 970 da rings von Wirbeln, wahr und schicksalschwer, wild umgetrieben pocht das Herz.</p>

               <p>Möge, fleh' ich, entgegen nur meines Ahndens Bangigkeit hin es sinken ganz in Nichts!</p>

               <pb n="8.179" xml:id="pbVIII179"/>
               <p>2. Strophe. 975 Sehr ist unerfreulich, wo voll die Gesundheit blüht, endlich ihr Ziel ; nah wohnt Krankseyn, Wand stossend an Wand, ihr zur Seite. Also zerschellet des Manns 980 seegelndes Glück an ... .</p>

               <p>. . . . verborgner Klippe. Werfend dann der Schätze Last weg, der reich erworbenen, schleudernd wohl nach weisem Mass, 985 sinkt dahin nicht ganz das Haus, wenn mit Weh erfüllet auch, noch das Schiff zum Meeresgrund. Reichthumsgabe, von Zeus unermessHch gespendet, und jähriger Furchen Gewinn scheucht 990 bald des Darbens Noth hinweg.</p>

               <p>2. Antistrophe.</p>

               <p>Doch wo zur Erd' einmal dahin mit dem Tod fliesst zu den Füssen des Manns, schwarz strömend, das Blut, wer rufet zurück es beschwörend.? 995 Nimmer den Kundigen sonst</p>

               <p>Todte zu führen herauf, hätte Zeus gehemmet zu Mordes Abwehr. Wenn die Stunde, gottbestimmt, nicht die Stunde wiederum, 1000 mehr zu bringen, hielt zurück, goss das Herz, voreilend, sich über meine Lippen aus. Doch im Dunkel murrt es jetzt, schwermuthbrütend, und nicht das Gespinnst zur gebührenden loos Zeit zu entknäueln noch hoffend, da bewegt ist tief der Sinn.</p>

               <pb n="8.180" xml:id="pbVIII180"/>
               <p>12. Scene.</p>

               <p>Die Vorigen und Klytämnestra.</p>
            </div>

            <div type="section" n="65">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>Auch du, zu dir, Kassandra, red' ich, geh hinein. Da Zeus dich einem Hause, frei von Groll, gesandt,</p>

               <p>Genossin hier der Wasserspreng' im weiten Kreis loio der Sklaven, nah dem reichbegabten Altar zu stehn; so tritt aus diesem Wagen, nähre keinen Stolz. Alkmenens Sprössling, sagt man, auch erduldete verkauft, und schmeckte wider Willen einst das Joch. Trifft aber einmal solchen Loses jäher Schlag, 1015 so werden uraltreiche Herrscher wohl geschätzt.</p>

               <p>Die plötzlich Reichthum, nicht es hoffend, ernteten, sind über Mass den Sklaven immer hart gesinnt. Du findest, was die Sitte heischet, hier bei uns.</p>

               <p>Chor. Dir hat der Rede klaren Sinn sie jetzt gesagt. 1020 Einmal im schicksalvollen Netze tief verstrickt, folg', wenn du folgen willst; vielleicht auch folgst du nicht.</p>

               <p>Klytämnestra. Doch wenn sie nicht, der Schwalbe gleich, gewöhnet ist an Stimme unbekannter Fremdlingssprache nur, berede, nachdrucksvoll ich sprechend, dennoch sie.</p>
            </div>

            <div type="section" n="66">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1025 Gieb nach! das Best' in dieser Lage saget sie. Gehorch', und steige nieder jetzt vom Wagensitz.</p>

               <p>Klytämnestra. Nicht draussen ist mir Müsse mehr, bei dieser hier zu weilen; denn in Hauses Mitte stehn bereit die Lämmer schon zur Feuerschlachtung nah dem Heerd, 1030 da nimmer diese Freude mehr wir hoffeten.</p>

               <p>Drum willst du dessen etwas thun, so säume nicht. Wenn ungeübt du aber nicht mein Wort begreifst, so spreche, statt der Stimme Laut, die fremde Hand.</p>

               <pb n="8.181" xml:id="pbVIII181"/>
               <p>Chor.</p>

               <p>Die Ferngeborne scheinet klugen Deuters noch 1035 bedürftig; frischgefangnem Wilde gleichet sie.</p>
            </div>

            <div type="section" n="67">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>Ja, rasend warlich ist sie, folgt verkehrtem Sinn, die, eben lassend ihre Mauern kriegzerstört, herkommend, nicht zu tragen lernt des Zaums Gebiss, eh nicht sie blutend abgeschäumt den Uebermuth. 1040 Doch nicht mich lass' ich, länger schwatzend, mehr verschmäh'n.</p>

               <p>(Sie geht in den Pallast.)</p>
            </div>

            <div type="section" n="68">
               <head>
                  <title type="main">13. Scene.</title>
               </head>
               <p>Chor und Kassandra.</p>

               <p>Chor.</p>

               <p>Ich werde nicht dir zürnen, denn du schmerzest mich.</p>

               <p>Verlassend, Unglücksel'ge, deinen Wagensitz, erprüfe jetzt, nachgebend dieser Noth, das Joch.</p>
            </div>

            <div type="section" n="69">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>I. Strophe.</p>

               <p>O, o, o, o weh ! o weh ! ach ! 1045 Apollon, Apollon!</p>

               <p>Chor.</p>

               <p>Was klagst du jammernd also laut zu Loxias.^ Er ist der Gott nicht, welchem Trauersang geziemt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="70">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>I. Antistrophe.</p>

               <p>O, o, o, o weh! o weh! ach! Apollon, Apollon!</p>

               <p>Chor. 1050 Unheil'gen Lautes wieder ruft sie auf zum Gott, dem nicht der Trauerklage beizustehn gebührt.</p>

               <pb n="8.182" xml:id="pbVIII182"/>
               <p>Kassandr a.</p>

               <p>2. Strophe.</p>

               <p>Apollon, Apollon! du Wegschützer, Wehbringer mir! In Weh zum zweitenmale senktest tief du mich.</p>
            </div>

            <div type="section" n="71">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1055 Ihr eignes Unglück kündigt, scheint es, jetzt sie an. Es weilt im Sklavensinne noch das Göttliche.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>2. Antistrophe.</p>

               <p>Apollon, Apollon! du Wegschützer, Wehbringer mir! O weh! wohin mich führtest, welchem Dach du zu?</p>
            </div>

            <div type="section" n="72">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1060 Zum Dach von Atreus Söhnen. Wenn du nicht es weisst, vernimm's, und keiner Lüge wirst das Wort du zeih'n.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>3. Strophe. Zu dem von Gott gehassten, sich bewussten viel heimischen Mords und der Todesschnur, des Mannes Schlachtbank, Bodens Blutbesudelung.</p>
            </div>

            <div type="section" n="73">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1065 Wohlwitternd scheint die Fremde, gleich dem Hund der Jagd, zu seyn; sie spüret, wessen Mord sie finden wird.</p>
            </div>

            <div type="section" n="74">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>3. Antistrophe.</p>

               <p>Denn mir zu Zeugen nehm' ich da die Kinder, die jammern in Weh ob der Schlachtung Tod, das Fleisch, vom eignen Vater einst zum Mahl verzehrt.</p>

               <p>(]hor. 1070 Bekannt uns ist vom Rufe wohl dein Seherruhm; bekannt, doch suchen keine Zukunftdeuter wir.</p>

               <pb n="8.183" xml:id="pbVIII183"/>
               <p>Kassandr a.</p>

               <p>4. Strophe. O weh! o weh! was nur beginnet sie? Was für ein neu, schwer drohendes, heilloses Unglück spinnt sie diesem Hause an, 1075 dem Freund nicht ertragbar, und nie heilend, weil fern uns der Befreier weilt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="75">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Unkundig bin ich dieser Weissagungen noch; wohl aber kenn' ich jenes, laut durchhallt's die Stadt.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>4. Antistrophe. Unselge, weh! und das verübest du? 1080 den dir im Bett geselleten</p>

               <p>Gemahl im Bad' erquickend, wie vollend' ich es?</p>

               <p>Doch bald wird es da seyn; und Hand schon auf Hand streckt wild sie verlangend aus.</p>
            </div>

            <div type="section" n="76">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Noch fass' ich nicht es; denn aus räthselhaftem Wort 1085 verstrick' ich mehr in dunkle Weissagungen mich.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>5. Strophe. O, o, o weh! o weh! was mir erscheinet dort?</p>

               <p>Ist Schlinge dies des Hades?</p>

               <p>Die Bettgenossin ist's, die Mitvollbringerin des Mords. Der Chor tön' unersättlich Weh 1090 zu dem Geschlecht, des todwerthen Rachopfers Lohn.</p>
            </div>

            <div type="section" n="77">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Ob welcher hier der Erinnyen heissest diesem Haus du Wehe rufen? nimmer kann das Wort mich freu'n; und zu dem Herzen dränget sich mir safrangelb des Bluts Tropfen, der vom Speer fällt zur Erd', 1095 auch mit des Lebensstrahls Scheiden schwindend.</p>

               <p>Denn rasch hin eilt Ate's Fuss.</p>

               <pb n="8.184" xml:id="pbVIII184"/>
               <p>Kassandr a.</p>

               <p>5. Antistrophe. O, o, ha, schaue, schaue! von der Färse schnell hinweg den Stier! In Schleier ihn hüllend, stösst mit ihrer finsterhorn'gen Wehr iioo sie zu! er sinket in des Bads Gefäss.</p>

               <p>Dir von des Kessels trugvoller Anstalt red' ich.</p>
            </div>

            <div type="section" n="78">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Ich rühme nicht mich dunkler Seherdeutungen erfahren; unglückdrohend aber scheinet dies; und wo nur kam den Menschen von der Seher Mund iios je freudvoll Gerücht? Durch Unglücksgeschick bringt des Entsetzens Furcht, wahr zu lernen, der Deutung uralte Kunst.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>6. Strophe.</p>

               <p>O, o, o mein, der Unseligen, Entsetzensloos !</p>

               <p>Denn um mich selber jammer' ich, die Klag' einmischend. II 10 Warum mich Arme führtest grausam hier du her? Zu nichts, als mitzusterben gleichen Tod; was sonst?</p>
            </div>

            <div type="section" n="79">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>In des Gemüths Verirrung, und von Gott erfasst beginnst selber uns um dich du des Gesangs unsingbar Lied; II 15 so seufzt: Itys! stets: Itys! wehklagend, nie satt des Gestöhns, die grauröthliche Nachtigall, von Unglück umblüht.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>6. Antistrophe.</p>

               <p>O, o, der Nachtigall Tod, der hellschmetternden, da ja in leichtbefiederte Gestalt die Götter, 1120 und süsses Leben, thränenlos, sie kleideten.</p>

               <p>Mein aber harret doppelschneidiger Lanzenstreich.</p>

               <p>Chor. Und wo entstammend rauschten dir, von Gott gesandt, des Wahns Schrecken zu?</p>

               <pb n="8.185" xml:id="pbVIII185"/>
               <p>da so du nun des Leides Ton grau'nvoll 1125 in Wehlauts Gesangweise an, jammernd, stimmst.</p>

               <p>Wo nur entspringt der Pfad göttliciier Kunde dir mit Unheil besät?</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>7. Strophe. O Paris Ehe, Eh', o du, der Freunde Jammerloos, II 30 Skamandros heimathlicher Vätertrank!</p>

               <p>Einst da um dein Gestad wuchs in der Jugend Zeit froh ich genährt empor; doch jetzo werd' ich, scheint es, zukunftkündigend, umwandern bald Kokytos Strand und Acherons.</p>

               <p>Chor. 1135 Was so verständlich uns hier du und klar gesagt, erkennte leicht auch jüngrer Sinn.</p>

               <p>Allein blut'ger Schwerdtstreich mir die Brust verletzt, wie wehvoll du winselst in des Leidens Schmerz, schreckhaft zu hören mir.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>7. Antistrophe. 1140 o Wehe, Wehgeschick der in den Staub gesunknen Stadt! O Heerdenzahl, fromm von des Vaters Hand einst für der Mauern Schutz reichlich geopfert! Heil nicht ihm gewährten sie, 1145 dass nicht die Stadt, wie jetzt sie lieget, stürzete. Ich aber sinke sterbend bald zum Boden hin.</p>
            </div>

            <div type="section" n="80">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Aehnliches, wie vorher, wiederum sagtest du; doch welcher Dämon, überschwer hereinbrechend, heisst, furchtbar und feindgesinnt, 1150 dich wehklagen düster, wie in Todesnacht? Wie nur entwirrt sich dies?</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>So wird denn nicht aus Schleiern mehr der Seherspruch verhüllet schauen, gleich der neuvermählten Braut!</p>

               <pb n="8.186" xml:id="pbVIII186"/>
               <p>der Sonne Morgengrusse wird er, hellumstrahlt, II 55 entgegenschreiten wehend, dass, wie Wogendrang, ein grössres Unheil, rauschend furchtbar, schlag' ans Licht, als dieses; denn nicht warne mehr ich räthselvoll. Ihr sollet wahrhaft zeugen, dass die Frevelspur aufjagend altbegangner That ich wittere. 1160 Denn nie verlasset jener Reigen dieses Dach, einstimmig, nicht wohlklingend — denn nicht tönt er fromm — und satt getrunken, ärger frechheitvoll zu glüh'n, an Menschenblut, weilt, schwer hinweg zu bannen, drin das Gastgelag der nah verwandten Erinnyen. 1165 Dem Hause festgesellt, den Hymnos singen sie, die erste Unthat, fluchen abscheuvoll zugleich des Bruders Ehbett, seines Frevlers Untergang.</p>

               <p>Verfehlt' ich, oder traf ich, wackrem Schützen gleich? Bin lügenhaft ich eitle Hausdurchirrerin ? 1170 Bezeuget erst mir schwörend, dass mir wohlbekannt die alten Gräuelthaten dieses Hauses sind.</p>
            </div>

            <div type="section" n="81">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>O ! könnte Schwur, ein fester, fromm geknüpfter Bund, Heilmittel werden! Aber Staunen fasset mich, dass fern genährt du überm Meer, als hättest selbst 1175 du's mitgeschaut, von fremder Sprache Stadt erzählst.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>Der Seher Phoibos setzte diesem Amt mich vor.</p>
            </div>

            <div type="section" n="82">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Ergriffen hatt' auch Liebessehnen ihn, den Gott.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>Dies auszusprechen hielt mich sonst die Schaam zurück.</p>
            </div>

            <div type="section" n="83">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Weil zarter stets der mehr Beglückt', und weichlicher.</p>

               <p>Kassandr a. 1180 Reitzathmend war er übermächtiger Streiter mir.</p>
            </div>

            <div type="section" n="84">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Entblühten auch, nach Sitte, Kinder eurem Bund?</p>

               <pb n="8.187" xml:id="pbVIII187"/>
            </div>

            <div type="section" n="85">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>Nachdem ichs zugesaget, täuscht' ich Loxias.</p>
            </div>

            <div type="section" n="86">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Ergriffen, gottbegeistert, schon von Deuterkunst?</p>
            </div>

            <div type="section" n="87">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>Weissagend schon den Bürgern all' ihr Jammerloos.</p>
            </div>

            <div type="section" n="88">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1185 Wie aber Hess des Gottes Zorn dich unbestraft?</p>
            </div>

            <div type="section" n="89">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>Es glaubte niemand nichts mir, seit ich dies verbrach.</p>
            </div>

            <div type="section" n="90">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Uns scheinet v^^ahr verkündend doch dein Seherspruch.</p>
            </div>

            <div type="section" n="91">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>O weh! o w^eh! Unglück, o weh! Schon wieder treibt mich wahrer Zukunftdeutungen 1190 Wut stachelnd um, vortönend unheilvollen Laut. ErbHcket wohl ihr diese Kinder, die das Haus umlagern, gleich Wahnbildern nichtigen Traumgesichts? Arglistig hingemordet, als von Freundesarm, mit ihres eignen Fleisches Mahl die Hand' erfüllt, 1195 und tragend selbst des Eingeweides grause Last erscheinen dort sie, das der Vater kostete.</p>

               <p>Für diese sinnet Rachvergeltung, sag' ich euch, ein feiger Löwe, welcher frech im Bett sich wälzt, auflaurend, weh! im Hause meinem kehrenden 1200 Gebieter, denn mir ziemet jetzt des Dienstes Joch. Der Schiffe Oberherrscher, Tilger Ilions, weiss nicht, wie dieser Hündin Zunge ihre List, die Rede lang ausspinnend, heitren Angesichts, vollbringt, verborgner Ate gleich, durch bös Geschick. 1205 Ein Solches waget kühn ein Weib, wird Mörderin des Mannes. Welch feindselig Ungeheuer nenn' ich treffend diese? gift'ge Natter, Skylla fern in Klippen wohnend, aller Schiffer Untergang, wutvolle Hades-Mutter, götterfernen Fluch<pb n="8.188" xml:id="pbVIII188"/> I2I0 den Freunden schnaubend? — Wie sie laut frohlockete, die Allverwegne, jauchzend, als in Siegeskampf! Erfreuet scheint sie ob der gelungnen Wiederkehr.</p>

               <p>Wenn dess ich nicht dich jetzo überführe — sey's! Es kommt die Zukunft, Zeuge selbst in Kurzem, wirst 1215 du nennen, mitleidsvoll, mich Wahrheitseherin.</p>

               <p>Chor.</p>

               <p>Thyestes unglückselig Mahl vom Kinderfleisch versteh' ich wohl, und schaudr', und Schrecken fasset mich, es also wahr vernehmend, nicht aus Lug gewebt.</p>

               <p>Das Andre hörend, irr' ich ab aus allem Gleis.</p>

               <p>Kassandr a. 1220 Agamemnons Mordverhängniss, sag' ich, wirst du schau'n.</p>

               <p>Chor.</p>

               <p>Beschwicht'ge, Unglücksel'ge, deinen Frevelmund.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>Doch nimmer wird ein Retter diesem Wort erstehn.</p>

               <p>Chor.</p>

               <p>Nicht wenn's zur That wird; aber nimmermehr gescheh's.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>Du flehest betend, aber jene sinnen Mord.</p>

               <p>Chor. 1225 Vollbracht von welchem Manne wird die Jammerthat?</p>

               <p>K a s s a n d r a.</p>

               <p>Weit hast du warlich meinen Seherspruch verfehlt.</p>

               <p>C hör.</p>

               <p>Wer sey der Thatvollbringer ? hab' ich nicht gefasst.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>Und dennoch bin mit Hellas Sprach' ich wohlbekannt.</p>

               <p>( &gt; h o r.</p>

               <p>Nicht minder Pytho's Sprüche, dennoch räthselhaft.</p>

               <pb n="8.189" xml:id="pbVIII189"/>
               <p>Kassandr a. 1230 Weh! welche Flamme plötzlich, die mich überströmt! Apollon! du, Lykeios! wehe, wehe mir!</p>

               <p>Sie selbst, die doppelfüss'ge Löwin, beigesellt dem Wolf, da fern der edle Löwe weilete, wird hin mich, Arme, morden; gleich wie Gittestrank 1235 bereitend, ihrem Groll zu mischen Räch' an mir, rühmt frevelhaft sie, wetzend ihrem Mann das Schwerdt, mit Mord für mein Herkommen auch zu lohnen ihm.</p>

               <p>Allein warum noch trag' ich dieses Spottgepräng, den Scepter hier, und meines Halses Seherschmuck? 1240 Dich weih'n dem Untergange will vor mir ich hier.</p>

               <p>Stürzt hin verderbend ! gleiche Gunst vergelt' ich euch. Bereichert unheilschwanger eine andere! Es ziehet, schaut! Apollon selbst das Seherkleid mir aus. Er sah mir also auch frohlockend zu, 1245 als dort in diesem Schmucke, sichtbar feindgesinnt, die Freunde meiner, wahnverblendet, spotteten — denn Zaubervv'eib genennet, landdurchstreichendes, arm, flüchtig, elend, hungersterbend duldet' ich — er hat, mich, Seher, bildend erst zur Seherin, 1250 mich jetzo diesem Todverhängniss zugeführt. Statt väterlichen x\ltares harret, rauchend bald von Blut, die Schlachtbank jetzt der Hingewürgeten. Doch nicht von Göttern ungerochen, sterben wir. Ein Vergelter kommt, ein andrer, uns auch wiederum, 1255 ein vaterrächend, muttermörderisches Gewächs. Der jetzt, ein Flüchtling, irret, kehret einst zurück den Freunden, krönend dieses Stammes Misgeschick. Denn fest ja ist der Götter grosser Schwur gelobt, dass wieder her ihn führt des Vaters Todessturz. 1260 Doch was vor diesem Hause seufz' ich klagend noch? Nachdem ich einmal also sähe Ilion erleiden, was sie litt, und die drin weileten, vom Strafgericht der Götter also heimgesandt; so werde ich auch gehend dulden jetzt den Tod. 1265 Doch erst noch red' ich diese Hadespforten an: ich flehe, lasst mich tödtlich meinen Streich empfahn, dass, sonder krampfhaft Zucken, rein den Todesstrom des Bluts vergeudend, schhessen dieses Aug' ich kann.</p>

               <pb n="8.190" xml:id="pbVIII190"/>
            </div>

            <div type="section" n="92">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>O, tief du unglücksel'ges, tief auch wiederum 1270 du weises Weib. Du sprachest lang. Doch wenn gewiss den Tod du schauest, warum schreitest, mutherfüllt, du, gottgetriebner Färse gleich, zum Opfertisch?</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>Zum Fliehen ist mehr keine Zeit, ihr Fremdlinge.</p>
            </div>

            <div type="section" n="93">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Doch trägt der letzte stets den Preis der Zeit davon.</p>
            </div>

            <div type="section" n="94">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>1275 Gekommen ist die Stunde, wenig frommet Flucht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="95">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Unglücklich macht dich, wiss' es, diese Zuversicht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="96">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>Doch ruhmbekrönt zu sterben, ist dem Menschen süss.</p>

               <p>Chor. Niemals vernehmen solches Wort die Glücklichen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="97">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>Weh, Vater, dein, und deiner edlen Kinder Loos.</p>
            </div>

            <div type="section" n="98">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1280 Was hast du? welch Entsetzen fasst dich abgewandt?</p>
            </div>

            <div type="section" n="99">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="100">
               <head>
                  <title type="main">Weh, weh!</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="101">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Was rufst du weh ! wenn Schauder nicht dich bang ergreift ?</p>
            </div>

            <div type="section" n="102">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>Mord hauchen diese Mauern her, bluttriefenden.</p>

               <p>Chor. Wie so vom Opfermahl des Heerdes duftet es?</p>
            </div>

            <div type="section" n="103">
               <head>
                  <title type="main">Kassandra.</title>
               </head>
               <p>1285 Duft ist es ähnlich jenem, der dem Grab' entsteigt.</p>

               <pb n="8.191" xml:id="pbVIII191"/>
            </div>

            <div type="section" n="104">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Du rühmest nicht dem Hause Reize Syriens.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>Allein ich gehe, drinnen auch Agamemnons Loos, und meins zu weinen. Denn genug des Lebens sey's! Weh, Fremdlinge! 1290 Nicht wie ums Gebüsch der Vogel, jammr' ich, furchtbewegt, umsonst. Gewähret Zeugniss dess der Sterbenden, wenn mir, dem Weib, zur Rache sinkt in Staub das Weib, der Mann, der Unheilgatte, fällt für ihn, den Mann. So ein ins Gastrecht trete jetzt ich, todgeweiht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="105">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1295 Du Arme, dein verheissnes Sterben schmerzt mich tief.</p>

               <p>Kassandr a.</p>

               <p>Einmal noch will ausgiessen Trauerklageton ich über mich. Ich erflehe laut von Helios beim letzten Strahl des Lichtes! meinen Rächern auch, dass meine Feind' und Mörder büssen meinen Tod, 1300 der Sklavin Tod, den leichten Siegs errungenen. O Menschenschicksal! Hoch in Glück Gepriesenes stürzt leicht ein Schatten; aber nahet Misgeschick, so tilget bald ein feuchter Schwamm das Bild hinweg. Weit mehr, als jenes, scheinet dies mir jammernswerth.</p>

               <p>(Sie geht in den Pallast.)</p>

               <p>14. Scene.</p>
            </div>

            <div type="section" n="106">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1305 Am Genüsse des Glücks nicht sättiget je sich der Menschen Geschlecht. Von dem reichen Pallast, den mit Fingern man zeigt, weist keiner es fort: geh nicht hier ein! ihm gebietend. Auch diesem zu stürmen verlieh'n vom Geschick 1310 ward Priamos Stadt; und er kehret nach Haus, von den Göttern geehrt. Wenn aber das Blut er der Väter nun büsst.</p>

               <pb n="8.192" xml:id="pbVIII192"/>
               <p>und den Todten mit Tod, abtragend, die Schuld zahlt andren verübeten Todes; 13 15 welch Irrdischer rühmt, dies hörend, mit stets harmlosem Geschick sich geboren?</p>

               <p>Agamemnon (hinter der Scene im Pallast). Weh, weh ! ich bin getroffen tief von Todesstreich.</p>

               <p>I. Greis des Chors.</p>

               <p>Schweige ! Wer dort klagt verwundet, jammernd über Todesstreich ?</p>
            </div>

            <div type="section" n="107">
               <head>
                  <title type="main">Agamemnon</title>
               </head>
               <p>(wie oben). Weh, weh! getroffen wieder jetzt, zum zweitenmal!</p>

               <p>2. Greis. 1320 Schon die That vollendet zeiget an des Königs Angstgestöhn.</p>

               <p>3. Greis. Aber lasst zu sichrem Rath uns hier sogleich zusammenstehn !</p>

               <p>4. Greis. Freimüthig will ich meine Meynung sagen euch, zur Hülf ins Haus zu rufen rasch der Bürger Schaar.</p>

               <p>5. Greis. Gleich selber einzudringen scheinet besser mir, 1325 die That zu überraschen, kühn das Schwerdt gezückt.</p>

               <p>6. Greis.</p>

               <p>Theilnehmer gleichfalls dieses Rathes, stimm' ich auch, dass hier gehandelt werde. Nicht zu säumen gilt.</p>

               <p>7. Greis. Klar ist's zu schau'n. Beginnend spielen also vor die kühn bedrohen ihre Stadt mit Herrschgewalt.</p>

               <p>8. Greis. 1330 Weil säumig wir; doch die den Ruhm der Zögerung zu Boden treten, ihnen schlummert nicht die Hand.</p>

               <pb n="8.193" xml:id="pbVIII193"/>
               <p>9. Greis. Nicht weiss ich, welchen Rath ich redend geben soll. Wer handelt, muss auch überlegen weiterhin.</p>

               <p>10. Greis.</p>

               <p>Die gleiche Meynung heg' ich auch; begreife nicht, 1335 wie auferstehen kann der Todte wiederum.</p>

               <p>11. Greis.</p>

               <p>Und sollen, hin das Leben schleppend, weichen wir, des Hauses Schmachbefleckern, diesen, unterthan?</p>

               <p>12. Greis.</p>

               <p>Nicht war' es auszuhalten; besser ist der Tod. Denn sterben ist ein milder Loos, als Herrschgewalt.</p>

               <p>13. Greis. 1340 Und werden, bloss des Angstgestöhns Anzeige nach, wir hier erahnden ungewiss den Tod des Manns?</p>

               <p>14. Greis. Gegründet muss auf sichre Kunde seyn der Rath. Denn Andres ist vermuthen; Andres wissen klar.</p>
            </div>

            <div type="section" n="108">
               <head>
                  <title type="main">Choranführer.</title>
               </head>
               <p>Zusammentreten dies zu billigen lasset uns: 1345 wie's ist mit Atreus Sohne, deutlich auszuspäh'n.</p>

               <p>15. Scene.</p>

               <p>Chor und Klytämnestra.</p>

               <p>K 1 y t ä m n e s t r a. Von Vielem vorher zeitgemäss Gesprochenem das Gegentheil zu sagen, werd' ich nicht mich scheu'n. Denn wie, begegnend Feinden feindlich, welche Freund' erscheinen, spinnst Verderben sonst du, netzumstellt, 1350 hochthürmend an, dass nimmer Rettungssprung befreit? Mir aber kam seit Jahren unvorherbedacht</p>

               <pb n="8.194" xml:id="pbVIII194"/>
               <p>Da, wo er hinsank, steh' ich jetzt auf voller That. Ich macht' es so; denn läugnen werd' ich's nimmermehr, 1355 dass nicht Entfliehn vom Tode blieb, nicht Gegenwehr. Erst werf ich ringsumfahend, fischgarnähnliches, endlos Gewand ihm über, Unglückskleiderschmuck. Drauf trefP ich zweimal; zweimal stöhnend sinket er, die Glieder aufgelöset, hin; dem Gesunkenen 1360 den dritten Streich versetz' ich, dem im Schattenreich, dem Retter unten, Aides, gelobt Geschenk. So haucht er aus das Leben, fallend hin in Staub, und von sich schiessend seiner Schlachtung bittren Strom, bespritzt mit schwarzen Tropfen blutigen Thaus er mich, 1365 die dies erfreut, wie Kronos Sohnes üpp'ger Süd die Saaten, wenn fruchtschwanger auf die Kelche schwell'n. Weil dieses also, Argos Volkes Aelteste, seyd freudig, wenn's euch freuet; ich frohlocke drob. Geziemet' Opfersprenge auch bei Leichnamen, 1370 so wäre hier gerecht sie, warlich vollgerecht. So vielen fiuchbeladnen Wehes Becher einst im Hause füllend, leert er selbst ihn, heimgekehrt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="109">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Wir staunen deiner Zunge frecher Lästerung, dass über deinen Gatten solches Wort du rühmst.</p>
            </div>

            <div type="section" n="110">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>1375 Versucht, als unbesonnen Weib, mich immerhin!</p>

               <p>Furchtlos mit sichrem Muthe, dass ihr's wisset, Sprech' ich's aus vor euch; ob loben, ob ihr's tadeln wollt, gilt einerlei mir; dieser ist Agamemnon, mein Gemahl, ein Leichnam, dieser meiner rechten Hand, 1380 gerechter Thatbeginn'rin, Werk. Denn also ist's.</p>
            </div>

            <div type="section" n="111">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Strophe. Was für ein Gift, o Weib, was für ein der Erd' essbar entstammt, was für ein meerentspült trinkbares kostetest du, und erfasstest Wut so, und des Volkes Fluch? 1385 Du stürztest, schlachtetest;</p>

               <pb n="8.195" xml:id="pbVIII195"/>
               <p>Doch aus der Stadt verbannt, bleibst ein Hass du den Bürgern.</p>

               <p>Klytämnestra. Mir jetzt bestimmst du ferne Vaterlandesflucht zu tragen, sammt der Bürger Hass und Volkesfluch, 1390 entgegenwälzend dessen diesem Manne nichts, der, gleich des Lammes achtend ihren Untergang, da wollenreich der Heerde Vliesse strotzeten, hinwürgte seine Tochter, mir die theuerste der Weh'n, zur Sühne wilder Stürme Thrakiens. 1395 Verbannen fern vom Lande musstest nicht du den zum Lohn des sündigen Frevels? Doch nun meine That vernehmend, übst du strenges Recht. Ich sage dir: du drohest jetzt mir, willig schon erwartenden, dass, wenn nun deine Rechte sieget wiederum, 1400 du herrschest; aber füget Zeus das Gegentheil, wirst spät du lernen weise seyn, gewitziget.</p>
            </div>

            <div type="section" n="112">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Antistrophe. Kühn in die Höhe strebst du, und mit gewaltsamem Sinne; rühmst, da dir die Brust, an Mord frech sich ergötzend, rast, 1405 dass dir des Blutes Mahl stets ungerochen glänz' am Auge; doch beraubt auch noch der Freunde, musst büssen Mord du mit Morde.</p>

               <p>Klytämnestra. Und weiter hörst du meiner Schwüre heilig Recht: 1410 bei meines Kindes hoher Rachvollenderin,</p>

               <p>Erinnys und Ate, welchen den ich schlachtete, nicht sorg' ich, dass einschreite je die Furcht zu mir, so lange meines Heerdes Flamme zündet an Aegisthos, fürder auch, wie sonst, mir wohlgesinnt. 141 5 Denn dieser ist kein kleiner Schild des Muthes mir. Gesunken liegt mein, seines Weibs, Beleidiger, mir Sühne jener Chryseiden vor Ilion, ihm zugesellt die kampferrungne Seherin,<pb n="8.196" xml:id="pbVIII196"/> die Bettgenossin, seine zeichendeutende 1420 getreue Gattin, hergeführt auf gleichem Brett des Ruderschiffs; doch übten nicht sie's unbestraft. Denn also er; sie aber noch, nach Schwanes Art, aufsingend ihrer Todesweise letztes Lied, liegt, seine Buhl', im Staube da, und bringet mir, 1425 so liegend, Ueberwürze meines Wonngefühls.</p>
            </div>

            <div type="section" n="113">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1. Strophe.</p>

               <p>O, dass in Eile doch, schmerzunumlagert, und lang nicht streckend ins Siechbett, den ew'gen Schlaf, nie erweckt, uns bringend, kam' ein Geschick, da in Staub bezwungen 1430 nun uns der milde Wächter liegt, viel duldend Unheil von Weibtücke schwer.</p>

               <p>Unter Weibtücke goss den Geist er hin.</p>

               <p>2. Strophe. Weh ! Helena, weh ! Wahnsinnige du, die, die Einzige, viel, so viel in den Tod 1435 du der Seelen gestürzet um Troia. Die gewaltige jetzt 1440</p>

               <p>3. Strophe.</p>

               <p>. . . ungetilget betleckte das edle Blut dich. Zwist war im Hause damals, schwer dem Gemahl zu besiegend Unheil.</p>

               <p>K 1 y t ä m n e s t r a.</p>

               <p>4. Strophe. Nicht wünsche das Loos dir des Todes herbei, 1445 hierüber betrübt, noch zu Helenas Haupt drum kehre den Groll, dass Seelen soviel hintilgend allein sie, den Danaern einst ein Verderbensgeschick, nie heilende Leiden bereitet.</p>

               <pb n="8.197" xml:id="pbVIII197"/>
            </div>

            <div type="section" n="114">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>I. Antistrophe. 1450 Dämon, der schwer im Haus du, und auf Tantalos ZwilHngsenkel hereinbrichst, du giebst des Kampfs Preis den gleichgeartet frevelnden Weibern, mir herzzerspaltend, und auf dem Leichnam, feindgesinntem 1455 Raben gleich, stehend, stimmt Siegsgesang wider Recht laut sie rühmend an . . .</p>
            </div>

            <div type="section" n="115">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>4. Antistrophe.</p>

               <p>Jetzt klüglicher hast du verbessert das Wort, da du dieses Geschlechts</p>

               <p>Rachgeist anrufst, den gewaltigen, laut. 1460 Denn stammend von ihm, nährt ewig der Bauch blutleckende Gier; das vergossene Blut raucht noch; schon strömet das neue.</p>
            </div>

            <div type="section" n="116">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>5. Strophe. Einen gewaltigen, Blut triefenden, grollenden Hymnos tönst du, 1465 weh! w^eh! dem Pallaste, preisend, nimmer endenden Unheils, ha weh! ha weh! o Zeus, durch dich, der Alles schafft, der Alles fügt! Denn was geschieht den Menschen ohne Zeus Macht? 1470 Was je ist ungefügt von Göttern?</p>

               <p>6. Strophe.</p>

               <p>Weh, weh! Weh, weh! O du Fürst, o du Fürst! wie wein' ich dich recht?</p>

               <p>Was sag' ich aus freundlicher Seele? In der Spinne Gespinnst dort liegst du, verhauchst, ^475 gottlos da gemordet, das Leben.</p>

               <p>7. Strophe. Weh, weh, hinsankst unwürdigen Falls besiegt du von ränkevollem Tod nah mit dem Schwerdte, dem doppelschneid'gen.</p>

               <pb n="8.198" xml:id="pbVIII198"/>
               <p>K 1 y t ä m n e s t r a. 8. Strophe. 1480</p>

               <p>Vollführet von mir sey, rühmst du, die That; doch nenne dabei nicht auch mich zugleich Agamemnons Gemahl. In des Weibes des Manns, des erschlagnen, Gestalt 1485 straft ihn des Atreus rachsinnender Geist, des Verzehrers der Kost bluttriefenden Mahls, hinopfernd im Groll den Erwachsnen, gesellet den Knaben.</p>
            </div>

            <div type="section" n="117">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>5. Antistrophe. Dass du des Mords schuldlos 1490 seyst, des verübeten, wer bezeugt es ?</p>

               <p>Wie? Wie? doch vom Vater her schon half vielleicht dir der Dämon. Gewaltsam fortgetrieben stets von Strömen gleich entstammten Bluts, 1495 wird, wo er geht, sie neu der schwarze Ares des Blutmahles Entsetzen geuden.</p>

               <p>6. Antistrophe.</p>

               <p>Weh, weh! Weh, weh!</p>

               <p>O du Fürst, o du Fürst! wie wein' ich dich recht? Was sag' ich aus freundlicher Seele? 1500 In der Spinne Gespinnst dort liegst du, verhauchst gottlos da gemordet, das Leben.</p>

               <p>7. Antistrophe. Weh, weh! hinsankst unwürdigen Falls besiegt du von ränkevollem Tod nah mit dem Schwerdte, dem doppelschneid'gen.</p>

               <p>K 1 y t ä m n e s t r a.</p>

               <p>8. Antistrophe. ^505 Unwürdiger Tod nicht, dünket mich, ward hier diesem zu Theil.</p>

               <pb n="8.199" xml:id="pbVIII199"/>
               <p>Denn spann er zuerst des Verderbens Betrug nicht an im Pallast?</p>

               <p>Nicht mög' ob dem Kind, das, ein Sprössling von ihm, 1510 mir erwuchs, viel, Iphigeneia, umweint, da Verdientes er that, da Verdientes er litt, mehr brüsten er laut sich im Hades mit Ruhm, mit dem tilgenden Schwerdt abbüssend, was selbst er begonnen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="118">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>9. Strophe. 1515 Des sichren Raths Bahn verlierend, schwank' ich, wie die geschäft'ge Sorgfalt ich wenden soll jetzt, da hin das Haus stürzt.</p>

               <p>Des Regens Guss furcht' ich, hauserschütternden, den blut'gen; denn nicht enttröpfelt Thau mehr. 1520 Zu andren Unheilthaten wetzt das Schwerdt des Rechts das Schicksal neu an andrem Wetzstein.</p>

               <p>2. Antistrophe.</p>

               <p>Weh, Erde! o Erd'! ach! hätt'st mich empfahn du, eh' diesen gestreckt in des Silbergeschirrs staubniedrigem Bett ich erblickte! X525 Wer gräbt ihm das Grab? wer trauert ihm nach? Wirst dieses zu thun du wagen, die selbst hinwürgtest den Mann? aufjammernd in Weh für die furchtbare That ungünstige Gunst gottlos darbringen dem Schatten?</p>

               <p>3. Antistrophe. 1530 Was für ein Grabesgesang um den Göttergleichen wird, aus in Thränen brechend, in des Gemüths Wahrheit preisend trauern?</p>
            </div>

            <div type="section" n="119">
               <head>
                  <title type="main">Klytämnestra.</title>
               </head>
               <p>10. Strophe.</p>

               <p>Nicht dir es geziemt von der Sorge darob nun zu reden. Von uns starb, sank er dahin, 1535 und bestatten zur Gruft<pb n="8.200" xml:id="pbVIII200"/> doch Iphigeneia, die Tochter, ihn wird, 1540 wie dem Vater gebührt, ihm begegnend mit freundlichem Gruss an des Wehs schnellrauschender Fürth da mit liebenden Armen umschlingen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="120">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>9. Antistrophe.</p>

               <p>So kommet jetzt diese Schmach für Schmach auch. 1545 Schwer zu entscheiden ist dies.</p>

               <p>Den Tilger tilgt Tod; es büsst der Mörder; so lange Zeus waltend bleibet, bleibt es fest: es leidet, wer übte. Wer verbannt leicht, mit Fluch bedroht, des Hauses acht entsprossnes Kind? 1550 Unlösbar haftet Blutsverwandtschaft.</p>

               <p>K 1 3^ ä m n e s t r a.</p>

               <p>10. Antistrophe.</p>

               <p>Wohl wahrhaft hast du gesprochen das Wort jetzt. Aber ich will gern Plisthenes Stamms Rachdämon mit Schwur zusagen, nun dies zu erdulden, wie schwer 1555 zu ertragen es ist, wenn künftig er fern vom Pallaste nur weicht, dass ein andres Geschlecht er vertilge mit selbst hinwürgendem Mord. Wird wenig mir auch von der Habe zu Theil, reicht Alles mir hin, 1560 nur des Wechseigemords</p>

               <p>Wahnsinn aus dem Hause verbannend.</p>

               <pb n="8.201" xml:id="pbVIII201"/>
            </div>

            <div type="section" n="121">
               <head>
                  <title type="main">i6. Scene.</title>
               </head>
               <p>Die Vorigen und Aegisthos.</p>
            </div>

            <div type="section" n="122">
               <head>
                  <title type="main">Aegisthos.</title>
               </head>
               <p>O, freudig Licht des Tags, des Recht gewährenden!</p>

               <p>Wohl sag' ich jetzt, dass Rächer droben den Sterblichen, die Götter schau'n auf dieser Erde Weh herab, 1565 im dichtgewebten Schleier hier der Erinnyen, zur Freude mir, gesunken sehend diesen Mann, den list'gen Frevel büssen schwer der Vaterhand. Denn dieses Vater, Herrscher unsres Landes einst, Atreus, vertrieb Thyestes, meinen Vater, ihn, 1570 den leiblich eignen Bruder, dass ihr's klar vernehmt, ums Recht der Herrschaft streitend, fern von Stadt und Haus.</p>

               <p>Und Schutz am Heerd erflehend heimgekehrt, erlangt' Thyestes, unglückselig duldend, Sicherheit, dass nicht mit Blut die Vatererd' er tünchete. 1575 Allein zum Bürgergastgeschenk bereitete</p>

               <p>Atreus, der Vater dieses, meinem Vater hier, vorgebend gottlos Festesfeier, eifrig mehr, als freundgesinnet, seiner Kinder Fleisch zum Mahl.</p>

               <p>Der Füss' und Hände äussre Stücke, gliederreich. 1580 das Kleingeschnittne oben, sitzend Mann an Mann. Unkundig nehmend gleich das nicht Erkennbare, verzehrt er Unheilspeise, siehst du, diesem Stamm. Doch als er endlich inne wird der Greuelthat, 1585 seufzt tief er auf, sinkt nieder, speiend aus den Mord, und wünschet den Pelopiden grausen Untergang, des Mahls Entweihung liefernd laut gerechtem Fluch: umkommen also möge Plisthenes ganzes Haus ! Darum nun kannst du diesen hier gestürzet sehn, 1590 und ich mit Recht bin's, der den Mord ihm webete. Denn ich, zu zehn der dritte, ward verbannt von ihm, sammt meinem Unglücksvater, klein in Windeln noch.</p>

               <p>Doch her mich führt', erwachsen, wiederum das Recht, und weilend fern vom Vaterlande, knüpft' ich an 1595 schon diesem Mann den ganzen Rath des Misgeschicks.</p>

               <pb n="8.202" xml:id="pbVIII202"/>
               <p>So scheinet selbst zu sterben schön und herrlich mir, gefangen sehend diesen hier im Garn des Rechts.</p>
            </div>

            <div type="section" n="123">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Aegisthos, Höhnen ziemet nicht bei Frevelthat. 1600 Doch wenn du sagst, dass den mit Fleiss du tödtetest, des jammervollen Mordes Rath allein entwarfst, so, meyn' ich, wird entkommen nicht im Volksgericht dein Haupt, vernimm es, fluchbeladner Steinigung.</p>

               <p>Aegisthos. Du drohest dies, du, der der Ruder unterstes 1605 führst, da das Schiff regieren, die am Steuer sind?</p>

               <p>Als Greis noch wirst du lernen weise seyn, den Spruch erkennend, dass gewitzigt schwer das Alter wird. Doch auch das Alter bessern harte Hungerschmach und Fesseln, starren Sinnes ausgesuchteste 1610 Lehrmeisterinnen. Siehst du sehend nicht das klar? Leck nicht dem Stachel entgegen, unheilbringend dir.</p>
            </div>

            <div type="section" n="124">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Du Weib, daheim dem eben Wiederkehrenden vom Kampfe schlau auflauernd, hast sein Bett zugleich befleckt, und Mord dem Schaarenführer ausgedacht?</p>

               <p>Aegisthos. 161 5 Auch diese Worte werden Grund der Thränen dir. Entgegen Orpheus Zunge ist die deinige. Er zog entzückend Alles seiner Stimme nach, du aber, kraftlos bellend, bist verhasst, und wirst gezogen, aber zahmer wirst besiegt du seyn.</p>
            </div>

            <div type="section" n="125">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1620 Und du nun willst mir Herrscher seyn des Argeiervolks, der nicht du, sinnend diesem Manne Meuchelmord, mit eigner Hand zu üben, hast die That gewagt?</p>

               <p>Aegisthos. Des Truges List fiel offenbar dem Weibe heim. Ich war verdächtig, lange schon als Feind bekannt.<pb n="8.203" xml:id="pbVIII203"/> 1625</p>

               <p>Mit dieses Mannes Schätzen jetzt versuch' ich dreist die Bürgerherrschaft. Wer da künftig nicht gehorcht, fühlt meine Geissei, nicht ein kräftig ziehendes, von Gerste sattes Füllen mehr, denn Finsterniss 1630 geseilter, bittrer Hunger wird bald zahm ihn sehn.</p>

               <p>Chor. Warum in feiger Seele hast du diesen Mann nicht selber hingemordet? hat ihn hier das Weib, des Lands, und unsrer vaterländischen Götter Schmach, erwürgt? Es schaut Orestes wohl noch wo das Licht? 1635 Dass jetzt ins Haus er heilbegleitet Wiederkehr', und Mörder diesen beiden werde, siegbekrönt!</p>

               <p>Aegisthos. Da du wagest so zu handeln, so zu sprechen, wirst du sehn.</p>
            </div>

            <div type="section" n="126">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Auf! o wackre Kriegsgenossen, nicht entfernt ist mehr der</p>

               <p>Kampf.</p>
            </div>

            <div type="section" n="127">
               <head>
                  <title type="main">Aegisthos.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="128">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1640 Auf! die Hand ans Schwerdt! es halte jeder jetzt sich wohl bereit.</p>
            </div>

            <div type="section" n="129">
               <head>
                  <title type="main">Aegisthos.</title>
               </head>
               <p>Ja! die Hand am Schwerdte, scheu' auch ich das Loos des Todes nicht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="130">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Uns erwünscht nennst deinen Tod du; mag das Glück ent- scheiden nur!</p>

               <p>Klytämnestra. Lass uns stiften neues Leid nicht, o der Männer theuerster ! Schon zu mähen dieses Viele, bleibet Ernte jammervoll. 1645 Auch genug ja ward des Unheils, fliesset jetzt gleich nicht uns Blut.</p>

               <pb n="8.204" xml:id="pbVIII204"/>
               <p>Aber geht, o Greise, heim jetzt in die beschiednen Woh- nungen, ehe, wer gefehlet, leidet. Was wir thaten, musste seyn. Hätten nicht genug wir Mühsal, mehr verlangend, wollen wir von des Gottes schwerem Zorn sie nehmen, wehevoll erfasst. 1650 Dieses ist des Weibes Rede, wenn Gehör ihr einer leiht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="131">
               <head>
                  <title type="main">Aegisthos.</title>
               </head>
               <p>Aber dass der eitlen Zunge jetzt sie straflos so sich freu'n, dass sie, kühn ihr Glück versuchend, wagen solche Schmä- hungen, aller Klugheit Mass vergessen, dies den Herrscher . . .</p>
            </div>

            <div type="section" n="132">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Nicht Argeiersitte war' es, schmeicheln einem Bösewicht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="133">
               <head>
                  <title type="main">Aegisthos.</title>
               </head>
               <p>1655 Noch in späten Tagen wirst du schwer von meiner Räch' ereilt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="134">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>Nicht, wofern Orestes Schritte lenkt der Gott hieher zurück.</p>

               <p>Aegisthos. Ja! ich weiss ^ Verbannte weiden leer sich noch an Hof- nungen. Chor.</p>

               <p>Wüte, prasse, schände jedes Recht, so lang' es frei dir steht.</p>

               <p>Aegisthos. Wisse, schwer mir büssen sollst du diese Unbesonnenheit.</p>
            </div>

            <div type="section" n="135">
               <head>
                  <title type="main">Chor.</title>
               </head>
               <p>1660 Prahle muthvoll gleich dem Hahne, feig der Henne beigesellt.</p>

               <p>K 1 y t ä m n e s t r a. Wolle nicht auf dieses eitle Schwatzen achten! Ich und du werden, dieses Haus beherrschend, ordnen bald dies wieder- um.</p>

               <pb n="8.205" xml:id="pbVIII205"/>
            </div>

            <div type="section" n="136">
               <head>
                  <title type="main">Anhang.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="137">
               <head>
                  <title type="main">Der Prolog und die ersten vier Chorlieder in den ältesten Fassungen.</title>
               </head>
               <p>I. Scene.</p>
            </div>

            <div type="section" n="138">
               <head>
                  <title type="main">Der Wächter allein, auf dem Dach des Pallastes.</title>
               </head>
               <p>Die Götter fleh' ich um das Ende dieser Qual, der jähr' gen Wache an, zu der verdammt, dem Hund des Hofes gleich, ich hier auf der Atriden Dach gelagert, rings der nächtlichen Gestirne Kreis 5 Umschau' und die den Sterblichen den Winter und den Sommer führen, des Himmels ätherstrahlende Gebieter, wann sie auf, wann wieder untergehn.</p>

               <p>Auch jetzo acht' ich auf der Fackel Zeichen hier, die in der Flamme Glanz von Troja Kunde her 10 uns sendet, seines Falls Gerücht. Denn dann besieg' ich, hoff ich noch, des Weibes männerkühne Brust. Wenn mich mein nachtdurchirrend, von des Himmels Thau benetztes Lager hält, von Träumen nie besucht, — denn statt des Schlummers steht mir Furcht zur Seite, dass 15 der Schlaf zu fest vielleicht die müden Wimpern schliesst — wenn dann, ein schlummerbannend Gegenmittel, ich Gesang versuche, oder leises Klaggetön, dann wein' ich seufzend dieses Hauses Misgeschick, des treflich nicht, wie vormals, mehr verwalteten. 20 Erschiene mir nur jetzt der Arbeit frohes Ziel, der Heilverkünder jetzt, des Dunkels lichter Strahl !</p>

               <p>(Die Fackel erscheint in der Feme.)</p>

               <pb n="8.206" xml:id="pbVIII206"/>
               <p>Sey mir gegrüsset, Stern der Nacht, der, Tages Glanz uns hell entgegenstrahlend, vieler Reigen nun ob diesem Glück begangne Feier Argos bringt. 25 Triumph ! Triumph !</p>

               <p>Agamemnons Gattin zeig' ich gleich es an, dass schnell enteilend ihrem Lager sie alsbald im Haus' ein heilverkündend Jauchzen dieser Fackel laut entgegentöne, wenn erstürmt nun Troja sank, 30 wie es verkündend dieser Flammenbote strahlt.</p>

               <p>Ich selbst beginne, der erste, dieses Reigens Fest. Denn günstig fällt durch mich nun meiner Herrscher Loos, da dieser Wurf, der Fackel Zeichen mir gelang. Des wiederkehrenden Gebieters theure Hand 35 in meiner Hand zu tragen, se}^ mir nur vergönnt!</p>

               <p>Das Uebrige verschweig' ich. Denn ein mächt'ger Stier schritt über meine Zunge. Dieses Haus, bekam' es Sprache, spräche selbst am lautesten. Gern red' ich Kundigen; Unkund'gen bleibt mein Sinn verhüllt.</p>

               <p>(Er steigt in das Innere des Pallastes hinab.)</p>

               <p>2. Scene. 40 Dies ist das zehente Jahr, seit Priamos racheheischender Feind, Menelaos, der Fürst, und Agamemnon, die mit zwiefachem Scepter, mit zwiefachem Thron Zeus ehrt, der Atriden erhabnes Gespann, 45 führten die kriegrische Schaar, der Argiver tausendmastigen</p>

               <p>Zug, fern von der heimischen Küste. Von gewaltiger Kampflust im Busen entbrannt, stürmten sie, ähnlich den Geiern, die trauernd 50 ob dem Raube der Brut rund um das Felsnest hochwirbelnd sich drehn, mit der Fittige Ruderschlag rudernd, laut dann um des Lagers schützende Sorgfalt, die umsonst nun verschwendete, jammern. 55 Doch der Himmlischen einer, Apollon, Fan,<pb n="8.207" xml:id="pbVIII207"/> oder Kronion, der Vögel heisres banges Klagegeschrei droben vernehmend, sendet vergeltend späträchende Strafe dem Frevler. 60 Also auch sendet die Söhne des Atreus nun der mächtige Schützer des Gastrechts, Zeus, gegen Paris, im gliederentkräftenden Kampf um das männerumbuhlete Weib, zahllose Arbeit mit zum Boden gestemmetem Knie, 65 mit zersplittertem Speer in des Getümmels</p>

               <p>Wuth, lang den Achaiern bescheidend, und den Troern zugleich. Wie es nun ist, so ists; doch das Geschick führts zur Vollendung. Denn nimmer mit Flehen, noch Opfern vermagst 70 du, noch Thränen, der strengen Erinnys unerbittlichen Zorn zu versöhnen. Wir aber mit greisenden Gliedern, befreit von des Zuges Gefahr, weilen daheim nun stützend die kinder- 75 ähnliche wankende Kraft mit dem Stabe. Denn der Kindheit gebeindurchdringendes Mark gleichet den kraftlosen Greisen, ermangelnd der streitbaren Stärke, und von des Alters Bürde gebeugt, schleicht, 80 wie verwelkendes Herbstlaub schrumpfet und fällt, am Stabe gestützt und kindisch der Greis, wie ein Traum an der Helle des Tages.</p>

               <p>(Indess der Chor dies singt, werden die umstehenden Altäre mit Geschenken beladen, und die Opferflamme steigt empor. Klytämnestra erscheint in der Ferne, und ist um die Altäre beschäftigt. Der Chor naht sich ihr noch nicht, sondern redet sie nur von fern an.) Aber, o Tyndareus Tochter, Gebieterin Klytämnestra, 85 welch Schauspiel.^ was Neues vernehmend, auf welcher Botschaft Gerücht sendest du Gaben den Himmlischen allen.? Denn auf aller unsterblichen Schirmer der Stadt,</p>
            </div>

            <div type="section" n="139">
               <head>
                  <title type="main">in dem Oh'mpos und unten im Hades, 90 heiliggeschmückten Altären brennen</title>
               </head>
               <pb n="8.208" xml:id="pbVIII208"/>
               <p>hellflammender Opfer Geschenke. Von der heiligen Salbe des lauteren Oels duftend umschmeichelt, mit dem Kuchen des Herrscherpallastes genährt, 95 hebt überall, tanzend in gaukelndem Spiel, sich die wolkenanlodernde Flamme. Was dir von diesem zu sagen vergönnt ist, deute mir, Königin, und sey rnir ein Retter der ängstlichen Pein, 100 die bald mich mit sorglicher Ahndung erfüllt, bald in des Opfers Feier mir fröhliche Hofnung verheissend, die Sorge verscheuchet, und die seelezernagende Trauer.</p>

               <p>(Da Klytämnestra, noch mit dem Opfer beschäftigt, nicht auf die Fragen der Greise achtet, fangen sie indess einen Chorgesang an.)</p>

               <p>Feiernd vermag ich des Zuges der Herrscher 105 heilweissagende Stärke zu singen — denn von den Göttern stammende Zuversicht haucht mir, immer verwandt mit Kraft, den Gesang ein — wie der Achaier mächtig thronende "o Zwillingsfürsten, der Jugend von Hellas einmüth'ge Geleiter, sandte mit drohendem Speer, mit rächender Faust in der Teukrer Land Zeus stürmender Vogel. Denn des Geflügels 115 König erschien der Schiffe Beherrschern, ein schwarzer, und ein weissgefiederter Adler, nah dem Pallaste, zur lanzenschwingenden Rechten. Hoch auf umschauendem Sitz 120 weidete sie des Hasen brutschwangre, fruchtbare Gattin — die Arme, im letzten Laufe betrogne !</p>

               <p>Klagen, Klagen ertöne, doch siege das bessre Geschick!</p>

               <p>Aber des Heeres treflicher Seher, 125 schauend hier der beiden Atriden verbrüderten</p>

               <pb n="8.209" xml:id="pbVIII209"/>
               <p>Muth und der Schaaren Führer, dort die Beuteverzehrer, begann da also die Deutung: Warlich, es stürzt mit der Zeiten 130 Lauf dieser Zug Priamos Stadt, und alle der Mauern zahllose Schätze, ehmals der Völker Besitz, plündert gewaltsam das Schicksal. Möge nur nicht auch, 135 her von den Göttern stürmend, Verderben umwölken das Heer, das — ein zügelnd Gebiss der mächtigen Ilion — hinzeucht. Denn es zürnet misgönnend daheim die reine Artemis ob den geflügelten 140 Hunden des Vaters, die vor der Geburt des Wildes jammernde Brut ersticken; verabscheut der Adler blutiges Mahl. Ivlagen, Klagen ertöne, doch siege das bessre Geschick!</p>

               <p>Möge die herrliche Jungfrau, H5 sie, die des muthigen Leuen, die aller</p>

               <p>Thiere des Waldes mutterliebende, hülflose Jungen wohlwollend schützt, o möge, ich fleh' ihr, zum Heil sie wenden das Zeichen, das günstig zwar, doch von 150 banger Ahndung umwölkt ist.</p>

               <p>Phöbos rufe ich an, den Spanner des Bogens, dass nicht entgegenhauchender, widriger Stürme</p>

               <p>Zögrung der Danaer säumenden 155 Schiffen sende die Schwester, und ein unheiliges, frevelerfülltes Opfer betreibend, durch freche, männertrotzende Zwietracht spalte das eigne Geschlecht. 160 Denn es bleibet im Haus', um einst zu erstehn, der tückische, kinderrächende Zorn, furchtbar und unversöhnlich zurück.</p>

               <p>Solches verkündete neben des Glückes Gipfel, weissagend aus der Vögel Geleitung,</p>

               <p>W.v. Humboldt, Werke. VIII. 14</p>

               <pb n="8.210" xml:id="pbVIII210"/>
            </div>

            <div type="section" n="140">
               <head>
                  <title type="main">165 Kalchas im Königspallaste.</title>
               </head>
               <p>Seiner Deutung entsprechend ertöne Klagen, Klagen ertöne, doch siege das bessre Geschick!</p>

               <p>Zeus, und was nur immer dieser grosse Name unaussprechbares umfasst, 170 wenn er dieses Anrufs sich erfreut, ruf ich so ihn flehend an. Denn wohin mein Geist sich wägend neigt, find' ich niemand, ausser Zeus, sicher mir zu offenbaren, ob ich 175 dieser Ahndung Last vom Herzen wälzen darf?</p>

               <p>Nicht wer vormals gross und mächtig, strotzend in des Frevels Kühnheit, waltete, gäbe Kunde; denn er ist nicht mehr. Und wer nach ihm herrschte, ging, 180 von des Siegers Hand besiegt, dahin.</p>

               <p>Aber wer mit frommem Mund dem Kroniden Siegsgesänge tönet, dem wird jeder Weisheit Fülle leicht gewährt; ihm, der zur Wahrheit die Sterblichen lenkt, 185 der, dass zur Lehre werde das Misgeschick, heilig gesetzt hat. Denn auch im Schlummer entquillet dem Herzen die schuldbewusste Angst, und beugt zum Recht des Widerspenstgen Sinn. 190 Also ists der Götter Wille, deren Allgewalt an dem hocherhabnen Ruder sitzt.</p>

               <p>So auch damals trug der Achaiischen Schiffe älterer Herrscher ruhig des Schicksals Loos, 195 und schalt nicht des Sehers Ausspruch; als feindlich wehnder Stürme Macht, dem Zuge wehrend, Chalkis gegenüber, in der strudelreichen Aulis Hafen der Hellenen Schaar gefangen hielt.<pb n="8.211" xml:id="pbVIII211"/> Zaudern gebietend, Hunger bringend, ruhewehrend, der Menschen Verführer, nicht der Schiffe, nicht der Anker schonend; und ermattend von des Harrens Sehnsucht, 205 welkte vor ihnen die Blüthe von Argos. Aber als dann der bitteren Stürme bittreres Gegenmittel, Artemis Zorn verkündend, Kalchas den Führern enthüllte, 210 dass mit dem Scepter die Atriden zum Boden stampften, und nicht zurück mehr die stürzende Thräne hielten; da begann also der ältere König: Schwer ist das Loos, nicht zu gehorchen; 215 aber schwer auch, wenn ich, die Tochter, des Hauses Schmuck, am Altare mordend, mit des jungfräulichen Opfers strömendem Blut mir die Vaterhände besudle. Was ist von diesem mir sonder Jammer? 220 Kann ich, des Bunds Genossen verrathend, weichen von dem gerüsteten Zuge? Denn nach dem stürmehemmenden Opfer, und nach der Jungfrau Blute 225 dürsten sie; nicht mit Unrecht; es brächte Heil uns.</p>

               <p>Aber als er, hauchend unheilige, unreine, frevelnde Sinneswandlung, sich dem Joch der Nothwendigkeit schmiegte, da erkannt' er spät, dass die Sterblichen 230 Allverwegenheit athmen. Denn es entfernet die Scheu die unselige, verderbenschwangre, erste Verblendung. Und er ertrug es, der Mörder der Tochter zu werden zur Vollendung des weiberrächenden Kriegs, 235 und zu der Schiffe Lösungsopfer. Da achteten nicht des Flehens, nicht des kindlichen Vaterrufs,<pb n="8.212" xml:id="pbVIII212"/> noch des Lebens der Jungfrau die schlachtendürstenden Führer.</p>
            </div>

            <div type="section" n="141">
               <head>
                  <title type="main">240 Und nach dem Gebete befahl</title>
               </head>
               <p>der Vater den Priestern, gleich der Geis, auf den Altar die schleierverhüllte Jungfrau mit entschlossenen Armen zu schwingen, 245 und mit der Binden zügelnden, sprachehemmenden Kraft bewachend den schönheitathmenden Mund, zurück dem geschlechtverwünschenden Laute zu wehren. Aber als jetzt sie den Safranschleier zur Erde goss, da traf ihr flehender Blick 250 mit des Mitleids süssem Geschoss jeden der Opfrer, schön wie im Bilde, noch einmal sie anzureden sich sehnend. Denn oft hatte sie in des Vaters wirthHchem Männergemache gesungen;</p>
            </div>

            <div type="section" n="142">
               <head>
                  <title type="main">255 mit reiner Stimme die unbezwungene</title>
               </head>
               <p>Jungfrau des geliebten Vaters dreimal selges Geschick frohlockend gefeiert. — Was fürder? — weiss niemand, enthüllte niemand. Aber nicht unerfüllt bleibt Kalchas Kunst. 260 Wer Böses übte, dem verhängt die Gerechtigkeit zur Lehre warnende Zukunft.</p>

               <p>Vorher zu vernehmen, eh' noch die Erfüllung erscheint, begehr' ich nicht, es wäre den drohenden Streich im Voraus schon beseufzen. 265 Denn sicherlich kommt er, gepaart mit dem Frevel.</p>

               <p>Siegte dann nur das bessre Geschick, wie es, die jetzt sich uns naht, des Apischen Landes allein beschützende Schirmerin wünschet!</p>

               <pb n="8.213" xml:id="pbVIII213"/>
               <p>4. Scene. 365 Herrscher Kronion, und freundliche Nacht du, du des unendlichen Glanzes Erkämpferin, die um Ilions Burg du das fesselnde Netz warfest, dass niemand, der Erwachsenen nicht, noch der Jünglinge Schaar, da der gewaltigen 370 Schlinge der Knechtschaft, niemand dem Allverderber entschlüpfte! Zeus, den Erhabnen, den Schützer des Gastrechts, ehr' ich, der jetzo gegen Paris dies that. Denn lange schon hielt er den Bogen gespannt, 375 dass nicht vor der Zeit, über die Sterne nicht das Geschoss ihm vergebens entschwirrte.</p>

               <p>Zeus Gericht können sie klagen; klar ist die Spur zu verfolgen, wie er dies that, wie vollbrachte. 380 Nicht sich zu kümmern würdgen die Götter der Menschen, soviel auch heilige Satzung zertraten; sagt einer, doch der ist nicht fromm. Sie erschienen dem Enkel, 385 als verbotene Kampflust er schnob, stolzer, als Recht ist; als in Fülle sein Pallast schwamm über das frommende Maass. Gefahrlos sey es lieber in Weisheit 390 seines Schicksals sich freun. Denn es wehret der Reichthum, wenn des Uebermüthigen Fuss an des Rechtes hohen Altar schlägt, dem Sturz zum Untergang nicht. 395 ünselge Zuversicht reisst mit sich fort, des Frevels verführendes, furchtbares Kind; umsonst ist Heilung. Unverborgen bleibt dies; es leuchtet der Mann, ein schreckenblitzendes Unheil. 400 Gleich dem verfälschten Erz<pb n="8.214" xml:id="pbVIII214"/> durch Reibung und Streiche geprüft, zeigt er sich schwarz; wie ein Knabe verfolgt er den fliegenden Vogel, und steckt 405 mit Verderben unheilbar die Stadt an. Keiner der Götter hört ihr Flehn; sie vernichten des Frevels ungerechten Beginner; wie nun auch Paris, kommend 410 zu der Atriden Pallästen, durch des Weibes Entführung jetzt den Tisch der Bewirthung entweiht.</p>

               <p>Zurück den Bürgern Kämpfe der Schild' und Lanzen lassend, 415 und der Schiffe Rüstung; entgegen Ilion zur Mitgift den Untergang bringend, ging durch die Thore die Flüchtige hin, nicht zu Wagendes wagend. Laut da 420 seufzten des Hauses Seher und sprachen: Weh! o Pallast! o Pallast! und o Herrscher! Weh! o Lager! ihr Spuren zärtlicher Liebe! Sprachlos steht er entehrt, scheltend nicht, tiefjammernd sie entflohen zu sehn. 425 Sehnsucht nach der Meerentwichnen wandelt zum Schatten des Hauses Herrscher. Verhasst ist dem Gatten nachahmender Bilder Reiz; in der Augen vermissender Sehnsucht 430 erstirbt unbefriedigt die Liebe.</p>

               <p>Im Traume besucht ihn mit vergeblicher Wonne Lust oft trauermehrender Wahn. Denn vergebens, wenn einer Gutes 435 zu sehen wähnet, eilt, entschlüpfend den Händen, schnell das Gesicht mit geleitendem Fittig auf des Schlummers Pfaden hinweg.<pb n="8.215" xml:id="pbVIII215"/> Solch ein Kummer umwölkt des Pallastes 440 Heerd, und schwererer noch zu tragen, als dieser. Aber um alle, die Hellas Küsten zugleich mit ihnen entstürmten, füllt seelenagende Trauer jedes der Häuser. Vieles durchbohrt Jetzt zugleich das Herz. 445 Denn welche sie sendeten, wissen sie; aber an der Männer Statt, kehren nun Waffen und Asche in eines Jeglichen Wohnung zurück.</p>

               <p>Der um Gold Leichname tauscht, 450 der in der Lanzen Gewühl die Wage hält, Ares sendet von Ilion den Freunden, der Asche verbrannten, thränenheischenden Staub — der Männer Ersatz — 455 in zierlicher Urne verwahrt. Preisend beseufzen die Bürger sie, diesen, dass er kundig der Schlacht, jenen, dass im Gemetzel er tapfer für das Weib eines andern fiel. 460 Denn so murren sie heimlich, und verborgen schleicht neidischer Hass den Atriden, den Zwistbeginnern. Aber jene bewohnen dort des llischen Landes 465 Gräber rund um die Stadt. Feindlicher Boden deckt da die Edlen.</p>

               <p>Schwer ist der Bürger zürnendes Murren, der Völker Fluch zahlt es zum Zoll. Immer bleibt mir die Sorge 470 nächtliches Schicksal zu schaun. Denn die Stifter des Mords verlässt nicht der Götter Auge. Den widerrechtlich Beglückten stürzen die schwarzen Erinnen einst mit des Glücks 475 rollendem Wechsel in Dunkel zurück; und vernichtet ist, wenn verborgen<pb n="8.216" xml:id="pbVIII216"/> dort er weilt, jegliche Kraft ihm. Hasserregender Ruhm ist schwer; denn der Donner Kronions trift 480 des Gepriesenen Haupt.</p>

               <p>Neidlosen Reichthum wähl' ich mir; kein Städtezerstörer mög' ich seyn, noch gefangen selbst ein Leben der Knechtschaft schauen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="143">
               <head>
                  <title type="main">485 Ob dem heilverkündenden Strahl durchschweift</title>
               </head>
               <p>schnelles Gerücht die Stadt. Ob mit Wahrheit?</p>

               <p>Wer weiss es? zweifelnd sorg' ich noch, dass Trug es sey. Wer ist so kindisch oder so bethörten Sinns, 490 dass, auf der Flamme neue</p>

               <p>Botschaft auflodernd in Hofnung, an dem Wechsel des Rufs nachher er kranke? Doch unter Weiberherrschaft ziemt es sich vor der Erfüllung 495 schon die Freude zu pflücken.</p>

               <p>Leichtberedend wandern weibliche</p>

               <p>Zungen schnellverkündend ; aber schnellverschwindend erstirbt auch von Weibern verbreiteter Ruf.</p>

               <p>8. Scene.</p>

               <p>Wer bestimmte einstmals so zu zerstörendem Verderben</p>

               <p>(war nicht einer, den wir nicht erschaun, 695 in des Schicksals Vorgefühl, da das Loos im Zufall lenkend?)</p>

               <p>Helena, die Kampfvermählte, Zwisterregerin ? <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Das Original enthält hier ein unübersetzbares Wortspiel mit dem Namen: Helena. Aeschylos leitet die beiden ersten Silben desselben von i^e?*' (einnehmen, tödten, zerstören), die letzte von vavs (das Schiff) ab, und nach dieser Analogie</hi></note> bildet er drei Adjectiven : ikevus, 'iXavB^os, l/.eTirof.is. Da dies Wortspiel im Deutschen</p>

               <pb n="8.217" xml:id="pbVIII217"/>
               <p>Denn in der That so zertrümmernd die Schiffe, die Männer, die Stadt, 700 schifft' aus des üppgen Gemaches</p>

               <p>Verhüllung mit des Giganten Zephyros Lüften sie hin. Aber der Wellen verschwindender Spur nach, 705 landeten viele der schildbewafneten Jäger an Simois grünumwachsnen Gestaden zu blutigem Hader.</p>

               <p>Denn zu Ilions Untergang 710 sendete die Neuverlobte allvollendend hin der Götter Zorn,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Auch hier machte ein im Deutschen unübersetzbares Wortspiel eine Umände- rung nothwendig. Kridos heisst im Griechischen zugleich: eine Verwandtschaft durch Verschwägerung, und eine Sorge, Trauer. Diesem Doppelsinn zufolge, lautet das Original wörtlich also :</hi></note> rächend in der Folgezeit des entweihten Tisches Schimpf und des Heerdbeschützers Zeus, der furchtbar 715 der Vermählung Lied, den Brautgesang, bestrafte, den zu singen den Schwähern damals das Geschick beschied. Denn einen anderen Hymnos lernend, erschallt Priamos ergrauende Stadt, 720 lautseufzend nun den Trauergesang, rufend den Paris, unnachahmlich war, so war es nothwendig, die ganze Stelle umzuändern. Genau dem Text angemessen, würde sie so heissen müssen:</p>

               <p>Wer benannte so der Wahrheit einst bedeutungsvoll entsprechend</p>

               <p>(war nicht einer, den wir nicht erschaun, in des Schicksals Vorgefühl da die Zung' im Zufall lenkend?) Helena, die Kampf vermählte, Zwisterregerin ?</p>

               <p>Eine wahrhaft so benannte Schwägerschaft (Trauer) bereitete Ilion der Götter Zorn.<pb n="8.218" xml:id="pbVIII218"/> den unselig vermählten. Ein thränenvoll Leben erduldet sie, bedeckt mit der Bürger 725 unglücklichem Blute.</p>

               <p>Einen verheerenden Löwen zog dieser Mann sich im Hause, fern von der Mutter Brust, den Euterverlangenden; in den Erstlingstagen des Lebens 730 zahm, den Kindern theuer, und den Greisen erfreulich. Wie das neugebohrene Knäblein, trugen sie oft ihn im Arme; freundlich folgt' er der Hand, 735 schmeichelnd des Bauches Begierden.</p>

               <p>Aber erwachsend verrieth er seiner Erzeuger angearteten Sinn. Zum Dank der PÜege bereitet' er in der Heerden Verwüstung 740 sich unbefehligt das Mahl. Mit Blut war die Schwelle besudelt, hülflos der Jammer des furchtbar wütenden Mords den Bewohnern. Von den Göttern ein Priester des Unheils, 745 w^ar er im Hause bestellt.</p>

               <p>So nun auch, sag' ich, kam jene zu Ilions Stadt, mit dem Sinne der heiter lächlenden Meeresstille, 750 des Reichthums gefälliger Schmuck, ein sanftes Geschoss den Augen, der Liebe seelenerregende Blume. Aber verändert vollbrachte der Vermählung bitteres Ende, 755 ein Unheil den Bürgern gesellt, hin auf des gastlichen Zeus Geleitung stürmend den Priamiden dann der Jungfraun schwarze Erinnys.</p>

               <pb n="8.219" xml:id="pbVIII219"/>
               <p>Lang schon verbreitet geht 700 unter den Sterblichen eine ahe</p>

               <p>Sage, dass des Mannes grosses, vollendetes Glück wieder zeuge, nicht kinderlos sterbe; aus des Geschickes Gunst sprosse dem Enkel 765 unersättlicher Jammer.</p>

               <p>Anderen Sinns heg' ich eigene Meynung. Denn des Gottlosen That gebiehrt auch mehrere nachher, gleichend ihrem Geschlecht; 770 aber vom Stamm des Gerechten blüht stets glücklicher Kinder Segen.</p>

               <p>Denn es liebt die frühere Schuld in des Frevlers Brust eine neue zu erzeugen — jetzt oder jetzt, 775 wenn des Schicksals Tag kommt, ein plötzliches Dunkel im Licht — und den unbestreitbaren, nimmerbesiegten, unheiligen Dämon Verwegenheit, 780 ein schwarzes Verderben dem Hause, ähnlich seinen Erzeugern.</p>

               <p>Die Gerechtigkeit aber strahlt in der raucherfüllten Hütte, und ehret geziemenden Wandel. 785 Goldgeschmückte Pracht bei frevelbesudelten Händen mit zurückgewandten Blicken verlassend, geht sie in heilige Tempel, verachtend des Reichthums 790 Macht, wenn Schuld ihn bezeichnet.</p>

               <p>Alles lenkt sie zum Ziel.</p>

               <pb n="8.220" xml:id="pbVIII220"/>
               <p>ZI. Scene.</p>

               <p>Warum stehet festgewurzelt 985 immer jenes furchtbare Gesicht meinem ahndungsschwangren Geiste vor? tönt ungerufen und unerwünscht jener Spruch mir? Kehret nie, sie, gleich des Traumes 990 räthselhaftem Bild, verbannend, sicher hoffendes Vertrauen heimisch mehr in diese Brust zurück? Lang ists, seit mit der Ankertaue Kraft, einst gen Ilion ziehend, 995 in des Ufers Sand die Nachen anband das Schiffsheer.</p>

               <p>Mit den Augen seh' ich nun ihre Rückkehr, selbst ein Zeuge; dennoch singt den Wehlaut sonder Leier 1000 mir die Erinnys.</p>

               <p>Eigene, innere Ahndung wehrt der Hofnung süssen Muth von dem düstren Herzen ab.</p>

               <p>Nicht umsonst spricht diese Stimme. 1005 Der Wahrheit untrüglicher Sinn treibt meine Brust im Wirbel um.</p>

               <p>Möchte, zitternd wünsch' ichs, was ich fürchte, hin in Lüge sinken, niemals vollendet!</p>
            </div>

            <div type="section" n="144">
               <head>
                  <title type="main">loio Doch unerfreulich ist</title>
               </head>
               <p>der strotzenden Gesundheit Ende. Denn nachbarlich wohnt, Wand an Wand, mit ihr die Krankheit.</p>

               <p>und an unsichtbarer Klippe scheitert X015 plötzlich des Manns günstig segelndes Glück. Wenn er dann der reich erworbnen Schätze Last mit weiser Hand<pb n="8.221" xml:id="pbVIII221"/> in des Meeres Tiefen wirft, I020 stürzt nicht ganz sein Haus danieder, das noch reich mit Fülle prangt, sinkt sein Schiff zu Boden nicht. Denn die Gabe, die Kronion reichlich spendet, und der jährigen 1025 Furchen Ernte bannet bald des Hungers Noth hinweg.</p>

               <p>Aber wenn einmal zur Erde, hin vor den Mann, des Todes schwarzes Blut fliesst, welcher Zauber 1030 ruft es dann wieder zurück.^</p>

               <p>Hemmte nicht Zeus selbst den, der kundig ans Licht die Gestorbenen führte.^ Hätte nicht des Schicksals ernste 1035 Möre dieser Möre durch die Götter mehr zu sagen jetzt verwehrt, hätte vorschnell sich ihr Herz über ihre Zung' ergossen. Aber nun murrt sie im Dunkel, 1040 birgt den Schmerz im Busen, und verzweifelt, je zu rechter Zeit des Schicksals Kneuel abzuspinnen, wenn zu hell ihr Zorn entlodert.</p>

               <pb n="8.222" xml:id="pbVIII222"/>
               <p>J^on der Übersetzung des Agamemnon, die Humboldt fast zwanzig Jahre hindurch beschäftigt hat, bewahrt sein Nachlaß eine Fülle von Manuskripten, sowohl Reinschriften als mannigfach durchkorrigierte Entwürfe und Ansätze, von denen hier natürlich nur ein sehr bescheidener Gebrauch gemacht werden konnte. Alle Phasen der immer und immer wieder in den Schmelztiegel geworfenen und imrgegossenen Arbeit lassen sich bis ins einzelne hinein an ihnen verfolgen und man erhält aus dem Studium der beständig sich wandelnden, verworfenen und wiedergewonnenen Lesarten einen deutlichen Eindruck von dem eisernen Fleiß und den imsäglichen Mühen, mit denen hier eins der erhabensten tragischen Werke des Altertums in Begeisterung und Liebe einem jünget-en Geschlechte für seine Sprache gewonnen werden sollte. Daß dieser Versuch einer wirklich kongenialen Verdeutschimg, bei der die poetische Größe und erschütternde Erhabenheit des Originalgedichts wiedergeboren und aufs neue lebendig geworden sein müßte, mißlungen ist, ein Urteil, in dem Haym (Wilhelm von Humboldt S. 2^8) mit Wilamowitz (Griechische Tragödien 2, 4) völlig übereinstimmt, darf uns nicht hindern den Versuch selbst zu bewundern, bei dem die größten Meister der zeitgenössischen Altertumswissenschaft, Wolf und Hennann, ratend und helfend mitgewirkt haben. Es hätte keinen Sinn gehabt, in unförmlichen Anmerkungen zu jeder Zeile das schwer durchdringliche Dickicht dieser Lesarten unter dem endgültigen Texte aufzustellen, so lehrreich oft Genesis imd Wandlung des einzelnen Wortes imd Ausdrucks sein mag. Statt eines Paralleltextes, der die älteste Fassung neben der endgültigen vollständig darbieten sollte, habe ich mich schließlich dazu entschlossen nur Proben dieser älteren Phasen zu geben, aus denen man ersehen wird, wie jener schließliche Charakter der pedantischen Gezwungenheit erst allmählich mit gewollter Absicht in den freieren Faltenwurf der früheren Fassung hineingearbeitet worden ist. Da die Änderungen in den Dialogpartien nicht so durchgreifend sind, habe ich die Chorlieder als passendere Beispiele ausgewählt, um diesen Umwandlungsprozeß in seinem Anfangs- und Endpunkte an ihnen zu verdeutlichen, ohne auch hier auf die vielen Zwischenstufen einzugehen.</p>

               <p>Aus der ansehnlichen Masse von Heften und Einzelblättern heben sich fünf zusammenhängende Handschriften als besonders wichtig heraus, die ich im folgenden verzeichne:<pb n="8.223" xml:id="pbVIII223"/> jenaischem, die neunte auf wiejxer, die zehnte und elfte auf pariser Papier; die zwölfie und dreizehnte scheinen mir aus der frühen römischen Zeit zu stammen ; die verlorene achte gehört gleichfalls nach Jena.<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Die eigenhändige Reinschrift der ersten dreizehn Szenen auf einzelnen Quartblättern (7s Seiten, von denen S. 1—24 und S. 41— 46 fehlen) ; Vers 1—426 sind verloren, ebenso fehlt die achte Szene. Die ersten sieben Szenen stehen auf</hi></note><note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Ein in hellgelbe Pappe gebundenes Heft von 7-ömischem Papier (jS Quartseiten); es enthält die erste eigenhändige Reinschrift des ganzen Stückes.</hi></note><note type="footnote" n="4)" resp="gnd-118554727"><hi>Eine eigenhändige Reinschrift teils auf berliner, teils auf wiener Papier (^35 Folioseiten); auf den linken Seiten steht durchweg ein fortlaufender Text, der sich namentlich in den Chorliedern, aber auch in den Dialogszenen stark von dem in dem röynischen Heft enthaltenen Texte unterscheidet, auf den parallelen rechten Seiten eine große Zahl von Veränderimgen, oft von Vers zu Vers fort- schreitend.</hi></note><note type="footnote" n="5)" resp="gnd-118554727"><hi>Eine Reinschrift auf wiener Papier (i^j Folioseiten); die linken Seiten geben einen fortlaufenden Text von Schreiberhand, der sich im wesentlichen mit dem der rechten Seiten der vorhergehenden Handschrift deckt, während die rechten Seiten eigenhändige Besserungen enthalten. Der gedruckte Wortlaut weicht von dieser letzten Textform nur mehr in geringen Kleinigkeiten ab.</hi></note></p>

               <p>Eine für Goethe hergestellte eigenhändige Abschrift der neunten bis elften Szene, die das Goethe- und Schillerarchiv in Weimar besitzt (Goethejahrbuch 8, 66 Anm.), habe ich nicht vergleichen können, da sie augenblicklich unauffindbar war. Nennenswerte Textabweichungen dieser Handschrift von der oben als erste beschriebenen sind so gut als ausgeschlossen.</p>

               <p>Durch Heyne ist Humboldt während seiner göttinger Studienzeit in die Welt des Aeschylus eingeführt worden: während der drei Semester, die er in Göttingen verbrachte, hat Heyne die Perser, den Agamemnon und die Sieben gegen Theben interpretiert und es darf für sicher gelten, daß hier für seine engeren Beziehungen zur athenischen Tragödie der erste Grund gelegt wurde. Der Plan einer Übersetzung ist ihm zuerst durch Wolf bei ihrer ersten persön- lichen Begegnung im August 7792 nahe gebracht worden: einen deutschen Brumoy zu liefern war Wolfs Idee, für die sich Humboldt als Mitarbeiter antrug; die Chöre sollten in der Art des Pindar behandelt werden, an die Stelle des Jambendialogs aber eine volltönende rhythmische Prosa treten (an Wolf, September i'jg<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Eine Abschrifi der ersten acht Szenen (40 Quartseiten) von derselben jenaischen Schreiberhand, die den Aufsatz über das 18. Jahrhundert (Band 2, i) und Pindars neunte pythische Ode (oben S. 75J geschrieben hat, wird dadurch für uns wertvoll, daß die eben beschriebene erste Handschrift nur fragmentarisch erhalten geblieben ist, also deren Lücken aus ihr ergänzt werden können. Auf diesen beiden Handschrifien beruht, was ich oben als Anhang aus der ältesten Fassung der Übersetzung mitgeteilt habe.</hi></note>. Man erinnert sich gern, daß auch Schiller, von Euripides ausgehend, eine Zeitlang daran gedacht hat, im Verein mit Nast imd Conz ein Griechisches Theater zu bearbeiten, das das Werk des französische?! Jesuiten für uns ersetzen sollte (Briefe ^, 4^8). Schon in dem ersten aulebener Winter wird der ganze Aeschylus durchgelesen : das Interesse konzentriert sich statt des anfänglich in Aussicht ge- nommenen Prometheus nun auf den Agamemnon, das unstreitig schönste Stück, und der trotz der unglaublichen Schwierigkeiten reizvolle Gedanke einer Übersetzung<pb n="8.224" xml:id="pbVIII224"/> zunächst der Chöre gewinnt festere Gestalt (Humboldt an Wolf, 6. Februar ijgj). Zur Ausführung freilich ist es damals noch nicht gekomynen: erst der jenaische Winter von i'jgöjg-j hat die Anfänge der Übersetzung gezeitigt. In Humboldts pariser Tagebuch heißt es in einem Rückblick auf das Jahr i'jg'j vom Agamemnon: „Er war mir eine sehr liebe Arbeit; er wird mich immer an die kurzen, aber süßen Morgenstunden in Jena erinnern; der Gedanke dazu kam mir plötzlich in der Nacht." Nach Neujahr begann die Arbeit (Humboldt an Brinkmann, jj. Februar i'jg'j); bis zum. Weggang von Jena Anfang April waren, wie die Handschriften ausweisen, die ersten acht Szenen, nahezu die Hälfte des Stückes, vollendet.</p>

               <p>Der Briefwechsel dieser jenaischen Monate gewährt uns einen Einblick in die wechselnden Stimmungen Humboldts während der Arbeit imd lehrt uns zugleich die Eindrücke kennen, die seine näheren Freunde, Wolf, Schiller, Goethe, die Brüder Schlegel, deren Urteil die einzelnen Szenen unterbreitet wurden, von dem Unternehmen hatten. Tiefste Begeisterung für das erhabene Werk hat den Gedanken der Übersetzung entstehen lassen und über alle äußeren und inneren Hindernisse zu dem subjektiv für Humboldt erreichbaren Ziele geführt, das er selbst immer als ein durch die Grenzen seiner Persönlichkeit beschränktes erkannt hat. Das Bewußtsein der eigentlichen Unübersetzbarkeit des Dramas steht ihm deutlich über der ganzen Arbeit vor und auch die imgeheure Schwierigkeit, zwischen der doppelten Klippe des rauhen, dunkeln, holprigen und undeutschen Ausdrucks einer wörtlichen, des kraftlosen einer freieren Übertragimg hindurchzusteuern, verhehlt er sich nicht (an Wolf, ß. Februar i'jg'j). Aber er fühlt sich von dem großen Geiste der Antike erst dann recht lebendig durchdrungen, wenn er selber ringen muß, ihn wieder darzustellen; darum ist ihm diese Arbeit auch mehr als andre, die an sich wichtiger imd für ihn selbst verdienstlicher sein würden, tief in der Seele lieb (Wilhelm und Karoline von Humboldt 2, 6g). Ihm, dem eigenes dichterisches Schaffen imd damit das schönste und höchste Selbst- gefühl schlechterdings versagt ist, ist es eine beglückende Illusion, durch das Übersetzen eines Dichters an eine poetische Produktion wenigstens von fern zu reichen (an Goethe, 16. Februar ijgj). So ist er mit frischester Lust an die schwere Arbeit gegangen. Die ersten Schritte zeigen naturgemäß die Unsicherheit des Anfängers. Besondere Schwierigkeiten bereitete die Behandlung der Metrik, über die er sich dem philologischen Freunde gegenüber am ausführlichsten ausspricht. Die erste, nicht auf uns gekommene Probe (da Humboldt von einem Chor und einigen angeflickten Jamben spricht, vermute ich, daß die vierte und fünfte Szene gemeint sind) versuchte den Trimeter des Originals durch die fünffüßigen Jamben der Iphigenie zu ersetzen, ein Gedanke, der indessen sehr bald aufgegeben wurde, da Fülle und Haltung, die Haupteigenschaften der tragischen Diktion der Griechen, auf diese Weise nicht zu erreichen waren und die Äschy- leische Majestät doch nicht ganz verloren gehen sollte (Humboldt an Wolf, j. Februar und ^. März i'jg'j; an Körner, 7. März i'jgj).</p>

               <p>Nicht in stiller, imbeeinßußter Abgeschlossenheit wollte Humboldt, der stets für offene Kritik und begründeten, produktiven Tadel mehr als für unbedingtes Lob empfänglich war, die Arbeit zu Ende bringen. Von Anfang vielmehr war sein fester Vorsatz, die urteilenden Stinuiien der nächsten Freunde auf das werdende Werk fruchtbaren Einfluß gewinnen zu lassen : möchten sie so streng<pb n="8.225" xml:id="pbVIII225"/> richten als möglich, er würde dann sich in die Mitte aller Beurteilungen stellen, um sich selbständig von hier aus so weit als möglich zu jedem hinzuneigen und jedem geniige zu tun nach dem Maß seines subjektiven Vermögens (an Wolf, ßi. März i'jgj). Und an Einwendung und Tadel, höchst charakteristisch für den Standpunkt und die Stimmung jedes einzelnen, haben es die Freunde neben reich- licher Anerkennung wahrlich nicht fehlen lassen. An Stil und Diktion hatten sie fast alle auszusetzen; die sauerste und nach Humboldts eigener Meinung verdienstlichste Arbeit, der Versbau, fand fast keine Beachtung; wer das Original im einzelnen vergleichen konnte, fühlte überall den Abstand und Abfall. Das Gefühl der Niedergeschlagenheit, das danach nicht ganz ausbleiben konnte, wich jedoch bald dem zurückkehrenden Mut, der mit der klareren imd schärferen Erkenntnis der subjektiv erstrebten und möglichen Leistimg und der teilweise ein- ander ausschließenden Tendenzen der individuell begründeten Einwände wuchs (Humboldt an Goethe, i6. Februar ijgy; an Wolf, ^i. März i'jgi). Hören wir die kritischen Stimmen im einzelnen.</p>

               <p>Wolf, der kompetenteste Beurteiler, was die Vergleichung der Übersetzung mit dem Original anging, dessen Beifall besonders süß gewesen wäre, dessen Tadel daher besonders niederschlug, hatte gegen eine große Zahl von Stellen Einwendungen in bezug auf den Wortlaut und vermißte durchweg die philologisch genaue Treue und damit die Äschyleische Größe; zwischen seinen und Humboldts Maximen über das, was erreicht werden sollte imd konnte, war keine völlige Einstimmung möglich (Humboldt an Goethe, i6. Februar i'jg'j; an Wolf, ßi. März iig-j). Von ganz entgegengesetzter Seite trat Schiller an das Werk heran, der die Begeisterung für das Drama mit Humboldt teilte und in frühen Weimarer und Jenaer Tagen selbst eine Übersetzung ernstlich geplant hatte (Briefe 2, iji. 180. ß, i6ß): er sprach der Übertragung zwar Energie imd poetische Sinnlichkeit nicht ab, fand sie aber zu schwer, hart und undeutlich und tadelte die Freiheit mancher imdeutschen, dem Original nachgebildeten Wendungen, ein Tadel, den Humboldt nicht für wichtig hielt, da er nur beweise, daß auf eine große Klasse von Lesern nicht zu zählen sei, die aus mangelnder Kenntnis vieles im stilistischen und jnetrischen Gebiete ihm als Schuld anzurechnen pflegten (an Goethe, 16. Februar ijgj; an Wolf, ßi. März i'/gj). Am zufriedensten zeigte sich Goethe, der während eines längeren Aufenthalts in Jena, selber an Hermann imd Dorothea arbeitend, die fertigen Szenen eingehend studierte (Tagebücher 2, 62. 6j) und Humboldt sogar ermunterte, dem Agamemnon je ein charakteristisch gewähltes Stück des Sophokles, Euripides und Aristophanes folgen zu lassen. So wohltuend Goethes Teilnahme für Humboldt, der ihm in dieser Zeit auch menschlich zuerst nähertrat, sein mußte imd so dankbar er sie rühmt, konnte ihm doch des Dichters mangelnde Kompetenz nicht verborgen bleiben, der, dankbar für die durch die Übersetzung dargebotene Erleichtenmg beim Lesen des Originals, leichter zum Loben geneigt war (an Goethe, 16. Februar ijgj; an Wolf, j. und ji. März i']g~ ; an Körner, 7. März i'jgj ; an Brinkmann, 27. März ijg']}. Der einsilbige Friedrich Schlegel endlich hatte ähnliche Ausstellungen wie Wolf zu machen, wenn er auch nach Vornahme einiger Änderungen zufriedener schien, während sein Bruder August Wilhelm als einziger der Versbehandlung Lob spendete (Humboldt an Wolf, ji. März ijgjj.</p>

               <p>Langsam, aber ununterbrochen war die Arbeit gefördert worden, bis Ende</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. VIII. 1$<pb n="8.226" xml:id="pbVIII226"/> März i'jg", als etwa die Mitte des Stückes erreicht war, Humboldts jenaer Muße ihr Ende fand und eine unruhige Reisezeit begann. Trotzdem hatte er gehofft, im Juni mit dem Ganzen fertig zu sein und es Michaelis erscheinen lassen zu können (an Wolf, j. März i'jg'])- In Berlin kam die Arbeit nicht weiter: Hum- boldt empfand die entfremdende Unterbrechung als sehr fatal (an Brinktjiann, 10. Juli i-jg-] ; Wilhelm und Karoline von Humboldt 2, 6g), suchte und fand aber in diesen zerstreuten Wochen in Unger einen Verleger, der für ein geringes Honorar das Drama in schöner Ausstattung, woran Humboldt und seiner für das Werk begeisterten Gattin besonders lag, erscheinen lassen wollte (an Goethe, 6. Mai i'jg']; Wilhelm imd Karoline von Humboldt 2,51). Ob Goethe sein Versprechen, ein empfehlendes Wort bei Unger einzulegen, erfüllt hat (Briefe 12, i2j), ist nicht bekannt. Auch in Dresden, wo Körner zuerst mit der Übersetzung bekannt wurde, ruhte der Agamemnon, da sich trotz mehrfacher Ansätze nicht die rechte Stimmung finden wollte, und erst in Wien entstand Anfang September die neunte Szene, während die große, aber furchtbar schwere zehnte zunächst als unübersteigliche Höhe zurückblieb (Humboldt an Goethe, 5. September ijgj; an Brinkmann, 25. September J'jg'j ; an Wolf, 2. Oktober iig-j). Auch in Paris konnte erst nach Vollendung der Schrift über Hennann und Dorothea Agamemnon den Purpur betreten und der zehnten Szene schloß sich im Sommer des Jahres ijg8 oder Anfang ijgg nur noch die elfte an (Humboldt an Goethe, Frühjahr i-gS imd lü. März ijgg). Goethe, den Humboldt bei Übersendung dieser letzten Szenen um sein leitendes Urteil gebeten hatte, antwortete kühl und allgemein (Briefe 14, loj), was die Arbeitslust des Übersetzers, dem es auch in Paris dauernd an poetischer Stimmung fehlte, natürlich nicht antrieb.</p>

               <p>Erst Italien hat dem Werke eine vorläufige Vollendung gebracht. Im Sommer des Jahres 1804, den Humboldt am Albanersee in Marino verbrachte, in einer einzig schönen Natur voll der größten Erinnerungen, entstand die Übertragung der noch fehlenden letzten Szenen, der eine ausfeilende Umarbeitung der aus Deutschland mitgebrachten Teile des Dramas auf dem Fuße folgte (Humboldt an Goethe, 5. Juni 1805; ^" Körner und Schweighäuser, 8. Juni 1805)- Diese metrische Umarbeitung, deren Tendenz strengere Nachbildimg des Originals im einzelnen ist, hat wiederum Jahre in Anspruch genommen, so daß der für den Winter 1805 aufs neue in Aussicht genomynene Druck bald aufs imgewisse verschoben werden mußte. Von rnehreren Seiten her fühlte Humboldt sein metrisches und stilistisches Gewissen seiner eigenen Arbeit gegenüber geschärft: das eingehende Studium von Vosseyis Zeitmessung der deutschen Sprache, die er mit Sehnsucht in Rom erwartete, lehrte ihn über viele seiner lockeren Trimeter und Anapäste strenger urteilen; Vossens eigene beneidenswerte Sicherheit in der Verdeutschung schwieriger Versmaße der Alten zeitigte den Gedanken, nun auch in den Chorliedern größere Strenge und Übereinstimmimg mit den Silbenmaßen des Originals einzuführen; dem bitteren Spotte, den Stolberg kürzlich über die früheren Übersetzer des Agamemnon ausgegossen hatte, mochte er nicht verfallen, zimial er sich bewußt war, den etwaigen Mangel an Sorgfalt und feilendem Fleiß durch keine andern wesentlichen Vorzüge gut machen zu können (an Schweighäuser, 8. Juni und 5. Oktober 1805; ^" Riemer, 12. April 1806). Da nach dem Urteil seiner Frau, auf das er besonders beim Tadel viel gab, diese mühevolle Umarbeitung keine Verbesserung bewirkt hatte, ihr vielmehr die alte Übersetzung<pb n="8.227" xml:id="pbVIII227"/> leichter, natürlicher, freier und gefälliger erschien, so wurde der Salto mortale der Absendung zum Druck immer weiter hinausgeschoben (Humboldt an Riemer, ebenda; Wilhelm und Karoline von Humboldt 3 g^. iij). Während hier noch endlose, sich nie genugtuende Ziselierkunst am Werke war, kam im Sommer 180s die erste Notiz über die Übersetzung an die Öffentlichkeit: August Wilhelm Schlegel gedachte in einem längeren Schreiben an Goethe über einige Arbeiten in Rom lebender Künstler, das dieser im Intelligenzblatt der Jenaischen Literaturzeitung abdrucken ließ, auch der römischen Arbeiten Humboldts, der Untersuchung über die Basken und des Agamemnon, dessen nichtlyrische Teile genau im Silbenmaß des Originals übersetzt seien, „alles mit großer Treue und in einer dem Kothurn des alten Tragikers gewachsenen Sprache; die Mitteilung dieser Übersetzung im Drucke würde um so willkommener sein, da wir bis Jetzt nur die Stolbergsche haben, die weder in den Formen noch dem Geiste nach strenge zu nennen ist" (Sämtliche Werke g, 26jJ.</p>

               <p>In der römischen Reinschrift begleitet der Agamemnon Humboldt im Herbst 1808 nach Deutschland. Als Wolf im Januar i8og das fertige Stück sah, erbot er sich sogleich, es in seinem vor kurzem begründeten Museum der Altertumswissenschaft Ostern zum Abdruck zu bringen, worauf Humboldt mit Freuden einging (an Hermann, 14. Februar i8og; Wilhelm und Karoline von Humboldt j, 80). Das Manuskript wurde Wolf zur Durchsicht übergeben, der jedoch bald zu der Überzeugung kam, daß eine erneute Durchbesserung besonders der Chöre vor der Drucklegung erforderlich sei, da es nicht wohl angehe, die Übersetzung gewissermaßen historisch zu künftiger Änderung in der alten Form herauszugeben (Humboldt an Wolf, 14. Juli iSog; Wilhelm und Karoline von Humboldt ß, iij. 166). Mit dem Versprechen, seine freien Stunden der nötigen Umarbeitung zu widmen, ging Humboldt im April nach Königsberg, wo sich jedoch je länger je mehr die Erfüllung dieser Zusage angesichts der mit der Leitung der Unterrichtssektion verbundenen Geschäftslast als absolut unmöglich herausstellte, so sehr Wolf im Interesse seiner Zeitschrift zur Eile drängte (Humboldt an Wolf, i. September und Iß. Oktober i8og). Erst in Wien vom Herbst 1812 bis zum Sommer i8ij ist diese letzte gründliche Revision ausgeführt worden, bei der fast kein einziger Vers so geblieben ist, wie er noch in der Zeit der Verhandlungen tnit Wolf gewesen war, eine rhythmische Kleinarbeit, die Humboldt selbst passend mit der Tätigkeit eines Holz- oder Elfenbeinschnitzers vergleicht und deren Vollendung ihn mit Freude und Stolz erfüllte (an Goethe, g. September imd 15. November 1812; an Körner, 28. November 181 2; an Welcker, 5. Februar 181 j; an Kunth, 5. No- vember 181 j; an Wolf, ij. Januar 1814).</p>

               <p>Zwei Tage nach der Völkerschlacht kam Hmnboldt mit dem Hauptquartier des Kaisers Franz nach Leipzig imd besuchte dort Gottfried Hermann, der, mit den Vorarbeiten zu einer neuen Ausgabe des Aeschylus beschäftigt, schon früher um Mitteilung seiner neuen Lesarten angesprochen worden war imd für Humboldts Übersetzungsversuch lebhaftes Interesse gezeigt hatte (an Hennann, 14. Februar i8og; an Kunth, 5. November 181 j; an Wolf, 7. Januar 1814J. Mitten in der von den Siegern eingenommenen, von Toten imd Verwundeten angefüllten Stadt ist das endgültige Schicksal des Agamemnon bestimmt worden: Hermann erschien Humboldts Übersetzung die einzige, die vollkommen einfach sei und nichts zu dem alten Geist hinzutue, imd er erklärte sich bereit, wenn Humboldt seine neuen<pb n="8.228" xml:id="pbVIII228"/> Lesarten in die Übertragung hineinarbeite, selbst einen kritischen Text herzustellen und beide nebeneinander herauszugeben (Humboldt an Kunth, 27. Dezember i8ij; Wilhelm und Karoline von Humboldt 4, 152). Schon früher war einmal mit Wolf eine ähnliche gemeinsame Ausgabe geplant worden (Humboldt an Wolf, ß. Februar i'jg'])- Herynann sollte, so wurde ausgemacht, seine Textbemerkungen heßweise dem mit dem Hauptquartier wandernden Humboldt nachsenden, der sie blindlings zu übernehmen imd seine Übersetzung ebenso in Teilen druckfertig zu machen und nach Leipzig zu schicken versprach (an Wolf, 7. Januar 1814). Die ersten sieben Szenen erledigte Humboldt Ende des Jahres in Freiburg (an Hermann, 28. Dezember 1813 und 5. Januar 181 4); dann kam die Angelegenheit für längere Zeit ins Stocken, da Humboldt während der Verhandlungen in Chatillon, Paris und Wien keine Muße erübrigen konnte. Erst im Frühjahr 1815 in Wien und im Herbst desselben Jahres in Frankfurt wurden die noch übrigen zwei Drittel der Übersetzung druckreif (Humboldt an Hermann, 6. März, 10. April und ij. Dezember i8is). Eingehende briefliche Erörterungen über Hennanns neue Lesarten gingen beständig neben der Arbeit her. An der nun erreichten endgültigen Gestalt sind dann nur noch Kleinigkeiten während des Drucks geänden worden. Sein eigenes Urteil über seine Leistung faßt Humboldt jetzt am Abschluß in die Worte, es gebe keine Übersetzung, auch keine Vossische, die nach so strengen Grundsätzen und mit soviel Fleiß gemacht sei; man sehe ihr zwar den Fleiß an imd sie habe nicht das eigene Dichterleben, das den Vossischen so sehr eigen sei; wenn daher auch die wahre Übersetzung des Dramas noch immer zu erwarten stehe, so werde doch seine Genauigkeit es den Nachfolgern saurer machen (an Wolf, 7. Februar 1816; an Goethe, ig. Juli 1816). In dem Augenblick, wo endlich der Druck beginnen sollte, erhielt der ge- meinsayne Plan wiederum eine völlig veränderte Gestalt durch die bestimmte Weigerung des Verlegers Fleischer, den griechischen und deutschen Text in einem und demselben Buche zu bringen. Am 10. Januar 1816 berichtete Hermann von dieser neuen Schwierigkeit, der Verleger begi'ünde seine Anschauung mit der Erwägung, die Philologen kauften dergleichen Bücher nicht, weil sie für ihren Zweck nicht darin fänden, was sie suchten, diejenigen, denen es um die Übersetzung zu tun sei, nicht, weil sie wegen des Textes die Sache für eine rein philologische Arbeit nähmen, wie Wolfs Ausgabe der Wolken des Aristophanes trotz der Berühmtheit des Herausgebeis eben erst gezeigt habe. Er schlug daher vor, die Übersetzung ohne den Text imter seiner Aufsicht drucken imd nur mit einem ganz kurzen Verzeichnis der neuen Lesarten erscheinen zu lassen, was Humboldt annahm (an Hermann, 18. Januar 1816). Im Laufe des Frühjahrs und Somyners 1816 ist dann der Agamemnon in Leipzig gedruckt worden (Hum- boldt an Hermann, j. Mai, 75. imd 25. Juni und ig. Juli 1816; an Karoline von Wolzogen, 12. Mai 1816; an Goethe, ig. Juli 1816). Schon ijgj hatte Humboldt in Absicht gehabt, der Übersetzung eine ästhetische und eine metrische Abhand- lung mit auf den Weg zu geben (an Wolf, j. März lygjj: die jetzt beigegebene Einleitung über Metrik und Übersetzungskunst, im Dezember 181^ noch zweifelhaft, im Januar 18 16 fest beschlossen, ist am 2j. Februar, am fünfzigsten Geburtstage der Gattin, der das ganze Buch auch öffentlich zugeeignet wurde, abgeschlossen worden (Humboldt an Hermann, i-j. Dezember i8i§, 18. Januar imd 2j. Februar 1816; an Goethe, ig. Juli 181GJ. Im Laufe des August wiirder<pb n="8.229" xml:id="pbVIII229"/> die Exemplare an die Freunde versandt (Humboldt an Goethe und Riemer, g. August 1816; an Wolf, Charlotte Schiller und Nicolovius, 10. August 1816; an Körner, i-j. August 1816). Besonders dankbar erwies sich Goethe, der Ende August in Tennstädt das Buch empfing, eifrig studierte und Humboldt am i. September mit einem langeyi begeisterten Schreiben bedachte, das zwar mehr dem „ Urteppich" des gewaltigen Gedichts als der Übersetzung als solcher gilt, deren Anfänge einst unter seinen Augen entstanden waren, aber auch das Verdienst der letzteren ebenso warm wie Wolf anerkennt (Briefe 27, 1^6; Tagebücher 5, 266. 26jJ. Die zeitgenössische öffentliche Kritik des Werkes (vgl. z. B. Göttingische Gelehne Anzeigen iSi-j S. 452) mag hier beiseite liegen bleiben.</p>

               <p>Ebensowenig kann ich an dieser Stelle den philologischen Gewinn eines Konvoluts einzelner Blätter von Wolfs und Hermanns Hand eingehender besprechen, das sich bei Humboldts Agamemnonpapieren erhalten hat. Ich erwähne nur, daß Wolf mit Humboldts Prinzip, den Lesarten und Versabteilungen Her- manns blindlings zu vertrauen, wie überhaupt mit Hermanns Textbehandlung durchaus nicht einverstanden war. Vielleicht hätte Humboldt selber sich hie und da freier bewegt, wenn nicht der ursprüngliche Plan eines Paralleltextes ihn verpflichtet hätte, alle Abweichungen zu vermeiden. In einem Briefe Wolfs an Humboldt heißt es: „Bei einiger Übersicht der Hermannischen Papiere finde ich doch, daß das allermeiste dem zum Prolog ziemlich ähnlich ist, imd was ich nicht erwartete, über das Metrische in den schwierigen Silbenmaßen soviel Unrichtiges, daß er, eh er stirbt, etwa die Hälfte wieder zurücknehmen muß. Er scheint besonders noch immer niclit zu wissen, wieviel in diesen Dingen gewiß ist und was nicht allein imgewiß ist, sondern einst dem Dichter selbst gleichgültig war. Doch noch mehr: er scheint die ersten Prinzipien seiner Metrik noch keiner neuen, besseren Prüfung unterworfen zu haben, was ich fast nicht bezweifelte." Und ähnlich in einem andern: „Überall erstaime ich über die Sicherheit, mit der eine Menge Dinge, über die ich ohne Weitläufigkeit nicht urteilen könnte, gesagt sind, und dies um so mehr, da er über sehr vieles noch vor etlichen Jahren ganz Entgegengesetztes hat drucken lassen mit gleicher Versicherung, daß es höchst gewiß sei." Dem Anfang des Jahres i8og gehört wohl ein Brief Wolfs an, aus dem folgende Stellen mitgeteilt seien: „Dürfte ich mir an einem fremden Werke, wovon der Druck noch nicht angefangen ist, höchstens die Hälfte dessen erlauben, was ich an jedem eigenen durchaus tun würde, so müßte ich nach dem herrlichen Genüsse etlicher hundert Verse hier frei und offen sagen, daß bei allen wirk- lichen Vervollkommnungen ich sehr oft, eine frühere Lesart weit, weit vorzuziehen, eine Menge Gründe finde. Hie imd da hat in der Tat die schöne Geschmeidigkeit oder Leichtigkeit ohne rhythmischen Vorteil etwas gelitten und es sollte mich sehr dauern, wenn solche Lesarten blieben .... Von den Tri- metern möchte ich heute nichts bemerken. Aber warum sollte ich nicht zum möglichen Besten von etwas, was ich liebe wie das meinige, ein Blatt beilegen, worauf ich schon ehmals fast ohne eigenes, nur mit Ihrem so schön angelegten Stoffe eine Übersetzung teilweise versucht habe?" Das beiliegende Blatt enthält den Anfangsmonolog des Wächters in folgender Form :<pb n="8.230" xml:id="pbVIII230"/> „Der Wächter auf dem Dach von Agamemnons Palast.</p>

               <p>Die Götter fleh' um dieser Arbeit End' ich an, Der jahrelangen Wache, wo, dem Hunde gleich, Ich, hingestreckt hier oben auf der Atreiden Dach,</p>

               <p>Ringsum der Nachtgestirn' erhabnen Kreis beschau' Und jene Frost und Hitze wechselnd bringenden,</p>

               <p>Prachtvollen Herrscher, strahlend durch die Ätherhöh', Die Sterne, wann sie sinken, wann sie neu ersteht.</p>

               <p>So acht' ich itzt auch sehnlich auf des Feuers Glanz, Das Fackelzeichen, das von Troia her Gerücht Und Sturmeskunde melden soll: denn so gebeut Voll Hoffnung uns der Fürstin männlichkühner Sinn. Doch seit das nachtunstäte Lager, taubenetzt. Mich hier umfängt, von Traumgesichten nie besucht — Denn statt der Träume schwebet bange Furcht mir vor. Daß Schlaf die Wimpern allzu sehr mir fessele — Wenn dann Gesang mich oder Jammerton erfreut. Ein Gegenmittel suchend, das den Schlaf verscheucht,</p>

               <p>Dann klag' ich stöhnend dieses Hauses Mißgeschick, Des nicht wie vormals trefflich inehr verwalteten.</p>

               <p>O käme jetzt doch dieser Arbeit End' heran, Im Schein des Nachtstrahls dort, des freudankündenden ! O Heil dir, heller Glanz der Nacht, der endlich Licht Des Tags in Argos Mauern bringt und vieler bald Ob diesem Glück geweihter Reigen Festgesang !</p>

               <p>(Ju,ju!) Agamemnons Gattin will ich laut verkündigen,</p>

               <p>Daß schnell vom Bett aufstehend sie im Haus" allhier Ein frohes Segensjauchzen diesem Fackelglattz Entgegentöne, weil erstürmet Troiens Stadt</p>

               <p>Nun sank, wie jetzt der Flammenbot' uns Kimde strahlt; Und selber tanz' ich dieses Festes Reigen vor. Denn glücklich fallen mach' ich unsrer Herrscher Los, Da eben mir der Wache bester Wurf gelang. Des heimgekehrten Königs vielgeliebten Arm Zu stützen, wünsch' ich heut' annoch mit meinem Arm. Von Anderm schweig' ich: hemmend liegt ein schweres Band Mir auf der Zunge. Dieses Haus, bekam' es selbst Die Sprache, würde deutlich zeugen. Wers versteht.</p>

               <p>Dem red' ich gern; wers nicht versteht, dem sagt' ich nichts.</p>

               <p>addidi curas postremas, vix ao'fojTtoai fortasse.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>