<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bemerkungen zur Entstehungsgeschichte der Gedichte</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Neunter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif09humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1912">1912</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="449" to="457"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="9.449" xml:id="pbIX449"/>
            <head>
               <title type="main">Bemerkungen zur Entstehungsgeschichte der Gedichte.</title>
            </head>
            <p>I. Jugendgedichte. Die Entstehung szeit der ersten vier Gedichte (a — d) ist nicht genauer bestimmbar, doch dürften sie den beiden Liebesverhältnissen entsprungen sein, von denen Humboldt in seinem ersten Briefe an Henriette Herz ausführlich berichtet und die sich im Jahre ijSÖ abspielten: für die französischen Verse könnte man an jene kokette Fanchon, für die deutschen an die dort erwähnte erste Liebe als Adressatin denken. Der Geburtstagsglückwunsch gilt einem dritten weiblichen Wesen, einer gleichfalls unbekannten Jugendfreundin: für ihn wie für das folgende epistolarisch gehaltene Gedicht haben Göckingks beliebte Episteln als Vorbilder gedient. — Das fünfte Gedicht (e) mit seiner sentimentalen Schwärmerei fällt in den August iy88, in die erwartimgsv ollen Wocheyi kurz vor Humboldts erster Begegnung mit Karoline von Dacheröden, die in Burgörner am 22. dieses Monats stattfand (Wilhelm und Karoline von Humboldt j, jöj. 461J. — Die orientalischen Stanzen im Stile Wielands und Alxingers ff), dessen „Doolin von Mainz" Humboldt kannte {an Brinkmann, 10. September i'jgo), und das Bruchstück der Übersetzung aus Hesiod (g) gehören in dieselbe Zeit, doch wohl die er furter Maitage von 7792 (vgl. Band 8, 27// — Das letzte Gedicht (hj stellt eine für Schiller bestimmte Veranschaulichung einer Canzonenform dar, die, aus einer elf-, einer neunzeiligen Strophe und dem Geleit bestehend, in genauer Entsprechung bei Petrarca nur einmal vorkommt. In der Neuen Thalia 4, 74 im vierten Stück des Jahrgangs i'jgj, das im Juni j']g4 in Arbeit war (Schillers Briefe ß, 463), erschien eine anonyme „Probe einer Erklärung und Übersetzung einiger vorzüglichen Gedichte des Petrarch" , in der eine Reihe Canzonen und Sonette des Dichters in prosaischer Übertragung enthalten sind: hier dürfte man wohl die Anregung zu Humboldts Canzone zu suchen haben, die einer von Schiller geäusserten Bitte ent.sprach und wohl in den Juli des Jahres gehört, für den uns ein intermittierender längerer Fieberzustand Humboldts bezeugt ist (an Wolf, 25. Juli iyg4).</p>

            <p>2. An den erwarteten Sohn (vgl. Haym, Wilhelm von Humboldt S. ir,6). La Carolina am südlichen Abhang der Sierra Morena, die bedeutendste der unter Karl III. i-jög durch Olavides angelegten schwäbischen Kolonien, besuchte Humboldt nach seinem Tagebuch von der spanischen Reise am j. imd 4. Januar 1800; das Gedicht selbst wird nicht darin erwähnt. Eine eigenhändige Reinschrift (4 QuartW. V. Humboldt, Werke. LX. 29<pb n="9.450" xml:id="pbIX450"/> sehen) im Kestnennuseum in Hannover, vermutlich aus Karoline von Wolzogens Nachlass, die mir für den Text zu spät bekannt wurde, bietet eitrige Abweichungen : 27 „Richters", J2 „kreisender Bahn", 5/ „ist es", 52 „auf'', 65 „fussend", 104 „beut", IIS „noch wird".</p>

            <p>j. Gedichte der römischen Zeit. Die distichischen Stimmungsbilder (a), auf einsamen Morgen- und Abendspaziergängen nach dem kapitolinischen imd quirinalischen Hügel und nach der Pyramide des Cestius zum Grabe des Sohnes entstanden, werden, wie die Erwähnung der feryien Geliebten nahelegt, in das Frühjahr oder den Herbst 1804 zu setzen sein : während Karolinens grosser Reise nach Deutschland und Paris war Humboldt in Rom zurückgeblieben und brachte nur die heissen Monate dieses Jahres in Marino zu. — Graf Adam Moltke, Niebuhi'S Jugendfreund, war während seines römischen Aufenthalts in den Jahren iSoj und 4 häufig im humboldtschen Hause gewesen und hatte Humboldt eine Ode gewidmet, in der er seine kongeniale Verdeutschung der pindarischen Siegesgesänge feierte (Oden S. 2j8). Humboldts Antwort (b), die er selbst eine Spielet'ei nennt, die aber Karoline sehr lieblich, volltönend und gehaltvoll erschien, entstand Mitte März 1804 kurz vor Moltkes Abreise von Rom (Wilhelm und Karoline von Humboldt 2, IJ2. i4s. 164). — In den Terzinen (c) ist ims vielleicht ein fragmentarischer Anfang jenes Planes Humboldts erhalten, seine Ideen über den Fortschritt des intellektuellen Lebens im Individuum und der Menschheit, angeknüpft an Rom als Symbol zugleich der Vergänglichkeit und des Weltzusammenhayiges, dichterisch in freien, an Schiller gerichteten Bruchstücken darzustellen, der dann durch des Freundes jähen Tod vereitelt worden sei (an Körner, 8. Juni 1805 i an Schweighäuser, 6. April 1808). — Die ergreifenden Verse von der Hoffnung (d) und die Übersetzung des römischen Volksliedes (e) sind nicht genauer datierbar.</p>

            <p>4. Rom (vgl. Haym S. 21 j). Aus dejn grossen, für Schiller entworfenen Plane, mit dem ich das Terzinenfragment vermutungsweise in Verbindung gebracht habe, ist auch die Elegie auf Rom hervorgegangen als eine Art Rechen- schaft darüber, was die Hauptstadt der Welt für Humboldt gewesen ist. Nach mehreren vorangegangenen Versuchen in andern Versformen sind die Stanzen innerhalb sechs Wochen im Februar und März 1806 entstanden imd wurden der Schwägerin Schillers, der gemeinsamen Jugendfreundin Humboldts und seiner Frau, Karoline von Wolzogen, zugeeignet, absichtlich ohne der Adressatin im poetischen Texte selber eingehender zu gedenken (Himiboldt an Goethe, 12. April 1806; an Karoline von Wolzogen, 2j. Juli 1806). Die Dedikationshandschrift ging durch Goethes Hand, während eine Abschrift gleichzeitig dem Bruder Alexander nach Berlin übersandt wurde, der sofort einen Abdruck veranlasste, sorgfältig bis auf einen vom Dichter sehr störend empfundenen Druckfehler (Humboldt an Schweighäuser, 6. Septetnber 1806). So sehr Humboldt sich bewusst war, mit der grössten Liebe zu seinem Stoff imd mit der wärmsten Hingabe an seinem Werke gearbeitet zu haben, gab er sich doch in betreff des künstlerischen Wertes seiner Produktion, so sehr sie ihm selbst als sein poetisches Maximum erschien, das er nie werde überbieten können und mit dem auch alle seine früheren dichterischen Versuche den Vergleich nicht aushielten, gar keinen Illusionen hin: das Gedicht beschreibe oft noch zu sehr, wo es selbst Bild oder Musik sein sollte, und seine Haupttendenz<pb n="9.451" xml:id="pbIX451"/> sei mehr der Gedanke und das Gefühl als die Einbildungskraft ; hei allem Bestreben, die Gedanken und Empfmdungen über die Worte und Töne präponderieren zu lassen, leide es an vielen Härten, einer gewissen Dürftigkeit in den Reimen, vielleicht auch einem Mangel an Fülle und Kraft des Ausdrucks (an Goethe und Riemer, 12. April 1806; an Kimth, ji. Mai und jo. Juli i8oü ; an Schweighäuser, 2. Juli und 6. September 180G; an Karoline von Wolzogen, 2j. Juli 1806; an Schweiffhäuser, 6. April 1S08). Im Jahre i8os hatte August Wilhelm Schlegel seine distichische Elegie „Rom" erscheinen lassen, die Frau von Stael gewidmet ist (Sämmtliche Werke 2, 21): sie war Humboldt natürlich bekannt und ist auf seine eigene Dichtung nicht ohne Einßuss gewesen, die stets mit jener verglichen und an ihr gemessen zu sehen er sich gejasst halten musste. Er fand sie bei weitem poetischer in Diktion imd Darstellung als die seinige, reich an sehr glänzenden und vielen eigentlich schönen Stellen, aber abgesehen von den Zueignungsversen, die zu dem Besten tmd Empfundensten gehörten, was Schlegel gelungen sei, arm an Ideen; der historische Teil sei ein etwas trockenes Kompeyidium der römischen Geschichte und der Kontrast zwischen Vergangenheit und Gegenwart sei trivial und so behandelt, dass seine eigene Art der Ansicht für eine Kritik und Widerlegung davon gelten könne, die die Differenzen mit Absicht etwas greller hervortreten lasse, ohne doch leider einige deutliche Reminiszenzen gestrichen zu haben (an Riemer, 12. April 1806; an Schweighäuser, 6. April und 77. August 1808). Für die prägnante Benutzung der Rede des Camillus fühlte sich Humboldt Schiller verpflichtet, der ihm in einem der letzten Gespräche vertraute, dass sie den Angelpunkt seiner geplanten römischen Geschichte bilden sollte (an Goethe, 12. April 1806; an Schweighäuser, 6. April 1808). Mit der metrischen Fortn seiner Arbeit war Humboldt am wenigsten zufrieden und erklärte gleich nai:h der Vollendimg, er hätte lieber kürzere und längere Verse miteinander vermischen sollen nach dem Muster, das Schiller in den „Götteini Griechenlands" gegeben habe, wie denn die trochäische Stanze überhaupt ein absonderliches tmd gewagtes Unternehmen sei (an Kunih, jo. Juli 1806). Von solchen Erwägungen geleitet hat er dann die Umarbeitimg in jambisch beginnende Verse vorgenommen, die nur handschrißlich erhalten ist (Vers 10^^ in dieser, Vers 207 und jj^'s '" ^^'' ersten Fassung sind zu lang). Die in Vers 12. 16. 6j,\ 162. 226 schliesslich aufgenommenen Änderungen der Druckredaktion sind in der Handschrift von fremder Hand eingetragen.</p>

            <p>Grössere Wirkung hat das Gedicht nicht ausgeübt: dass es unmittelbar nach der Abfassung ins Italienische übersetzt wurde, wobei die Form der Stanze den versi sciolti weichen musste (die Übersetzung ist handschriftlich in Humboldts Nachlass erhalten), dass man es in manchen berliner Kreisen fast auswendig wusste (Wilhelm und Karoline von Humboldt ß, iii), dass Frau von Stael in ihrer Corinne i, 5 auf eine Stelle anspielte und in der Anmerkung Humboldts Namen nannte (Humboldt an Schweighäuser, 18. Juli iSoyJ, musste den Dichter für die Enttäuschung, wenn es eine war, entschädigen. Leider ist Goethes brieflicher Dank vom 22. August 1806 (Tagebücher ß, 162) nicht erhalten. Eigentliche Besprechungen sind mir nur zwei bekannt, die beide Humboldts Elegie mit der Schlegels in Vergleich stellen: ohne allzusehr in die Tiefe zu gehen, äusserte sich Schweighäuser darüber in Millins Magasin encyclopedique 1808 4f -f^«^» während Welcker bei Gelegenheit einer Besprechung von Fuss' Köln 181^ erschienener lateinischer Übersetzung von Schlegels Elegie in den Heidelberger Jahrbüchern<pb n="9.452" xml:id="pbIX452"/> der Literatur ii, 257 beide Gedichte hübsch und sinnreich gegeneinanderstellte (Humboldt an Welcher, 26. Dezember 1818).</p>

            <p>5. An Alexander (vgl. Haym S. 243). Als Alexander von Humboldt nach seiner glücklichen Heimkehr aus Amerika und einigen bei dem Bruder in Ro7n verlebten Monaten seinen Wohnsitz für kurze Zeit in Berlin aufgeschlagen hatte, Hess er als erste Frucht seiner Reisestudien seine damals erst ein Bändchen umfassenden „Ansichten der Natur^' erscheinen (Stuttgart und Tübingen 1808), die die Widmung trugen: „Seinem teuren Bruder Wilhelm von Humboldt in Rom der Verfasser. Berlin, im Mai i8oj." Als eine Art von Antwort hierauf ist das Gedicht an Alexander in der Sommerfrische von Albano im September 1808 innerhalb acht Tagen entstanden. Humboldt versuchte darin die alte und die neue Welt imd in beiden die Kunst und den Menschen und die rohe, blinde Natur im Kontrast einander gegenüberzustellen und Blicke auf die Schicksale der Nationen und Weltteile zu werfen; aber der Stoff sei seinen Kräften zu widerstrebend gewesen und er fürchte, dass es nicht genug poetisch geworden sei (an Welcker, 20. Oktober 1808). Er nennt es sogar direkt langweilig, wagt es bei der Heimkehr nach Deutschland niemandem zu zeigen und muss sich erst von seiner Frau sagen lassen, dass es sehr schöne Stellen enthalte imd er es unterschätze (Wilhelm und Karoline von Humboldt j, 14^. i6gj. Das Versmass ist eine Art Canzone mit zehnzeiligen Strophen imd einheitlich langen Versen, auf welches Vorbild auch das kurze Geleit am Schlüsse hindeutet; der regelmässige Wechsel weiblicher und männlicher Reime entspricht nicht der strengeren romantischen Observanz, die im Anschluss an Petrarca den ausschliesslich weiblichen Reim bevorzugte.</p>

            <p>6. Gedichte der königsberger Zeit. Scharnhorsts Tochter Julie verlobte sich am 4. Juli i8og mit dem Grafen Karl Friedrich von Dohna, damals preussischem Kavallerieoffizier, einem jüngeren Bruder von Humboldts Jugendfreund imd damaligem Kollegen im Ministerium Friedrich Alexander von Dohna; die Hochzeit fand am 10. November desselben Jahres statt. In dem Verlobungslied für dieses Paar (aj, dessen Gedanken äusserst charakteristisch für Humboldt sind (Wilhelm imd Karoline von Humboldt 3, 204. 215), haben wir wiederum eine freie Canzonenform mit abschliessendem Geleit vor uns. Mit den beiden Adressaten trat später Welcker in enge freundschaftliche Beziehungen (Kekule, Das Leben Friedrich Gottlieb Welcker s S. iy8. 22b). — Der Adressat des zweiten Gedichts (b), das aus der Wehmut gemeinsamer römischer Erinnerungen erwuchs, ist der Graf Alexander Strogonow, Verfasser der „Lettres de deux amis" (Genf i8og), der Freund der Frau von Stael ( Wilhelm und Karoline von Humboldt ß, 205). Zur Benutzung der Sonettform, die hier zum ersten Male auftritt und später seine Lieblingsform für poetische Produktionen werden sollte, war Humboldt durch seine Besuche in Weimar Ende 1808 angeregt worden, wo Zacharias Werner eine Sonettwut entfacht hatte, der sich selbst Goethe nicht entziehen konnte (vgl. unten zu 11). — Die vier letzten Gedichte (c—f) sind die poetischen Früchte der engen Beziehungen Humboldts zu Johanna Motherby, der Frau eines königsberger Arztes, die kurz darauf auch in das Leben Ernst Moritz Arndts nachhaltig eingreifen sollte; von der nach seiner Abreise aus Königsberg begonnenen und mehrere Jahre hindurch geführten Korrespondenz mit ihr sind leider nur<pb n="9.453" xml:id="pbIX453"/> kümmerliche Reste erhalten. Beim Scheiden aus Preussen hinterliess Humboldt ihr als Andenken die 1806—8 bei Cotta erschienene zwölfbändige Ausgabe von Goethes Werken.</p>

            <p>7. Weibertreue. Dieser Sonetizyklus, den ein Epilog in Terzinen ab- schliesst, entstand Ende August oder Anfang September iHog und zwar auf An- regimg von Goethes „Klaggesang von der edeln Frauen des Asan Aga'\ der Humboldt zujällig in die Hände ßel und auch die durchgängig trochäische Form der vierzehn Hauptsonette bedingt hat (vgl. unten zu 11). Er erklärt ihn für das vielleicht Poetischste, was er je gemacht habe, findet aber etwas so Trübes und Dunkles, ja Gespensterhaftes darin, dass er sich unmöglich dazu entschliessen konnte, die wunderbai-e Komposition seiner Frau zur Einsicht zu schicken [Wilhelm und Karoline von Humboldt j, -jjij. Das erste Einleitungssonett, das ihm dann, obwohl vor der Bekanntschaft mit ihr entstanden, so äusserst passend für Johanna Motherby erschien, war schon Anfang August fertig (an Johanna Motherby, i-j. Dezember i8og; Wilhelm und Karoline von Humboldt j, 20rj).</p>

            <p>8. Gedichte aus den Jahren i8og—i820. Das erste Sonett (a) entstand Mitte Dezember i8og in Burgörner, als Humboldt diese Stätte seiner jungen Liebe und Ehe zum ersten Mal nach dem Tode seines Schwiegervaters wiedersah: ein Abendspaziergang mit der Geliebten in der ersten Zeit ihrer Beziehungen schwebte ihm dabei vor (Wilhelm imd Karoline von Humboldt j, j46j- — Die beiden folgenden Gedichte (b und cj verdanken einem kurzen Aufenthalt Humboldts am rudolstädter Hofe in Schloss Schwarzburg in der ersten Hälfte des September 1 810 ihre Entstehimg. — Die humoristischen Stanzen (d) werden durch ihre Schlusszeilen als für die Neujahrsfeier 1814 bestimmt erwiesen: Humboldt war damals mit dem österreichischen Hauptquartier in Freiburg im Breisgau und verbrachte den Sylvesterabend 181 j mit den andern Diplomaten Punsch trinkend beim Grafen Stadion (Wilhelm und Karoline von Humboldt 4, 205/ — Für eine genauere Zeitbestimmung der folgenden Übersetzung der Distichen von Trips (e) fehlt leider jeder Anhalt. — Von den sich anschliessenden vier Sonetten (f — i) bemerkt Humboldt, dass ihm das zweite das liebste sei, dass ihm aber keins ganz genüge; die Sonettform sei für ihn nicht die ungünstigste, da sie zur Kürze zwinge und es ihm bei seiner selten sehr grossen Lebendigkeit ganz angemessen sei, sich mehr in eigentlichen Ideen zu halten (Wilhelm und Karoline von Humboldt 4, 2g4). — Die Jahreszahl der folgenden ebenso bedeutenden wie für Humboldt charakteristischen Strophen (k) ist nicht ganz deutlich geschrieben, doch scheint mir 181^ wahrscheinlicher als 181 j; im April beider Jahre war Humboldt in Wien. — Das nächste Gedicht (l) entstand am ^. August i8iy bei Gelegenheit eines einsamen Spaziergangs auf dem Kirchberg bei Burgörner (Wilhelm und Karoline von Humboldt 5, ^68). — Die Distichen an die Sonne (m) begleiteten einen Brief Humboldts an seinen Bruder Alexander vom gleichen Tage. Dieser Hess ohne Wissen und Willen des Verfassers einen Abdruck davon in 120 E.vem- plaren in Paris herstellen, dessen Schwierigkeiten er seinem Bruder am 5. Januar 1821 sehr ergötzlich schildert (Briefe Alexanders von Humboldt an seinen Bruder Wilhelm S. 82) und der als Neujahrsgeschenk bei diesem eintraf, ohne dass ihm mit dem Druck und zumal mit der Verbreitung der Kleinigkeit eigentlich ein Gefalle geschehen wäre (an Wolf, 7. Februar 1821J.</p>

            <pb n="9.454" xml:id="pbIX454"/>
            <p>Q. Die Griechen Sklavin. Wann die ältere, kürzere Fassung dieses durch die ersten Ereignisse des griechischen Befreiungskampfes angeregten epischen Gedichtes entstanden ist, darüber fehlt jeder Anhalt; die auf zehn Gesänge er- weiterte Umarbeitung wurde in Burgörner im Juni 1S22 beendet. Eine längere Pause zwischen beiden Fassungen anzunehmen, verbietet die Chronologie des historischen Ereignisses, auf das die eiste Strophe atispielt, der Eroberung Galaxidis durch die türkische Flotte mit einer Landungstruppe von 'joo Albanesen unter dem Befehl Jussuf Paschas : der Tag der Einnahme der Stadt war der 2. Oktober 1821. Der Stoff des Gedichts beruht, wie mich einer der besten Kenner der neugriechischen Geschichte, Herr Professor N. G. Polites in Athen, auf meine Bitte freundlichst belehrt hat, ganz imd gar auf freier Erfindung : weder das bei der E?~oberung Galaxidis geschilderte Blutbad noch die Landung Jussufs in Thessalien und die daran sich anschliessender^ kriegerischen Unter nehmimgen sind historisch. Möglich wäre höchstens der Anschluss Humboldts an eine deutsche oder französische erdichtete Erzählung: doch sind meine Nachforschimgen nach dieser Richtung hin ei-folglos gewesen imd ich halte es für wahrscheinlicher, dass das Ganze Humboldts eigener Phantasie entwachsen ist. Der Handschrift liegt folgende Charakteristik von der Hand Alexander von Humboldts bei: „Von der grössten Schönheit auch im Versbau. Kampf der Tugend und Sinnlichkeit. Die letzte oft so lebendig geschildert, dass die Frage entstehen kann, ob nicht einige Strophen oder wenigstens einzelne Verse, als wären sie unvollendet geblieben, durch Pimkte auszufüllen sind. Wohl später als die Sonette zu drucken. Der gegliederte Organismus des Heldengedichts ist sehr merkwürdig. Überschriften und Register zeugen für den Wert, den der Verewigte auf die Vollenduyig legte.'^ Der Bau der Stanze ist der gewöhnliche mit wechselndem Reimgeschlecht. Öfter als sonst bei Humboldt begegnen Verse, die um einen überschüssigen oder fehlenden Fuss von der JSormalgestalt abweichen: zu lange Vase sind 14^ A. ßg8. 438. 44g. 1235. ^3^9- ^4"^^ A. iSSi A (dazu einige Fälle, wo der Fehler schon in der Handschrift selbst korrigiert worden ist: 206 A. 340. 584. 681. 1003), zu kurze i (hier hat A den Fehler nicht), ij. g6i. 1151. 1521. Noch in einem der spätesten Sonette (lojo) taucht die Gestalt der griechischen Dulderin noch einmal wieder auf.</p>

            <p>10. Altersgedichte. Die Entstehungsdaten dieser zwölf Gedichte, die durchweg in den Handschriften beigeschrieben sind, bietet der obige Text. Zu den Versen von dem beglückenden Bilde (d und e) mag man eine Reihe Sonette zum Vergleich heranziehen (vgl. oben im Register „Phantasiegestalten"). Die formell zwar nicht durchweg ausgefeilten, aber in ihrer Stinunungstiefe erschüttern- den Gedichte, die der sehnsuchtsvollen Trauer um die dahingeschiedene Gattin gewidmet sind (h, i und m), bewegen sich in dem Kreise von Gesinnimgen und Gedanken, wie sie sich unendlich mannigfaltig und doch zusammenklingend durch Humboldts Altersbriefe an Karoline von Wolzogen, seine Kinder, die Freundin und durch viele Sonette hindurchziehen. Den Gedanken des Distichons über das Alter (l) spricht Humboldt zweimal, am 4. Januar i8ji und 8. März 183J, brieflich Charlotte Diede gegenüber aus.</p>

            <p>11. Sonette (vgl. Haym S. 618; Leitzmann, Wilhehrt von Humboldts Sonettdichtung, Bonn jgi2). Die Entstehungszeit der einzelnen Sonette ergibt sich aus</p>

            <pb n="9.455" xml:id="pbIX455"/>
            <p>1832 Januar ^-3'</p>

            <p>Februar 3~-5D (-\-366) März 60— go</p>

            <p>April gi — 120 Mai 121 — 1$! Juni 152—181 Juli 182—212 August 213-243</p>

            <p>September 244— -213 Okiober 2-J4—304 November 305-334 Dezember</p>

            <p>335-365 folgender Tabelle, die ich aus einer im Nachlass erhaltenen, von Humboldts Schreiber verfassten zusammengezogen habe, )vo jeder einzelne Tag seine besondere Zeile hat:</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">1833 1834 1835</title>
               </head>
               <p>361-391 132—162 iog-]—ii2r] 3g8—42s 763— igo 1 128— 1 155 426 — 456 jg 1—821 1156- II 8i^</p>

               <p>45 j— 486 822—851 481-511 852-882 518—547 883— gi2 548-518 913—943 519— 60g 944—974 610— 63g g-]5—ioo4 640— ß^o 1005 — 1035 öji—ioo 1036— 1065 joi — 131 1066— iog6 Die regebnässige Sonettdichtimg begann also um Neujahr 1832, nicht, wie Alexander i)i seiner Vorrede (oben S. ifh) angibt, schon im September 1831, und reicht in imunterbrochener Folge bis zum 28. März 1835, also bis elf Tage vor Humboldts Tode. Vier Jahre sollte sie fortgesetzt werden: in einigest Sonetten (132. 1013. logg) wird das direkt angedeutet und die oben erwähnte Tabelle ist schon im voraus bis zum Ende des Jahres 1S35 ""' &lt;^^" laufenden Nummern bis 1461 ausgefüllt worden. „Als letzte Geistestätigkeit", so berichtet uns Karl Schulz, der Bruder von Humboldts letztem Sekretär, der die Hauptmasse dieser Gedichte nach des Dichters Diktat geschrieben hat (Briefe von Charlotte Diede an Karl Schulz S. XXII), „diktierte er jeden Abend, selbst auf Reisen, ein Sonett, wozu stets ein Quartblatt verwendet wwde. Es war ihm Gewohnheit geworden, allabendlich zu meinem Bruder zu sagen : Nun, mein Lieber, nehmen Sie ein Quartblatt ! und aus dieser Äusserung wusste mein Bruder, dass jetzt zum Sonett übergegangen werde. Jedes Sonett wurde, ohne anzuhalten, ßiessend diktiert und fast nie eine Änderung darin vorgenommen. Nach Beendigung desselben war es sehr oft selbst bei 2 Uhr nachts." Felller gegen die Verslänge finden sich in den Sonetten nur ganz vereinzelt (438, 6. 413, ^3- 641, 14).</p>

               <p>Gleich nach dem Tode seines Bruders erwog Alexander von Humboldt den Gedanken, die Sonette, von deren Existenz auf ausdrücklichen Wunsch des Verfassers (vgl. 516J niemand ausser dem Sekretär etwas erfahren hatte, drucken zu lassen: Karoline von Wolzogen suchte ihn darin zu bestärken, doch schreckte ihn Stägemanns Soneltsammlung „Erinnerungen an Elisabef' (Berlin 1835) zu- nächst endgültig ab. Als er sich dann doch entschloss, den einzelnen Bänden der Gesammelten Werke eine kleine Auswahl anzufügen, konnte er dem Geschäft der Sichtung nicht die notwendige Zeit widmen und Hess sich von dem poetischen Takt der Frau Hedwig von Olfers beraten, wie aus ungedruckten Briefen sich ergibt. An der Vorrede der Sonderausgabe wurde dann Varnhagen stiller Mitarbeiter (Briefe von Alexander von Humboldt an Varnhagen S. 27/. 2-J3). Den oben im Text gegebenen Anmerkungen zu einzelnen der Sonette lasse ich hier noch weitere folgen, indem ich für alle allgemeineren Fragen auf meine oben zitierte Arbeit verweise. 8. Die Faggiola ist ein Buchenwald zwischen Nemi und dem Monte Cavo (vgl. Wilhelm und Karoline von Humboldt 2, 215). —<pb n="9.456" xml:id="pbIX456"/> iii. In welchem Drama Lacharis vorkommt, auf die auch ii8. J14. 318 anspielen, habe ich nicht ermitteln können. — 1^6. Vgl. Theodota 84g (oben S. 121). — 156. In Tegel befindet sich der Gipsabguss einer antiken Gruppe eines Jünglings und einer stattlichen Frau, früher unter der irrigen Beyiennung des jungen Papirius und seiner Mutter bekannt, wahrscheinlich Orest und Elektra darstellend (vgl. Waagen, Das Schloss Tegel und seine Kunstwerke S.- iij. Sein Original wie diejenigen einer Reihe andrer Abgüsse {vgl. zu 164. 165. 28g. q6i) gehören zu der berühmten Sammlung Ludovisi, die jetzt im Thermenmuseum in Rom aufbewahrt wird: Humboldt erhielt die Abgüsse als Geschenk vom Fürsten von Piombino zum Dank für seine Bemühungen im Interesse des Fürsten auf dem wiener Kongress (vgl. Wilhelm und Karoline von Humboldt 4,^60.51 4)- — 163- D&lt;^s Gedicht geht auf die antike Statue der Nymphe Anchirrhoe in Tegel, die Rauch restauriert hatte (vgl. seinen Brief an Welcker bei Kekule, Das Leben Friedrich Gottlieb Welckers S. 412 und Waagen S. 10). — 164. Auch hier liegt ein in Tegel befindlicher Gipsabguss zugrunde, ein kräftiger Mann, der erst sein Weib und dann sich selbst tötet, ß-üher irrig als Arria und Paetus gedeutet, wahrscheinlich einen Gallier mit seinem Weibe darstellend (vgl. 88y. logi imd Waagen S. 11). — 1%. Ein Abguss der Juno Ludovisi ist in Tegel (vgl. Waagen S. 12). — /71. Eine Statue der Mnemosyne führt Waagens Verzeichnis der tegeler Kunstwerke nicht auf. — 28g. Die Statue des sitzenden imd ruhenden Mars ist im Gipsabguss in Tegel (vgl. Waagen S. 12). — 326. Ist Charlotte Diede gemeint? — 32g. Bei der Abreise nach Italien im April 181'] hatte Karoline von Humboldt ihrem Gatten eine deutsche Bibel geschenkt, die noch jetzt in Humboldts Bibliothek vorhanden ist (Vgl. Wilhelm und Karoline von Humboldt 5, 316). — 38-]. Vgl. Humboldts Brief an Charlotte Diede vom 28. Januar j82j. — 3g2. Ist mit der mehr als erdengrossen Gestalt Schiller gemeint? — 424. An Frau von Stael ist trotz der Überschrift, die das nahelegen könnte, nicht zu denken. — 455. Varnhagen deutet dieses Gedicht auf Alexander von Humboldt, ein andermal auf Friedrich Wilhelm III. (Tagebücher 10, g8. 256. 257J, Haym im Handexemplar, dessen Einträge mir zur Verfügung stehen^ weit ansprechender auf den Freiherrn vom Stein. — 526'. Friedrich Tiecks Marmorkopie von Thorvaldsens Statue der Hoffnung in altgriechischem Stil mit der Lotosblimie in der Hand krönt die Säule auf Karoline von Humboldts Grab (vgl. Waagen S. i§). — S36- Anregung gab eins der frühsten Werke Rauchs in Tegel, das Venus darstellt, wie sie dem Mars ihre von Diomedes verwundete Hand zeigt (vgl. Waagen S. 16). — ög-j. Weder eine Medea noch eine Salome führt Waagen unter den tegeler Kunstschätzen auf — 811. Eine Marmorbüste Karoline von Humboldts von Thorvaldsen ist in Tegel (vgl. Waagen S. 16). — 812. Die Anregung gab wohl einer der beiden herrlichen antiken Marmortorsen in Tegel, wahrscheinlich einer Gruppe der Grazien zugehörig, zu der Waagen (S. ']} die dritte Gestalt in englischem Privatbesitz entdeckt zu haben glaubte. — 813. Der Gipsabguss eines Stiers nach dem Original im Vatikan befindet sich in Tegel (vgl. Waagen S. 13). — 828. Ein Gipsabguss der aus der Sonnenblume herauswachsenden Büste der Klytia aus dem Britischen Museum ist in Tegel (vgl. Waagen S. ly). — 87g. Ist Humboldts Tochter Gabriele gemeint, die am 28. Mai geboren war? — 880. Ist Humboldts Tochter Karoline gemeint? — g3i. Den Ursprung dieser Kentaurengestalt habe ich nicht ermitteln können. — g3g. Ich möchte hierin mit Sicherheit Bettina von Arnitn erkennen: die Druck-</p>

               <pb n="9.457" xml:id="pbIX457"/>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">der Gedichte, ii. acj</title>
               </head>
               <p>bogen von „Goethes Briefwechsel mit einem Kinde" kann Humboldt sehr gut durch Varnhagens Verrnittlung vor dem Erscheinen des Buches kennen gelernt haben. — göi. Die Anregung gab die in Tegel befindliche Marmorbüste eines unbekannten Römers (vgl- Waagen S. 8j. — g8i. Ein Gipsabguss der kapitolinischen Aphrodite, die soeben ins Bad steigen will, ist in Tegel (vgl. Waagen S. gj. — 1014. Ich denke an Tieck als Vorleser klassischer Dramen. — 1043. -^'^^ Gedicht dürfte auf Alexander von Humboldt gehen: es erinnert an die teilweise recht scharfen Urteile, die Humboldt in den Briefen an seine Frau über den Bruder imd seine entschiedenen französischen Neigungen mehrfach und zu verschiedenen Zeiten fällt. — losi. Ich beziehe das Gedicht auf August Wilhelm Schlegel und seine Eitelkeit, die sich z. B. Bopp gegenüber zeigte und die Humboldt auch in seinem Briefe an Schlegel vom 16. Juni 182g abfertigt. — 1080. Humboldt ge- denkt wohl einer gemeinsamen Lektüre von Goethes Tasso, bei der seine Frau und Karoline von Wolzogen die beiden Leonoren lasen. — logi. Hermes, den Argus durch sein Flötenspiel einschläfernd, eins der berühmtesten Werke Thor- valdsens, ist im Gipsabguss in Tegel (vgl. Waagen S. 12). — nog. iiio. Die beiden Gedichte gehen auf Tieck und August Wilhelm Schlegel. — ii59- Hier schwebt Carstens' singende Parze vor, von der sich ein Gipsabguss in Tegel be- findet (vgl. Waagen S. g).</p>

               <p>Jena, ji. Januar igi2.</p>

               <p>Albert Leitzmann.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>