<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Bericht der Sektion des Kultus und Unterrichts</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif10humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1903">1903</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="199" to="223"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="10.199" xml:id="pbX199"/>
            <head>
               <title type="main">XL. Bericht der Sektion des Kultus und Unterrichts.</title>
            </head>
            <p>I. Dezember i8og.</p>

            <p>(Abschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

            <p>Welchen Anteil etwa Nicolovius und Süvern an dem folgenden Bericht haben, läßt sich bei de?)! Alangel eines Konzepts nicht feststellen.</p>

            <p>Durch die Reise,*) die ich mich, wider meinen Willen, zu unternehmen genöthiget sehe, verhindert, Ew. Königl. Majestät beim Ende des Jahres nahe zu sein, wage ich es, Allerhöchstdieselben ehrfurchtsvoll um die Erlaubniss zu bitten, den General- Bericht über die Geschäftsführung der mir anvertrauten Section schon gegenwärtig abstatten zu dürfen.</p>

            <p>Es ist jetzt etwa ein Jahr, dass die Section des Cultus und öffentlichen Unterrichts ihre Thätigkeit begonnen hat, und unge- fähr neun Monate, dass Ew. Königl. Majestät mir die Leitung derselben anzuvertrauen huldreichst geruhet haben.</p>

            <p>Die Xothwendigkeit, eine neue, nur erst entworfene Organi- sation durchzuführen, vieles zu ändern, was nur die Form des Geschäftsganges betrifft, und endlich die durch den Ivrieg ver- stopften Hülfsquellen fast aller wissenschaftlichen Anstalten wieder zu eröffnen, hat die Section einen grossen Theil dieser Zeit über auf eine Weise beschäftigt, die in diesem Bericht nicht erwähnt zu werden verdient. Schwierigkeiten, die aus der Neuheit der Verfassung und der getheilten Lage zwischen Königsberg und Berlin entstanden, haben sie anderes auszuführen verhindert. Indess hat sie den ihr vorgeschriebenen Zweck nie aus den Augen verloren und schon jetzt für denselben zu thun versucht, was nur irgend möglich war, und nur hiervon glaubt sie Ew. Königlichen Majestät Rechenschaft ablegen zu müssen, wenn sie sich genöthiget sehen sollte, mehr von ihrem Willen und den Grundsätzen zu reden, die sie sich zur Richtschnur genommen, als von dem Wenigen, was sie bisher auszuführen im Stande gewesen ist.</p>

            <p>Der Wirkungslo'eis der Section des Cultus und öffentlichen Unterrichts ist von einem ungemein grossen Umfang; er umfasst zugleich die sittliche Bildung der Nation, die Erziehung des Volks, den Unterricht, der zu den verschiedenen Gewerben des Landes geschickt macht, die Verfeinerung, welcher die höheren Stände</p>

            <pb n="10.200" xml:id="pbX200"/>
            <p>Die schwierige Aufgabe ist, die Nation geneigt zu machen und bei der Geneigtheit zu erhalten, den Gesetzen zu gehorchen, dem Landesherrn mit unverbrüchlich treuer Liebe anzuhängen, im Privatleben massig, sittlich, religiös, zu Berufsgeschäften thätig zu sein und endlich sich gern, mit Verachtung kleinlicher und frivoler Vergnügungen, ernsthaften Beschäftigungen zu widmen.</p>

            <p>Dahin aber gelangt die Nation nur dann, wenn sie auf der einen Seite klare und bestimmte Begriffe über ihre Pflichten hat und diese Begriffe, vorzüglich durch Religiosität, in Gefühl übergegangen sind. Aus dieser Grundlage, die auch dem gemeinsten Volke unentbehrlich ist, entwickelt sich hiernach zugleich das Höchste in Wissenschaft und Kunst, das, auf einem andern Wege befördert, leicht in unfruchtbare Gelehrsamkeit oder schwärmerische Träumerei ausartet.</p>

            <p>Das hauptsächlichste Bemühen muss daher dahin gehen, durch die ganze Nation, nur nach Massgabe der Fassungskraft der verschiedenen Stände, die Empfindung nur auf klaren und bestimmten Begriffen beruhen zu lassen und die Begriffe so tief einzupflanzen, dass sie im Handeln und dem .Charakter sichtbar werden, und nie zu vergessen, dass religiöse Gefühle dazu das sicherste und beste Bindungsmittel an die Hand geben.</p>

            <p>Die wohlthätigen Folgen aufgeklärter Religiosität und gut ge- ordneter Erziehung recht eng zu verbinden, hat die Section auch noch eine andere dringende Veranlassung in der Langsamkeit gefunden, in der sonst die Erziehung allein mehr für die künftige<pb n="10.201" xml:id="pbX201"/> griffen werden, muss man es zugleich von allen Seiten beginnen, und nicht glauben, die jüngere Hälfte dem Vordertheil*) der altern entreissen zu können. Wie also die Erziehung auf die Jugend, muss der Gottesdienst auf die Erwachsenen wirken, und nur wenn beide sich vollkommen unterstützen, ist der Erfolg erst wahrhaft segensreich. Denn es ist unleugbar, dass jetzt auf dem Lande die geringe Sorgfalt für die Erziehung der Kinder nachtheilig auf die Moralität erst der soeben der Schule entgangenen jungen Leute und dann auch der vollkommen Erwachsenen wirkt, und dass von wirklich streng und sittlich erzogenen Kindern von selbst eine moralische Scheu erst auf die noch nicht verdorbenen, nur gleichgültigen Eltern und dann auch auf die andern übergehen würde. Auf diese Weise glaube ich Ew. Königl. Majestät versichern zu können, dass die Section zunächst und zuerst auf dasjenige ausgeht, was die Grundfeste aller Staaten ausmacht, und dass sie sich überall der einfachsten und natürlichsten Mittel, mit Uebergehung aller künstlichen, bedient, dass sie nirgend einseitig Gelehrsamkeit oder Verfeinerung, sondern die Verbesserung des Charakters und der Gesinnungen, nirgend einzelne Theile der Nation, sondern ihre ganze ungetrennte Masse vor Augen hat.</p>

            <p>Die Abtheilung der Section für den (Kultus ist am wenigsten bis jetzt im Stande gewesen, etwas zu thun, das einzeln aufgezählt werden könnte. Einen grossen Nachtheil hat sie in dem Mangel aller geistlichen Mitglieder bei ihrem Aufenthalte in Königsberg erfahren. Allein es ist überhaupt auch schwer, Religiosität durch einzelne geflissentliche Anstalten geradezu zu befördern.</p>

            <p>Man hat mannigfaltige Vorschläge dazu gemacht, dem Gottesdienst mit Veränderung der bisherigen Liturgie mehr Feierlichkeit zu geben, den Geistlichen mehr äussere Ehre zu ertheilcn, ja endlich wohl gar, zwar nicht durch eigentlichen Zwang, aber wenig- stens durch eine an indirecte Nöthigung grenzende dringende Empfehlung zum Besuche des Gottesdienstes dem Uebel abhelfen zu wollen. Allein der protestantische Gottesdienst ist in seiner Einfachheit so ehrwürdig, dass der von dieser Einfachheit durchdrungene Zuhörer nur durch eine ihm gewissermassen fremd an- gehängte Sinnlichkeit in seiner Rührung und Erbauung gestört<pb n="10.202" xml:id="pbX202"/> beschränkt, ist nicht nur Ew. Königl. Majestät billigen und tole- ranten Gesinnungen durchaus zuwider, sondern befördert auch unausbleiblich mehr oder minder versteckte Heuchelei und führt zu dem, alle ächte Religiosität untergrabenden Grundsatz, dass man nur erst den äussern Schein gewinnen müsse, um nach und nach auch zur Innern Wahrheit zu gelangen.</p>

            <p>Religiöse Gesinnungen allgemein zu verbreiten und in ihrer Reinheit zu erhalten, muss in einer Nation Vieles zusammenkommen, und die wichtigste Wirkung muss man von der Erziehung und der allgemeinen Bildung, vorzüglich von dem weiter oben erwähnten Bemühen, klare und bestimmte Begriffe so tief einzupflanzen, dass sie zugleich als Gefühle Triebfedern und als Grund- sätze Richtschnur des Handelns werden, erwarten. Denn ein natürliches, gesundes und sittlich reines Gefühl wird von selbst zu einem religiösen, und was der Religiosität entgegensteht, ist aus Verderbtheit des Herzens oder blossen Mangel an Ernst entspringende Unfähigkeit, sich zu höhern Ideen zu erheben, gleichgültige Gefühllosigkeit oder einseitige geistige philosophische oder gelehrte Bildung.</p>

            <p>Geht eine solche Vorbereitung vorher, so muss allerdings nur wirkliche und unmittelbare Beförderung der Religiosität hinzutreten, und hier muss vorzüglich die Section für den Cultus geschäftig sein.</p>

            <p>Allein hier ist, meiner Ueberzeugung nach, auch wieder, wenn nicht das Einzige, doch das Wichtigste, was sie thun kann, den geistlichen Stand in sich würdiger und auf seinem Standpunkt im Staat und in der Gesellschaft freier und angesehener zu machen. Der Erfolg hievon wird selbst nicht einmal so langsam sein, als es vielleicht scheinen könnte, da, sobald ein besserer Geist sich in einem Stande auch nur zu zeigen anfängt, er leicht und schnell sich allgemein verbreitet und die Verbesserung durch die Regie- rungen in allen Provinzen zugleich und durch Behörden, deren Aufmerksamkeit auf ein einzelnes, ihnen durchaus bekanntes Departement gerichtet ist, geschieht.</p>

            <p>Man kann nicht läugnen, dass sich in die Besetzung der geistlichen Stellen und in den Gang der Consistorial-Geschäfte über<pb n="10.203" xml:id="pbX203"/>der so unzweckmässig mit den Justiz-Collegien verbundenen Con- sistorien zu bedienen , und konnte schon darum nicht immer wirksam handeln. Die blosse Verfassung hat hierin schon sehr viel abgeändert.</p>

            <p>Die geistlichen und Schul-Deputationen sind dergestalt mit Geistlichen und wissenschaftlichen Männern als Schulräthen besetzt, dass ihre Bemühungen nothwendig auf das Wesen der religiösen Verfassung hingehen müssen, da die alten Consistorien sich immer fast nur auf das Aeusserliche beschränkten. Ihr Wirkungskreis umfasst ausserdem zugleich überall die Schulsachen und giebt ihnen dadurch ein wichtiges Mittel in die Hand, den Zweck auch von dieser Seite zu befördern; sie stehen endlich als Theile desselben Collegii unter demselben Präsidio mit den Finanz- und Polizeibehörden und können sich überall, statt die ehemals so oft schädliche Eifersucht zwischen Kammer - und Justiz - Collegien fürchten zu müssen, einer schnellen Mitwirkung erfreuen. Was aber am meisten wirkt, ist, dass diese Deputationen in Besetzung der geistlichen Stellen durchaus freie Hand haben und dass sie für dieselben allein verantwortlich sind. Vertraut mit den Bedürfnissen ihrer Provinz und bekannt mit den Candidaten in derselben, dürfen sie jetzt nur mit Eifer und Unparteilichkeit handeln, um des Erfolges gewiss zu sein. In den geisthchcn Deputationen wird den Geistlichen, die sogar zum Theil Mit-Directoren sind, und in den Regierungen selbst den Deputationen auf alle Weise ihr Ein- fluss und ihr Ansehen von den Ober-Behörden erhalten, und noch neulich hat das Ministerium des Innern hievon durch eine nachdrückliche Verfügung gegen den Missbrauch, dass das Plenum der Regierungen sich einen unmittelbaren Einfluss auf die Predigerwahlen anmassen Vv'ollte, einen überzeugenden Beweis gegeben. Auch werden bereits jetzt die Folgen dieser Einrichtungen sichtbar. Wenn ich Ew. Königl. Majestät in dieser Absicht die -Geistlichen und Schul-Deputationen der Litthauischen und Kur- -märkischen Regierungen mit Auszeichnung nennen muss, so hebe ich nur die heraus, die sich vorzüglich thätig beweisen, ohne dem Eifer der übrigen, bis jetzt organisirten zu nahe zu treten. Die der Litthauischen Regierung ist auf eine musterhafte Weise um die Beförderung der Religiosität und die Verbesserung des Schul<pb n="10.204" xml:id="pbX204"/>an die Geistlichkeit ihres Departements erlassen, die ich der Wichtigkeit ihres Inhalts und der Würde und Zweckmässigkeit der Fassung wegen abschriftlich diesem allerunterthänigsten Be- richt beizulegen wage. Die Deputation der Kurmärkischen Regierung, nur erst so wenige Monate organisirt, zeigt schon jetzt einen Ernst bei Be- urtheilung der Amtsführung und des sittlichen Betragens der Geistlichen und eine Strenge bei der Auswahl von Subjecten zu neuen Besetzungen, welche die heilsamsten Folgen mit Gewissheit versprechen.</p>

            <p>Es wird nunmehr die Bemühung der Section für den Cultus sein, den einzelnen Regierungen hierin durch allgemeine Verfügungen zu Hülfe zu kommen, und sie wird vorzüglich suchen, die Prüfungen der Candidaten zweckmässiger zu machen und ihnen, ehe ihnen ein Amt anvertraut wird, eine Lage anzuweisen, die eigentlich und mit Recht ein Vorbereitungszustand zu ihrem künftieen Beruf senannt werden kann. Allein sie ehrt zu sehr das Unheil der Geistlichen selbst über Gegenstände dieser Art, als dass sie hierunter hätte eher vorschreiten mögen, als sie mit ihren geistlichen Mitgliedern verbunden ist.</p>

            <p>Ausser denjenigen Veränderungen, welche allein eine Folge der neuen Verfassung waren, wie die Auflösung vieler einzelnen, der Freiheit der Venvaltung hinderlichen Behörden, ist die wichtigste diejenige, welche mit den Feldpredigern vorgenommen ist. Es ist offenbar äusserst zweckmässig gewesen, dieselben der gleichen Aufsicht mit den Civil-Geistlichen zu unterwerfen, sie zu hindern, Eingriffe in die Gerechtsame dieser zu machen und ihnen in dem den Porte d'epee-Fähnrichen zu ertheilenden Unterricht und der Aufsicht auf alle militairische Erziehungsanstalten überhaupt eine neue interessante Beschäftigung zu geben. Diese ganze Organisation ist nunmehr vollendet.</p>

            <p>Ein äusserst dringendes Bedürfniss bleibt noch immer die Einrichtung der katholischen geistlichen Angelegenheiten West- preussens, da der Tilsitsche Friede in dieser Provinz alle Diöcesan- grenzen verändert hat. Weder die politische Lage zum Herzog- thum Warschau noch die des Römischen Stuhls selbst haben erlaubt, hierin etwas Entscheidendes und Durchgreifendes zu thun ; allein es sind wenigstens interimistisch solche Anordnungen ge<pb n="10.205" xml:id="pbX205"/>irgend bedeutenden Nachtheil hervorbringen kann. Auch ist für eine neue Diöcesan-Einrichtung in der Zukunft so viel vorbereitet, als jetzt möglich war. Der Staatsrath Schmedding, dessen Thätig- keit, Einsichten und aufgeklärten Unparteilichkeit ich nicht genug Gerechtigkeit widerfahren lassen kann, hat hierin die wesentlichsten Dienste geleistet.</p>

            <p>Die Section des öffentlichen Unterrichts hat die Grundsätze, die ihr zur Richtschnur bei ihrer Geschäftsführung gedient haben, und die sie mehr praktisch bis jetzt befolgt als nachdrücklich ausgesprochen hat, auf die im Eingange dieses Berichts entwickelten Ideen gegründet.</p>

            <p>Sie berechnet ihren allgemeinen Schulplan auf die ganze Masse der Nation und sucht diejenige Enrv\dckelung der menschlichen Kräfte zu befördern, welche allen Ständen gleich nothwendig ist und an welche die zu jedem einzelnen Beruf nöthigen Fertigkeiten und Kenntnisse leicht angeknüpft werden können. Ihr Bemühen ist daher, den stufenartig verschiedenen Schulen eine solche Einrichtung zu geben, dass jeder Unterthan Ew. Königl. Majestät darin zum sittlichen Menschen und guten Bürger gebildet werden könne, wie es ihm seine \' erhältnisse erlauben, allein keiner den Unterricht, dem er sich widmet, auf eine Weise empfange, die ihm für sein übriges Leben unfruchtbar und unnöthig werde ; welches dadurch zu erreichen steht, dass man bei der Methode des Unterrichts nicht sowohl darauf sehe, dass dieses oder jenes gelernt, sondern in dem Lernen das Gedächtniss geübt, der Verstand geschärft, das Urtheil berichtigt, das sittliche Gefühl ver- feinert werde. Auf diese Weise ist nun die Section zu einem viel einfachem Plan gelangt, als neuerlich in einigen deutschen Ländern beliebt worden ist. In diesen, namentlich in Bayern und Oestreich, hat man fast für jeden einzelnen Stand besonders zu sorgen gesucht. Meiner Ueberzeugung nach ist dies aber durchaus unrichtig und verfehlt selbst den Endzweck, den man dabei im Auge hat.</p>

            <p>Es giebt schlechterdings gewisse Kenntnisse, die allgemein sein müssen, und noch mehr eine gewisse Bildung der Gesinnungen und des Charakters, die keinem fehlen darf. Jeder ist offenbar nur dann ein guter Handwerker, Kaufmann, Soldat und Geschäfts<pb n="10.206" xml:id="pbX206"/>erforderlich ist, so erwirbt er die besondere Fähigkeit seines Be- rufs nachher sehr leicht und behalt immer die Freiheit, wie im Leben so oft geschiehet, von einem zum andern überzugehen.</p>

            <p>Fängt man aber von dem besondern Berufe an, so macht man ihn einseitig, und er erlangt nie die Geschicklichkeit und Freiheit, die nothwendig ist, um auch in seinem Berufe allein nicht bloss mechanisch, was Andere vor ihm gethan, nachzuahmen, sondern selbst Erweiterungen und Verbesserungen vorzunehmen. Der Mensch verliert dadurch an Kraft und Selbständigkeit, und da mehrere Berufe, wie der des Soldaten und Geschäftsmannes, vom Staate abhängen, so ladet sich der Staat, w^enn er Menschen ausschliessend zu diesen erzieht, die Last auf, diese auch dazu gebrauchen und versorgen zu müssen. Der Geschäftsdienst aber würde viel besser und Ew. Königl. Majestät weit erspriesslicher werden, wenn er gar nicht als eine ^^ersorgung angesehen würde, wenn ihn jeder mehr aus Neigung zu einer wichtigern Thätigkeit als des Unterhalts wegen übernähme, und der Staat nicht, wenn er einen Menschen gern von seinem Posten entfernte, immer den leidigen Gedanken haben müsste, ihn um sein Brod zu bringen, sondern sich darauf verlassen könnte, dass ihm bei seinem Abgange ein anderer Erwerbzweig nicht fehlen würde. Es tritt endlich die Schwierigkeit ein, dass sich der künftige Beruf oft nur sehr spät richtig bei einem Kinde oder jungen Menschen bestimmen lässt und dass sein natürliches Talent, das ihn vielleicht einem andern widmen würde, bald nicht erkannt, bald erstickt wird.</p>

            <p>Die Section des öffentlichen Unterrichts lässt daher, so weit ihre Wirksamkeit reicht, die Special-Schulen für Handwerker, Kaufleute, Künstler u. s. f. überall dem allgemeinen Unterricht nachfolgen und hütet sich, die Berufsbildung mit der allgemeinen zu vermischen. Die allgemeinen Schulanstalten sieht sie als allein sich anvertraut an, über die Special-Schulen tritt sie mit den sich auf sie beziehenden andern Staatsbehörden in ^'erbindung.</p>

            <p>Dem ' Plan der Section nach soll es daher auch in den Städten nur</p>

            <p>Elementar- und gelehrte Schulen<pb n="10.207" xml:id="pbX207"/> werden, die zu jedem, auch dem höchsten Berufe nothwendig sind, und der Grad der Ausbildung, den jeder erlangt, muss nur von der Zeit abhängen, die er in der Schule zubringt, und der Classe, die er darin erreicht. Da aber nicht alle Schüler einer Stadt gleich sein können noch gleich sein sollen, so wird es Elementar-Schulen geben, die, weil reichere Leute in derselben ein höheres Schulgeld für ihre Kinder bezahlen, dem Unterricht mehr Ausdehnung und Vollständigkeit geben können. Auf der andern Seite werden kleinere Städte, die nicht grosse bis zur Universität führende gelehrte Schulen haben können, Anstalten besitzen, auf denen nur ein Theil des Unterrichts der eigentlich gelehrten Schulen ertheilt wird.</p>

            <p>Auf diese Weise wird es auch an denjenigen Schulen nicht fehlen, die man sonst IVIittel- und Bürgerschulen zu nennen pflegt, und keinem Stand wird es an einer zu seiner Ausbildung be- stimmten Unterrichtsanstalt mangeln. Nun wird überall Einheit des Planes sein, so dass der Uebergang von einer Schule zur andern ohne Lücke geschehen kann.</p>

            <p>Die gelehrten Schulen hatten bisher den Fehler, dass die ge- lehrten Sprachen zu ausschliessend auf denselben getrieben und auf eine Weise behandelt wurden, dass, wenn der Unterricht nicht bis zu Ende verfolgt wurde, die darauf gewandte Zeit fast gänz- lich verloren war. Beidem kann und wird die Section abhelfen. Sie wird auf jeder gelehrten Schule, und hat hiezu schon den Anfang gemacht, den mathematischen und historischen Unterricht gleich gut mit dem in den alten Sprachen einrichten, so dass jeder Schüler, ohne dass ihm gestattet werde, einen von diesen darin ganz zu vernachlässigen, sich nach seinem Talent einem wird vorzugsweise widmen können.</p>

            <p>Bei dem Sprachunterricht aber vs"ird die Section diejenige Methode immer allgemeiner machen, welche, wenn man auch die Sprache selbst wieder vergisst, doch ihre angefangene Erlernung,, und nicht bloss als Gedächtnissübung, sondern auch zur Schärfung des Verstandes, zur Prüfung des Urtheils und zur Gewinnung allgemeiner Ansichten immer und auf die ganze Lebenszeit nütz- lich und schätzbar macht.<pb n="10.208" xml:id="pbX208"/> ZU diesem Uebergange gehörig geprüft ist und der bisherige Lehrer den Schüler dem folgenden mit der lebendigen Ueberzeugung überleben kann, dass er die bisherise Stufe erreicht hat und nun zur nächsten reif ist. Der Uebergang zur Universität soll schlechterdings nie vor vollendetem i8. Jahre erlaubt sein.</p>

            <p>Die Unterhaltung und Verbesserung des städtischen Schul- wesens wünscht die Section mit Beibehaltung der jetzt durch Ew. Königl. Majestät Huld aus Staatskassen bewilligten Summen vor- zügHch den städtischen Communen zu übertragen. Obgleich ein erster Versuch hierin hieselbst misslungen ist, muss ich Ew. Königl. Majestät dringend bitten, die Sache im Allgemeinen nicht aufzugeben. Sie ist nicht nur den Schulen nothwendig, denen sonst nicht zu helfen steht, sondern auch den Bürgern heilsam, die mehr Bürgersinn gewinnen, wenn sie Schulverbesserung als ihr Werk ansehen, mehr Interesse am Unterricht selbst nehmen, die gewiss bessere öffentliche Erziehung der Privat-Erziehung vorziehen, wenn ihre öffentlichen Schulen ihnen selbst einige, wenn gleich massige, Kosten machen, und endlich moralischer werden, wenn sie für die ]*tIoralität ihrer Kinder mit einiger Aufopferung Sorge tragen. Auch darf man bei hier und dort vielleicht ent- stehendem Widerspruch nicht übersehen, dass, ehe sich wirklicher Gemeingeist gebildet hat, was von der gewiss trefflichen Städteordnung in so kurzer Zeit mit Recht noch nicht erwartet werden kann, Corporationen oft widersprechen, wo die einzelnen Mitglieder ihre Einstimmung (?) geben würden, und dass unter diesen die Gutgesinnten sich freuen, wenn den andern abgenöthiget wird, wozu sie auch durch die überzeugendsten Gründe nicht bewogen werden können.</p>

            <p>Für das Elementar Schulwesen, vorzüglich auf dem Lande, hat die Section für den öffentlichen Unterricht vor meinem iVn- tritte meines Amtes, als der Staatsrath Xicolovius der Section unter der unmittelbaren Leitung des Ministers des Innern vorstand, eine Veranstaltung getroffen, die meiner innersten Ueberzeugung nach überaus wohlthätige Früchte verspricht; ich meine die Berufung des Regierungsraths Zeller, die Stiftung des Normal- Instituts im hiesigen Waisenhause und die planmässige Verbreitung einer bessern Unterrichts-Methode über das ganze Land. Obgleich der Regierungsrath Zeller einige bedeutende Verbesse<pb n="10.209" xml:id="pbX209"/>Da ich nun aus eigener Erfahrung weiss, wie schwer es ist, sich von dieser Methode einen bestimmten und deuthchen Begriff zu machen, so verzeihen mir Ew. Königl. Majestät vielleicht, wenn ich es wage, in wenigen Worten die Eigenthümlichkeiten der Zellerschen Erziehungs- und Lehrweise anzugeben, dieselbe sei nun Pestalozzisch oder nicht. Denn die Section und ich dürfen gewiss zu Ew. Königl. Majestät das sichere Vertrauen hegen, dass Sie nicht glauben werden, dass wir eine netle Methode als solche, gleichsam versuchsweise, in Allerhöchstihre Staaten einzuführen gesonnen wären, sondern dass wir zwar denjenigen, der eine neue Verbesserung unternimmt, mit nöthiger Freiheit handeln lassen, allein schrittweise sein \^erfahren prüfen und ihm nur so weit vorzuschreiten gestatten, als wir es unserer innersten Ueberzeugung nach zu billigen im Stande sind.</p>

            <p>Die Eigenthümlichkeiten des Zellerschen Instituts lassen sich in Absicht auf die Erziehung der Zöglinge, ihren Unterricht und endlich die Absicht, diese Erziehung und diesen Unterricht weiter zu verbreiten, beurtheilen.</p>

            <p>In Betracht der Erziehung zeichnet sich das Institut dadurch aus, dass</p>

            <p>1. Erziehung und Unterricht durchaus und schlechterdings immer mit einander verbunden sind. Es werden keine eigentliche Lehrstunden gegeben, auf welche nun Freistunden, wie in andern Schulen, folgen.</p>

            <p>Die Kinder sind den ganzen Tag beschäftiget, immer unter den Augen eines Lehrers, immer so, dass sie deutlich wissen, was sie thun wollen und auf welche Weise sie es anfangen müssen. Der Unterricht ist also fortdauernd in ihr ganzes Leben verwebt.</p>

            <p>2. Die Erziehung wird unmittelbar auf religiöse Gefühle gegründet, auf Furcht und Liebe zu einem immer allgegenwärtigen höhern Wesen.</p>

            <p>Belohnungen und Bestrafungen werden dadurch fast unnütz,</p>

            <pb n="10.210" xml:id="pbX210"/>
            <p>3. Die Kinder erziehen sich unter einander selbst und führen gegenseitig die Aufsicht eins über das andere.</p>

            <p>Es giebt mehrere von ihnen besorgte Aemter; sie wechseln darin mit einander ab und wählen sich selbst dazu, und dies ist so wenig ein Spielwerk, dass es ohne diese Einrichtung wohl schwer sein dürfte, 30 Kinder allein von zwei Lehrern unter- richten und in Aufsicht halten zu lassen. Durch die Rechte und Pflichten eines Amtes gewöhnen sich die Kinder an Ordnung, Strenge und Gerechtigkeit.</p>

            <p>4. Zu gleicher Zeit flösst eine andere Einrichtung ihnen gegenseitige Liebe ein. Die altern nämlich oder verständigern sind Lehrer und Vormünder der Jüngern und schwächern. Sie kommen ihnen nicht von der Seite, sie sorgen in jeder Art für sie, und es entstehen auf diese Weise früh Bande auf Sorge und Dankbarkeit gegründeter Zuneigung, wie sie sonst nur spät das wirkliche Leben bildet.</p>

            <p>5. Es herrscht im ganzen Hause ein durchgängiger ununterbrochener Ernst, alles, mancher neuern Erziehungs-Methode eigne, Spielende und Tändelnde ist verbannt, allein der Ernst kann nie zurückschreckend sein, da überall Wohlwollen herrscht und Furcht verscheucht ist und jedes Kind der Freiheit geniesst, die unter Beobachtung des allgemeinen Gesetzes möglich ist:</p>

            <p>Bei dem Unterricht geht</p>

            <p>I. der Gesichtspunkt nicht, wie bisher gewöhnlich, davon aus, dass das Ivind nur lesen, schreiben, rechnen u. s. f. lernen, sondern dass alle Hauptfähigkeiten seines Körpers und seiner Seele in möglichster Zusammenstimmung entwickelt und geübt werden, wodurch denn jene Fertigkeiten von selbst entstehen.</p>

            <p>Dies macht den Unterschied, dass man bei der bisherigen Methode nur kurz und oft ohne Anführung selbst der unmittelbarsten Gründe die Art angiebt, wie z. B. diese oder jene Rech- nung gemacht werden soll, bei der neuen hingegen das Kind übt, die Zahlenverhältnisse überhaupt, durch welche hernach fast alle Rechnungen möglich sind, schnell und sicher aufzusuchen.<pb n="10.211" xml:id="pbX211"/> und kann nie vergessen, weil er nichts eigentlich auswendig gelernt, sondern die Ivraft erlangt hat, die wirklichen Zahlenverhält- nisse einzusehen.</p>

            <p>2. Hierdurch bestimmen sich nun auch die Gegenstände des Unterrichts: der Körper wird durch Leibesübungen gestärkt und entwickelt, Auge und Ohr durch Zeichnen und Musik zur Richtigkeit und Freiheit gewöhnt, der Kopf durch die Zahlenverhältnisse (von denen das Rechnen ein Theil ist), durch die Grössen- verhältnisse (wobei die Elemente der Mathematik vorkommen), durch eine richtige Kenntniss der Muttersprache, die vorzüglich darauf hingeht, dass das Kind bei jedem Wort einen bestimmten und klaren Begriff habe, Kopf und Herz endlich durch Religionsunterricht und die Entwickelung der natürlichsten sittlichen Ge- fühle gebildet. Lesen und Schreiben sind dann eine natürliche Zugabe theils zum Sprach-, theils zum Zeichenunterricht, und mit den Leibesübungen sind Arbeiten, Anweisungen zu einigen der nothwendigsten Handwerke, Schneidern, Schuhmachen, Weben u. s. w., zum Garten- und Ackerbau verbunden. So lernt auch der Bauer und niedrige Städter schlechterdings nichts, was über seinen Kreis hinausginge. Denn wollte man auch jede andere Rücksicht vergessen, so sind die Grundbegriffe der Mathematik dem künftigen Landmann, Handwerker und Soldaten äusserst nützlich, ebenso das Zeichnen, und ein richtiger Gesang dient zur erbaulichen Abwartung des öffentlichen Gottesdienstes.</p>

            <p>3. Um in jedem dieser Gegenstände den beabsichtigten Zweck zu erreichen, muss alles nur irgend Mechanische entfernt werden, und es ist also der Hauptgrundsatz der ganzen Methode, dass das Kind immer das volle und deutliche Bewusstsein haben muss, was es in jedem Augenblick hört, sagt und thut, und warum so und nicht anders gehandelt wird.</p>

            <p>Indem es so gezwungen und gewöhnt wird, von jeder, auch der kleinsten Sache Rechenschaft zu geben, lernt es zu gleicher Zeit klar denken, bestimmt wollen und vernehmlich sprechen.</p>

            <p>Es entwickelt alle Begriffe aus sich selbst und erfindet sie gleichsam unter der Anleitung des Lehrers. Es lernt nichts auswendig und bedarf daher auch fast keiner Bücher und Unter- richtsmittel</p>

            <p>4. Es kommt also Alles darauf an, mit mathematischer Ge<pb n="10.212" xml:id="pbX212"/>gelangt ist. Drum ist der ganze Unterricht jedes Gegenstandes in gewisse Stufen vertheilt, und der Lehrer geht nie zu einer folgenden über, wann er nicht unumstösslich aller vorigen bei dem Lehrling gewiss ist.</p>

            <p>5. Dadurch endlich, dass, wie im Vorigen bemerkt worden, die weiter vorgerückten Kinder die schwächern selbst unterrichten, werden sie jedes Lehrgegenstandes mächtiger, da sie, um sich ihren kleinen Lehrlingen verständlich zu machen, oft das auf ver- schiedene Art selbst Gelernte anders und anders herumdrehen müssen.</p>

            <p>Eine solche klare, bestimmte und selbstthätige Unterrichts- Methode wirkt auch im Charakter wieder nothwendig auf deutlich erkanntes, bestimmtes und entschiedenes Handeln zurück.</p>

            <p>So beschaffen, bietet nun diese Methode weit mehr als jede andere eine grosse Leichtigkeit dar, ähnlich eingerichtete Schulen auch in kurzer Zeit allgemeiner zu verbreiten. Denn</p>

            <p>1. macht die Festigkeit der Art und Weise, in welcher der Unterricht ertheilt wird, und sein Fortschreiten in bestimmter Stufenfolge das Gelingen desselben weit weniger von den be- sondern Fähigkeiten des Lehrers abhängig. Fleiss und angestrengte Uebung, verbunden mit nur irgend gesundem Verstand und nur einigen natürlichen Anlagen, bringen sogar in kurzer Zeit dahin, wie man selbst gelehrt worden ist, wieder weiter zu unterrichten.</p>

            <p>2. Die Landschullehrer-Stellen können, ihrer Natur nach, nicht einträglich sein, und daher ist das Zellersche Institut darauf berechnet, einmal die Kinder an genügsame Lebensweise und Entbehrungen zu gewöhnen, und dann, sie zu lehren, sich ihre Be- dürfnisse zum Theil selbst zu verschaffen und ihre Einkünfte durch acht landwirthschaftliche Benutzung ihres Gartens und Ackers, so viel möglich, zu vermehren. Die ganze Richtung des Instituts geht dahin, die Kinder so zu bilden, dass sie künftig ein Lehreramt auch unter ungünstigen Bedingungen gern annehmen, und auch in einer drückenden Lage mit Liebe darin verharren.</p>

            <p>3. Da eine grosse Schwierigkeit beim Landschulwxsen darin besteht, dass es fast unmöglich ist, allen dürftigen Kindern Lehrmittel in die Hände zu geben, so ist bei dieser Methode darauf gesehen, dieselben entbehrlich zu machen. Eine Schiefertafel ist<pb n="10.213" xml:id="pbX213"/> werden so gut als gar nicht, Papier, Feder und Dinte, genau ge- nommen, schlechterdings nicht gebraucht. Die Section glaubt mit Recht behaupten zu können, dass das Zellersche Normal-Institut der hier entworfenen kurzen Schilderung einer solchen Erziehungsanstalt zu entsprechen anfängt.</p>

            <p>Gegen Ostern wird es nun seinen Nutzen weiter auch in der Provinz verbreiten.</p>

            <p>Es werden zuerst drei Räthe der Preussischen Regierungen, dann 24 Superintendenten und Prediger, die freiwillig die Methode zu erlernen und zu prüfen Lust haben, und endlich 24 Landschullehrer einberufen und hier unterrichtet werden. Die Prediger vorzüglich werden sodann, jeder in seinem Pfarrdorf seine Schule in Absicht des Unterrichts auf ähnliche Weise einrichten, und in diese so eingerichteten Schulen werden die Landschullehrer aus der Nachbarschaft zu fernerm Unterricht berufen werden. Findet sich bei den einzuberufenden Predigern nur einigermassen Eifer und Talent, so können in Zeit eines Jahres 600 bis 1000 Schulmeister gebildet sein, die zw^ar nothwendig sehr ungleich an Fähigkeiten sein werden, allein alle eine Methode innc haben, die, an sich gut und zweckmässig, auch noch den Vortheil gewährt, dass selbst der jVIittelmässige weniger darin irren kann.</p>

            <p>Hat der Regierungsrath Zeller das hiesige Institut und die Verbreitung der in ihm angenommenen Methode in dieser Provinz so weit gebracht, dass beide seiner Gegenwart nicht mehr bedürfen, so ist der Plan der Section, ihn in einem andern Ober- Präsidialdepartement in Thätigkeit zu setzen.</p>

            <p>Um die neue verbesserte Methode des Volksunterrichts aber auch von allen Seiten zu prüfen und jede Erfahrung zu benutzen, welche der heutige Zustand der F!rziehungswissenschaft darbietet, sind noch 6 junge Leute zu Pestalozzi selbst gesandt, um einige Jahre dort zu verbleiben. Man wird daher bei ihrer Zurückkunft wieder vorzüglich brauchbare Subjecte haben, um auf dem im Lande indess angefangenen Wege weiter fortzugehen.</p>

            <p>Auch ein in Berlin schon vorhandenes Lehr-Institut nach Pestalozzischer Methode, das des Doctor Piamann, ist dadurch unterstützt worden, dass man dem Vorsteher zwei junge Leute, welche die Methode bei ihm studiren sollen, zugeordnet hat.</p>

            <p>Für die übrigen, noch auf altem Fuss eingerichteten Land<pb n="10.214" xml:id="pbX214"/>Verbesserung erst auf die Vollendung einer andern, wenn gleich noch bedeutendem, warten zu lassen, sondern in allen Theilen und zu gleicher Zeit die möglichste Thätigkeit zu wecken. Allein es müsste hiezu die vollständigste Organisation der Regierungen abgewartet werden, welche theils noch jetzt nicht, theils erst seit wenigen Monaten zu Stande gekommen ist.</p>

            <p>Um Ew. Königl. Majestät indess zu zeigen, in welchem verwahrlosten Zustande sich das Landschulwesen in einigen Theilen der Monarchie befand, muss ich anführen, dass in einigen Orten Pommerns, wo es keine Schulhäuser giebt, nur für den Winter vorübergehend ein Schulmeister angenommen und unter mehreren durch eine Art von Licitation der wenigst Fordernde gewählt wurde. Diesen fürchterlichen Missbrauch hat die Section natürlich sogleich abgestellt und auch zu Erbauung von Schulhäusern an diesen Orten Massregeln ergriffen.</p>

            <p>Für die höhern oder sogenannten gelehrten Schulen hat die Section auch jetzt schon wirksamer sein können.</p>

            <p>Ihr erstes Augenmerk ist dahin gegangen, das Eindrängen und A'orkommen mittelmässiger und schlechter Schullehrer oder wenigstens solcher, die, bei anderweitigem Verdienst, sich doch für diesen Beruf nicht schicken, zu verhindern und bessere an ihre Stelle zu setzen. Aus diesem Grunde hat sie geglaubt, bei Ew. Königl. Majestät auf die Cassation der Wahl des Professors Schummel*) am Elisabethanischen Gymnasium antragen zu müssen, und wird es für ihre Pflicht halten, auch künftig mit gleicher Strenge fortzufahren.</p>

            <p>Von dem gleichen Gesichtspunkte ausgehend, hat sie verfügt, dass kein Schullehrer ohne eine neue Prüfung von einer Schule zu einer andern oder bei derselben von einem geringern Posten zu einem höhern übergehen soll, da es fast zu einem allgemeinen Missbrauch geworden war, beinahe ohne alle andere Rücksicht als die äussere Lage der vorher schlechter gesetzten Lehrer durch Vorrücken zu verbessern, an die Stelle des abgegangenen den ihm zunächst stehenden einrücken zu lassen.</p>

            <pb n="10.215" xml:id="pbX215"/>
            <p>schaftlichen Deputation huldreichst zu genehmigen geruhet haben, können auch diejenigen, welche sich erst dem Schulfache widmen, strengen Prüfungen unterworfen werden, und wenn, wie es geschehen soll, den Magisträten und andern Schul-Patronen alsdann zur Pflicht gemacht wird, nur solche Subjecte zu wählen, welche mit beifälligen Zeugnissen von der Deputation versehen sind, so werden die jetzt noch oft stattfindenden üblen Folgen der Patronats- Rechte gar sehr vermindert werden.</p>

            <p>\^orzügliche Aufmerksamkeit hat die Section auf die einge- sandten Lections-Pläne und die Prüfungen gewandt, welchen die zur Universität abgehenden Schüler in der Absicht unterworfen werden, um ihre Reife zum akademischen Studium zu beurtheilen. In jene, welche meistentheils den Fehler haben, zum Nachtheil wahrer Gründlichkeit zu viele Lehrgegenstände auf einander zu häufen, hat sie zweckmässigere Einfachheit und Ordnung zu bringen gesucht; bei diesen, die zum Theil mit grosser Sorglosig- keit gehalten wurden, hat sie unerlässlich auf Strenge gedrungen. Schulen, welche sich, wie z. B. die in Angerburg, gelehrte nannten, ohne nur einmal der Anzahl ihrer Lehrer nach auf diesen Namen Anspruch machen zu können, hat die Section das Recht genommen, Schüler zur Universität zu entlassen, da bisher der doppelte Missbrauch entstand, dass sehr unwissende junge Leute der Universität als reif zugesandt wurden, und dass durch die Lehrer die Erziehung des grössern Theils der Schüler zu nütz- lichen Bürgern dem Bemühen aufgeopfert wurde, einige wenige Halbgelehrte zu bilden.</p>

            <p>Einige dieser Provinzialschulen befanden sich noch vor kurzem, und befinden sich zum Theil noch in einem solchen Zustande, dass z. B. zwei und drei Classen zu gleicher Zeit bloss in ver- schiedenen Winkeln desselben Zimmers unterrichtet werden. So wie jetzt aber die Geistliche und Schul-Deputation einer Regierung gehörig organisirt ist, wird auch das Schulwesen der ganzen Provinz einer gänzlichen Reform unterworfen. Die Litthauische Re<pb n="10.216" xml:id="pbX216"/>In Berlin hat das Joachimsthalsche Gymnasium, bei welchem mehrere Lehrerstellen unbesetzt geblieben waren, durch die, wenn gleich jetzt nur interimistische Anstellung des Doctors Schneider, eines ganz vorzüglichen Schulmannes, und Professors Ideler*) eine ansehnliche Verbesserung erhalten, indem zugleich auch der Lectionsplan desselben zweckmässig abgeändert ist. Diese ganze Reform ist vorzüglich das Verdienst des als Visitator des Gymnasii angestellten Geheimen Raths Wolf. Zugleich gewährt die Aufhebung des Schul-Directorii der Kasse der Anstalt eine bedeutende Erleichterung, und die Uebertragung der Administration der Güter derselben an die Kurmärkische Regierung führt eine bisher nicht übliche, aber höchst angemessene Güterverwaltung milder Stiftungen ein. In Königsberg hofft die Section nunmehr, wenn nicht einen so A^ollständigen und ganz durchgreifenden Verbesserungsplan, als sie anfangs im Sinne hatte, doch immer eine höchst bedeutende Reform zu Stande zu bringen. Sie hat von ihrer Seite alles dazu vorbereitet, und es kommt nur darauf an, dass sie durch Ew. Königl. Majestät allergnädigste Genehmigung mit den nöthigen Hülfsmitteln versehen werde.</p>

            <p>In Liegnitz war die Ritter-Akademie in einen solchen Verfall gerathen, dass sie nur äusserst wenige Zöglinge zählte, die gröbsten Missbräuche darin herrschten und das Vertrauen der Provinz zu der Anstalt fast gänzlich gesunken war. Die Section hat die specielle Aufsicht über dieselbe der Liegnitzschen Regierung übergeben, das Studien-Directorat interimistisch dem Regierungsrath Wolfram, der schon in Posen mit glücklichem Erfolge ein Gymnasium dirigirt hatte, übertragen, die Grundzüge zu einer neuen Verfassung der Akademie, nach welcher sie zu einer Erziehungsanstalt für junge Leute der höhern Stände entweder zum Ueber- gang zur Universität oder zu andern Beschäftigungen bestimmt ist, entworfen, die sonderbare Unregelmässigkeit, dass dies Institut auf höchst zweckwidrige Weise ein Mittelding zwischen einem Gymnasium und einer Militair-Akademie war, so viel möglich auf<pb n="10.217" xml:id="pbX217"/>gehoben, dem Alissbrauch, dass dem Unterricht im Reiten ganz unverhältnissmässig viel Kosten und Zeit gewidmet war, gesteuert und den Lectionsplan zweckmässiger eingerichtet.</p>

            <p>Diese Veränderungen haben bis jetzt schon die heilsame Folge gehabt, dass die Zahl der Zöglinge sich bis auf das dreifache vermehrt hat, Fleiss und Ordnung unter denselben herrscht und das Zutrauen der Provinz zu dem Institute von neuem zu wachsen anfängt.</p>

            <p>Die Erziehungsanstalten in Züllichau und das Waisenhaus in Bunzlau bedürfen nach der Kenntniss, welche die Section von ihnen hat, einer Reform in ihrem Innern. Um diese mit gehöriger Sachkunde vornehmen zu können, hat sie der Neumärkschen und Liegnitzschen Regierung aufgetragen, eine Revision derselben an- stellen zu lassen und ausführlichen Bericht darüber zu erstatten.</p>

            <p>Das Taubstummen- und Blinden-Institut in Berlin hatten durch den Krieg ungemein gelitten. Das letztere ist nicht nur ganz wiederhergestellt, sondern so organisirt worden, dass sein Nutzen sich auf eine grössere Anzahl von Unglücklichen ausdehnt. Eine ähnliche Einrichtung auch dem erstem zu geben, ist, nach dem Auftrage der Section, die Geistliche und Schul-Deputation der Kurmärkischen Regierung beschäftigt.</p>

            <p>In keiner Provinz liegt das höhere Schulw^esen so darnieder als in Westpreussen. Ausser den Verheerungen des Krieges ist daran zum Theil der Verlust des Altschottländischen Instituts Schuld, wo der grösste Theil der jungen Geistlichkeit der Provinz gebildet wurde. So nachtheilig dies indess für den Augenblick ist, so darf man Alt-Schottland nicht bedauern. Der Geist, welcher zuletzt dort herrschte, war nicht der, welchen die Section wünschen muss, und mit den jetzt dort befindlichen Lehrern wäre ein besserer nicht zu bewirken gewesen. Die Section hat sich bereits mit einem vollständigen Plan für das gesammte Schulwesen dieser Provinz beschäftigt, und obgleich die Ausführung noch von den Fonds abhängt, deren man sich ward bedienen können und bei denen vorzüglich auf die Competenzen der auswärtigen Bischöfe wird gerechnet werden müssen, w^enn die Frage: ob diese wirk- lich nicht ausgezahlt zu werden brauchen ? vollständig entschieden sein wird, so soll dennoch mit Ostern in Conitz ein neues G3^m- nasium gestiftet werden, und die Section hat schon jetzt die Re<pb n="10.218" xml:id="pbX218"/>nicht, wie auf andern katliolischen Gymnasien der Fall zu sein pflegt, eigentliche Universitäts-Studien getrieben werden. Die Theologie Studirenden werden nach Breslau von der Section hingewiesen werden, wo sie unter mehreren aufgeklärten und ge- lehrten Lehrern eine bessere und von Vorurtheilen mehr gereinigte Bildung erhalten können.</p>

            <p>Nur wird es nöthig sein, da die meisten angehenden katho- lischen Geistlichen sehr dürftig sind, aus dem Westpreussischen Schul-Fonds Stipendien in Breslau zu stiften.</p>

            <p>Bei den beiden Universitäten Königsberg und Frankfurt waren bedeutende Lücken auszufüllen und ansehnliche Verbesserungen zu machen. Beiden haben Ew. Königl. Majestät, der erstem schon vor einiger Zeit, der letztern vor kurzem, Zuschüsse zu ihren bis- herigen Einkünften zu ertheilen geruhet.</p>

            <p>Königsberg hat durch die Professoren \'ater, Renner, Herbart und Schweigger*) überaus brauchbare Männer für Theologie, Medicin, Philosophie und Naturgeschichte erhalten und erwartet für Philologie und Statistik noch die schon berufnen Erfurdt, Gotthold und Gaspari.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Erfurdt wurde als Nachfolger Süverns für alte klassische Literatur aus Merseburg, Gotthold aus Küstrin als ausserordentlicher Professor und Gymnasial-</hi></note> Für die Astronomie ist man mit Bessel in Lilienthal, für Anatomie und Chirurgie mit Jörg***) in Leipzig in Unterhandlung. Eine klinische Anstalt ist bereits seit einigen Wochen in voller Thätigkeit; der botanische Garten ist beträchtlich erweitert vv^orden, und seine Anlage wird im künftigen Früh- jahr vollendet sein. Die verschiedenen Bibliotheken dieser Stadt sollen in einem eigenen Gebäude vereinigt werden, und es ist ein Fonds zu ihrer Vermehrung ausgesetzt.</p>

            <p>Das Observatorium soll im künftigen Jahre gebaut und das schon in Verfall gerathene anatomische Theater wiederhergestellt werden. Ein theologisches, philologisches und pädagogisches Seminarium werden den Studirenden, ausser den gewöhnlichen Vorlesungen, noch besondere Gelegenheiten zu ihrer Ausbildung darbieten.</p>

            <p>Frankfurt, wo sich die juristische Facultät schon in gutem</p>

            <p>"'J Vater wurde aus Halle für Sprachnnssenschaft, Renner aus Helmstädt als Kliniker berufen, Herbart übernahm das pädagogische Seminar, Schweigger die Direktion des botanischen Gartens.<pb n="10.219" xml:id="pbX219"/> Zustand befand, hat durch die Professoren Bredow, Schulz und Spieker*) für Geschichte und Theologie gewonnen.</p>

            <p>Da aber die Kasse der Universität durch den Krieg in Umstände gerathen ist, welche sie Schulden zu machen genöthigt haben, so werden die Zuschüsse nicht bloss zu neuen Verbesse- rungen verwandt werden können.</p>

            <p>Von der Errichtung einer Universität in Berlin und der Verbindung beider Akademien damit lässt sich mit Recht etwas Glänzendes erwarten. Die Erhaltung des Geheimen Raths Wolf für Berlin ist, da sich in philologischer Gelehrsamkeit Niemand mit ihm messen kann, von sehr grosser Bedeutung. Ich werde darauf bedacht sein, auch für jedes der drei Fächer Theologie, Jurisprudenz und Medicin sogleich tüchtige Männer zu berufen, und alsdann wird mit ihrer Zuziehung die Wahl der übrigen Lehrer und die EntVv'erfung des Universitäts-Statuts geschehen können.</p>

            <p>Im Prinz Heinrichschen Palais werden schon jetzt Vorlesungen gehalten, und die bedeutende Zahl von Zuhörern, welche Wolf bei einem lateinischen Collegio über einen griechischen Schriftsteller schon jetzt, Vv^o noch keine Studirende da sind, hat, beweiset, dass es keinesweges an Lust auch zu ernsthaften und bloss gelehrten Studien fehlt.</p>

            <p>Dies ist es, was für die Universitäten bis jetzt geleistet worden ist und noch künftig gethan werden soll. Da die meisten deutschen Universitäten jetzt in Verfall gerathen und doch nur durch die Universitäten der tiefe und gründliche Geist, welcher die deutsche Nation in Wissenschaft und Kunst vor andern auszeichnet, erhalten werden kann, so erwerben Sich Ew. Königl. Majestät durch die Vollendung der in Berlin beschlossenen Universität ein weit über die Grenze Allerhöchstihrer Staaten hinausgehendes Verdienst.</p>

            <p>Wenn bis jetzt auch für Königsberg und Frankfurt nicht noch mehr neue Lehrer berufen sind, so lag es grösstentheils daran, dass bei der Ungewissheit der politischen Lage, ehe der Friede geschlossen war, nur wenige geneigt waren, neue Verbindungen einzugehen. Einige abgelehnte Berufungen haben mich hievon deutlich überzeugt.</p>

            <p>Die Section darf mit Grunde hoffen, dass in kurzem der Zeit<pb n="10.220" xml:id="pbX220"/>punkt gekommen sein wird, wo das Studiren auf auswärtigen Universitäten nicht wird mehr aus dem Grunde der Unzulänglich- keit der inländischen erlaubt werden dürfen. Allein ich muss diese Gelegenheit benutzen, um Ew. Königl. Majestät zu äussern, dass ich dringend wünschte, dass, wenn die UniA^ersität in Berlin voll- ständig organisirt sein wird, also in dem Augenblick, wo man mit vollem Vertrauen Ausländer zu sich einladen kann, ein Verbot förmlich aufgehoben würde, was mit der Liberalität streitet, die in allen wissenschaftlichen Dingen herrschen sollte, die deutschen Staaten, die in Rücksicht auf Geistesbildung und Gelehrsamkeit nur Ein Ganzes ausmachen sollten, auf eine höchst nachtheilige Weise von einander absondert und gewöhnlich demjenigen Staate am meisten schadet, der es am strengsten bewachet, indem es durchaus zweckwidrig ist, dem Hange, durch Besuchen des Auslandes eine vielseitigere Bildung zu gewinnen, durch Verbote, die überdies beständig überschritten werden, entgegenzuarbeiten.</p>

            <p>Wenn durch die Universitäten vorzüglich für die ^'erbreitung wissenschaftlicher Kenntnisse gesorgt wird, so darf die Erweiterung der Wissenschaft selbst sich von der A'erbindung der Akademien und der wissenschaftlichen Institute mit der Universität in Berlin wichtige Vortheile versprechen.</p>

            <p>Für die innere ^Verbesserung beider Akademien hat indess bis jetzt noch nichts geschehen können, und ich kann Ew. Königl. Majestät nicht bergen, dass beide sich in einem Zustande befinden, der eine durchgreifende Verbesserung nothwendig macht, wenn die Summen, welche auf sie verwandt werden, nicht bloss als Pensionen betrachtet werden sollen.</p>

            <p>Ueber die Akademie der Wissenschaften, welche einen Plan zu einem neuen Reglement entworfen hat und einer Umänderung ihrer Organisation bedarf, werde ich im Fall sein, Ew. Königl. Majestät sogleich nach meiner Rückkunft einen ausführlichen Be- richt abzustatten. Eine grosse Umformung derselben auch in Absicht der Mitglieder wird beinah unvermeidlich sein. Mehrere, man muss es frei gestehen, hätten nie zu Mitgliedern gewählt werden sollen, einige hat das Alter verhindert, mit ihrer Wissen<pb n="10.221" xml:id="pbX221"/>wichtig, dass überall und immer nur wahrhaft würdige den Zu- tritt erhalten, als in einer Akademie, welche die höchste und ehrenvollste Verbindung bloss der Wissenschaft lebender Männer sein soll. Es liegt daher nicht sowohl allein daran, dass die Akademie nicht hinlänglich dotirt wäre, sie besitzt vielleicht mehr Einkünfte als manche andere ähnliche Anstalt in andern Ländern, sondern allein daran, dass man die ihr zugewiesene Summe nicht zweckmässig verwandt hat, was auch jetzt, so lange die jetzt Besoldeten leben, nicht auf einmal zu ändern ist, und dann, dass die Curatoren der Akademie, so unangenehm es ist dies auszusprechen, in keiner Zeit nach Grundsätzen gehandelt haben, welche bewiesen, dass sie lebhaft von dem Gedanken durchdrungen waren, was eine Akademie eigentlich sein sollte und sein könnte. Die Ideen, nach welchen ich es wagen werde, Ew. Königl. Majestät Vorschläge zu einer neuen Organisation der x\kademie zu machen, sind grösstentheils von meinem Bruder, noch ehe er Berlin zum letzten Mal verliess, entworfen.</p>

            <p>Auch die Akademie der Künste ist viel zu sehr als Versorgungsanstalt betrachtet worden. Wie Besoldungen eingehen, wird die Section auf zweck- mässigere Verwendung bedacht sein. Schon jetzt ist sie für die Verbesserung des Unterrichts thätig gewesen und hat unter andern die seit längerer Zeit erledigte Professur der Perspective wieder mit einem geschickten Künstler, Hummel, besetzt. Auch ist die Bau-Akademie mit der Kunst-Akademie vereinigt und der letztern eine Professur der Musik zugeordnet worden.</p>

            <p>In Absicht der Censur hat die Section gesucht, den möglichst hohen Grad der Liberalität mit den Rücksichten zu verbinden, welche vorzüglich die Sicherheit des Staats erfordert. Auch hat sich glücklicher Weise kein wichtiger Fall ereignet, wo sie ent- weder hätte die Freiheit der Schriftsteller beschränken oder diese gegen die bestellten Censoren in Schutz nehmen müssen. Am zuträglichsten und auch dem Beispiele, das neulich ein benachbarter Staat*) gegeben hat, angemessen würde ich es halten, wenn das jetzige Censur-Edict ganz abgeschafft, die Censur für wissenschaftliche Werke und eigentliche Bücher ganz aufgehoben und<pb n="10.222" xml:id="pbX222"/> bloss auf Zeitungen und diejenigen periodischen Schriften, die darauf berechnet sind, auf das ^"olk zu wirken, beschränlu würde. Ich habe nur in jeder Rücksicht ruhige Zeiten abwarten wollen, um einen \"orschlag zu wagen, welcher sich von Ew. Königl. Majestät gerechten, billigen und jeder gesetzmässigen Freiheit so günstigen Gesinnungen mit Recht eine huldreiche Aufnahme versprechen darf. Dies wäre nunmehr ein kurzer Abriss dessen, was die Section des Cultus und öftentlichen Unterrichts in dem ihr angewiesenen Wirkungskreis theils wirklich geleistet hat, theils zu leisten ge- vv'ünscht hätte. Es hat mir nothwendig geschienen, die Absichten und Plane derselben ausführlicher anzudeuten, damit Ew. Königl. Majestät genau von den Grundsätzen unterrichtet sind, nach welchen Angelegenheiten, die durch ihren wichtigen Einfluss auf das Glück und den Werth der Nation Ihrem Herzen theuer sind, verwaltet werden. Die Section erwartet jetzt, um in denselben fortzufahren oder sie anders zu modificiren, Ev\'. Königl. Majestät allergnädigste Befehle.</p>

            <p>Sie kann übrigens nunmehr als völlig organisirt betrachtet werden. Obgleich ihr nach der \"erordnung vom 24. November 1808 noch zwei Staatsräthe fehlen, so werde ich Mittel finden, die Lücke interimistisch auszufüllen, bis ich im Stande bin, Ew. Köngl. Majestät zur Besetzung dieser Stellen durchaus zweckmässige Vorschläge zu machen. Ich gestehe aber mit Freude, dass die vorzügliche Art, wie die Section gegemvärtig besetzt ist, mich schüchtern in der Wahl neuer Mitglieder macht. Auch für die Subalternen ist jetzt vollkommen gesorgt. Die in Thätigkeit bleibenden erhalten ihre Gehalte wieder, den andern hat Ew. Königl. Majestät Huld Pension oder Wartegelder ange\\desen. Die Vvissenschaftliche Deputation wird mit Anfang des künftigen Jahres vollständig organisirt werden können. Für die Vereinigung der Registraturen der verschiedenen bisher die Geistlichen Angelegenheiten leitenden Behörden sind vorläufige Anstalten getroffen und die Organisation der Section und dessen, was zunächst zu ihr gehört, ist, mit einem Worte, vollendet.</p>

            <p>Da die Thätigkeit der Section ohne die eifrige Unterstützung<pb n="10.223" xml:id="pbX223"/> erw'ähnen, mit welchem durchaus von der Wichtigkeit der Sache durchdrungenen Eiifer Ew. Königl. Majestät Finanz-Ministerium den Bemühungen der Section zu Hülfe gekommen ist. Die den geistlichen und Schul-Anstalten ehemals aus Staatskassen bewilligten Zuschüsse sind grösstentheils wieder in Gang gebracht und die auf den Mitvortrag des Finanz-Ministerii gemachten allerhöchsten neuen Bewilligungen sind Ew. Königl. Majestät bekannt.</p>

            <p>Von Seiten des Ministerii des Innern hat sich die Section kräftiger Mitwirkung und der vollen Freiheit zu erfreuen gehabt, welche die Verordnung vom 24. November 1808 den Sectionen zusichert.</p>

            <p>Dennoch würde ich geradezu, was ich Ew. Königl. Majestät und meinem Amte schuldig bin, verletzen, wenn ich bei Abstattung eines General-Berichts, wo es meine Pflicht ist, Ew. Königl. Majestät freimüthig alles dasjenige vorzulegen, was dem Zwecke, auf den ich hinzuarbeiten bestimmt bin, beförderlich oder hinderlich sein kann, unerwähnt Hesse, dass die Lage der Section des Cultus und öffentlichen Unterrichts in der gegenwärtigen Geschäftsverfassung noch in hohem Grade ungünstig bleiben wird, so lange nicht die Lücke ausgefüllt ist, welche der Mangel eines Staats- Raths allen obern Verwaltungsbehörden fühlbar macht.</p>

            <p>Da jetzt noch kein Staatsrath existirt, so sehe ich mich, gerade in dem wichtigsten Augenblick, w^o die Vorschläge der Section durch das Ministerium zu Ew'. Königl. Majestät allerhöchsten Cabinets-Vorträgen gehen, gänzlich ausser Stande, noch auf sie einzuwirken, sie zu vertreten, zu erläutern, selbst nur Missverständnissen vorzubeugen ; ich muss ausserdem die mir anvertrauete Partie einzeln, ohne Kenntniss der oft genau mit ihr zusammenhängenden andern und ohne irgend ein Mittel gemeinschaftlicher Berathung mit den ihnen vorstehenden Behörden, als was aus- drücldich angeknüpfte schriftliche Correspondenz über einzelne Gegenstände darbietet, verwalten; selbst die Freiheit, welcher die Section gegenwärtig geniesst und ohne die eine zweckmässige Administration unmöglich ist, beruht, wie die Verfassung gegenw^ärtig ist, nur auf persönlichen Verhältnissen und ist für die Zukunft ungewiss.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>