<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Aus den Wiener Berichten</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Elfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif11humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="1" to="38"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="11.1" xml:id="pbXI1"/>
            <head>
               <title type="main">I. Als Gesandter in Wien.</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">I.— XVII. Aus den Wiener Berichten.</title>
               </head>
               <p>.1;» 14. Juni iSio wurde Huinbuldt zum preußischen Gesandten in Wien ernannt und traf am 2:2. September an seinem Bestimtnungsort ein. Er weilte, einen mehrwöchentlichen Urlaub im Jahre iSij abgerechnet, bis zum 7. Juni 181 j dort. Aus den ungemein zahlreichen und umfangreichen Berichten, die er während dieser Jahre seinem Hofe abstattete, teilen wir einige Stellen mit, die seine Auffassung der Politik Preußens und Österreichs in dieser kritischen Zeit, der inneren Zustände dieses Landes, der leitenden Persönlichkeiten beleuchten, auch seine Anschauungen von der Politik Frankreichs und Rußlands und von den Vorgängen in Spanien wiedergeben.</p>

               <p>I. Aus den Wiener Berichten.</p>

               <p>(Dechiffrierte Abschriften im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Gegen ein preufsiscli-französischcs Bündnis.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">No. 7. \'icnne cc 2-^ .hinvicr iNii. V. M. a daigne me faire connoitrc par Son tres-gracieux Re-</title>
               </head>
               <p>script du 12 de ce mois qu'FJle fait connoitre ii rKmpereur Napoleon son desir d'unir la Prusse dtroitement avec la France. Je ne sais si une pareille union renfermeroit une veritable alliancc Offensive et defensive avec ia P&gt;ance; mais il est certain que dans ce cas le Systeme politique actuel de la Prusse seroit certainement changd et deviendra tout i\ fait dilVerent de celui dans lequel i'dcrivis mon rapport du 2. Janvier*) oü je supposois quc \'. M.</p>

               <p>*,' Dort heißt es: Quelque determination que V. M. prcnne, je trouvcrois<pb n="11.2" xml:id="pbXI2"/> n'agissoit quc de conccrt avec les (lours de X'icnne et de Peters- bourg. 11 est certain aiissi quc par cette memc raison une teile alliance ne laissera qiie de faire une vivc impression tant en Russie qu'ici. oü. comme j'ai cu Thonneur de le marquer a V. M., on sent parfaitement Timportancc de Texistance et de Tindependance de la Prusse et quil peut venir des moments oü il sera dangcreux d'avoir pris des engageinents trop positifs. Plein de contiance dans rindulgence bienveillante que V. M. a daign^ m'accorder loujours, et accoutumd a Lui parier avec franchise j'ose Lui avouer que je crois qu'il seroit prt^fc^rablc de tacher d'öviier a contracter une alliance avec la France.</p>

               <p>Quelques grands que soyent les malhcurs de la Prasse il lui restoit toujours une grande et vdritable consolation, celle d'avoir consen-^ son ind(^pendance, de ne pas etre obligee de reconnoitre les memes amis et ennemis avec la France et de ne point devoir concourrir ä Tex^cution de plans aussi peu analogues aux sentiments de \'. M. qu'aux veritables interets de Sa monarchie.</p>

               <p>II ne me semble pas que les circonstances actuellcs soyent dejä assez imperieuses pour abandonner volontairement an aussi bei avantage. L'Empereur Napoleon est occup^ en Espagne et le sera encore pour quelque temps. La rupture avec la Russie ne sauroit etre si prochaine, l'Autriche conserve encore son inde- pendance, eile n'a pas contracte d'alliance avec la France. Sa conduite actuelle est prudente, timide, meme vacillante; mais le Cabinet de Yienne ne perd, pas meme ä present, de vue la neces- site de tenir peut-ctre bientöt un autre langage et une autre conduite.</p>

               <p>11 m'a toujours paru que la Prusse ne s'etant point etroitement unie avec la France, immediatement apres la paix de Tilsit ne seroit point dans le cas de le faire apresent, aussi longtemps au moins que l'Autriche ne lui en donne point l'exemple et que l'independance des deux Cours Imperiales lui montre encore la possibilite d'une autre existence politique. J'aurois cru jusque lä süffisant d'observer strictement les engagemens pris jusqu'ici et de faire soit seule, soit conjointement avec la Cour d'Autriche quelque fa^on avec eile pour lui donner l'exemple de l'harmonie parfaite qui doit regner entre les seules Cours qui conservetit encore une certaine independancc.</p>

               <pb n="11.3" xml:id="pbXI3"/>
               <p>iL Ibcr Spanien,</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">No. I :,. X'iennc ce 17 hevrier i-Sii.</title>
               </head>
               <p>Je protite du d^part du Sieur de WuUVen, ancien (.'apitaine au sen'ice de N'otre Majeste, pour faire pan-enir au Departement des art'aires Ktrangeres ci-joint quelques pieces que je n'aurais pas volontiers contiees ä la poste et qui sont trop hmgues pour etre chilVrees.</p>

               <p>La premiere est un Kxtrait que j'ai lait de plusieurs Numeros d'un J(jurnal Kspagno! arrive par la voye de (^onstantinople ici. 11 rend compte des premicres seances des (Portes rdunis ä Tlle de Leon,*) et quoique \'otre Majeste daignera voir qu'il n'y a presque pas une seule discussion qui ait conduit ä un rdsultat vraiment important, il m'a paru interessant d'indiquer toutes les ddliberations de cette Assemblde pour pouvoir se former une idde juste de Tesprit qui y regne et de la maniere dont eile traite les alfaires. ( )n ne peut s'empccher en parcourant cet extrait, et plus encore en lisant les proces verbaux eux memes, de faire la reHexion qu'on ne saurait s'attendre a des resultats bien grands, et bien salutaires pour la cause des Espagnols de la part de ce Corps, ä moins que ses deliberations secrettes ne soyent tout aussi sages, importantes et calcuMes sur les besoins vraiment urgens du moment, que Celles dont on nous donne connaissance, en sont presque le contraire. Mais il parait en eilet que les discussions dont le public reste temoin, ne sont destinees qu'a nourrir son entousiasme et ä eviter qu'on ne croye que les Cones veuillent gouverner TKtat d'une maniere secrette et arbitraire. On ny voit figurer qu'un petit nombre de Deputds plus zdles que sages, et moins dloquens, qu'amateurs de grands mots et de phrases ampoulees; les discussions les plus importantes, comme Celles sur l'Amerique, sont interrompues et ajourndes comme a dessein, par le President au moment meme oü elles allaient eirc ddcidecs et les ddliberati^ns<pb n="11.4" xml:id="pbXI4"/> preparer toiites les atVaircs et de ne Ics presenter a la decision publique de TAssemblt^e quc l(-»rsqu'clles sont venues a leur pleine maturite. II ne laut pas oublier non plus que nous n'avons que les proccs vcrbaux des premieres Seances, oü Tenvie de se montrer, et retVervcscencc d(.^mocratique devaient doublement chercher un libre essor. II est singulier d'observer le m(^lange d'esprit de de- mocratie et d'attachement a Tancienne Dynastie des Bourbons, qu'on rencontre dans ces feuilles. Tandisqu'on ne cesse de parier de souverainet^ du peuple, d'^galit^ parfaite et des droits de Thomme, on trouve, en s'adressant au Cardinal de Bourbon dans .Je sang qui circule dans ses veines'' un gage de son attachement a la cause publique. Le propos d'un des D^put^s, oü il declare simplement. que sans la conservation de TAm^rique, l'Espagne est perdue, a un double interet dans un moment, oü, si la nou- velle du Mexique se contirme, toutes les colonies se sont detach^es de la Mcre-Patrie; ce qui, historiquement parlant, est sans contredit l'evenement le plus marquant de nos temps, et le seul que des les premieres scenes a Bayonne on pouvait predire avec certitude. — L'apparition du Duc d'Orleans*) et la reception que TAssemblde lui a faite, ne sont pas moins curieuses. .Fai traduit literalement Tun et Tautre passage, et il m'a paru bon d'ajouter encore une copie exacte du texte Espagnol de la discussion entiere sur TAmerique, la plus importante et la plus violente de Celles dont il est fait mention dans ces feuilles.</p>

               <p>La seconde piece est un appercu des troupes francaises et espagnoles qui se trouvaient ä la fin de l'annee derniere en Espagne. (&gt;et appercu peut senir ä l'intelligence des nouvelles que donnent les papiers publics et je n'ai trouve nulle part une enumeration aussi complette des Generaux Espagnols, et des Chefs des Guerillas.</p>

               <p>La troisieme piece enfin est une lettre adressee par le commerce de Gdneve au Ministre de l'Interieur sur la nouvelle route qu'on assigne au transport des cotons du Levante. Si le tableau qui y est fait de l'etat actuel du commerce en France, est interessant par lui meme, il Test doublement par la hardiesse avec laquelle il est trace, et par le courage qu'on a eü de le presenter au Gouvernement. II est en outre consolant pour la Monarchie Autrichienne de voir que cette nouvelle route qui devait detourner</p>

               <pb n="11.5" xml:id="pbXI5"/>
               <p>III. Zur »Charakteristik des 1-" ii r s t e n M e 1 1 e i' n i c h.</p>

               <p>Nu. 1^. \'ienne ce 17 l'evrier iNii. Je saisis cncorc cette occasion p(Hir soumettrc ä Yoirc Majest^ les observations c]uc j'ai faitcs pendant toiii le temps de mon sdjour :\ \'icnnc sur le caractere et les principes politiqiies du (]. de Meiternich. La grande intliicnce que ce Ministrc possede et poss^dera encore longtemps, selon moi, fait que pour jugcr de la condiiite future de la (]our de Vienne il faut ndcessairement tächer de se former, autant que cela est possible, une iddc juste de son caractere et de sa facon de penser. Je dis: autant que possible; car je regardc comme une des choscs les plus difliciles, si non impossible, de dechilVrer son veritable caractere, et de prddire selon les circonstances, qui ont un grand empire sur lui, ce qu'il seroit capable ou incapable de faire. Comme le C. de Metternich est connu personnellement j!i Votre Majeste et i\ Son Ministere') je n'ai pas besoin de dire que c'est un homme extremement froid et r^serve aussitöt qu'il veut l'etre avec une facilite apparente et un penchant naturel de causer et de raconter, a\\int un empire absolu sur lui meme, ne semblant jamais se livrer a aucun sentiment, n'en annoncant jamais, mais etant bien sür d'exprimer dans tous les traits de sa physionomie toujours la meme impassibilit^. Sa conduite apres cela ne peut etre basee que sur des calculs de Tcsprit.</p>

               <p>Un de ses sujets favoris de conversaiion est de declamcr contre Texaltation et l'enthousiasme et aussi souvent qu'il raisonne sur des cas donn^s, je ne lui ai jamais cntendu discuter que l'int^ret avantageux ou ddsavantageux que tel ou autre parti peut olVrir. Avec cc caractere, il est devenu le successeur d'un homme**) qui, cn se mtiprenant sur ses propres forces et en se chargeant d\me cntrcprise bien au dessus d'elles, a cause de grands malheurs a sa patrie, qui n'a jamais suivi que l'impulsion de ses seniiments, qui s'est iivrd sans reserve a une exaltation que des principes nobles<pb n="11.6" xml:id="pbXI6"/> et lovaux. lui ont inspiree; qui n'cst guores accoutume a se regier siir de simples calculs d'interet particulier et de qui meme ceux qui Ic connoissent peu, peiivent dire avec certitude que quelques fussent les circonstances et quels que fussent les dangers dont il a (5te menacc, il n'auroit jamais fait ce qui fut contraire a sa facon de penser et d'agir. 11 survint que le C Stadion avoit embrasse une cause qui louissüit de la laveur du public; et le C. Metternich recut le Ministere apres la paix malheureuse. On lui impute d'avoir fait le mariage de TEmpereur Napoleon et son long s^jour ä Paris d^plut encore plus. Des lors le C. Metternich perdit entierement sa popularit^ et il sera bien difficile qu'il la regagne jamais. On le suppose entierement ddvou^ ä la France; on le croit capable de tout. si son ambition Texige. On lui attribue un amour propre d^mesure et on cite en tirant toujours le parallele entre lui et le C. Stadion, que celui-ci ne peut etre tax^ d'avoir jamais manque a la verite , tandisqu'on fait le reproche du contraire au Cte Metternich.</p>

               <p>On les accuse enfin tous les deux, et peut-etre avec raison, de trop s'etre adonne et d'un goüt presque frivole a la societe et de lui consacrer trop de temps; mais en convenant que le (]. Stadion a beaucoup travaille lui meme pendant son Ministere on critise le C. Metternich d'avoir le Systeme oppose en se bornant a revoir et ä contröler Fouvrage de ses subalternes.</p>

               <p>Je sais que ce jugement du public est infiniment trop severe et meme injuste. Je ne crois pas le C. Metternich capable de jamais sacrifier les interets de son maitre aux siens propres; et en examinant tout son ministere, je ne vois rien qui autorise la</p>

               <pb n="11.7" xml:id="pbXI7"/>
               <p>Lc but de son ministerc sera donc, j'ose presque en ctre le ^rarant, plutot de se consen'cr dans la Situation prc^senic et de la consolidcr d'avantage, mais on n'aura pas bcsoin non plus, comme ce seroit le cas avec un hommc d'un caractere prononc^ et fermc de Teloigner de sa place, pour faire adopter, si les circonstances Texigent ou sembloient Texiger, un Systeme tout a lait oppos^.</p>

               <p>\'oila ce qui rendra surtout, si Ton considere quc Turgence du cas peut etre considerd pour dillerens points de vue, la conduitc politique de la (Jour de \'ienne, autanl que le (l. Metternich sera a la tete des atVaires, toujours vacillante, difficile ä calculer d'avance et jamais exempte de doutes et d'inquidtudes. 11 laudroit i\ la vdrite a la monarchie Autrichienne un homme vigoureux, doud de courage et de talents necessaires, entierement adonne au sein de sauver sa patrie et reunissant par lä la conllance de la nation et de la (.'cur. Mais cet homme ne semblc point exister a present, et le C Metternich ne jouant lui meme que le röle d'un temporisateur adroit en politique, me semble prefe- rable de beaucoup a tous ceux qui facilement pourroient lui succeder,</p>

               <p>Avant montre tout recemment qu'il sait dejouer Tintrigue sans mcme qu'il y paroisse beaucoup et aimant, malgre des goüts qui le portent a l'inactivite, le pouvoir et sa place, je crois qu'il saura se maintenir, quoique un caractere tel que le sien, ne puisse con- venir ni a Tlmpdratrice ni ä la plupan des Archiducs et que TEm- pereur lui meme, tres laborieux et trop peut-etre, juge avec la plus grande sdv^rite tous ceux en qui il remarque un goüt trop pro- nonce pour les plaisirs de la societe et les distractions en general.</p>

               <p>\'oilä ce que je dois dire apres la plus müre rcHexion et avec la plus grande impartialite sur le C. de Metternich. Je supplie \'. M. de croire que je n'ai rien n^glige pour Tobserver et P^tudier de pres. Je suis de ses socidtes habituelles qui, ce qui est assez singulier, sont aussi Celles du (]. Stadion. J y passe ordinairement deux a trois soir^es de la semaine avec lui et ne manque donc<pb n="11.11" xml:id="pbXI11"/> et quoique je croye ceriain que personne ne puisse se vanter de posseder sa contiance illimitee. il m'a prouve en plus d'une occasion que ce sentiment ne lui est pas etranger vis a vis de moi.</p>

               <p>W. \'or dem russischen h^eld/ug.</p>

               <p>No. 20. \'iennc ce 2 Mars i8ii. ]/Auirichc doit redouter le moment de cette rupture oü eile sera probablement forcee de se declarer et de prendre un parti ; tandisque dans la Situation actuelle on peut rester dans un etat ambigu et indecis et se bercer de la douce esp^rance de pouvoir pro fiter de cet Intervalle pour se consolider et pour retablir ses forces, ou meme de voir arriver en attendant des evenements qui dispenseroient de la peine de se tirer soi-meme des embarras actuels.</p>

               <p>Le Comte de Metternich doit redouter doublement une pareille crise, puisqu'elle pourroit lui devenir plus funeste encore. 11 aime donc a croire ce qu'il desire et il est bien ä presumer que jusqu'au dernier instant, il se defendra contre l'idee que sa Cour sera forcee de se decider pour ou contre un des deux partis.</p>

               <p>Ce n'est qu'au moment oü l'Empereur Napoleon retirera la plus grande partie de ses trouppes de l'Espagne que ses inqui- etudes commenceront vraiment.</p>

               <p>A en juger par les sentimens et les intentions, il est facile de pr^voir quel parti l'Empereur et son Ministere voudra prendre alors. Mais le pourront - ils ? S'ils ont resiste ä la seduction, pourront-ils resister aux menaces? Seront-ils prepares ä opposer une volonte ferme et energique aux demandes qu'on pourra leur faire? Profitera-t-on de cet inter\^alle de repos qu'on a eu, quel- que peu de duree qu'on puisse lui supposer encore? Quand on voit la marche lente, irresolue et incertaine de toute l'administration interieure; quand on voit que le recrutement de l'armee decrete au commencement de l'annee en est encore au point oü il etoit alors; que, comme je le sais positivement, le Gl Radetzky a fait hier encore les plus vives representations au C. Metternich, on ne peut se dispenser de concevoir des doutes et des inquietudes ä ce sujet.</p>

               <pb n="11.9" xml:id="pbXI9"/>
               <p>l'\jrtsctziin«T.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">No. 'Ji. X'iennc cc (» Mars iNii.</title>
               </head>
               <p>Je n'hesiterai point surtoui de dire ccci avec assiirance de cenitLidc de la Russie; mais commc ceitc (&gt;)ur et celle de Paris ont iin int^ret evident de s'attachcr ä celle d'ici, et d'y sonder le terrain; voili\ sur quoi les entretiens des Minisires et les Communications des Cabinets peuvent rouler. Si ceci paroit (Strange dans un moment aussi critique, cela s'explique pourtant parfaitement par la Situation particuliere de l'Autriche. L'Kmpereur n'a rien tant a coeur que de consen-er sa tranquillit^ actuclle. Son Ministre des atVaires etrangeres ne suit pas seulement son Systeme, mais il redoute les crises, il aime a pouvoir se laisser aller sans prendre un parti decisif; il se croit un talent particuüer a temporiser, ä eviter et a reculer les moments d'explosion.</p>

               <p>Les deux (lours de Paris et de Petersbourg savent et ne dissimuleront pas que le (&gt;abinet Autrichien n'entrera jamais sans repugnance dans les projets de l'une, et sans craindre dans ceux de l'autre. LT^mpereur Napoleon sent probablement qu'avec ces dispositions ici il vaudra mieux surprendre que preparer les choses ici. La Russie se trouve par les affaires de la Turquie dans une teile complication d'interets avec l'Autriche qu'avant de pouvoir s'unir plus etroitement, il faut dloigner des obstacles qui peuvent donner ombrage, ou meme älterer la bonne harmonie.</p>

               <p>Voilä, Sire, Tidde la plus claire et la plus precise que je puisse me form er de la Situation politique de ce moment.</p>

               <p>\'. Die österreichische Staatslci t u ng.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">No. S-. \'ienne ce 13 Avril iSii.</title>
               </head>
               <p>II n'y a pas de doute qu'il pourroit Tetre et que tout en i^eneral iroit bien dans la Monarchie Autrichienne, si les trois hommes qui sont i\ la tcte des trois principaux departemens, les Comtes de Mettcrnich. de lk*llegarde et de Wallis/) travaillassent<pb n="11.10" xml:id="pbXI10"/> bien d'avancc toutcs Icurs mesures. Mais Ic C. Wallis est trop opiniatrc et ne voit c]ue sa partie isolcmcnt; le C de Bcllcgardc est trop courtisan et faiblit devant la moindre objection. L'Empe- reur, le Ci' Kutschera*) et memc le C de Metiernich ne se vouent pas assez entierement ä la chose publique pour s'dloigner assez du courant des atVaires ordinaires et prendre a täche de sauver et de conserver vraiment l'Ktat.</p>

               <p>\'I. r ber vSpan i en.</p>

               <p>Xo. 4S. ^'ienne ce () Juin 181 1. Rien ne saurait etre plus interessant que la question: si TEspagne. libre de cette guerre et pouvant s'occuper paisiblement de son Organisation Interieure parviendrait ä un etat de calme et de bonheur? ou si l'Empereur Napoleon n'atteindroit pas mieux son but, s'il l'abandonnait quelque temps a eile meme? Cette question est d'autant plus importante que la duree et la solidite des liens qui unissent l'Amerique ä l'Europe, depend en grande partie du Gouvernement qui s'etablit en Espagne. A en juger par le tableau qu'offrent les pieces**) ci-jointes, il est difficile bien augurer de Tetat Interieur de la Peninsule. Depuis les evenemens de Bavonne jusqu'au commencement de cette annee il s'est opere visiblement un changement extremement memorable, non pas, je crois, dans les dispositions de la Nation, mais au moins dans les principes qu'on ne craint point de proclamer hautement. Au commencement on ne voulait que reconquerir pour ainsi dire le roi legitime ; ä present Ferdinand VlI est ä peine plus qu'un nom, et on dit publiquement, que quand meme il reviendrait, il ne serait que le chef du pouvoir executif qui par son essence et par sa nature doit dependre de l'Assemblee des Cortes, seule deposi- taire de la Souverainete nationale. On aurait cependant tort de rejeter la faute de ce changement entierement sur les machinations de quelques novateurs. II est certain, et voilä l'ecueil terrible contre lequel la prosperite interieure et meme l'independance de<pb n="11.11" xml:id="pbXI11"/> siijets, mais dont il est mcme presqiie certain qu'il ne reverra Jamals sa patrie. La Situation actuelle de I'l--spagnc auraii exige une regence composee de peu de personnes, et investie d'un pou- voir absolu. Vn vicc-roi eut sans deute valü beaucoup micux encore. Mais des qu'ils ne se trouvaient pas plusieurs individus, üu un seul, exercant un pareil pouvoir immödiatcment apres le depan de Ferdinand \'1I, il etait presqu'impossiblc d'instituer un gouvernement semblable. La nation se sentant une l'ois aban- donnee a clle-mcmc, eile devait necessairement aussi vouloir agir ainsi; et des qu'il \ avait des Assemblees d(^'libdrantes, soitAyun- tamientos, ou Juntes, ou Cortes, on s'cxposa dvidemment a tous les dangers d'une Organisation rdvolutionnaire. II dtait im- possible aussi de separer entierement le Gouvernement provisoire durant la guerre, le seul interessant a prescnt du gouvernement futur et stable; on ne pouvait pas se defendre de proposer la question: quel Roi ou quelle Constitution prendrait la place, si Ton rcussissait a s'allranchir du joug etranger? le seul nom de Ferdinand VII ne pouvait pas ctre une reponse satisfaisante ä cette question, et la nation Espagnole se trouve par consequent plongee dans Tetat malheurcux de devoir choisir et se donner elle-mcme im Gouvernement.</p>

               <p>(]elui qu'elle a eu depuis le commencement de la guerre et qu'elle a encore a present, otfre deux defauts extremement grands. cn manquant a la fois et d'unite et de force. Au moment oü PFspagne fut abandonnee de son Roi, on etablii des Juntes, d'abord dans les dilT^rentes provinces, ensuite une .luntc centrale. La Junte centrale fit place aux (Portes, mais les .luntes provinciales rcsterent. L'Kspagne tres ditVerente cn cela de la France, oü tout depuis des siccles ne se tourne que vcrs la capitalc, a toujours prescnte une grande diversitd de droits et coutumes, des moeurs et du caractere meme des habitans de dilTdrentes provinces, et cette particularite s'est aussi montree a present. Le Cjouvcrncmeni a commence a s'organiser dans les provinces, et Torganisation provincialc a resisle au changemcnt du pouvoir central.<pb n="11.12" xml:id="pbXI12"/> sont animds evidemment d'iin csprit tres dilVt^rent. Les premieres dirigent leiir attention principale sur la guerre, a laquelle elles doivcnt leur origine; dies ne d^sirent que de se ddivrer des Francais et de ravoir Tancienne Dynastie de leurs Rois; les Cortes etendent leurs vues plus loin; ils veulent tout r^former, et creer, ou une Monarchie constitutionelle, ou peut-etre meme un Gouverne- ment Republicain. Oe la la kitte continuelle dans le sein de rAsscmblee mcmc. entre ce parti des reformateurs ou Republicains et ceux qui, d'accord avec les Juntes provinciales, voudraient que les (Portes ne fussent qu'une .lunte centrale plus Idgitimement institude et mieux organis^e, c'est a dire, une Assemblee provisoire destin^e a procurer ä la regence par une administration sage et energique les moyens de reconquerir l'independance nationale.</p>

               <p>Presque toutes les S^ances des Cortes montrent l'activite de ces deux partis. Les pretendus Republicains rcdoutent l'influence de leurs Adversaires dans l'Assemblee meme; ils ne cessent d'insister sur ce qu'il ne doit point 3'^ avoir dans les Cortes ni une personne qui dopende du Gouvernement, ni un individu qui vive d'un traitement de l'Etat, ni enfin un membre d'aucune Corporation. Ils attaquent indirectement meme la composition des ("ortes. Comme les Ayuntamientos ou Municipalites de cer- taines villes avaient le droit d'envo3''er des deputes aux Cortes d'autrefois, on leur a laisse cette prerogative ä present ; les Republicains trouvent qu'on a confondu en cela des choses entierement dirterentes; ils disent hautement que les Cortes extraordinaires n'ont de commun que le nom avec les Cortes d'autrefois, et n'osent seulement pas pleinement prononcer ce qu'ils pensent, c'est ä dire que les Cortes actuels sont une veritable A s s e m b 1 e e Constituante. Cette meme diversite d'opinions influe egalement sur les objets des discussions. Les Republicains ne veulent dis- cuter que des projets de reforme, de nouvelles constitutions, de lois adaptees ä nos tems et aux lumieres du siecle. Ceux du parti contraire nient la necessite d'une nouvelle Constitution, ils ne craignent pas de dire qu'ils fremissent au seul mot de r^forme et de Constitution; et ils insistent continuellement sur ce que les<pb n="11.13" xml:id="pbXI13"/> silcncc siir ce point t.|irellc rcconnaisse cette pl^nitudc de pouvoir dans rAssembldc, mais si eile dviie par lü avec beaucoup de sagesse iine liitte qui ne saiirait etre qiic funestc, il n'est pas douteux cependant quo ccs deiix Corps alVaiblisscni par cetie conduite miituellc la lorcc qiic leur action rdunie poiirrait ci dcvrait ndccssairc- ment avuir.</p>

               <p>11 est evident qiie Teiat actucl des choses ne saurait durer. Mais s'il est permis de jiiger sur les donnees que nous avons, il est a espe^rer n^mmoins que, si la Monarchie peut jamais ravoir son ancienne inddpendance, l'organisation vicieuse du Gouverne- meni actucl nc Pcntrainera pas vers sa ruine. Des que les Coites actuels paraitraicnt dans ce cas sur un th(^ätre plus etendu, des que les circonstanccs ne les reldgueraient plus dans un coin de TKspagne, la nation emncchee maintcnant par la guerre de leur vouer beaucoup d'attcntion, se rappellcrait que la plupart de leurs Membres ne sont point Idgitimement dlus; ils seraient dissous, ou subiraient des reformes salutaires; et la Nation Espagnole posscde trop d'attachement a ses anciennes institutions, trop de bon sens et de calme, pour se laisser entrainer facilement par une elVervescence democratique qu'elle goüterait d'autant moins que c'est la France, sa plus cruclle ennemie, qui lui en aurait donne Texemple.</p>

               <p>Pour le moment actucl il est malheureux certainement pour les Flspagnols et leur cause que la Regence ne soit pas appuyde par une Assemblee plus sage et plus encrgique; mais il ne parait pas de Tautre cöte que la Regence se laisse entraver dans ses demarchcs par les (Portes. Les pretendus Democrates Kspagnols n'ont pas la marche hardie et entreprenante de ceux en France.</p>

               <p>Fortsetzung.</p>

               <p>\'1I. Osterreichische Zustände.</p>

               <p>11 n'est pas douteux que la Monarchie Autrichiennc se trouve reellement et sans la faute des Ministres actuels, depuis la paix de<pb n="11.12" xml:id="pbXI12"/> sont animes evidcmmcnt d'iin esprit trcs dilVtfrent. Les premieres dirigent leiir attention principale sur la guerre, a laquelle elles doivcnt Icur origine; elles ne d^sirent que de se ddivrer des Francais et de ravoir Tancienne Dynastie de leiirs Rois; les (Portes etendent leurs vues plus loin: ils veulent tout reformer, et creer, Oll iine Monarchie constitiitionelle, ou peut-etre meme un Gouverne- ment Republicain. De la la kitte continuelle dans le sein de rAsscmblee mcmc. entre ce parti des reformateurs ou Republicains et ceux qui, d'accord avec les Juntes provinciales, voudraient que les (!ortes ne fussent qu'une .lunte centrale plus l(fgitimement Institute et mieux organis^e, c'est a dire, une Assembl^e provisoire destin^e a procurer ä la regence par une administration sage et energique les moyens de reconquerir l'inddpendance nationale.</p>

               <p>Presque toutes les S^ances des Cortes montrent l'activite de ces deux partis. Les pretendus R^publicains redoutent Tinfluence de leurs Adversaires dans l'Assemblee meme; ils ne cessent d'insister sur ce qu'il ne doit point y avoir dans les Cortes ni une personne qui dopende du Gouvernement, ni un individu qui vive d'un traitement de l'Etat, ni enfin un membre d'aucune Corporation. Ils attaquent indirectement meme la composition des Gones. Comme les Ayuntamientos ou Municipalites de certaines villes avaient le droit d'emwer des deputes aux Cortes d'autrefois, on leur a laisse cette prerogative a present; les Republi- cains trouvent qu'on a confondu en cela des choses entierement differentes; ils disent hautement que les Cortes extraordinaires n'ont de commun que le nom avec les Cortes d'autrefois, et n'osent seulement pas pleinement prononcer ce qu'ils pensent, c'est ä dire que les Cortes actuels sont une veritable A s s e m b 1 e e Constituante. Cette meme diversite d'opinions influe egalement sur les objets des discussions. Les Republicains ne veulent dis- cuter que des projets de reforme, de nouvelles constitutions, de lois adaptees ä nos tems et aux lumieres du siecle. Ceux du parti contraire nient la necessite d'une nouvelle Constitution, ils ne craignent pas de dire qu'ils fremissent au seul mot de r^forme et de Constitution; et ils insistent continuellement sur ce que les<pb n="11.15" xml:id="pbXI15"/> iinc lutte Cjui ne saiirail etre c]uc l'unestc, il n'est pas douteux cependant quc ccs deiix Corps alVaiblisscnl par cctie conduile miuuelle la lorce quc Icur action rciinie poiirrait el dcvraii ndccssaire- ment avoir.</p>

               <p>II est (ividenl i.|uc Tctai actucl des choscs ne saurait durer. Mais s'il est permis de jiiger sur les donnees que nous avons, il est i\ esperer ndanmoins que, si la Monarchie peut jamais ravoir son anciennc inddpendancc, l'organisation vicieuse du Gouverne- ment actucl nc Tcntrainera pas vcrs sa ruine. Des que les Cortes actuels paraitraicnt dans ce cas sur un thc^ätre plus etendu, des que les circonstances ne les reldgueraient plus dans un coin de ri^spagne, la nation emnechee maintcnant par la guerre de leur votier beaucoup d'attention, se rappellcrait que la plupart de leurs Membres ne sont point l^gitimement dlus; ils scraient dissous, ou subiraient des reformes salutaires; et la Nation Espagnole possede trop d'attachement a ses anciennes institutions, trop de bon sens et de calme, pour se laisser entrainer facilement par une elTervescence democratique qu'elle goüterait d'autant moins que c'est la France, sa plus cruclle ennemie, qui lui en aurait donne Texemple.</p>

               <p>Pour le moment actucl il est malheureux certainement pour les P^spagnols et leur cause que la Regence ne soit pas appuyee par une Assemblee plus sage et plus cncrgique; mais il ne parait pas de lautre cöte que la Regence se laisse entraver dans ses demarchcs par les (Portes. Les prctendus Democrates Kspagnols n'ont pas la marche hardie et entreprenante de ceux en France.</p>

               <p>Fortsetzung.</p>

               <p>\'ll. Österreichische Zustände.</p>

               <p>11 n'cst pas douteux que la Monarchie Auirichicnnc sc trouve reellcment et sans la faute des Ministres actuels, depuis la paix de<pb n="11.16" xml:id="pbXI16"/> Celle de \'icnne, si eile n'est pas vissez ferme et assez sage pour Teviter. 11 faiit cependant avouer a Thonneur de l'Empereur Francois et de son Ministere et nomm^ment aussi du Comte Metternich, qu'ils ont tenu ces derniercs ann^es et tiennent encore partout oü Toccasion s'en prdscnte une conduite entierement loyale envers les autres puissances, et on peut esperer avec assu- rance que la (]our de Vienne ne ddviera point de ces principes et n'oubliera point qu'une conduite dirigee par eux rend une Puissancc encore respectable lors mcme que ses forces physiques sont bien loin de pouvoir en imposer comme par le passe.</p>

               <p>Vlll. Zur politischen Situation Ausgang i&lt;Si(.</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">No. 103. Vienne ce 25 Decembre 181 1.</title>
               </head>
               <p>La Cour d'ici, bien eloignee d'avoir les moindres vues qui pourroient inquidter ses voisins, connait tres bien les dangers oü eile se trouve et le G. Metternich ne se dissimule point la nullite politique dans laquelle la monarchie Autrichienne se trouve dans ce moment; et celle plus grande encore ä laquelle eile sera re- duite, si une guerre heureuse aggrandissoit FEmpire francois. S'il augure mal de l'Europe, il commence par craindre pour le sort de Sa propre Cour. Si ce sont en partie les circonstances politiques, qui ont empeche que l'Autriche n'a pas pu consolider encore ses forces depuis la paix de Vienne, il sait tres bien que la faute en est encore d'avantage ä l'administration interieure et au manque d'unite dans le Gouvernement et il desespere de voir Jamals porte un remede efficace ä ce mal principal, d'oü naissent tous les autres.</p>

               <p>Je persiste donc ä croire avec certitude que ce ne sont point les intentions et les sentimens de l'Empereur et de Son Ministere, mais uniquement la foiblesse de la Monarchie que la Russie doit craindre et comme cette meme foiblesse rend aussi l'Autriche egalement contraire ä tout parti qui exigeroit des efforts, le Cabinet</p>

               <pb n="11.17" xml:id="pbXI17"/>
               <p>Si ccttc giierre c'clate en elVet et si des chanccs heureuses pcjiir la Kiissie la laissent indeciscs pendant quclquc tcmps, il laut avoucr aiissi t.]iie la Situation de rAutrichc deviendra de jour en jour meilleur par U\ meme, et, c'esi de cetie inanierc qu'on pourra peut-etre cncore se Halter ici dVirc en etat de tenir un langage ddcisif, si, avcc dncrgie et intelligence, on laisoit valoir alors au moins les forccs r(5e!les de la Monarchie qui certainemcnt existent encore.</p>

               <p>11 est singulier aussi que la Kussic, malgrc^* Ic grand interet qu'clle doit avoir de voir obsenec une stricte ncutralite ä la (]our d'ici, ne fasse point de ddmarches pour s'en assurer. II ne me semble aucuncment douteux que si la (]our de Petersbourg deman- doit une explication sur la conduite de rAutrichc dans le cas de la guerre, TEmpcreur Francois ne d^clare sa ferme volenti de rester neutre et si on connait Ic caractere personnel de l'I^mpereur, une pareille ddclaration paroitra tres-importantc. 11 le seroit dej^ d'öter au (^abinet de \'ienne Texcuse dont il se senit certainement, cn contractant une alliance avec la France qu'il n'etoit pas de sa laute que la Russie ne se füt point ouvene cnvers eile, mais lui eilt laisse complettemcnt ignorer ses plans et ses desseins.</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">IX. Österreich beim Beginn des russischen Feldzugs.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">Nr. iq. Vicnne ce 4 Mars 18 12.</title>
               </head>
               <p>Avant toujours rendu fidellement a \'. M. ce que j'ai pu ap- prendre des sentimens veritables de S. M. TKnipereur et du C. Metternich, je n'ai pas bcsoin de repeter qu'une alliance avec la France repugne aux id^es de ce Souverain et qu'on fait absolument tort ä Son Ministre, si on ly croit disposd. Üutre que la (]our de \'ienne est forcee meme par la Situation actuelle peu favorable de Sa Monarchie, a nourrir le vif desir de n'cire detourn^e par rien du soin de sa consolidation interieure, eile sent parfaitement que sa politique ne peut jamais etre ä aidcr la France i\ s'agrandir encore d avantage et qu'ainsi il n y a d'autre salut pour eile, sinon dans le rdtablissement d'une espece d'equilibre en luirope. Ni TKmpcreur ni son Ministre ne se fönt la moindre Illusion sur les<pb n="11.18" xml:id="pbXI18"/> quand meme il devroit conduire d'abord a quelques acquisitions momentant^cs et prdcaires. Le Systeme du (]. Metternich etoit evidemment celui de venir successivemcnt et peu a peu au point oü TAutriche. la Russie et la Prusse auroient pu tcnir conjointe- ment un langage ferme qui püt imposer a la I^Yance, qui, menage avec sagesse et dirigd toujours vcrs le maintien de la paix et le rtftablissemcnt d\me independance insensible, juste et equitable auroit probablement arrete pendant quelque temps les progres de TKmp^ Napoleon vers une domination absolue et universelle. Mes propres rapports attestent dans plus d'un passage qu'il l'a donne assez directement ä entendre a la Russie meme, avec plus de franchise et plus de courage qu'une prudence timide n'auroit peut-etre permis de le faire, vis a vis du Cabinet de Petersbourg et du C. Romanzoff.</p>

               <p>Ces plans du C. de Metternich n'ont pu etre realises. La (]our de Russie s'est obstinee ä s'eloigner de l'Autriche, au lieu de se rapprocher d'elle. Des differends, qui sembloient petits d'abord, ont conduit TEurope ä la veille d'une nouvelle guerre et ont donne par la ä l'Empereur ^Napoleon et un motif et un pretexte de mettre en mouvement toutes les troupes disponibles de la France et de Ses Allies et d'en inonder l'Allemagne ; et le moment terrible de cette crise trouve la Monarchie Autrichienne dans un etat de faiblesse et un denuement Interieur de moyens de tout genrc plus grand meme qu'il n'etoit immediatement apres la paix de Vienne, oü au moins on avait une belle et vaillante armee, desorganisee et presque detruite aujourd'hui. La suite necessaire de tous ces evenemens est une nullite absolue de l'Autriche, augmentee par trois causes, egalement puis- santes et tristes ä la fois. La premiere est la froideur que la Russie montre ä la Cour de Vienne et dont j'ai eu souvent oc- casion d'entretenir V. M. L a s e c o n d e est la conduite de la Russie dans ses propres relations avec la France. Quelques eussent ete ses sentimens pour l'Autriche, si eile avoit bien fait ses propres dispositions pour la guerre; si eile avoit inspire par lä une certaine confiance ä la Prusse et ä l'Autriche qu'elle sortit victorieusement de cette lutte, ou qu'au moins eile ne se bornät pas ä les aban<pb n="11.19" xml:id="pbXI19"/>d'epuiscmcnt actuel. Le C Mctternich m'u dit plus d'une fois et m'a detaill^ sur la cane, quc TKnip'' Alexandre auroit du avancer d'un c6t6 jusqucs sur V( )der et pousscr de Tautrc une arm(*e sur les fronticres de la (lalicie et il m'a donnd clairement a entendre Ljue si cette ddmarche auroit mis sa propre (]our dans un tres- grand embarras momentane, on auroit du cn ctre tressatisfait pour la cause gdndrale. Kien ne pouvait etre certainement plus pernicieux a TKurope, que d'inviter pour ainsi dire ri-lmp"" Napoldon a traverser avec ses armees toute TAllemagne et toute la monarchie Prussienne pour se battre sur les frontieres de la Russie.</p>

               <p>La derniere cause qui acheve Tisolement de TAutriche est le parii que la ibrce des circonstances a dict^ a la Prusse. Personne ne sent plus Timportance politiquc de la Prusse que la C^our de Menne et c'est pour ccia que les malheurs de la Prusse ont fait constamment dans ces dernieres annees une Impression si forte et si profonde sur rKmpereur et sur ses Ministres.</p>

               <p>Dans cette Situation des choses, etant entierement abandonnee a eile meme. se trouvant dans Tetat le plus desorganise de tinances qu'on puisse imaginer, voyant tous les pays depuis le Rhin jus- qu'au Niemen en proie aux armdes francaises et ä la veille d'etre reellement occupes en entier par elles et ne pouvant entretenir que les craintes les plus sinistres sur Tissue de la lutte qui s'en- gage, la Cour de \'ienne ne peut plus penser ä s'opposer serieu- sement aux volontes de la France. Klle peut tout au plus mettre des nuances a sa complaisance et ä sa docilite. 11 est vrai qu'on peut dire que la France difficilement jugera ä propos d'user de v^ritables menaces dans ce moment envers TAutriche, mais moins encore de les realiser. La (&gt;our de N'ienne pourroit donc resister a ses sommations avec quelque succes. Mais alors eile a deux choses egalement funestes a craindre : ou que rEmp»" Napoleon ne respecte plus sa neutralite et force avec ses troupes un passagc par les Etats Autrichiens ou qu'il lui fasse sentir son ressentiment apres le r^tablissement de la paix avec la Russie. La Galicie restera toujours une possession tres prdcaire pour rAutriche, aussi long- temps que le son de Tancienne Pologne ne sera point tix^ irrdvocablement; et la (&gt;jur de \'icnne auroit certainement tout a redouter<pb n="11.20" xml:id="pbXI20"/> loin pour s'exposer a une resistance future de ce Monarque.</p>

               <p>(!ette opinion qui nait naturellement de la Situation meme des choses, m'est confirmcfe par les inquidtudes et j'ose le dire, par une espece d'abattement moral dans le C. Metternich. Bien loin d'assurer comme il le faisoit, il y a un an ou quinze mois que sa C.ouv mainticndroit son inddpendance et ne se laisseroit dans aucun Systeme etranger a sa v^riiable politique, il indique auiourd'hui clairement et meme avec une franchise qui lui fait honneur qu'elle depend desormais des circonstances auxquelles eile sera obligee de plier. Je sais de science certaine qu'il s'explique de la meme maniere envers le Ministre de Russie, de facon que meme la Cour de Pdtersbourg ne peut point se faire Illusion la-dessus.</p>

               <p>Malgr^ cela je crois tres-possible , si non probable que la (]our de Menne ne soit point entrainee dans la guerre contre la Russie, par les deux raisons suivantes: la premiere est qu'on n'ira jamais ici, ni par une crainte prematuree, ni par une com- plaisance deplacee, au devant des desirs de l'Emp^ Napoleon. Je suis convaincu meme qu'on restera ä des demandes pressantes, assez calme pour ne pas aller au delä des termes oü des circonstances auxquelles il seroit absolument imprudent de s'opposer, entraineront imperieusement. On ne cedera donc qu'au danger reel et veritable, mais bien entendu dans le sens que j'ai developpe plus haut. La seconde raison, qui certainement doit rassurer beaucoup, c'est que le C. Metternich travaille certainement des a present a prevenir et ä detourner des sommations qui pourroient etre faites, et que, possedant une grande force a temporiser et ä menager des rapports delicats et qu'il est plus dans son caractere d'emplo3'er une Opposition negative qu'une resistance positive et ouverte, on peut se flatter qu'il reussira du moins jusqu'ä un certain point, dans la tentative. Or il y a deux circonstances qu'il peut faire valoir avec succes. L'une est la faiblesse de la Monarchie Autrichienne et les embarras oü l'opposition des Etats de la Hongrie jette le Gouvernement. 11 peut dire avec verite qu'on ne peut faire aucun grand effort ici, et que le plus petit meme doit lui coüter extremement eher.<pb n="11.21" xml:id="pbXI21"/> mais il est ccrtain quc c'cst un avantagc immense pour ce souve- rain, au momcnt ou il s'absentera probablemcnt pour longtcmps de Paris et de la France, il y laisse un heriticr de s&lt;jn mme et une Imperatrice issuc d'une haute maison.</p>

               <p>J ai vu par un passage des depeches du Pr. de Schwarzenberg,*) que THrnpereur Napoldon sait apprecier cet avantage et qu'il en est convenu lui meme envers cet Ambassadeur. II pourra donc y tnniver des motifs de reconnoissance pour mdnager la puissance i\ qui i! en est redevable.</p>

               <p>Pour juger cepcndant du poids quc l'une et Tautre de ces circonstances pourront avoir aupres de la (]our de l^Vance, il faudra connoitre surtout les idees de l'Kmpereur Napoldon et rimportance qu'il aitache a une Cooperation de l'Autnche — et voila ce qui est entierement impossible ici. Je ne me permcttrai qu'une obsen'ation i\ cet egard. {.'Emp»" Napoleon n'a jamais employe jusqu'ici les forces d'une grande Puissance dans l'in- tention de laciliter par la ses propres entreprises. S'il a fait cooperer la Russie en i&lt;So(), s'il auroit peut-etre volontiers fait la meme chosc avec TAutriche en iSoö, c'etoit plutöt pour brouiller entr'elles les grandes puissances qui restoient encore pour les forcer, pour les interesser ä sa cause, et pour leur öter meme de leur consideration politique par leur complaisance envers lui. Or tous ces motifs sont moins puissants dans le moment present, puisque malheureusement, sans trop s'arroger, il peut prevoir que si la guerrc aciuelle se termine selon ses desirs, il n'y a plus personne qui pourra opposer une resistance vive et serieuse a ses volontes.</p>

               <p>X . Zum russischen b' e 1 d z u g.</p>

               <p>No. ()4. \'iennc ce iS Xovembre 1N12. La rctraite de rEmpr a Smolcnsk a fait la plus grande Sensation ici. J'ai eu Thonneur deja de dire a \'. M. que le (.'. Metternich s'attendoit a cet evenement; il s'est etonne de ce que<pb n="11.22" xml:id="pbXI22"/> et les lenteiirs de ses cnnemis. liii faciliteront les mo3^ens de s'en tircr. 11 laut, ce mc semble, poiir ne point porter de faux jugc- mcnt. attendre les cVc^ncmcns qui auront Heu a prescnt. II est extremcmcnt difiicile de croire que TFlmpr Napoleon ne soit alle dans aucun autre but a Moscou, quc dans celui d'y r^pandre TetTrov par le coup eclatant et obtcnir une prompte paix. Des qu'il vit la resolution du Gouvernement Russe de ne point le faire et que Tincendie de Moscou dut lui donner la mesure de sa fermcte, il ne pouvoit plus penser ä se maintenir dans une position trop avancec: mais s'il se retire sans une grande perte et sans un v^ritable echec, si son armee peut prendre ses quartiers d'hiver entre Vilna et Smolensk, cette Campagne au moins l'a mis en possession de la presque totalit^ des provinces polonaises de la Russie, et la prise momentanee de Moscou priva le Gouvernement Russe des ressources que cette Capitale et ses environs lui offroient, et la detruisant en partie, causa un mal infini et a fait echouer aussi Texpedition Suedoise. 11 est vrai d'un autre cöte que l'elan que la retraite de l'armee francoise donne aux troupes Russes et au Cabinet de Petersbourg meme et l'impression qu'elle fera sur les troupes francoises et meme en France peuvent avoir de suites incalculables, mais il faudra voir aussi si cette Impression ne sera pas diminuee par quelque nouveau succes de l'Empr Napoleon et en ce cas, il ne devra craindre ces suites que si l'ennemi sait tircr profit de sa position actuelle. II faudra donc attendre les pro- chains rapports.</p>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">No. 96. Vienne ce 25. November 1812.</title>
               </head>
               <p>. . . Enfin les circonstances ont bien change depuis;*) alors probable ment la plupart des Cabinets de l'Europe avec lui croyoient que cette guerre se decideroit par quelque coup eclatant et que la Russie seroit disposee ä faire la paix promptement qui pour lors pouvoit devenir tres pernicieuse ä ceux de ses voisins qui auroient neglige de menager la France. A present au contraire toute disposition pacitique a disparu en Russie et la guerre a pris le plus singulier caractere; tandisque dans les autres guerres, les forces d'un pais attaque vigoureusement et avec succes, di- minuoient, la Nation Russe deploye premierement toutes les</p>

               <pb n="11.23" xml:id="pbXI23"/>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">Xo. lo;^ Vienne cc i&lt;( Deccmbrc 1X12.</title>
               </head>
               <p>II scmblc evident que la I'Vance touche au momcnt de la d^cadence de sa grandeur, et qu'il ne laut plus qu'une conduite dncrgique et bien combinee des autres Ojurs, pour r^tablir Tancien Systeme de l'dquilibre et de Tinddpendance des autres Puissances de riüirope; seul propre ;\ assurer la tranquilliie generale et le bonheur individuel. La crisc commenca quelque temps avant que THrnpr Napol(^un quitta Moscou, mais son retour i\ Paris y a mis Ic comble. Si Ton se place un moment dans la Situation des (^a- binets cnnemis de la France, ils peuvcnt Clever une double question: Faut-il travailler a un andantissement total du Gouvernement Francois actuel? — ou faut-il se contentcr de faire une paix qui assure pour toujours, ou du moins pour longtemps que la France ne puisse point reprendre sa preponderance aciuelle? Si TAngleterre et la Russie ont le premier but, je crois qu'on peut dire avec cenitude que TAutriche n y coop^rera point. Ces deux Cabinets pourroient mcme faire par Id, qu'elle se d^clarät plus fone- ment contr'eux. S'il est question seulement d'une paix ^quitable, la Gour de Vienne fera tous les elVorts qui dependront d'elle pour y contribuer: eile ne craindra pas de s'expliquer avec franchise et energie vis ä vis de TEmpr Napoleon, eile elevera fortement sa voix, pour le reiablissement d'un ordre des choses plus ^quitable, et eile pourroit meme en venir ä l'appuyer par des actions, si eile n'dtoit pas sufrisamment dcoutee. Mais la grande question sera toujours, si eile sera d'accord avec les autres puissances sur les conditions propres ji r^medier aux maux, desquels on gemit ä present et il y a toujours ä craindre que l'Autriche ne reste en deca des demandes qu'il faudra faire ä la France pour assurer d'une maniere stable la tranquillite de TEurope. Unie ä la France par le mariage de TArchiduchesse et nourrissant toujours une cer- taine d^riance contre la Russie par le contact dans lequel eile se<pb n="11.24" xml:id="pbXI24"/> des evenemcnts cu\ memcs. Si l'Autrichc sc trouvc dans une po- sition particulicre pour ses intt^rets politiques, la Prusse et le Nord de rAllemagne peuvent se trouvcr par les chances de la lutte encore cngagdes, si le thdätre de la guerrc. comme il n'est malheureuse- ment qiie trop a craindrc s'cn rapproche et si la Siiedc fait une expedition cn Allcmagnc. Les suitcs de ces deiix evenements S("»nt dilnciles a calculer d'avance.</p>

               <p>XI. Nach Ab seh hl SS des Kali scher Bündnisses.</p>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">No. -ii. N'ienne ce 12 Mars 1813.</title>
               </head>
               <p>,le ne puis m'empecher d'exprimer ä V. M. la joie avec la- quelle j'ai vii la maniere noble, sage, juste et vraiment grande dans laquelle le Traite d'Alliance est redige. II jette les fondements d'un nouveau Systeme politique en Europe et si la providence bdnit la cause des Puissances coalisees, qui est certainement la plus juste et la plus belle pour laquelle jamais les Souverains ayent pris les armes, TEurope sera dedommagee par une longue tranquillite basee sur des principes de justice et d'equite des maux cruels, auxquels eile a ete si longtemps en proye.</p>

               <p>XII. Die Stimmung in Osterreich.</p>
            </div>

            <div type="section" n="12">
               <head>
                  <title type="main">No. 27. Viennc ce 27 Mars 1813.</title>
               </head>
               <p>II est difficile d'exprimer avec quel interet et avec quelle joie le public d'ici accueille tout ce qui vient de la Prusse dans ce moment. et combien il rend justice ä la sagesse et ä l'energie qui caracterisent et s'expriment dans toutes les ordonnances que nous venons de voir et ä l'enthousiasme et le patriotisme avec lequel la nation entiere seconde les intentions nobles et bienveillantes de V. M. Le C. de Metternich en me parlant avec les plus grands eloges de la Note au Duc de Bassano*) et de la declaration im- primee au peuple, il a trouve egalement belle et neuvc l'idee de rinstitution de TOrdre de la Croix de fer.</p>

               <pb n="11.25" xml:id="pbXI25"/>
               <p>XIII. l'bcr die Inst riikiion für i.\cn l''iirstcn S c h w a r / c n b c r g. * )</p>
            </div>

            <div type="section" n="13">
               <head>
                  <title type="main">Xo. 2S. \'icnne, cc ;^i Mars, 1S13.</title>
               </head>
               <p>Le foiul principal de ccttc piccc csi, coinine N'oirc Majcsiö daigncra !c voir, Tcxposiiicm d\in Systeme dY*quilibrc cn Kuropc qii'on pcut nommcr noiiveau, puisqiril exclut tont ce que celui qu'on a pröne et combattii tour i\ toiir, a de vaguc et d'arbitrairc. Bas^ presqii'en enticr sur les rapports imuables de la Situation meme gdographiqiie des Puissances et se restrcignant sagement ä Celles d'entre ellcs qui se trouvcnt dans des relations tellement rdciproques que Iciir bicn-cire et Icur exisience mcme en S(jnt entieremcnt dependantes, il parte en lui meme la garantie d'une tranquillite durable des Ic momenl qiril peut eire rdalis^. Kn ^tablissant comme un fait incontcstable et proiivd par la double exp^rience des premieres coaütions contrc la France et de la derniere campagne, que la Russie et la France sont parfaitement a Tabri d'etre jamais attaqudes avec succes dans leur Interieur, il constitue par la meme la ndcessit^ de la force et de l'independance des deux Puissances moins grandes et point ^galcment invulnerables qu'on pcut appellcr centrales et des autres plus petites intermediaires et forme par la une masse qui pourrait assurer cncore le repos g^n^ral quand meme des interets moins intime*J Die Instruktion ist abgedruckt bei Onckcn, Österreich und Preußen im Befreiungskriege I, -p^ff- und 4^r)ff. Sie ist vom 28. März iSi^ datiert. Wir heben zum Verständnis des Humbuldtschen Berichtes folgendes daraus hervor. Es wird darin die jüngste Vergangenheit seit Beginn der Revolutionskriege und die gegenwärtige Lage, wie sie durch das Bündnis Preußens mit Rußland — „unvermeidliche Folge der Leiden ohne Zahl, deren Beute diese Monarchie seit iSoti geworden ist, und des Ganges des Krieges von 181-2" — entstanden ist, die Position der vier Mächte, von denen Frankreich und Rußland geschützte Grenzen haben. Osterreich und Preußen als zentrale Mächte auf allen Seiten den Angriffen ihrer Xachbarn ausgesetzt sind, geschildert; aus dieser Lage entsteht die innigste Interessengefueinschaft zwischen diesen beiden. „Ohne Rivalität unter sich, ver<pb n="11.26" xml:id="pbXI26"/>Car c'est ainsi, il me semble, qu'il faut Texpliquer pourquoi le (dornte de Mctternich excliit de soii expos^ la Porte et l'Espagne. 11 en alleguc liii nicme les raisons; mais il me parait aussi dvident qiie TAngleterre vu ses rapports vis a vis de la France, et vu ses possessions d'outre-mer formera im autre sisteme auquel l'Espagne appanient eminemment et encore abstraction faite des crises que cctte Monarchie a eprouv^es dans ces dernieres ann^es; tout de meme comme la Russie en formerait im troisieme vis a vis des Piiissances Asiatiques, si ces Puissanccs sc trouvaient a un degr^ de civilisation propre a permettre l'application de principes poli- tiques a leurs rapports miituels. Or le seul veritable moyen pour reimir ces diff^rens systemes, qiii ne sauraient en aucune maniere rester etrangers Tun ä l'autre, fermement ensemble, est de com- mencer par les separer, et par borner son action immediate aux limites naturelles de sa position individuelle. Car il est naturcl qu'aussi en politique chaque demarche prenne la nuance du degre d'int^ret que son objet inspire. Cette reflexion m'a paru n^cessaire pour determiner le veritable point de vue dans lequel le Cabinet de \^ienne place la question de l'Espagne qui sera certainement une des premieres que la Cour de Londres voudra faire agiter. 11 ne la regarde pas comme question proprement Autrichienne et appanenante au cercle dans lequel il faut se tenir ä present; mais il me semble bien loin d'etre indifferent ä sa Solution, comme aussi il n'y a aucun doute, qu'elle ne doive inspirer le plus vif interet ä l'Europe entiere.</p>

               <p>Le point fondamental de ce Systeme, ainsi expose, est l'union etroite et inalterable de la Prusse et de l'Autriche, union si heu- reusement formee par Votre Majeste et l'Empereur Francois, cimentee par des preuves de confiance telles que jamais peut-etre deux Cours ne s'en sont donnees d'egalement convainquantes, et fondee, outre les sentimens personnels des deux Souverains, sur les rapports naturels de leurs Etats, et du moins evidemment depuis l'epoque de 1809 sur les voeux et l'assentiment mutuel des deux nations. Cette union assure une force de defense d'autant plus grande ä l'Allemagne que laquelle des deux Puissances, de<pb n="11.27" xml:id="pbXI27"/> i|iii est clcvdloppc «Jans Ics Instructions du l'rincc de Schwar/en- bcrg. Le pivot de ce sistcme est rAllcmagne; dans l'Allemagne mcme la Prusse est mise enticrement a l'egal de l'Autriche, son existencc, son independance, le degrd de forces c]ue l'iine et Tautrc exigcnt, sont ratiachds immediatement, et comme des conditions indispensables, i\ la possibilite de la tranquillitd et du bien-ctrc de TKurupe. Former ce Systeme, Tdnoncer d'une maniere claire et positive a la I'^rance, le declarer ctre le seul qui puisse assurer une paix durable, et uire que l'Autriche mettra tout s(jn poids dans la balance pour faire conclure une pareille paix, ainsi que cela est fait dans ces Instructions, c'est k\ certainement donner ä la Prusse une garantie extremement forte de ses dispositions, et des motifs puissans d'assurance pour toutes Ics chances que les (^v^nemens pourraient amener. (]ar la (]our de \'iennc nc voudra, ni nc pourra jamais se departir de ces principes qui decoulent de ses propres interets les plus chers, et comme ces principes sc irouvent dans un accord parfait avec ceux de notre Trait^ d'Alliance avec la Kussie, eile embrasse par la meme cctte Alliance. De ce cöt^ donc i'ose me Hatter que \'otre Majeste daignera etre entierement satisfaite des Instructions du Prince de Schwarzenberg.</p>

               <p>Mais si d'un autre cöte on regarde ces Instructions non pas comme un exposd des principes politiques de la (]our de \'icnne. mais comme devant diriger une demarche positive tendante a mettre au clair les relations de la France avec TAutrichc, et autoriser cettc derniere Puissance ä acceder a la (Koalition dans le cas que l'Kmpereur Napoleon ne voulut accepter les bases de la negociation future, je ne nie point que j'cusse d^sire que ces instructions fussent plus precises, plus ddterminees et plus adaptees ö. ce but en paniculier, et c'est U\ sur quoi s'est ponde la discussion dans laquelle nous sommes, le (^omte Stackelbcrg*) et moi, entr^s apres la lecture de cette piece. Je dois commencer par dire que je ne trouve dans ces instructions aucun passage qui put le moins du monde preter a double entente, et tel qu'il y en avait peut-ctre dans ma ddpeche du c) de ce mois corrigee par le (]omte de Mettcrnich. Tout, au coniraire, y est parfaitement net et precis. Mais du reste la depechc que je viens<pb n="11.28" xml:id="pbXI28"/> principes expos^s. si la rapidit(^ d'une premiere lecture, et le ddsir si naturcl a notrc Situation actuelle, de trouver toujours des choses plus rassurantcs et plus prt^cises encore ne m'a pas fait echapper des passages par lesquels pcut-etrc cette Observation serait dementic. I/Autriche adopte les principes de notre Alliance, eile declare ä la France qu'elle les regarde comme les bases de toute paix stable et ^quitable; or ces principes ne peuvent point etre realises sans des sacritices tres-grands de la part de la France ; eile exige donc ces sacritices, eile sdpare sa cause de la sienne, et change de Systeme, si la France s'y refuse. (]ette marche press^e, mais naturelle, se trouve bien exprim^e par le sens total de ces Instructions: mais j'aurais cru ndcessaire de l'exprimer en entier et comme resume detinitif; et je doute, si ces Instructions seules donneront ä PEmpereur Napoleon la pleine conviction qu'il faut qu'il rende ä l'Allemagne son independance entiere et condescende ä une paix generale, ou qu'il se prepare ä se voir declarer la Cour de Vienne son ennemie. L'agrandissement necessaire de la Monarchie Autrichienne n'y est point articule; quant ä celui de la Prussc, le retablisscment de cette Puissance dans son etat ante- rieur a Tan 1806 y est en eflet enonce, mais ce passage est plutöt historique, d'ailleurs il est seulement question de son independance et de sa force en general. En un mot la seule chose que cette piece m'ait laisse regretter, c'est qu'elle ne me semble pas propre a faire faire ä l'Empereur Napoleon une application du S3''steme de la Cour de Vienne au moment actuel assez prompte et assez pressante pour le forcer immediatcment ou ä condescendre ä ce qui est exige, ou ä mettre FAutriche dans le cas d'agir contre lui, et c'est pourtant la decision instantanee de cette alternative dans laquelle il me semble, que le salut de TEurope repose ä present.</p>
            </div>

            <div type="section" n="14">
               <head>
                  <title type="main">XIV. l.'ber den Wittgensteinschen Aufruf.*) No. 29. Vienne, ce 4 Avril, 181 3.</title>
               </head>
               <p>J'ose aussi avouer qu'il me semble difficile de donner son assentiment a la proclamation, qui, meme pour le stj^le, manque<pb n="11.29" xml:id="pbXI29"/> pieccs; et il n'y a gucres de doute que, si les proclamaiions quc publient les Armdcs a mcsure qifclles avancent, dt)ivent produire l'impression qu'on ddsire, et poner le caraciere qui convicnt i\ chacune des provinces, i\ qui on les adresse, et parmi lesquelles Celles qui ob(^issent encore :\ präsent i\ leurs anciens Souverains legitimes, doivent certaincment ctre traitdes d'une maniere bien dilldrcnte des autres, il faudra qu'il y regne non seulemcnt une grande unil'ormit(5, mais aussi qu'elles soyent calqudes sur les vues politiques que les Cüurs Alli(^cs auront sur ces dilVerentes Pro- vinces.</p>

               <p>W. Zur pull tischen Lage in Osterreich.</p>
            </div>

            <div type="section" n="15">
               <head>
                  <title type="main">Nr. -^8. \'ienne, cc i Mai i^^i^.</title>
               </head>
               <p>11 est triste et malheureux qu'il y en (des tergiversations) ait eu deja tant iusqu'a present, mais si Ton considere l'organisation de tollte la machine administrative ici, Tdtat des finances et du credit public, la peur que tous les grands proprietaires ont d'une Invasion ennemie et le caractere de TEmpereur qui craint les grandcs convulsions et les crises dangereuses et ne voudroit sortir de son dtat de paix et de tranquillite que lorsqu'il se verra abso- lument forcd, on comprend quelles difticultds doivent avoir etd opposdes ä celui qui est ä la tete des affaires politiques pour par\-enir ä prononcer meme le mot de guerre. J'en ai 6i6 tdmoin moi- meme pour ce qui a ete relatif aux linances et ä Teloignement du (]. de Wallis. Je ne puis m'empecher d'avoir la confiance certaine que le (]. Metternich veut cenainement que sa cour contribue cfticacement au retablissement d'un repos stable en Europe, qu'il voit que cela n'est possible que par la force des armes et comme cela conduit les choses au point oü nous les voyons, comme il faut avouer qu'il a commencd lui-meme et de son propre mouvement les d(iveloppemens les plus marquans de cette marche longue et penible, je crois aussi fcrmement qu'il reussira a arriver au but et qu'il ne lui faudra plus que peu de temps pour cela. .le nc me<pb n="11.30" xml:id="pbXI30"/> actiielle de la (lour de \'ienne, on y ddcouvre encore des choses Oll dilVicilcs i\ expliqucr ou propres a donncr de rombragc, mais je croirois negligcr mon devoir en y appuyant trop et en ne pas allant droit au biit en demandant simplement quel est l'essentiel de la Position de rAutriche et ce qui dans Ic mode d'agir sur le (Albinet d'ici est vraiment praticable, et en etat d'amener im resullat plus favaroble. Je supplie \'. M. de croire que ]e ne cesse de iravailler dans ce sens, a presser le denouement que nous attendons si ardemment et a agir sur le C. de Metternich en suivant ses raisonnemens, la oü il me semble juste et en les combattant forte- ment dans le cas contraire. II est inriniment douloureux, je Pavoue, qu'aussi la präsente campagne verra probablement de grands evene- mens sans que les ellbns gendraux des puissances coalisees soient dejä secourus par ceux de l'Autriche, mais ce qui peut etre consolant, c'est que l'Autriche ne laissera point et ne peut point laisser se decider cette grande lutte sans son intervention efficace, qu'elle prepare pour cela un grand developpement des forces et que ses principes politiques ne peuvent pas convenir avec ceux de la France et s'accorderont entierement avec ceux de \. M. et de TEmp. Alexandre. Si eile est dans rimpossibilite meme physique d'em- pecher peut-etre des premiers malheurs qui pourtant ne sont pas a prevoir. eile sera lä pour appuyer, soutenir et sauver meme s'il le faut. (]ertainement dans tout le cas, qu'avec une Cooperation efficace de l'Autriche le grand but qu'on se propose doit immar- quablement reussir et en peu de temps et que meme l'attitude ac- tuelle de cette Puissance oflre dejä de grands avantages et meme une certaine garantie. C'est pourquoi il me semble extremement imponant qu'outre le soin de presser la Cour de Vienne dans ce moment, on täche constamment de la lier fermement et etroitement pour la suite et de s'entendre parfaitement avec eile sur tous les points qui pourroient devenir des objets de contestation. Gar quand meme, comme j'espere certainement, les succes des armees alliees, abregeroient de beaucoup la guerre meme, les arrangemens qui s'en suivront apres et qui ne permettront point de passer d'abord nos armes, exigeront l'accord le plus parfait entre les Puissances coalisees ä present et la Cour de Vienne.</p>

               <pb n="11.31" xml:id="pbXI31"/>
               <p>FortsetzunfT.</p>
            </div>

            <div type="section" n="16">
               <head>
                  <title type="main">\r. 4:,. X'icnne, cc ih Mai i&gt;&gt;\-\.</title>
               </head>
               <p>... Je siipplic \'&lt;)trc Majcstc de nc point croirc quc je veuille dire par li\ t]ue la retraite de nos armdcs ait change les dispositions et les intentions de la (iour d'ici. Je puis dire avec verit^ que je n'en vois point de traces jusqu'ici dans mes Communications avec le (&gt;)mte de Mctternich. Mais comme le Systeme de rAutriche ne peut poiirtant que se rattacher c\ cclui des (&gt;3urs alli(^*es, il est naturel, et entierement indispensable quc Tetat dans lequel on croit ceux avec qui Ton veut agir conjointement, exercc une infkience extreme sur l'assurance avec laquclle on s'avance plus ou moins; il Test doublement, lorsqu'il est question d'une (^our dont la con- duite ainsi que le prouve la marche entiere de nos n^gociations, a toujours dte fort prudente et circonspccte. Toutes les demarches de la (.'our de N'ienne ont toujours eü une tendance visible vcrs la paix, et quoique les Puissances coalisees ayent cenainement nourri ce meme desir, on a du pounant toujours s'appercevoir de la nuance qu'elles ^toient persuad^es qu'une guerre vigoureuse pouvoit seulc conduire ä ce but, tandisque le Cabinet de \'iennc s'est Hatt^, et se Hatte encore que le developpement de ses forces puisse suflire pour faire rentrer Napoleon en lui-meme et amener des negociations satisfaisantes. A mesure que Tidee des forces communes qu'on pourra lui opposer, pourroit diminuer, le desir de tout tenter pour pan'cnir ä la paix, sans entrer proprement en guerre, devroit naturellement devenir plus pressant; et Ton ne sauroit nier que les choses pourroient venir au point, oü ce desir atteignät un tel degre que l'Autriche se crüt dans la n^cessite de proposer qu'on se contentät de conditions de paix moins etendues et moins favorablcs, et se bornät a poser sculement certaincs limites i\ la prdponderance de la France. Jusqu'ici, je dois le repdter, je n'ai pas de donnecs pour le craindre; mais ce que je viens de dire, sort, ce me semble, de la Situation des choses elles-memes,<pb n="11.32" xml:id="pbXI32"/> mcme jusqu'a un certain point ä ceux qui manquent. Ce qui est ä faire dans ce moment intiniment critique, est donc agir de son cöt6 avec toutes les forces disponibles en les menageant avec pr^caution et sagesse, et faire que l'Autriche ne meconoisse point Celles qui existent dans la Situation physique et morale des Cours Alliees. et qu'elle dcploye egalement les siennes.</p>

               <p>Fortsetzung.</p>
            </div>

            <div type="section" n="17">
               <head>
                  <title type="main">Xr. 50. Vienne, ce 27. Mai 1813.</title>
               </head>
               <p>J"ai eu ce matin un entretien . . . avec lui (Metternich) . . . J'ai fait pour lors tous les eftbns qui dependoient de moi pour lui representer la necessite urgente que l'Autriche en vienne enfin ä agir d'une maniere energique. Je lui ai montre deux moyens de le faire : en insistant sur Facceptation d'un veritable Ultimatum, ou en exigeant, surtout si l'armistice n'etoit pas conclu, que les armees francoises s'arretassent dans leurs progres ulterieurs, jusqu'ä ce que FEmpereur Napoleon se soit declare sur les bases de la paLx. II a ecarte cette idee par la grande probabilite qu'il v avait que Tarmistice seroit dejä conclu ä l'heure qu'il est. J'ai täche de le ramener toujours au veritable point de Mie en lui ex- posant que dans le fond et dans la realite des choses, la Situation</p>
            </div>

            <div type="section" n="18">
               <head>
                  <title type="main">des Allies, y compris l'Autriche est incomparablement meilleure que Celle de l'ennemi, dont meme les progres ne pouvoient conduire ä rien qui put forcer ä une paix defavorable, devoient</title>
               </head>
               <p>echouer contre la perseverance des Puissances coalisees , que d'apres les preuves donnees dejä jusqu'ici, il seroit vraiment coupable de vouloir douter ou de cette perseverance, ou des efforts que fovt les Souverains coalises, secondes par le zele et le devouement de<pb n="11.33" xml:id="pbXI33"/> desesperer. Je l'ai entm prid amicalement de penser ä sa propre r^puiation et au jugement qu'on portera un jour de son Ministere.</p>

               <p>Fortsetzung.</p>
            </div>

            <div type="section" n="19">
               <head>
                  <title type="main">Nr. 34- N'ienne. ce i Juin 1813. ... Je crois ctre convaincu que le C. Metternich est r^jlu</title>
               </head>
               <p>et sait que TKnipereur son maitre Test lui-mcme dentrer en guerre avec la France, si TEmp'^ Napoleon ne veut point consentir aux conditions de paix que IWutriche lui proposera. Je n'ai fait autre chose depuis que i'ai remarque que les idees sur les conditions etaient devenues plus retrdcies ici, que de tächer de savoir sur quelles conditions IWutriche insistera de la maniere que je viens d'indiquer. Je crois metre assure que les conditions dont on ne se departira point sont: i * la cessation du Duch^ de Varso^ie; 2&lt;* un agrandissement de la Prusse, proponionn^ ä V6tat d'ind^ pendance et de force qu'elle doit avoir pour etre puissance inter- mediaire. propre ä maintenir l'^quilibre en Kurope: 3 • un agrandissement de l'Autriche dans les proponions analogues ä celui de la Prusse. De ces trois conditions la premiere peut selon moi, plutot qu'aucune des autres conduire ä une rupture de TAutriche avec la France, puisque c'est la seule qui n'admet pas de modiJi- cations. mais qui doit etre accordee ou rejetee en entier; ä un cenain agrandissement de TAutriche; ü est probable que</p>
            </div>

            <div type="section" n="20">
               <head>
                  <title type="main">ne s'y opposant pas. comme d'un autre cöte les pretennons ne seront pas enormes ici, je ne puis pas m'imaginer que ce point conduira ä de vives contestations. Celui de Taugmen- tarion de la Prusse est sous tous les rapports le plus important</title>
               </head>
               <p>et le plus diflicile ä finir et tout depend de ce qu'on pourra faire de ce que rEmp»" d'Autriche ne se contente pas de trop p&gt;eu ä cet egard. II ne m'appartient pas de developper des idees parti- culieres la-dessus: le mot d'agrandissement est en lui-meme vague et peu determine. mais ce qui est beaucoup plus facile ä fixer, c'est ce qui est necessaire pour assurer la tranquillite d'une Puissance. Or celle de la Prusse depend de la possession de Magdebourg, de Tindependance de Hambourg et de la cenitude que rKmpr Napoleon ne puisse plus faire passer, comme il Ta<pb n="11.34" xml:id="pbXI34"/> le C Metlernich n'esi point eniierement decide s'il faudra demander la '\2"" division militaire;*) mais je crois qifon nV insistera que lorsqifon cn vcrra quelques facultas dans les dispositions de rEmp' Napoleon, ou qu'on scra scconde par les ev^nements. Ce qui pourra peut-ctre servir pour faciliter les negociations avec le (labinet de N'ienne c'est que je crois etre sür qu'il craint beaucoup l'idee que les Puissances coalis^es puissent faire la paix ou con- tinucr la guerre sans TAutriche.</p>

               <p>.le regarde comme impossible que la Cour de Vienne puisse vouloir se joindre a la France. Les diflicultes principales qui s'opposent aux vocux des Puissances coalisees, viennent de la personne de TEmpereur lui-meme. Encore hier le C. de Metternich m'a cit^ que s'il dtoit le Souverain de l'Autriche, il croiroit sa Position excellente, mais que comme un Ministre d'Autriche, eile etoit pour le moins bien difficile. Le Gl Duka**) qui accom- pagne TEmpereur est tres contraire a la guerre; c'est lui qui a desorganise l'armee apres la guerre de 1809 pour rendre impossible toute nouvelle guerre dont il regarde meme la tentative inutile contre l'Empr Napoleon. Mes voeux les plus ardents accompag- nent Tissue des negociations entre le C. Metternich et les Ministres des Cours Alliees; mais j'avoue que la seule chose que je regarde- rois comme heureuse seroit si les negociations avec TEmpr Napoleon echouent de maniere ä entrainer l'Autriche dans la guerre. .le ne saurois m'imaginer qu'une paix faite a present puisse etre bonne et durable.</p>

               <p>XVI. Die österreichische Staatsleitung.</p>

               <p>Vienne, ce 27 aoüt 18 14.</p>

               <p>Tandis que l'attente du prochain Congres suspend, ä ce qu'il parait, toute activite politique de la Cour de Vienne, on s'y occupe de projets pour une reforme de l'administration interieure. Rien, en effet, ne saurait etre plus necessaire. Depuis une longue serie d'annees on manque de Ministres intelligents et zeles pour cette partie, et c'est, sans contredit, dans le peu d'activite qui y a regne, et dans les fautes enormes qu'on a commises dans la gestion des</p>

               <p>*J Das war die durch die Reunionen (s. 0. S. 14) einverleibte Nordseeküste.<pb n="11.35" xml:id="pbXI35"/> finances, qu'il laut chcrchcr les causcs de la laiblcsse dans laquclle se troiive la Monarchie autrichienne, et qua quelques grands elVons et les dernicrs glorieux succes ne peuvcnt cacher ä ceux qui examinent avec attention sa vdritable Situation. Si Ton ne pense point i\ changer cet dtat, si Ton continue a conticr Tadministration a des personnes incapables ou insouciantcs, sa decadcnce ne sera guere que retardde tout au plus par les agrandissements que la derniere guerre assure a la Monarchie. Le (&gt;)mte de Wallis*) avait, Sans doute, commis de grandcs fautes et fait iin lori immense ä la Monarchie par son opiniätrct(^, mais il mettait du moins de la fermete et de la consdqucncc ä suivrc un Systeme une fois adopted*. Depuis lui, le Ministere des Finances a dtd abandonn«^, pour ainsi dire, i\ lui-meme. Car le (dornte Ugarte**) ü qui on Ta donnd, n'a aucune connaissance de cette partie, n'a jamais ctc un Ministre actif et est charge en outre de tout Ic Ministere de rint^rieur. ( )n scnt qu'on ne saurait laisser les choses dans un pareil ^tat, et le projet qu'on a form^, est de mettre le Comte Stadion a la tete de Tadministration int^rieure. Lc (Jomte a, comme j'ai eu Thonneur de le marquer ä Votrc Majcste, decline toute part aux atVaires eirangeres, il a refuse dgalcment de devenir President de la Chambre (Hofkammer) ou Ministre des F'inances; mais il s'est montr^ dispos^ ä accepter le Ministere de Tlnt^rieur et une suneillance g^n^rale sur les Finances. Si Ton mettait ä la tete de ces dernieres le Baron de Wessenberg,***) comme cela n'est pas improbablc, on pan-iendrait au meilleur resultat qu'il est possible d'obtenir sous les circonstances donnees. II est vrai que ce que Tetat de la Monarchie exigerait proprement, serait un Ministre qui se chargeät en entier et sans restriction aucune de toute Tadministration interieure, qui posseddt les talents necessaires pour cela et qui y vouät son activit^ entiere; mais un pareil indi- vidu ne se trouve point, et le Baron de Wessenberg que Ton dit avoir beaucoup de connaissances administratives, reuni avec le Comte de Stadion respecte generalement pour ses lumicrcs et son</p>

               <p>'J S. oben S. i, (j. ") A. Graf Ugarte, böhmischer und österreichischer überstkanzler, seit iHij<pb n="11.36" xml:id="pbXI36"/> integrite, pourra touitnirs corriger les abus actucls et parvenir peil a pcu a faire \a\o\r les immenses ressources qu'offre cette belle Monarchie. Lc Dc^partement qui promet deja a present de devenir excellent, est celui de la guerre. Le Prince de Schwarzen- berg y deploie une grande activite et im courage et une energie qui Uli fönt le plus grand honneur. 11 a soumis a TEmpereur un plan d'organisation de sa partie qui n'est pas encore approuv^, mais qui le sera probablement d'autant plus sürement que le Prince a declar^ que sans cela il ne pourrait point se charger du noiivel emploi qu'on lui a confi^. Le point de ce plan qui trouve le plus de difficultes, mais qui est aussi celui auquel le Prince tient davantage, est que le general Langenau*) soit (]hef de l'Etat- Major, le general Radetzky ayant obtenu Tinspection des troupes de la Galicie. De mettre a une place aussi eminente et par laquelle on peut exercer une aussi grande influence sur l'armee entiere, un etranger et qui est un des plus jeunes generaux de Tarm^e, choque les idees et les habitudes de l'Empereur. Le general Duka**) craint d'ailleurs que le general Langenau ne veuille faire trop de changements dans l'organisation actuelle de l'armee, et le caractere aigre et mordant de ce dernier lui a suscite de nombreux ennemis qui ne laissent pas que de travailler secretement contre lui. Malgre ces difficultes il est ä prevoir que le Prince de Schwarzenberg ne cedera pas et que l'Empereur consentira ä la nomination du general Langenau. Si cela est, Ton se flatte que deux annees suffiront pour reorganiser l'armee et pour effacer jusqu'aux dernieres traces les suites funestes qu'avaient eues les mesures adoptees apres la guerre de 1809 pour sa reduction. II ne faut cependant pas se dissimuler que le Prince de Schwarzenberg aura encore ä lutter contre trois grandes difficultes: 1° contre quelques individus que l'Empereur a places dans le Conseil de guerre au moment de sa nomination, et qu'il ne reussira pas ä en eloigner; 2^ contre la resistance que lui opposera sans deute le Departement des Finances et meme celui de l'Interieur; 3** enfin contre Tinfluence du general Duka, ennemi jure de toute Innovation. Mais la premiere pourra etre ecartee en quelque facon par lui, puisqu'il depend de lui de repartir le travail, ainsi<pb n="11.37" xml:id="pbXI37"/> c|iril Ic jugc a propos, cntrc Ic (Ihd de rKtat-Major et le conseil de guerre. La seconde lombcra d'clle-mcme avec les r^formes des Departements Interieurs, sans lesquelles, sans aiiciin doute, son Departement, bien loin de pouvoir rdgiilariser et accelerer la marche des aiitres, scrait liii - meme bientöt force ;\ se con- damner i\ la meme incrtie. La derniere enlin ne saiirait etre levde, vu la conliance qiie ri'!mpcreiir accorde au gdndral Duka et qu'il meritc meme jusqu'a un certain point, si ce gdn^ral n'cxdcute point le projet dont il parle quelqucfois i\ prtisent, de prier rKmpercur de lui donncr un cmploi militaire dans unc pro- vince dloignec.</p>

               <p>On rdpandit ccs jours derniers dans la ville le bruit de plu- sieurs nominations a des postcs diplomatiques. Avant pris des informations exactes, je me suis assurd qu'aucune n'est faite jus- qu'ici. Mais il peut etre regard^ comme certain que le iVince de Kaunitz, autrefois Ministre ä Copenhague et i\ Xaples, sera Ambassadeur a Madrid et que le Comte Kitz*) est destind pour aller a Rome. L'Ambassade de Paris est celle qui cause le plus d'em- barras, mais on finira probablcmcnt par la conferer au Prince Paul Ksterhazy,") et le general \'inccnt*"*) sera, dans ce cas, envoy^ a Petersbourg. La place de La Haye pourrait bien etre donnee au Baron de Binder, t) qui desirerait de l'avoir. Le Comte de Sentit, autrefois Ministre en Saxe, est de retour ici, et il sera presquc impossible de ne pas le placer; il le sera peut-etre a Mu- nich, puisque le Baron de Wessenberg sortira tres probablement de la carriere diplomatique. Je rcgardc comme ccMnain ouc le (&gt;omte de Zichy rcstcra ä Berlin.</p>

               <p>Les terres que le IVince de Metternich a recues de TEmpe- reur, sont situees pres de Beigrade dans le Banat. Ellcs sont tres-consid^rables et rapponeront, lorsqu'elles seront bien admi- nistrccs. cnviron looooo Horins. On cn avait otTert 730000 tlorins</p>

               <p>*J E.Graf zu Eltz war von iyij4—iSoo Gesandter am kursächsischeu Hofe, itioi—iSoS am spanischen, dann scheint er aus der Diplomatie geschieden zu sein. Gesandter in Rom war er nie. (Mitteilung des Wiener Archivs.)<pb n="11.38" xml:id="pbXI38"/> au Princc. s'il avait voulii Ics rendrc. Mais il a naturcllement pr^l^re de les garder.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>War vorher Gesandter in Dresden, dann im Haag. *''J War iili4 bis zur endgültigen Organisation Gcncralgouvcrneur von Belgien und Holland.</hi></note></p>

               <p>Je suis a\"ec le plus profond rcspect, Sire, de</p>

               <p>\'oire Maieste le tres-humble, tres-obdissant et tres-lidele serviteur et sujet Humboldt.</p>

               <p>XVII. Die Jesuiten.</p>

               <p>Vienne, ce 31 aoüt 1814.</p>

               <p>. . . Le Nonce du Pape*) m'a remis la Bulle emanee pour le r^tablissement de l'Ordre des Jesuites, que j'ai l'honneur de joindre pour le Departement des Affaires etrangeres ä ce tres-humble rapport, et il m'a parle ä cette occasion beaucoup sur le desir du St. Pere que Votre Majeste daignat retablir egalement cet Ordre dans Ses Etats, en s'appuyant de l'exemple de Frederic Second, qui l'avait protege meme apres son abolition. Je ne lui ai repondu naturellement que vaguement lä-dessus, en lui en representant les enormes diflicultes. Je ne crois point qu'il soit possible de faire revivre jamais dans son ancien esprit une Institution creee dans des temps et sous des circonstances entierement differentes de Celles oü nous vivons; je crois donc que les crain- tes et les esperances que Ton concoit ä present de son retablisse- ment, sont Egalement vaines. Mais je ne vois neanmoins aucun motif qui pourrait engager un Gouvernement sage et eclaire ä introduire de nouveau cet Ordre chez lui, ä moins qu'il ne soit assez malheureux de devoir avouer que les ecoles publiques fussent meme moins bonnes chez lui que ne l'etaient les ecoles des Jesuites, ce qui certainement n'est pas le cas et ne le sera jamais dans les Provinces catholiques des Etats Prussiens.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>