<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Denkschrift für den Kongreß zu Prag</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Elfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif11humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="49" to="66"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="11.49" xml:id="pbXI49"/>
            <p>regarde les afTaires importantes du momcnt et d'agir d'un commun accord avec Elle, et Sa Majestd aime ä se (latter de rencontrer les memes dispositions dans S. M. Imperiale envers IJIc.</p>

            <p>Le Soiissigne saisit cctte occasion etc.</p>

            <p>(signc) Humboldt.</p>

            <head>
               <title type="main">XX. Denkschrift für den Kongrefs zu Prag.</title>
            </head>
            <p>15. — iX. jimi 1S13.</p>

            <p>{Eigenhändiger Entwurf im Geh. StJMsarchiv.)</p>

            <p>Die folgende Denkschrift sollte die Grundlage für die Instruktion bilden, die den Vertretern Preußens und Rußlands für ihr Verhalten auf dem Kongreß zu Prag, für den zuerst Gitscliin in Aussicht genommen war, Richtschnur sein sollte. Aus dem Inhalt ergibt sich, daß ihre Abfassung in die Tage zwischen dem 75. und 18. Juni fällt. Die Verträge mit England waren abgeschlossen am 14. und i§. Juni, also ist dies der terminus a quo; da Humboldt am 2j. Juni dem Staatskanzler Hardenberg brieflich eine Umarbeitung der Instruktion, gemäß der inzwischen veränderten Sachlage, ankündigt, so ist dieser Tag der terminus ad quem; da er die Zustimmung Metternichs zu der Forderung „Räumung der Festungen" noch nicht kennt — sie wurde am 14. Juni erklärt — so rückt die Abfassungszeit näher an diesen Termin, und da er am Abend des 18. Juni mit Hardenberg nach Ratiborschütz reiste und die nächsten Tage mit Unterhandlungen ausgefüllt sind, so verengert sich der mögliche Zeitraum auf die Tage zwischen den /&gt;. und 18. Juni i8ij. In den ersten Tagen des folgenden Monats arbeitete Humboldt den Entwurf um, ließ die räsonnierenden Absätze weg und stellte bloß genaue Verhaltungsmaßregeln auf. So entstand die kürzere Instruktion (eigenhändiger Entwurf im Geh. Staatsarchiv), deren endgültige Redaktion am 7. Juli oder an einem der folgenden Tage erjolgte; ihre Mitteilung erübrigt sich, da die Veränderungen nur durch die tatsächlichen Ereignisse bedingt waren, die Grundlagen die gleichen blieben.</p>

            <p>Projet d'instruction pour les negociations de Gitschin. Le point de vue duquel il faut regarder les negociations qui vont etre entamees apresent a Gitschin, dcvient clair, des qu'on considere attentivement la marche politique quc le (labinet de Vienne a tenu jusquMci. Ce Cabinet ayant pris sur lui le röle<pb n="11.50" xml:id="pbXI50"/> s'agit, par consequent, d'une ncgociation cntrc la puissancc mediatrice et une des parties bcllig^rantes. Mais la Cour de \'^ienne, par suitc des rapports d'amitie qui la lient aux Puissances coalisees. a voulii se concertcr auparavant avec elles sur les conditions a proposer a !a France; eile a ddsire en memc tems qu'il s'etablit une negotiation plus gen(frale sur les conditions memes. II est donc utile et meme necessaire que des Ministres des Puissances Allides se trouvent au moment de ces negotiations aupres du Ministere Autrichien pour pouvoir donner sans ddlai les eclair- cissemens que la ndgotiation principalc cntre l'Autriche et la France pourra exiger.</p>

            <p>r/est pour s'acquitter de cettc commission que les sieurs N. N. seront envoyds ä Gitschin, et leur premier devoir sera de se placer cnticremcnt dans le point de vue developpe ci-dessus. lls ne se regarderont point comme des Plenipotentiaires charges de negocier avec la France sous la mediation de l'Autriche, mais comme des Ministres envoyes pour pouvoir etre consultes sur les intentions de leurs (]ours, et specialement charges d'un cöte de surveiller la negociation de leurs ennemis avec la puissance mediatrice, d'empccher cette derniere de s'ecarter de la ligne qu'elle a formellement promis de tenir, et de s'opposer de toutes leurs forces ä ce que la negotiation ne soit trainee en longueur, et d'un autre cöte de faciliter cette negotiation, autant que les interets de leurs cours le leur permettent, puisque le voeu sincere des Puissances coalisees est de pan'enir le plutöt possible ä une paix juste et equitable. C'est lä-dessus qu'ils regleront leur conduite entiere, et s'ils rencontroient peut-etre des Agens Francois a Gitschin, ils observeront sans aucune affectation, mais avec dignite, la meme conduite envers eux que doivent observer des Ministres de puissances en guerre accredites ä la meme Cour. La marche ici prescrite decoule de la nature meme des choses et des rapports respectifs des puissances qui y sont interessees; mais eile est rendue indispensablement necessaire aussi par l'attitude dans laquelle la Russie et la Prusse se trouvent vis-ä-vis de leurs</p>

            <pb n="11.51" xml:id="pbXI51"/>
            <p>Ricn n'cst plus (floigne des scntimcns de L. I.. M. M. l'Kmpc- reur de Russic et le Roi de Pnisse qiie de faire la Fnoindre de- marche qui poiirroit paroiire ne pas comprendre aussi les inierets de leurs A]\\6s en eile, mais Leiirs Majesies croiroient nef^liger ccs intdrets memcs, sMls n'employoient pas tous les moycns qui sont en Icur pouvoir poiir faciliter une n(^*gotiation d&lt;jni le but unique est oll d'obtenir un noiivel Allie puissant, oii d'en venir ä iin arrangemenl preliminaire deja actuellement utile ä TAngleterre et propre a faire reussir cekii plus etendu auquel eile doit viser. La marche que TAutriche a choisie et qu'il n'a point tenu a la Russic et i\ la IVussc de changer, exige absolument des nego- tiations avec la France, et ce seroit abandonner au ha;iard et ces n^gotiations et l'accession entiere de TAutriche a la (Joalitiun que de vouloir s'exclure entieremeni des pourparlers qui vont avoir lieu. L'oeuvrc de la pacitication generale est en meme tems d'une ctenduc si immense et comprend tant d'interets divers en soi que vouloir les reunir tous a la fois par un C^ongres gdndral, seroit vouloir prolonger la guerre i\ toute eternite, ou dtablir des armistices d'une longueur d^mesuree et incompatible avec le but de la guerre. Les negotiations actuelles sont, par consequent, egalement n^cessaires pour la continuation de la guerre et pour la conclusion d'une paix definitive, et elles ne sauroient faire le moindre tort a l'Anglcterre, si on garde strictement les interets de cette puissance toujours en vuc.</p>

            <p>Mais pour le faire, il faut s'astreindre rigoureuscment a la forme des negotiations entre l'Autnche et la France auxquelles la Russie et la Prusse ne fönt qu'intervenir pour le bien commun de tous leurs Allies, et traiter, si mcme un en vient a un arrange- ment pacitique, cet arrangement, autant pour son essence que pour sa forme, non pas commc un arrangement separe, mais comme un arrangement prdalable.</p>

            <p>Le but des Instructions presentes n'exigeroit gueres un deve- loppement ulterieur de ces iddes; il ne sera n^antmoins pas inutile d'ajouter les rellexions suivantes. Si les negotiations actuelles con- duisent au resultat de faire acceder TAutriche ä la (.'oalition, il est evident que TAngleterre doit savoir grc aux Puissances de ne pas avoir neglige par une fausse deiicatesse et un scrupule porie<pb n="11.52" xml:id="pbXI52"/> contincntiile, 1'Anglcterre devroit encore s'en ieliciter. Car cette pak auroit etc rcndue par des puissances alli(fcs avec eile et soigneuses a mdnager constammcnt aussi scs int^rets; il n'y seroit rien cntre qui füt contraire a scs vues particuliores ; tout ce qu'clle rcnfer- mcroit, seroit propre a faciliter sa propre paix avec le Gouverne- ment Francois; les Puissances alliees avec eile feroient tous leurs etVons pour faire que la paix prdalable et, pour ainsi dire, con- tinentale iVit suivic par st)n compl^ment, la paix generale et maritime, et la premiere memo leur auroit donn^ plus de poids pour pouvoir y rdussir. L'Angleterre auroit reconquis par une guerrc qui ne lui a coütd presqu'aucun elTort jusqu'ici, la communication libre et non genee avec une grande partie du Contincnt, rendue independante; eile verroit la domination de la France aübiblie, et se trouveroit par la reunion de ces deux circonstances dans une Situation infiniment plus favorable pour faire aussi sa paix avec la France ou pour continuer la guerre avec succes. II s'agit seule- ment de regarder du veritable point de vue l'utilite que l'Angle- terre peut retirer des guerres contre la France sur le Continent, pour concevoir la justesse aussi de la premiere de ces deux theses. (]e n'est point proprement pour distraire les forces de la France pour l'empecher de les r^unir toutes contre eile que l'Angleterre doit vouloir lui susciter des ennemis sur le Continent. II y a si peu de points oü eile peut etre attaquee directement que ce n'est pas la que pour eile git le danger. Le but des guerres continentales pour l'Angleterre ne peut etre que l'affranchissement du Continent de la domination Francoise qui empeche d'ailleurs ses libres Communications; du reste, eile doit desirer le repos et la tranquillite du Continent, puisque c'est dans cette Situation seule qu'elle peut alimenter son Industrie et son commerce. Une bonne pak continentale (car il n'est certainement pas question d'une autre) augmente, par consequent, tous les moyens de l'Angleterre et en öte ä la France pour lui nuire; et Tun et l'autre doit faciliter la paix maritime. II ne faut pas oublier non plus que c'est cette derniere seule qui olfre de grandes compensations ä Napoleon pour les sacrifices qu'elle pourroit lui coüter, tandis qu'il nc peut se decider ä ces memes sacrifices pour celle sur le Continent<pb n="11.53" xml:id="pbXI53"/> eile, c'est beaiicoiip pluioi poiir Ics l'iiissances du f.'oniinem que poLir l'Angleterre.*)</p>

            <p>Apr6s avoir fixd ainsi le point de viie diiqucl Ics n(^*gociations de Gitschin devront etre regardees tani en ellcs-memcs qiie par rapport aiix relations avec TAngleterre, il laut ddterminer d'une maniere plus precise Tobjct de la Mission presente.</p>

            <p>(iette Mission repose entierement sur la Medialion de FAutriche; le devoir des Ministres qui en seront charges, sera donc</p>

            <p>I. de faire quc la nögociation actuelle conduise de la maniere la plus prompte et la plus p^remptoire possible au resultat de cette Mediation: c'est-A-dire ou a la ddclaration de TAutriche C(;ntre la France ou ä la conclusion d"un arrangcment pacirique prealable;</p>

            <p>•2. de ne rien negligcr pour portcr la (]our de N'ienne a ne s'arreter, conformc^ment a son propre interet, aux engagemens qu'clle a pris, et aux dispositions intiniment bonnes et amicales qu'elle a t^moigndes cnvers les (]ours Allides, qu'i\ des conditions propres i\ garantir la durde de la paix par Tinddpendance et le renforcement ndcessaire des puissanccs qui ont rdunis leurs efVorts contre la France; et pour eloigner le cas qui seroit si infiniment douloureux pour les Souverains allies, de devoir refuser de signer des conditions d'une nature contraire, mcme au risque de continuer la gucrre sans TAlliancc de TAutriche a laquelle, outrc le secours rdel qui leur en reviendroit, les sentimens qu'ils nourrissent envers S. M. TFmpereur Francois, leur fait attacher tant de prix, de laquelle ils ont du se ttatter constamment jusqu'ici d'apres les ouver- tures de Sa Majcstd Imperiale Klle-meme et sur laquelle ils ont ddja calculd une grande partie de leurs Operations militaires jusqu'ici. La neccssite de faire cesser le plus promptement possible rincertiiude qui regne encore sur les ddterminations futures de la (]our de \'iennc, est trop evidente pour avoir besoin d'ctre de- montrde. File existe tout autant pour rAutriche que pour les Coeurs alliees. Le (^omte de Mettcrnich l'a reconnue souvcnt; il a propose par cette raison i\ rFmpereur. son Maitre, de se rendre</p>

            <p>•; Foli^'enJc Stelle ist gestrichen: Le plus &lt;^t\inJ dcsM\mtJi:c qiii yeut luitre pour l'Angleterre d'une paix continentale conclue jpresent seroit que \jpoleon pourruit cuntinucr avec plus de vigueur la ^uerre en Kspagne. Mais comtne<pb n="11.54" xml:id="pbXI54"/> seroit termin^, ce qu'il est effectivement depuis plusieurs jours, la grande ».^uestion de la guerre ou de la paix devoit etre decidee. L'Armistice conclu depuis ne sauroit ricn changer a Turgence de cette d(fcision. Le (]abinet de Vienne a senti ceci lui-mcme, le ('omte de Metternich insiste dans la piece qui accompagne l'Office du 7. remis au Comte de Nesselrode,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Das ist das Gitschin - Reichenbacher Friedensprogravim (bei Oncken, Osterreich und Preußen im Befreiungskriege, II, ßjßf.). Es heißt darin, der Waffenstillstand muß benutzt werden, um die militärischen Maßregeln möglichst zu verstärken und den Feldzugsplan gemeinsam festzustellen. Man schlägt zu diesem Zweck einen militärischen Kongreß in Prag vor. — Dieser wurde später gebildet und bestand aus Schwarzenberg für Österreich, Grolmann für Preußen,</hi></note> sur la nccessite de ne point perdre cet intervalle, de presser tout ce qui peut contribuer ä recommenccr la guerre avec vigueur, invite a envoyer des Mili- taires a Prague pour se concener sur le plan de campagne, et promet des pleins pouvoirs pour une Convention pour le cas de guerre, qui depuis sont arriv^s effectivement. On peut donc se riatter avec raison que le (&gt;abinet de Vienne pretera lui-meme les mains pour faciliter aux Ministres des Cours Alliees de s'acquitter de ce premier point de leur Mission. II est ä supposer par ces memes raisons qu'il ne sera point question de propositions d'une Prolongation de TArmistice actuel. Si cependant les Ministres des Cours alliees pouvoient presumer seulement qu'elles seroient faites, ils s'empresseront ä representer Fimpossibilite d'une pareille Prolongation en montrant que, sans parier des avantages immenses qu'elle donneroit ä Tennemi, eile rallentiroit infailliblement l'ardeur et Tesprit excellent qui animent l'Armee combinee, feroit l'impres- sion la plus defavorable sur la nation, rejetteroit sur les Etats Prussiens le fardeau de nourrir en entier les Armees Alliees et en partie celle de l'ennemi et diminueroit par lä la possibilite de bien faire la guerre, qui pounant est le seul mo3'en d'obtenir une paix solide et honorable. Pour eviter aussi que la France ne traine les negociations en longueur et rende par lä une pareille y Kaiser Franz weilte seit dem ^. Juni iSij in Gitschin.<pb n="11.55" xml:id="pbXI55"/> de la paix oii de la guerre doit etrc ddciddc; ils n'fjmettroni rien pour cngagcr la (A)ur de \'ienne a acceptcr cllc-memc ce terme et ä V astreindrc le (louvernement l'Yancois, et montrcront combicn les semaines qiii s'dcouleront de ceiic ^poque jusqii'üi rexpiration de l'armistice, sont indispensablenient n^cessaires pour touics les mesurcs qii'il faiidra prendrc de part et d'aiitre.</p>

            <p>Les conditions ;\ proposer par la (iour de \'iennc ä la l*"rancc sont renfcrmees dans ( )llice du 7, remis au (dornte de Nessclrodc par le dornte de Metternich.*) (]es conditions y sont partag(*es en deux classes, et TAutriche veut regarder les unes comme süffisantes pour amener, si elles sont refusdes, la guerre cnire eile et la France, et soutenir les autres, en employant, comme il y est dit, la meme chaleur a les defendre, jusqu'au point de la rupture de la negotiation. l.es Ministres des (iours allides aurunt donc a &lt;et dgard.</p>

            <p>1. a engager le (&gt;abinet de \'iennc ä proposer ces deux (blasses de conditions, sans faire remarquer, le moins du monde, au (louvernement Francois la distinction qu'il dtablit entrelles;</p>

            <p>2. a faire tous leurs elfons pour la porter ä donner ä la premiere de ces deux classes une dtendue plus propre a assurer le but auquel la Cour de Vienne, ä la grandc satisfaction des F^uissances coalisees, a ddclard depuis la tin de Tannee derniere de vouloir concourir.</p>

            <p>'J Allgemeine Bedinj^ungcn : i. Die Auflösung des Herzogtums Warschau. •j. Die Vergrößerung Preußens infolge dieser Auflösung; die Rückgabe von Danzig samt seinem Gebiete, v- Die Rückgabe der illyrischen Provinzen an Österreich. 4. Die Wiederherstellung der Hansestädte, zum mindesten Hamburgs und Lübecks, und ein rvenigstens eventuelles, und mit dem allgemeinen Frieden verbundenes Abkommen über Außiebung der übrigen Teile der ^2. Militärdivision. Diese vier Fragen betrachtet Österreich als Bedingungen sine qua non des Friedens. 5. Der Verzicht auf das Protektorat über den Rheinbund und die Auflösung dieses Hundes. Österreich wird diese Frage mit aller möglichen \]'drme unter- stützen und sein Andringen bis zum Abbruch der Unterhandlungen treiben. 6. Der Wiederaufbau Preußens in einem größeren Maßstabe als oben ausgedrückt ist, indem es so sehr als möglich (autant que possible) seiner Gebietsausdehnung von /&amp;15 angenähert wird. Österreich wird diese Frage mit der<pb n="11.56" xml:id="pbXI56"/>Tollte vigucur, tonte chaleur avec laquelle on appuyeroit la se- conde classe des conditions, seroit ^videmmcnt illusion, si le Gabinct l-Yancois savoit d'avance que rAiitriche finiroit par les abandonner, des qu'on menaceroit de rompre la negotiation. Le Cabinet de Vienne a certainement en lui-meme l'idee que cette distinction doit rester un secret impenetrablc entre les Gours alli^es et Uli. Mais les Ministres de ces Gours devront seulement le prier d'examiner bien mürement si les Communications faites jusqu'ici a TEmpereur Napoleon par le G^ndral Bubna*) ne doivent pas deja avoir donne au Gouvernement PYancais quelque soupcon a cet egard, et de tacher dV rem^dier. Geci seroit possible, a ce qu'il paroit, puisque la distinction que deja le General Bubna a 6t6 Charge d'^tablir entre dilTerentes conditions, etoit celle de conditions proposees par I'Autriche elle-meme et en egard a ses in- t^rets directs, et d'autres qu'elle appuyerait comme faites par les Gours alliees. La condition qui a nommement ete traitee ainsi par le General Bubna, est celle de l'abolition de le Gonfederation du Rhin. Or rien n'est plus facile pour le (Cabinet de Vienne que de dire que, cette condition touchant particulierement sa Gour, comme ayant ete revetue de la dignite Imperiale de l'Alle- magne, il n'avoit pas trouve convenable de la proposer lui-meme, mais que le cas etoit different, si cette meme condition, presentee par les autres Puissances, acquerroit un caractere de desinteresse- ment et devenoit un temoignage de confiance.</p>

            <p>Les Ministres des (]ours Alliees devront ensuite insister que les six conditions renfermees dans les deux (blasses, qui, puisque Taggrandissement de la Prusse y est mentionne deux fois, se re- duisent proprement ä cinq seulement, soyent presentees a la France avec les amendemens**) proposes par leurs Gabinets dans les</p>

            <p>*J Dieser war am 12. Mai in das Hauptquartier Napoleons nach Dresden abgereist, um ihm die Friedensvermittelung Österreichs anzukündigen. Als Grundlagen sollte er bezeichnen: i. Auf hebung der politischen Existenz des Herzogtwns Warschau und Verwendung seiner gegenwärtigen Bestandteile zur Verstärkung der Zwischenmächte; 2. Rückgabe der illyrischen Provinzen an Österreich mit einer guten Grenze gegen Italien ; j. Verzicht Frankreichs auf die überrheinischen Departements in Deutschland. Den Verzicht auf das Protektorat über den Rheinbund sollte Bubna empfehlen.<pb n="11.57" xml:id="pbXI57"/> gueres de grandes diflicultds. (.'ar ramendemcnt de revaciiation des füfteresses, fait ;\ l'occasiün de Pariicle de l'aggrandissement de la Prusse, est si indispensable «-iiril a ^t^ probablement sousentendii par la (]our de Vicnne. (.'elui fait h Tarticle de la 32. Division Militaire ne peut , comme traitant d'un arrangement eventuei, rencontrcr gucrcs de difficulte auprcs de rKmpereur Napolt^on. ( leliii ajout^ au (&gt;. article du rdtablissement de la IVusse est sunout dirig^ contrc le sens vague de Texpression: „^tat ap- prochant autant que possiblc'', et ii est susceptible par li meme d'etre autremcnt irKjdifie. comme ii sera devcloppc encore davantage ci-apres.</p>

            <p>Kn tächant de sc conccrtcr ainsi avec Ic (!abinet de Vicnne sur la tencur des propositions a faire ä la PYancc, les Ministres des (!!ours alliees s'elVorceront principalement en mcme tems de rapprocher les id^es de la (iour de \'icnne sur la pacification future davantage de Celles de Icurs (]ours a cet egard, pour engager la premicre a ^tendre le cercle des conditions desquelles eile ne sait se departir en aucun cas.</p>

            <p>Ils commenceront, pour cet eilet, ä t^moigncr a la (]our de Vienne combien les Souverains, leurs Maitres, sont sensibles ä la pan vigoureuse qu'elle a ddja prise jusqu'ici ä leurs etTons r^unis. Elle a ete la premiere qui a d^montr^ dans des picces egalement fortes de verite et ^nergiques dans les expressions Tinutilite de la guerre contre la Russic et Timpossibilite pour les puissances intermddiaircs d'en tolerer la Prolongation; eile a facilite aux Arm^es Russcs Toccupation du Diiche de Varsovie par Tordre donne au I'rince de Schwartzcnberg de se retircr. et par Tarmistice qui acStadion statlfandcn, vvrgcschlapen ; er verlangte zu Punkt -2 ;s. o. S. x^ AJ den Zusatz „die Räutming aller in den preiissischen Staaten und im Herzogthwn Warschau gelegenen Festungen, welche jetzt noch von französischen Truppen besetzt sind"; zu Punkt 4 die Veränderung: „ein Abkommen über Außiebung (nicht nur} der übrigen Theile der j2. Militärdivision, sondern auch aller Staaten des Hauses Braunschweig und Lüneburg" ; zu Punkt 6 statt der Worte: „indem<pb n="11.58" xml:id="pbXI58"/> la nt^cessite de retablisscment d\u\ sistcme d'ec]uilibre et d'inde- pendance generale, entiercment oppose a ses vues d'ambition et d'usurpation. et Ta somme dV preter les mains; eile n'a cesse de s'engagcr plus ou moins explicitement vis-a-vis des Puissances voalisees a Vy forccr par la voie des armes, s'il s'obstinoit ä sV rcfuser: eile s'est d^gagee de TAUiance avcc la France pour la guerre presente et a resiste a toutes les tentatives de Napoleon de Vy entrainer de nouveau; eile a rassemble un corps nombreux de troupes en Boheme; eile a declare d'une manierc categorique de vouloir entrer en guerre contre la France conjointement avec les puissances coalis^es, si l'Empereur Napoleon se refusoit ä ac- cdder aux conditions proposees par eile; eile a conclu enfin une Convention eventuelle pour le cas de la guerre. Les Cours alliees ont SU apprecier tant de gages des intentions amicales de S. M. l'Empereur Francois envers elles et de sa ferme resolution de cooperer au meme but avec elles; elles ont temoigne une con- riance entiere et illimitee ä la Cour de Vienne, elles se sont astrcintes rigoureusement a toutes ses formes, l'ont laisse agir dans une pleine liberte, en se reposant toujours sur eile de ce qu'elle sauroit conduire sa marche, quelque longue qu'elle püt paroitre, au resultat desire; si elles ont vu avec une vive douleur tarder des secours qui, arrivant ä tems, auroient, presque sans elTorts, pu sauver l'Furope et assurer son sort, elles ont redouble d'acti- vite pour lui presenter constamment des forces qui, en la mettant a Tabri d'un danger isole pour elles etoient propres ä lui inspirer Tespoir de succes communs; la premiere reflexion dans tous leurs calculs militaires a constamment ete celle de faciliter la Coopera- tion Autrichienne au moment oü eile pourroit avoir Heu. Les Cours coalisees ont donc acquis, et par les propres demarches de la Cour de Vienne et par la maniere dont elles y ont repondu,<pb n="11.59" xml:id="pbXI59"/> triche auroit ä sc reprochcr etcrnellcnicnt d'uvoir cause la ruine de l'Kurope, si eile negligcoii d'cn pn^litcr.</p>

            <p>Les (]ours coalisdes, et c'cst \ä ce quc leurs Ministres devront rcpr^senter surtout, tombent certainement d'accord avcc la (]our de Viennc que les conditions d'une paix doivcnt subir des modili- cations d apres les chanccs de laguerre; elles ne nourrissem point d'esp^rances chimcriques et ne forment poinl de demandcs exces- sives. Mais ellcs sont aussi fermement persuadcics que, quclles que soient les chanccs de la gucrre, il ne faut neantmoins jamais se soumettrc a des conditions qui feroi[en]t d'une paix uniquement une trevc mal assurdc. Mlles n'ont jamais eu d'autre but que d'assurer par la paix la tranquilliie et requilibre de l'Kurope; elles se bornent d'y atteindre moycnnant rarrangcment dont il est question actuellcment, par Tindependance et la lerme union de la Russie, de l'Autrichc et de la Prusse et de l'Allemagne, trop (^troite- ment licc ä ccs dcrnieres pour pouvoir avoir des interets separes; elles insisient uniquement</p>

            <p>1. sur une abolition des entravcs qui genoient Tindependance politique de la Prusse;</p>

            <p>2. sur la cessation d'une influcnce de la France sur l'Alle- magne qui dtoit et est encore une veritable domination;</p>

            <p>•i,. sur un renforcement proportionnel de TAutriche et de la Prusse. (&gt;ar la dissolution et le partage du Duche de Varsovie a ^t^ propos^ par la cour de \'icnnc elle-meme, Si Ton relit les pieces emandes pendant Thiver dcrnier du (]abinet Autrichien, on trouvera que toutes etablissent les memes principes et que l'im- possibilite de s'en depanir y est plus d'une fois ddmontree. I/independancc de la Prusse, et on peut meme dire, son existence politique dependent ndcessairement de l'evacuation des forteresses qui ont garnison Francoise dans ce momcnt. 11 n'y a pas le moindre doute que la Cour de Viennc nc mctte cette dva- cuation et restitution des forteresses de TOder dans la ligne des conditions a Tappui desquelles eile seroit prete d'entrer en gucrre; il n'y en a pas pcut-etre non plus que la France acccpte cette condition sans dilViculte. Mais eile pourroit, tout en promcttant<pb n="11.60" xml:id="pbXI60"/> suivre immediatemcnt la signaturc, et quc ceite condition ne sauroit qu'appartcnir a Celles qu'elle met en premiere ligne dans sa ddclaration du 7 de ce mois. Tout cc qui a ete dit plus haut contre la Prolongation de Tarmistice, acquicrt une double force, lorsqu'on Tappliquc au point des forteresses.</p>

            <p>L'accroissement des forces de rAutricbe et de la Prusse est le point qui dans le cours de la negociation pourroit plus que tout autrc donner Heu a la discussion, puisque le mot d'accroisse- ment est vague et indetermin^ par lui-meme.</p>

            <p>11 est donc d'autant plus n^cessaire que les Ministres des Cours alliees exposent avec precision les idees de leurs Cours sur ce point, et la maniere dont cela se fera, prouvera en meme tems que ce ne sont entierement pas des vues d'aggrandissements chimeriques qui dirigent les Puissances coalisees ä cet egard. Leur point de vue au contraire est uniquement qu'on assigne dans le nouvel ordre des choses qui va ctre etabli, ä la Prusse des frontieres qui, en etendant son territoire d'une maniere convenable, soyent militairement bonnes et aisees ä defendre. Aussi par rapport ä l'Autriche les Cours alliees auroient par cette raison desire de voir parmi les acquisitions Autrichiennes le Tirol et la partie de l'Italie jusqu'au Mincio, y compris la forteresse de Man- toue. Quant ä la Prusse, il est evident que la seule frontiere qui lui assureroit une barriere süffisante contre une aggression dans ses possessions Allemandes, seroit le cours de l'Elbe avec les places fones qui se trouvent sur cette riviere, et cette idee, dont il fau- droit faciliter Texecution en determinant la frontiere de maniere que la capitale de la Saxe restät exclue entierement du territoire Prussien, meriteroit d'autant plus d'etre prise en müre consideration que la Saxc pourroit etre indemnisee des districts qu'elle perdroit par cet arrangement. Si cependant on ne pouvoit point atteindre ä un pareil accommodement, la rcstitution de la forteresse de Magdebourg seroit toujours indispensable pour lui fournir un point imponant de defense. Otte restitution a meme un interet<pb n="11.61" xml:id="pbXI61"/> de rKmpire bYan^ois seroienl vraiment (-tcndiis jusqu'ü I'Klbe et son tcrritüirc d(?lendii et prot^ge par iine ligne avanc(^"e de forteresses, de mcme qiie Pancienne l'"rance Test par iine iriplc enceinte (?galemeni lormidablc. Tout espoir d'indepcndancc de la iiioindrc partie de rAUemagne scroit pour lors ^vanoui, la IViissc seroit cxpos(^*c a chaqiie momeni ä des attaqiies contre les&gt;.|uelles eile ne pourroit se del'endre qiie foiblement, et la liberte du commerce seroit entierement illusoire, puisque l'i^mpereur Napoldon pourroit se rendre presque sans cflort Maitre des cötes de ia Baltique. Les consdqucnces qui en rdsulteroient pour Tindependance de loutes les puissances, n'ont gueres besoin d'etrc devc- loppdes davantage. 11 est donc essentiel dejii de rompre seulement cctte ligne en assurant a ia IVusse la ville de Magdeburg et des provinces au dela de TKlbe. La Prusse doit etre sürc aussi de ne pas voir passer des troupes bYancoises sur la rive droite de TKlbe iusqu'a Tembouchure de ce Heuve, et tous les pr^textes qui Icur cn ont fourni jusqu'ici la facilitd devroient cesser absolument. l/indcpendance de Hamburg et de Lübeck et Ia libert^ illimitee de ces villes de communiquer avec l'Angleterre est une condition indispensablement necessaire, non seulement pour la l^russc, mais aussi pour TAllemagne et TKurope en general. La communication prompte et libre entre l'Angleterre et le (kontinent doit toujours former une des premiercs bases de la politique Kurop^enne, et il est d'un intcret commun quc les deux villes que leur Situation g^ographique, leur commerce et une longuc suite de relations deja formees rendent eminemmcnt propres a entretenir cette communication, ne dependent de Tinliuence directe d'aucune puissance en particulicr.</p>

            <p>Les Ministres des Cours alli^es feront sentir au Cabinet de Vienne que tout arrangement pacifique auquel ils pourront consentir, doit reposer sur les bases qu'on vient de d^velopper ici. Si leur propre inieret ne leur d^fendoit pas d'en signer un autre, ils ne pourroient pas non plus justifier qu'un semblable aux ycux de leurs AUies et nommement de TAnglcterre/)<pb n="11.62" xml:id="pbXI62"/> prouver au (^abinct de \'ienne Timpossibilite absolue d'acquiescer aux sculs quatre points enonces en premiere ligne dans la piece qui accompagne l'ofrice du 7; ils s'en seniront en mcme tems comme d'argiimens pour engager ce (&gt;abinet a leur donner aussi de son cöte une etendue plus satisfaisante.</p>

            <p>Sans faire mention du contrastc frappant qui existeroit entre les conditions d'une pareille paix et les principes et intentions pro- fesses hautement par les Alli^s, quelle seroit la garantie qui assure- roit a la Prusse et ä TAutriche la conscrvation des provinces qui leur auroient ^t^ restituees, puisque leurs moyens de defense n'en auroient pris qu'un bien leger accroissement? Comment la France ne recommenceroit-elle pas, des que les Armeniens auraient ete dissous et que les trouppes Russes seroient retournees sur leur patrie, a exercer d'abord une influenae et peu ä peu une veritable domination sur la Prusse et meme sur l'Autriche, ainsi qu'elle l'a fait jusqu'ici ? Jusqu'ä quel degre devroient etre portees ces tenta- tives pour provoquer de nouveau des eftorts aussi immenses que ceux faits maintenant, pour les repousser, et comment pourroit-on iamais se flatter de reunir une seconde fois des armees aussi grandes, aussi bien fournies de tout ce que la guerre exige, aussi pleines d'ardeur de combattre l'ennemi commun qu'on en a rassemble maintenant entre l'Elbe et l'Oder? Mais aussi abstraction faite du peu de sürete qu'un pareil etat de choses offriroit pour l'avenir, il seroit pour la Prusse egalement desesperant pour le moment present. Ne regagnant que des Provinces dont les habi- tans ne lui seront jamais sincerement attaches, qui ont eprouve recemment tous les maux de la guerre et qui dejä anterieurement etoient pour eile une source continuelle de depenses, retrouvant ses anciens Etats dans un epuisement entier, cause par une guerre entreprise dans les intentions les plus nobles et tendant ä etablir un ordre de choses absolument nouveau, voyant toute la partie de son commerce qui a les ports de la Mer du Nord pour de- bouches, dans une dependance totale de la France qui exerceroit toujours une influence predominante sur Hambourg et Lübeck, quand meme ces villes porteroient le nom de villes Anseatiques, le Gouvernement Prussien seroit denue de tous les moyens<pb n="11.63" xml:id="pbXI63"/> nommd'C iin grand sacriticc porte par la I*Yancc i\ laLiuellc cctic province ^toit ddjii enlevde par la voye des armes; et qiioique l'Aiitriche rccevroit iine augnieniation de territoire beaiicoup plus grandc que les autres Puissances, eile scroit toujours privde prdcise- ment de Celles parmi ses ancicnnes possessions qui sont les plus propres :\ assurer son indepcndance politique et ü la mettre cn etat de dcfcndrc aussi celle de ses voisins.</p>

            <p>Les Ministres des (&gt;ours allides accompagncront cet expose des principes de la pacificaiion i'iiture du tablcau des forces mili- taires qui sont, dans le moment present, :\ la disposition de la Prasse et de la Russie. 11s sc sei^'iront pour cet eilet de la picce ci-annexde*) et conjureront la cour de Viennc de nc point vouloir trop rabattrc des justes prdiensions que les puissances peuvent former contre Napoleon, par Topinion certainement erronde d'une trop grandc disproportion entrc les forces des Allies et les moyens que la F'rance peut leur opposer. 11 est evident au contraire que la masse de moyens materiels que les puissances coalisdes ont rdussi a rassembler, est tellement imposante que les Souverains allies seroient coupables envers leurs sujcts memes, s'ils ne vou- loient point retirer des effons immenses de leurs peuples le fruit qu'ils s'attendcnt a juste titre d'en recueillir. Le Cabinet de \''ienne a des renseigncmens plus exacts et plus detailles que les Allies eux-memes sur les pertes immenses que TArmee Francoise a faite depuis le commencement de la Campagne; il connoit le mauvais etat de cette armee, et il a ete temoin, pour ainsi dire, de la perse- vdrance et de la bravoure avec lesquelles les Armees alliees ont dispute chaque pouce de terrain a Tennemi. ()r c'est un fait que la Prusse aux alVaires de Görschen et de Bautzen n avoit pas mis le quan des trouppes en campagne dont eile dispose en partie d6]ä äpresent et disposera infailliblement a Texpiration de TArmistice. f.'Armde Russe a dgalement recu de grands renforts. (7est unc vdritö reconnuc que la guerre organise la guerre, et le grand art de Napoleon a toujours consiste a frapper dans les premieres semaines d'une campagne des coups qui paralisoient toutes les forces de Tcnnemi. ( )r il a dchoud dans cette tentative i\prdsent:<pb n="11.64" xml:id="pbXI64"/> la moindrc panic de TArmec; la siennc n'occupc qu'une partie tres modique des Etats Prussiens et est entouree et vexee partout dans son tlanc et son dos par des d^tachemens des troupes allides dont Tactivitd n'a ^t^ que suspendue par rArmistice. Quel que soit Ic jugemcnt que Ton puisse porter sur l'issue des journ^es de Görschen et de Baut2en, il est sür qu'clles doivent avoir rendu rArm^c combinec plus redoutable a rcnnemi ; I'ordre, la discipline et le Courage que ccttc armec a montree dans sa rctraite, doivent Uli valoir plus que les plus brillans succes, dus souvent au hazard, la conliance de ceux que dejä la conformit^ des principes et des intentions d^signe comme leurs Allids futurs. II sera facile aux Ministres des (]ours Alliees d'ajouter a ce tableau celui des forces imposantes que l'Autriche elle-meme vient de rassembler. Ils s'empresseront d'exprimer ä la Cour de Vienne combien les leurs applaudissent a l'energie qu'on a employee et qu'on employe encore pour mettre TArmee Autrichienne sur un pie formidable; ils assureront que les Souverains de la Russie et de la Prusse voyent avec la sensibilite la plus profonde dans ces preparatifs l'intention ferme et serieuse de les secourir, de ne point ceder ä d'injustes demandes et de retablir en Europe un ordre de choses propre a garantir une tranquillite durable; mais ils conjureront d'autant plus avec des instances redoublees la Cour de Vienne de ne pas faire manquer une aussi belle entreprise, en se proposant un but trop rapproche et trop peu satisfaisant.</p>

            <p>Rien ne sauroit etre aussi penible et douloureux aux Cours Alliees que de devoir entrer, pour ainsi dire, en contestation avec Celle de Vienne sur les bases de la paix future. Mais elles se flattent que leurs Ministres reussiront ä convaincre le Cabinet de Vienne qu'elles sont dans une impossibilite entiere de se borner ä Celles que le Cabinet a propose(es) comme telles qu'elles doivent etre defendues les armes ä la main; que la disproportion des moyens qui empecheroit d'en obtenir de meilleures disparoit, des qu'on examine la Situation veritable des choses et qu'on ne la croit point moins bonne qu'elle n'est reellement; qu'enfin la necessite de se procurer une independance et une sürete veritables est si grande et si urgente qu'il est indispensable d'ajouter encore<pb n="11.65" xml:id="pbXI65"/> trairc ne scniroit qu'^l rcndrc nuls Ics avantagcs acquis iprdsent, et pour une marchc progressive dans ce genrc le premicr pas devroit etre tout aiitrement assiire qu'il ne le scroit, si la (^our de Vienne vouloit rester :\ la distinction qu'elle a (^*tablie jusqu'ici entrc les conditions de paix qu'elle a propos^es. La combinaison singuliere et presque miraculeuse de circonstances qui a ^branld jusques dans ses anciens fondemens la domination de Napoleon, ne peut etre regardee par lui que comme un orage qui s'est ac- cumule peu ;\ peu autour de lui. S'il parvient a le conjurer cette fois-ci, un homme de son talent et ;\ la tete diin tel l^mpire saura bien faire disparoitre meme jusqu'i\ la possibilit^ du retour une catastrophe semblable. Si malgre toutes ces considdrations tous Jes elVorts des Cours Alliees pour faire renoncer le Cabinet de Vienne i\ la distinction ^tablie entre les conditions ä proposer et lui faire embrasser avec la meme Energie toutes Celles que ces Cours jugent necessaires, echouoient, les Ministres chargds de la n^gotiation prcsente dcvront lui soumettre au moins la reHexion suivante.</p>

            <p>Si TAutriche, comme puissance mediatrice, devoit trouver que les Cours Alliees ne peuvent se contenter des conditions qu'elle propose et auxquelles la France accedera peut-etre, puisqu'en ettet, •excepte les Provinces lllyriennes, eile ne perd que ce qui lui a d6']ä 6te arrache, eile reconnoitra pourtant que ce n'est point ici le cas qui existc ordinairement dans les Mediations, que le Mediateur reconnoit que le droit est du cöt^ de celui qui se ränge de son opinion. Elle ne pourra jamais nommer injustes les de- mandes des Allies; eile en a reconnu de meme la justice dans plus d'une piece qu'on pourroit citer, et nommemcnt dans les In- structions dont le Prince de Schwartzenberg a ete muni/) Elle pourra tout au plus juger que les Puissances coalisees agissent avec une fermete trop prononcee, et eile devra plaindre le sort du Gouvernement Prussien auquel d'apres les iddes, auxquelles eile croit devoir se borner, il tomberoit en panage un lot si peu propre, on ne dit point de la mettre en ^tat de jouer le röle (comme le Cabinet de Vienne la juge tant de fois indispensable) d'une puissance iniermediaire entre la b&gt;ance et la Russie, mais<pb n="11.66" xml:id="pbXI66"/> d'un autre cöt6 que c'est toujours rKmpereur des Francois dont Tambition ddmesur^e s'oppose au r(^tablissement d'un etat de justice et d'equilibre en Europe, et les C.ours alliees pourront se riatter que sa (^onduite dans un pareil cas sera analogue a cettc convictiün.</p>

            <p>Apres avoir developpe ainsi en general les principes qui düivent diriger les negotiations de la paix d'apres la conviction intime des Puissances allides, il n'y a qu'un seul point particulier qui reclamera encore I'attention des Ministres de ces Cours. C'est celui du partage du Buche de Varsovie; ce partage n'est qu'in- dique dans la picce qui accompagne la note du 7, mais il est ne- cessaire de connoitre en entier les vues de l'Autriche ä cet egard et de savoir avec precision en combien eile voudroit renoncer a la restitution entiere de la partie qu'elle en possedoit autrefois, en faveur des Cours alliees et surtout de la Prusse. Car il est visible que, si la Prusse n'etendoit en rien ses frontieres en Alle- magne, la seule restitution de ses anciennes provinces Polonoises lui offriroit un aggrandissement extremement modique. II y a aussi un autre point qu'il seroit necessaire de toucher. II existe dans le Duche des dotations de Generaux Francois. Pourroit-on les y laiser subsister? Les Cours alliees croyent que non, puisque rien ne gene tant le maniement des finances qu'une quantite de bien-fonds arrachee aux domaines de l'Etat, entrave tant la marche de l'administration que d'avoir des proprietaires constam- ment proteges par une puissance etrangere, et appauvrit enfin un pais ainsi que l'extraction continuelle des revenus d'un nombre considerable de bien-fonds. Des que les negociations entre l'Autriche et la France seront terminees, Tobjet de la Mission pour laquelle l'Instruction presente est destinee, sera rempli.</p>

            <p>Si la France s'est refusee aux conditions proposees par l'Autriche, la Convention eventuelle, conclue pour le cas de la guerre, sera transformee en traite formel d'Alliance.</p>

            <p>Si la France au contraire accede ä ses conditions, les Ministres des Cours alliees, bien loin d'accepter aussi de leur cöte ces con-</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>