<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die Schweiz</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Elfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif11humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="116" to="144"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="11.116" xml:id="pbXI116"/>
            <p>lassung beruhigende Starke erhalten:</p>

            <p>•^. dass dagegen alle Staaten, die zur geringsten Abstufung gehören, klein gehalten, und auf ihre Ausdehnung von 1801 zurückgebracht werden.</p>

            <p>l'eber die Unausführbarkeit der ersten Alternative sind wir miteinander einig.</p>

            <head>
               <title type="main">XXIX.— XXXI. über die Schweiz.</title>
            </head>
            <p>Niich Abschluß des ersten Pariser Friedens ging Humboldt am 5. Juli 1814 dem Könige voran nach Neuchätel, wo die durch die Okkupation unterbrochene königliche Venvaltung wiederhergestellt wurde, und verbrachte den Monat Juli mit seiner Familie in der Schweiz. Er benützte die Zeit, die dortigen sehr schwierigen und verwickelten politischen Zustände zu studieren und schilderte sie in einer umfangreichen Denkschrift (No. XXIX). Eine zweite schrieb er über den eventuellen Anschluß der Schweiz an Deutschland (No. XXX), und später fand er Gelegenheit, sich über die neue Verfassung des Kantons Bern (XXXI) zu äußern.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">XXIX. Über die politischen Verhältnisse der Schweiz.</title>
               </head>
               <p>(Eigenhändiger Entwurf und Abschriften im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Schaft hausen, den 2ten August 18 14. Da ich Gelegenheit gehabt habe, während meines Aufenthalts in der Schweiz, Erkundigungen über die politische Lage dieses Landes einzuziehen; so halte ich es für meine Pflicht, Ew. König- lichen Majestät sowohl den jetzigen Zustand desselben, als meine Ansichten darüber allerunterthanigst in gegenwärtigem Berichte vorzulegen.</p>

               <p>Ew. Königlichen Majestät ist bereits bekannt, dass die Zu sammenberufung der jetzigen Tagsatzung*) vorzüglich die Be- rathung über den früher ausgearbeiteten Entwurf einer Bundesverfassung zur Absicht hatte. Dieser Versuch, von dem man sich sehr viel versprach, hat einen äusserst unglücklichen Erfolg gehabt.<pb n="11.117" xml:id="pbXI117"/> spät, SchalVhauscn den Entwurf angen(jmmcn; allein selbst unter diesen hat es noch einige \'erschiedenheit der Meinungen gegeben. So 2. B. haben die (.'antone Aargau und Tcssin bemerkt, dass keine Gränzberichtigung ohne gegenseitige Einwilligung geschehen solle, und die C'antone Aargau und Thurgau den J^ 42 dahin be- schränkt, dass die Gewiihrleistung für die bestehenden Klöster, nur auf ihre Aufhebung ohne geistliche Kinwilligung gehen könne. Die (Kantone Bern, der katholische Innere Rhoden von Appenzell, und die untere Hälfte von Unterwaiden (Nid dem Wald) haben den Kntwurf gänzlich gemissbilligt. In dem untern Theile von üntenwilden war die Versammlung, welche die \'erwerfung aus- gesprochen, äusserst stürmisch und lärmend gewesen; und man hatte einstimmig erklärt, man fordere die alte F'reiheit der Väter zurück, verlange unbedingte Cantonal-Souvercnität und wolle von keiner bindenden (iantonalgewalt, noch Geldbeiträgen hören. Bern hatte eine Erklärung abgelesen, welche mit der gedruckten Bekanntmachung*) übereinstimmt, die ich diesem Berichte beizufügen die Ehre habe, und auf die ich in der Folge noch ausführlicher zurückkommen werde. Uri, Unterwaiden ob dem Wald, Lucern, Glarus und Solothurn hatten den Entwurf zwar nicht geradezu für untauglich erklärt, allein mehrere der wichtigsten Artikel an- gegritfen und sich ihre Rechte dagegen vorbehalten. Lucern wollte die in dem 1. 5 »Jer Bundesverfassung geforderte Gewährleistung der einzelnen Gantonal-Constitutionen erst dann eintreten lassen, wenn diese Constitutionen sämtlich vollendet seien, und man wisse, dass nichts in ihnen der Gesamtverfassung entgegenstehe. Auf die Gewährleistung des Ganzen wollte es sich erst einlassen, nachdem alle deshalb noch obwaltenden Anstände beseitigt sein würden. Den *^^ 14, dass es keine Unterthanenlande geben, und jede (Hasse von Einwohnern gleiche Rechte haben mck'htc. hielt es für über*J Sie ist vom 75. Juli 1^14 datiert. Sie teilt die Beschlüsse des großen Rjthes, der den Bund verwarf, mit und erklärt, daß die Regierung nicht von dem Bunde der Vater weichen wolle, wohl aber verlange, da/3 der neue, wie der<pb n="11.118" xml:id="pbXI118"/> verwarf die der \"erfassungen gänzHch. Freiburg wollte die Ge- währleistung gleichfalls aufgehoben wissen. Solothurn brachte mehrere andere Bestimmungen in \'orschlag. Der obere Theil von l'nterwalden erklärte sich gegen alle, die Souverenität der (lantons einschränkende Bundesgewalt, und wollte nicht zugeben, dass die einfache Stimmenmehrheit in der Tagsatzung entscheiden sollte. Zug, Freiburg und Schwiz endlich hatten gar keine Erklärung abgegeben, und letzteres sogar seinen Gesandten abberufen. Auf diese Weise waren für den Entwurf q Cantons, und die reformirte Hälfte von Appenzell ; gegen denselben, sei es ganz, sei es zum Theil eben so viele und die katholische Hälfte von Appenzell : <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Zahlen sind dem unten erwähnten Kommissionsbericht entnommen.</hi></note> und es ist daher klar, dass er nicht ratificirt worden ist, und dass die Verschiedenheit der Meinungen auf andre Art ausgeglichen werden muss. Hierzu war aber für den Augenblick kein ganz wirksames .Mittel abzusehen, da diese Verschiedenheit, wie ich gleich zeigen werde, gar nicht grade einzelne Punkte der Bundes-Acte betrifft, sondern bei weitem tiefer liegt.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Statt dessen steht zuerst: „Mehr daher um nur die Tagsatzung nicht ganz unbeschäftigt zu lassen, und wenigstens den Schein zu haben, das einmal Begonnene fortzusetzen, als in der Hoffnung günstigen Erfolges schuf man doch eine Commission, die Ausgleichungsuiittel aufsuchet! soll, und in welcher Rütti- mann aus Luzern imd Wieland aus Basel die Hauptpersonen sind, zwei Individuen, deren Wahl schon beweist, wie wenig man von diesen Massregeln erwartet, da Rüttimann allen Partheien nacheinander, auch der französischen, gedient hat, und Wieland ein Mami von wenig Talent ist.</hi></note> Indess schuf man doch eine</p>

               <p>„Man fühlt daher auch in Zürich allgemein, dass das Geschäft sich in einer Stockung befindet, aus welcher es auf dem alten Wege schwerlich wieder in Gang gebracht werden kann. Mehrere Abgeordnete, wie z. B. der Schultheiss Mulinen aus Bern haben den Ort auf einige Zeit verlassen, die missvergnügten Cantone bereiten in der Stille neue Ereignisse vor, und die beiden Gesandten der verbündeten Mächte sehen ein, dass die Würde ihrer Höfe leiden würde, wenn sie in diesem Zeitpunkt müssige Zuschauer einer verunglückten Tagsatzung bleiben wollten. Baron v. Schraut will daher nach Bern, seinem gewöhnlichen Aufenthalt, zurückkehren, und Graf Capo d' Istria schickt sich an, in ein Schweizer Bad zu gehen.<pb n="11.119" xml:id="pbXI119"/> anliegenden Bericht erstaltet,*) in welchem sie einige Abänderungen der am meisten angegrilVenen Paragraphen der Bimdes- verfassung imd zur Entscheidung über die Gebietsstreitigkeiten Schiedsrichter unter Obmännern vorschlägt.</p>

               <p>Graf (]apo d'lstria") hatte denselben Plan von Bestellung von Schiedsrichtern gefasst/") Kr wollte aber, was auch weit zweck- mässiger gewesen sein würde, alle Streitpunkte auf einmal zusammenfassen. Jede der beiden Haupipartheien sollte die Schieds- richter wählen, und diese einen siebenten nehmen.</p>

               <p>Sollte man mit dem Ausspruch dieser Männer unzufrieden sein, so sollte man im \'oraus auf die Gesandten der verbündeten Mächte, als Obmannen, compromittiren. Der Hauptzweck des Grafen bei diesem Plan ist, w^ie man leicht gewahr wird, die Schwierigkeiten zu entfernen, welche in seinen Instruktionen und in den persönlichen Ansichten seines Souveräns liegen. Dieser hat bekanntermassen auf das bestimmteste ausgesprochen, dass keinem der neuen Ontone ein Theil seines Gebietes entzogen w erden solle. Graf (]apo d'Istria hat schon, um wenigstens einige Freiheit übrig zu lassen, im i . § der Bundesverfassung der Gewährleistung des Gebiets einen Vorbehalt der Berichtigungen für einzelne Landes- theile, welche unter den (Kantonen einverstanden, und von der Tagsatzung bestätigt werden, hinzugefügt. Durch die Bestallung dieser Schiedsrichter nun würden selbst bedeutende Länden'eranderungen gemacht werden können, ohne dass dadurch der Freiheit der \^erlierenden Füntrag geschähe.-;-)</p>

               <p>Die Tagsatzung hat gestern den \'orschlag der (Kommission in Berathung gezogen. Die Abgeordneten aller (Kantone, welche</p>

               <p>*J Der Kommisxionshericht datiert vom 27. Juli 1S14; Mitglieder der Kum- mission waren der Schultheis^ Küttimatin aus Luzern, der Bürgermeister Wieland aus Basel, die Landammanner von Flüe und Zellweger und der Ratsherr Finsler.</p>

               <p>**] Graf (lapo d'Istria war der russische Vertreter. ***) Gestrichen ist: „welche über alle strittii^en Punkte, vorzüglich auch über die Gränzberichtigungcn und liundesansprüche entscheiden sollen."<pb n="11.120" xml:id="pbXI120"/> insofern eingegangen, dass sie sich nur die Ratification ihrer Regierungen vorbehalten haben. Die fünf neuen (]antone,*) auf deren Gebiet Ansprüche gemacht werden, haben den Vorschlag ad referendum genommen. Indess haben unter ihnen die Abgeordneten des Waadtlands erklärt, dass sie gewiss glaubten, ihre Regierung werde sich die Entscheidung durch Schiedsrichter gefallen lassen, wenn nur die an sie gemachten Ansprüche nicht ihre Existenz in Gefahr brächte. Dagegen haben die des Aargaues unverholen geäussert, dass gerade, weil ihr Canton nicht fortbestehen könne, wenn er den Bernischen Antheil verliere, ihre Regierung dagegen sein müsse. Auf diese Weise würde gerade der Haupt- punkt unentschieden bleiben ; gleich zweifelhaft ist die vorbehaltene Genehmigung, und endlich sieht man nicht ab, auf welchen Obmann die Schiedsrichter compromittiren können und werden? Es bleibt daher noch von vielen Seiten ungewiss, ob diese schiedsrichterliche Entscheidung wird eintreten können. Hier ist die Meinung einiger, dass, wenn auch dieser oder jener Canton nicht einwilligen sollte, sich doch indess die übrigen konstituiren könnten. Allein alsdann wäre immer schon eine Spaltung vorhanden.</p>

               <p>Ueber die vorgeschlagenen Constitutions-Veränderungen hat man gestern noch garnicht berathschlagt. Man ist sogar noch darüber uneins gewesen, ob man nicht diese Berathschlagung ganz bis zur Entscheidung der Frage über die Länderansprüche aussetzen solle? Dies wird erst in der nächsten Sitzung entschieden werden.</p>

               <p>Sollten die Vorschläge der Commission den gewünschten Erfolg nicht haben, so glaubt Graf Capo d'Istria, dass nichts übrig bliebe, als eine Anzahl Schweizerischer Abgeordneten zum Con- gress nach Wien zu berufen, mit diesen die Sache abzumachen, und sie alsdann mit oder gegen den Willen der einzelnen Cantone durchzusetzen.</p>

               <p>Bis dahin aber haben sich die Gesandten der drei grossen verbündeten Mächte, die jetzt in Zürich gegenwärtig sind, verabredet, sobald sie sehen, dass auch dieser neue Versuch der Commission fruchtlos bleibt, der Tagsatzung eine kurze Note zu über<pb n="11.121" xml:id="pbXI121"/>von Schraut*) will alsdann nach Bern /uriickkehren. und Oral' (]apo d'Istria in ein Bad gehen.</p>

               <p>Noch vor Krnennung der (Kommission hat der (Kanton Unter- waldcn Nid dem Wald einen Schritt gethan, welcher den Schwei- zerischen Angelegenheiten hätte eine ganz neue Wendung geben können. Da der (Kanton Schwiz den Entwurf zur Bundesverfassung durch die Abberufimg seiner Abgeordneten noch bestimmter, als die andern, dissentirenden (Kantone verworfen hat, so hat Tnter Waiden den Kntschluss gefasst, sich mit ihm und dem dritten Ur- canton Tri, von den übrigen zu trennen, ihren ursprünglichen Bund auf das neue zu beschwören, und nunmehr diejenigen unter den übrigen (Kantonen, welche mit ihnen übereinstimmen, in diesen erneuerten Bund aufzunehmen. PKs hat daher unterm iS. Julius ein Schreiben an L'ri erlassen, um diesen (Kanton hierzu einzu- laden, und hat zugleich in einem andern Schreiben Schwiz davon Nachricht gegeben. Die Fassung beider Schreiben ist merkwürdig, weil sie beweist, wie man es dahin zu bringen gewusst hat, in diesen kleinen Cantonen, welche noch immer einen grossen Ein- rtuss in der Schweiz ausüben, die Meinung herrschend zu machen, dass die alte Schweizer-Verfassung und mit derselben ihre Rechte über den Haufen gestürzt werden sollen, und wie sehr man dadurch die Gemüther in Bewegung gebracht hat. In dem Schreiben yon Uri heisst es unter anderen:</p>

               <p>„Wir dürfen uns von der gegenwärtigen Stimmung der meisten Tagherren zu Zürich wenig Heil versprechen; vielmehr gelten dabei die Umstände eine nichts bedeutende Null, weil die grösseren und reicheren (Kantone die fremden Minister auf ihre Seite gebracht haben und unsern billigen</p>

               <p>Forderungen nicht entsprochen wird." Weiterhin sagen sie:</p>

               <p>.A\'ir linden es dem Drange der Cmständc vor alleni angemessen, dass nun die drei Erstände sich aufs neue verbrüdern, von gleichem Sinn und den nämlichen Ent- schlüssen beseelt, die Bünde erneuern und so vereint trachten, den Bund zu mehren, wenn würdige IKidgenossen</p>

               <pb n="11.122" xml:id="pbXI122"/>
               <p>I-Vcihcit noch ehren sollten, und so, Hand in Hand, ohne Kigcnnut/ und niedrige Interessen, kann der Schweize- rische Bundesstaat von seinem Urstamme zum dauerhaften</p>

               <p>Staat gebildet und erhoben werden." und am Schluss:</p>

               <p>„lasst unsre Feinde die Absicht nicht erreichen, die ganz gewiss dahin gehet, die Urcantone zu trennen, in ein kleinliches Licht zu stellen, und so herabzuwürdigen." Die Bernische Regierung machte kein Geheimniss daraus, dass sie diese Trennung billigte, und den Urcantonen beizutreten geneigt war; sie glaubte, dass Freiburg, Solothurn, Lucern, Zug und der Innere Rhoden Appenzells, die auf der Tagsatzung fast immer mit ihnen übereinstimmten, unmittelbar ein Gleiches thun werden, und dass dies auch die noch übrigen alten zwingen werde, sich anzuschliessen. Da es nicht unwahrscheinlich ist, dass Bern diese Schritte selbst veranlasst hat, so hätte es, wenn dies zu Stande gekommen wäre, seinen alten Plan durchgesetzt, eine Versammlung der 13 Cantone zu veranstalten, alsdann die neuen zum Bei- tritt einzuladen, und ihnen denselben unter beliebigen Bedingungen zu verstatten. Entspräche der Erfolg Berns Erwartungen nur einigermassen, so wäre es um so gewisser, dass es sich mit Hartnäckigkeit jedem Versuch, diese Vereinigung zu trennen, entgegensetzen würde, als die Regierung schon jetzt bereut, dass man den Aufforderungen der Gesandten der verbündeten Mächte im ver- wichenen PYühjahr nachgegeben, und sich, da sich die alten Cantone in Luzern zu vereinigen anfingen, mit den neuen vereinigt hat. Der Schultheiss Mülinen*) sagt unverholen, dass er schon damals zum Widerstand gerathen hat.</p>

               <p>Allein es scheint nicht, als würde diese beabsichtete Vereinigung zu Stande kommen. Die Deputirten der Urcantone haben sich wirklich in Brunnen versammelt, allein sie sind, ohne einen Beschluss zu fassen, wieder auseinander gegangen, und der Canton Schwiz hat sogar erklärt, seine Deputirten zur Tagsatzung zurückfordern zu wollen, obgleich dies bis gestern Abend noch nicht geschehen war. Merkwürdig ist es jedoch, dass selbst sehr patriotische und aufgeklärte Männer wie Alois Reding,**) für diese par<pb n="11.123" xml:id="pbXI123"/>ticlle \'erciniminj4 siimmcn. l\s soll /um Thcil daher kommen, dass sie daraus, dass Bern, trotz den Mrkläningen der verbündeten Minister immer fest bei seinen Ansprüchen bleibt, den Argwohn hegen, als seien die \'erbündeten uneins unter einander oder wünschten die Schweiz in l'nruhe zu erhalten, und unterstützten daher heimlich die Maassregeln Berns. AulTallcnd, um dies beiläufig zu bemerken, ist es allerdings, dass Bern sogar Wallen kauft, und ein bisher unerhörter i-'all, l'Vemde in seine Dienste nimmt, wie es in der That mit einigen Leuten aus der an den (irenzen der Schweiz entlassenen deutschen Legion, welche Graf Bentheim befehligte, geschehen ist. Ob man gleich genug weiss, dass es keinen AngrilVsplan hat, sondern sich nur nöthigenfalls zu einer Vertheidigung anschickt, so setzen diese Maassregeln doch solches ^'ertraucn voraus, dass die \'ermuthung, dasselbe werde von irgend einer Seite heimlich gcnähn, dadurch verzeih- lich wird.</p>

               <p>Käme noch diese abgesonderte X'ercinigung durch die Ur- cantone zu Stande, so hätte sich die Schweiz olfenbar dem Ein- Huss der verbündeten Mächte entzogen, und die Bemühungen ihrer Gesandten auf eine künstliche Weise vereitelt. Ks Hesse sich schwer voraussehen, welches der Erfolg sein würde, ob nemlich die neuen Gantone, mit Aufopferung eines Theils ihres Ge- biets, nachgeben oder sich widersetzen würden, und ob es in diesem Falle bei einer blossen Trennung bleiben, oder zu Thät- lichkeiten kommen würde. Gewiss ist indess, dass der schwächere Theil immer Schutz ausserhalb suchen, und dass die verbündeten Mächte, die sich alsdann nur durch sehr kräftige Mittel noch irgend einen entscheidenden EinHuss verschallen könnten, immer zugleich Rücksicht auf l'Yankreich nehmen müssten, das sich auf der einen Seite einmischen, auf der andern aber sie selbst an ihr \'ersprechen erinnern würde, die Schweiz in Anordnung ihrer innern Angelegenheiten in Freiheit zu lassen. In dem jetzigen Augenblick scheint die französische Regierung zu einer solchen Einmischung noch nicht geneigt, und es wäre also auch darum schlechterdings keine Zeit zu verlieren, endlich einmal einen durch- aus übereinstimmenden, und soviel es, ohne in Widerspruch mit<pb n="11.124" xml:id="pbXI124"/> derblich sein, da schon die Ciewissheit, dass die wichtigsten Angelegenheiten FAiropa's mehrere Monate unentschieden bleiben werden, den mit den ^'erbiindeten missvergnügten (^intonen einen höchst schädlichen Spielraum gegeben hat.</p>

               <p>Um aber auch nur einigermassen die Mittel überschlagen zu können, welche die verbündeten Mächte anzuwenden im Stande sind, muss man den (jrund des IJebels tiefer aufsuchen, und die innere Lage der Schweiz darlegen. Wenn man nun dem Ganzen der Begebenheiten seit der Neutralitätserklärung folgt, so fällt es in die Augen:</p>

               <p>1. dass die Ansprüche Berns auf die ihm entrissenen Länder,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Waadt und Aargau.</hi></note> und der Zwiespalt zwischen dieser alt-aristokratischen Regierung, welche auf eine künstliche Weise die alt-demokratischen auf ihre Seite gebracht hat, und zwischen der neu-demokratischen, von ihr revolutionär genannten, allein das Unheil hervorbringen, und die Vereinigung auf den bisher versuchten Wegen unmöglich gemacht haben;</p>

               <p>2. dass die erste ganz widersprechende Behandlung, welche die Schweiz von Oesterreich und Russland durch die</p>

               <p>Senfftische **) Sendung, und die wiederholte Erklärung des Kaisers Alexander, dass die neuen Cantone ihre Souve- renität und Integrität behalten sollte, erfahren hat, jene Ansprüche erregt, und jenen Zwiespalt erst recht lebendig gemacht haben; 3. dass, da in einer solchen Lage der Dinge nur sehr kräftige Mittel hätten wirksam sein können, dergleichen gänzliche Freilassung der Schweiz, oder zwingende Vermittlung, oder Aufforderung zur Theilnahme am Kriege gegen Frankreich, um dem Xational-Interesse eine andere Richtung zu geben, gewesen sein wäirden, jene beiden Mächte (da Preussen nie wirksamen Antheil genommen hat) in scheinbarer Uebereinstimmung, in welcher aber die Einsichtsvollen in der Schweiz recht gut die Wahrheit zu<pb n="11.125" xml:id="pbXI125"/> keine Parihei befriedigten, jede zur l&lt;'urcht oder Hollnung reizten.</p>

               <p>Obgleich es unnütz sein würde, über die Senll'tische Sendung jetzt noch Worte zu verlieren, glaube ich doch, K\v. Kcmi glichen Majestät Abschriften der Original-Noten des (irafen SenlVt und des Barons Schraut vorlegen zu müssen.*) Da ich gencHhigt bin, in diesem allerunterthänigsten Berichte mehrmals gegen die Bernische Regierung zu sprechen, so füge ich um so gewissenhafter hinzu, was zu ihrer Kntschuldigung und selbst zu ihrer Rechtfertigung dienen kann.</p>

               <p>Denn dass dieselbe den (irafen SenlVt zu seinen Kröffnungen beauftragt halten musste, kann nach Durchlesung der Schrautischen Note keinem Zweifel unterworfen sein, obgleich man wohl auch mit gleicher Gewissheit voraussetzen kann, dass, wenn Graf SentVt das Ansehn hat, die Berner zu drängen, wiederum er selbst von einer Parthei unter ihnen hierzu verleitet wurde.</p>

               <p>Das \'ersprechen der Souverainität und Integrität der 19 Gantone **) war auf der andern Seite gleich schädlich. Es konnte, und auch hierin möchte noch viel Irrthum herrschen, höchstens auf das Wohl der Schweiz allein berechnet sein, und die wichtige und höchst erlaubte Politik der Verbündeten forderte damals, dies Wohl wenigstens mit ihren eignen Absichten zu verbinden. Nun aber hat die Erfahrung immer gelehn, dass es den auswärtigen Mächten vonheilhaft ist, einen präponderirenden Ganton zu finden, welcher die übrigen zu leiten vermag, und dass Bern hierzu vorzugsweise geschickt ist. Gerade also dieser Ganton, der sich noch ausserdem am wenigsten französisch benommen, den revolutionären Grundsätzen am meisten abgeneigt bewiesen hatte, und mit nie abzuläugnender Ungerechtigkeit behandelt worden war, aufs äusserste zu treiben , hiesse wenigstens alle schon bestehenden Schwierigkeiten muthwilliger Weise verdoppeln.</p>

               <p>Die wahre I^'olitik der verbündeten Mächte in jener Zeit hätte, dünkt mich, erfordert, mit allen einzelnen (Kantonen einen \'ertrag einzugehen, in welchem sie sich verbindlich gemacht hätten, von<pb n="11.126" xml:id="pbXI126"/> andern Machten erfordern möchte, wobei man jedoch immer das Fonbestehen aller lo (lantonc feststellen konnte; die enciliche Organisirung des Bundesstaats bis zum Frieden aufzuschieben, bis dahin die innere \'erfassung nach der Vermittlungs-Acte be- stehen zu lassen: aber durch die Gesandten dahin zu arbeiten, dass in jedem (Danton billige und vernünftige Männer an die Spitze der Geschäfte kämen, und jeden aufkommenden Anspruch einer Panhei , die über die nothw endige Mittellinie hinausging, mit Macht niederzuschlagen.</p>

               <p>Wollten die verbündeten Mächte statt dessen die alte \'erfassung zurückrufen, so mussten sie es überall, und nicht in Bern allein thun: wollten sie dagegen, wie es Russlands Absicht scheint, die neuen Rechte ganz unverkürzt bestehen lassen, so mussten sie garnicht gestatten, dass Bern sich nur einfallen Hesse, etWMS Anderes zu fordern.</p>

               <p>Ich erwähne dies, um darauf zu kommen, dass, meiner Üeber- zeugung nach, die verbündeten Mächte noch jetzt zu einem Mittelweg, und zu einem Ausgleichen der Ansprüche gelangen müssen. Wird eine oder die andere Parthei, wäe jetzt Bern es für sich besorgt, ganz unterdrückt, so wird, vorzüglich bei Frankreichs Nachbarschaft, die Sache nur scheinbar hergestellt, und das W^erk der Mächte nur unsicher begründet sein.</p>

               <p>Ist dies in dem Wesen der Sache wahr, so muss auch die Art der verbündeten Mächte auf die Schweiz einzuwirken, durchaus eine andere, als die bisherige, sein. Zu einer Ausgleichung der Ansprüche, die also nothw'endig Opfer voraussetzt, ist es unmöglich zu gelangen, so lange die vermittelnden Gesandten zwar einwirken, aber nicht eigentlich entscheiden. Denn solange geben die neuen Gantone nicht nach, w^eil ihnen die Hoffnung des Schutzes der Mächte bleibt, und die alten nicht, weil der Ausspruch derselben sie nicht zum Schw^eigen bringt. PZine solche Ausgleichung ist nur durch eins der beiden entgegengesetzten Mittel zu erhalten, durch einen Machtspruch, welchem sich keiner mehr widersetzen darf, oder durch gänzliche Freilassung der Schw^eiz, wo der schwächere Theil natürlich unterliegen wird.</p>

               <p>Welche Meinung man aber auch hierüber oder sonst hegen<pb n="11.127" xml:id="pbXI127"/> jenigen gelassen, welche der Zufall gerade hingestellt hatte. Ja, einige von denen, auf deren Rechtlichkeit und aufgeklarte I)cnkungsweise die \'erbündeten hätten rechnen können,*) haben, wie man behauptet, durch Hernische (Kabalen, Fanatikern und Intriganten weichen müssen, wie /.. H. im (&gt;anton Schwi/ Ahjis Reding einem sogenannten (jeneral l'ftermur,'*) der von Schweizerischen l^ltern in Neapel geboren und seinem \'aterlande fremd aufgewachsen ist, erst spät deutsch gelernt hat, und dessen \'ermögens- umstände auf eine, seinen (Charakter verdächtig machende Weise zerrüiict sind. Daher stehen nun die verschiedenartigsten Männer nebeneinander, und der Präsident der Tagsatzung l^einhard,**") der einzige aus den alten (iantonen, der sich ganz in die Absichten der fremden Mächte schmiegt, besitzt weder (Charakter noch Talent genug, um ihnen eigentlich nützlich zu werden. Die Gesandten wollen, und können, nach der Lage, in die man sie gesetzt hat. es nicht anders, auf der Tagsatzung durch ministerielle Noten wirken, in diesen Noten führen sie oft eine sehr bestimmte Sprache. In einer (vom lo. Mai) heisst es: apres avoir epuis^ tous les moyens de conciliation, et employ^ un temps considerable ä cet elVet, on en saurait plus admettre de nouvelles divergences dans les opinions, ou des delais ultdrieurs pour les accorder, sans reconnoitre en meme tems qu'il est de toute impossibiliie de par\'enir a un rdsultat satisfaisant par la seule voye des insinuations amicales.</p>

               <p>In einer andern (vom 20. Mai) erinnern sie daran, dass die Zurückgabe der der Schweiz entrissenen Gebiete an die Bedingung geknüpft sei, dass dieselbe sich wieder eine dauerhafte politische N'erfassung gäbe. Als einige (Gemeinen Unterhandlungen anfingen, sich mit andern (]antonen, als zu denen sie jetzt gehi)ren, zu ver<pb n="11.128" xml:id="pbXI128"/>alle diese, bei dem einmal angenommenen System unvermeidlichen Maassregeln haben sich die verbündeten Mächte den gegründeten \'onvurf zugezogen, die Freiheit der Schweiz zu beschränken, und haben dennoch ihre eigentliche Absicht verfehlt. Das letztere musste nothwendig der Fall sein. Denn obgleich es schwer geworden sein dürfte, dies verwickelte Geschäft mit grösserem Eifer, geraderen Gesinnungen und helleren Einsichten zu führen, als dies von Lebzeltern*) und Graf Capo d'Istria gethan haben, und als der letztere zu thun fortfährt, so ist es dennoch sehr natürlich, dass Bern, oder jeder Canton sonst, wenn er etwas anderes, als sie, durchsetzen will, es über sie durch seinen Eintiuss, und seine Kenntniss aller Personen und Verhältnisse gewinnt, und die Be- rathung über den Verfassungsentwurf hat hinreichend gezeigt, wie ungleich der Kampf ist, den sie zu bestehen haben. So lange daher die Dinge in dieser Lage sind, thut Ew. Königl. Majestät Ministerium gewiss sehr gut, den von Chambrier**) noch in Neu- chätel zurückzulassen.</p>

               <p>Wie wahr das eben Gesagte ist, bewiess der Eintiuss, den Bern seit diesem Frühjahr im Stillen ausgeübt hat. Es ist eine Thatsache, dass die kleinen Cantone im Anfang mit seltener Un- eigennützigkeit von selbst und willig auf den Genuss der Unter- thanenrechte Verzicht leisteten, und dass sie jetzt jede, selbst ver- altete Forderung wieder hervorgesucht haben. Man beschuldigt die Regierung in Bern allgemein, selbst unerlaubte Mittel nicht verschmäht zu haben, um ihrer Zustimmung gewiss zu werden; man erzählt, dass sie, um dahin zu gelangen, in diesen Cantonen Männer an die Spitze gebracht hat, auf deren Mitwirkung sie rechnen kann, die aber sonst keinesweges von unbescholtenem Rufe sind, und diese Beschuldigungen werden glaublich, da Mitglieder der Regierung selbst eingestehen, dass sie genöthigt sind, um die kleinen Cantone eng mit ihrem Interesse zu verbinden, ihnen auch in Punkten beizupflichten, über welche sie sonst anderer Meinung se3'n w^ürden. Dadurch nun ist die Spaltung mit jedem Tage gewachsen, und würde, wenn es so fortginge, bald unheilbar werden.</p>

               <p>*J Der österreichische Legationsrat v. Lebzeltern war in außerordentlicher Mission in der Schweiz.<pb n="11.129" xml:id="pbXI129"/> L'ri dem (]ant()n Tessin wieder das ijvinerThal enireissen, Schwi;^ sich mit Utznach, (llarus mit Sargans vereinigen und beide von St. (jallen trennen, Zug, ohne alles nur irgend beweisbare Recht, dem Aargau das untere. Lucern das obere PYciamt entziehen. Weit schlimmer aber und gefährlicher als diese Landeransprüche ist es, dass die kleinen, vorzüglich die L'rkantone, durch dies Be- tragen Ikrns gegen sie, und durch die Dauer der jetzigen Streitigkeiten ein völliges Misstrauen gegen die verbündeten Mächte, und gegen alle Neuerungen, wie sie es nennen, gefasst haben, zu allen alten, jetzt nicht mehr anwendbaren (Grundsätzen zurückkehren, immer die Nothwendigkeit der unbeschränkten Souverenität jedes einzelnen (iantons im Munde führen, und sich laut gegen alle nur irgend kräftige (x^ntralgewalt erklären.</p>

               <p>Demungcachtet würden doch auch diese (Kantone höchst wahrscheinlich ruhig einem auf billigen Grundsätzen beruhenden Bunde beitreten, sobald nur Bern, in Ansehung seiner Ansprüche befriedigt, aufhörte störend auf sie einzuwirken, oder sie auf eine, dem allgemeinen Wohl erspriessliche Weise bearbeitete. Hierauf kommt daher Alles zurück.</p>

               <p>Bern nun hat seine Forderungen, so wie es sie jetzt beschränkt in der anliegenden gedruckten Bekanntmachung,*) bestimmt und deutlich ausgesprochen. Das Waadtland unter billigen Bedingungen freizugeben ; auf der Wiedervereinigung des Bernischen Aargaues, dem es jedoch Bürgerrecht, verhältnissmässigen Antheil an der Landesregierung und Loskäuflichkeit der Zehnten und Bodenzinsen zusagt, zu bestehen und sein im Ausland stehendes Vermögen gegen die \'ermischung mit der Helvetischen Staatsschuld") zu sichern, sind die (Gegenstände, die es festhalten will. Als Bedingung der \"erzichtleistung auf das Waadtland haben mir Mitglieder der Regierung in Bern die Abtretung von l^ayerne und der Salzwerke von Aiglc,"') und endlich die Bezahlung gewisser Lehngelder ( Laudemien ) genannt, zu welchen das Waadtland</p>

               <p>•; S. o. S. nj.</p>

               <pb n="11.130" xml:id="pbXI130"/>
               <p>l-'(ir das Bernischc Aargau, nach dem ihm im verwichenen Mi'irz von dem (U'sterreichischen und Russischen Gesandten ge- machten Antrage, die Stadt Hiel mit ihrem Gebiet, des Erguel, Histhum Hasel und Münster-Thal anzunehmen, hat die Regierung in Hern gän/lich abgelehnt, und ihren Grund in einer Ew. Königl. Maiest. Ministerium natürlich bekannten Note vom 9. April ausführlich dargelegt. Sie ist noch jetzt diesem Vorschlage gänzlich abgeneigt, und stellt dagegen vor, dass alle diese Gebiete das ihrige nicht besser abrunden würden, und dass sie gewiss sei, sich durch die Annahme von Biel den Hass der ganzen Schweiz zuzuziehen. Als aber Graf (]apo d'Istria. in der Meinung, Oesterreich werde seine Ansprüche auf das Frickthal wieder geltend machen und es von Aargau trennen, der Berner Regierung zu verstehen gab, sie werde dies Ländchen erhalten und es gegen ihren Antheil an Aar- gau austauschen können, ging dieselbe begierig darauf ein, und sandte einen ihrer Mitbürger, Muralt,*) nach Paris. Er kam aber, einer unbedeutenden Unterredung mit Fürst Metternich ausgenommen, nicht einmal dazu, seine Unterhandlung anknüpfen zu können, die bei der einmal ausgesprochenen Integrität des Aargaues auch unmöglich hätte gelingen können. Einen Austausch des Bisthums Basel und der vorhin genannten Gebiete gegen ihren Antheil an Aargau halten sie für unmöglich, weil ihn der Aargau freiwillig nie eingehen würde.</p>

               <p>Dass nun die Bernische Regierung von ihren jetzt so öffent- lich ausgesprochenen Forderungen nicht, ohne durchaus dazu gezwungen zu werden, abgehen wird, halte ich für gewiss. Das Bernische Aargau, welches die Hauptsache davon ausmacht, ist gerade der Punkt, um welchen sich alle vorgefasste Meinungen und Leidenschaften, die man als den eigentlichen Grund des Zwiespalts ansehen muss, herumdrehen. Die Regierenden in Bern sagen selbst, dass es ihnen garnicht sowohl auf den Zuwachs an Untenhanen und Einkünfte, als darauf ankomme, dass die revolutionäre Partei der Schweiz, des Aargau und Waadtlands, deren vorzügliche Stücke theils durch die geographische Lage, theils durch die Stimmung einiger Individuen in dem Bernischen Aar<pb n="11.131" xml:id="pbXI131"/>gehaltenen \'orrcchte besorgt sein. Die Anhänger jener Regic- rimgen hegen dagegen die gleiche h'urcht, imd der Obrist La Harpe*) (dessen antibcrnischc Gesinnungen in dem anliegenden höchst merkwürdigen Briefe an Muralt deutlich ausgesprochen sind) sagte dem letzten in Paris ganz einfach:</p>

               <p>„er werde nie in die \'ereinigung des Aargaues, noch eines Theils des Bisthums Basel mit Bern einwilligen, da diese</p>

               <p>\'ereinigung, früh oder spüt, den Untergang der Waadt zur Folge haben würde." Auch kann man nicht leugnen, dass der (Danton Aargau, nach der Trennung des ehemaligen Bernischen Anthcils von demselben, kaum noch bestehen könnte. Denn abgerechnet, dass dessen beide alsdann noch übrigen Bestandtheile, das Frickthal und die Grafschaft Baden nebst den Freiämtern, durch jenen Antheil getrennt sind, so giebt es auch nur in diesen Männer, welche den Regierungsgeschäften gewachsen sind, da hingegen in jenen beiden Distrikten nach ihren vorigen \'crhältnisscn, ganz und gar kein (^antonal- geist herrscht.</p>

               <p>Beide Theile werden um so hartnäckiger auf ihrem Willen bestehen, weil beide glauben, ihn durchsetzen zu können, Bern im N'ertrauen auf seinen pjnfluss auf einen Theil der Schweiz, namentlich die kleinen (&gt;antone, und auf die nun einmal gemachte Krfahrung, dass die verbündeten Mächte wenigstens keine entscheidenden Mittel anwenden; seine (Gegner im \'ertrauen auf den Schutz Russlands.</p>

               <p>Hierin also, in der Frage, ob Bern seinen Antheil an Aargau wiedererhalten soll? und wie dies zu bewerkstelligen ist? liegt der ganze Knoten der scheinbar äusserst verwickelten Angelegenheit. Die Bernische Regierung giebt vor, dass die Finwohner dieses Antheils selbst die Wieden'ereinigung wünschen. Allein allen Fr- kundigungen nach, die ich im Stillen habe einziehen können, ist dies ganz ungegründet, und unverdächtige Zeugen versichern und<pb n="11.132" xml:id="pbXI132"/> genommen, dass sich ein bei weitem grösserer und mehr leben- diger (jemeingeist in ihnen otVenbart hat, und dass endlich alle Anstalten, welche sich auf Volksbildung beziehen, sichtbar gewonnen haben, ist unläugbar. Die Bernische Regierung zeigt in allen diesen Dingen noch immer einen wenig freien Geist, und schränkt auch jetzt die Pressfreiheit bei weitem mehr ein, als es eine billige und der Achtung und Liebe ihres Volkes gewisse Regierung thun sollte und würde. So sehr ich auch Ew. Königliche Majestät um huldreiche Nachsicht bitten muss, dass ich mir eine so umständliche Darstellung der Schweizerischen Angelegenheiten erlaubt habe, so schien mir dieselbe doch nothwendig, um zu beweisen, dass es im höchsten Grade unzweckmässig sein würde, die ministerielle Einwirkung so fortdauern zu lassen, wie sie bisher, gewiss nicht durch die Schuld der Gesandten, aber in Folge des Systems der Mächte, welches ebensowenig Freiheit gewährte, als mit Kraft entschied, in Zürich bestanden hat. Man möchte nun, nach Russlands bis- her geäusserten Gesinnungen, Bern und die übrigen alten Gantone mit ihren Länderansprüchen zurückweisen, oder Berns Forderungen nachgeben wollen, so würde man auf diesem Wege bei den ersteren \'erfahren fast unüberwindliche Schwierigkeiten und bei beiden sehr bedeutende Nachtheile antreffen.</p>

               <p>Die Schweiz gänzlich sich selbst zu überlassen, scheint mir gleichfalls nicht mehr möglich. Man muss gegenwärtig völlige Spaltung, Bürgerkrieg und Einmischung Frankreichs erwarten, so- bald die Rücksicht auf die verbündeten Mächte verschwindet. Ein drittes Mittel endlich, welches ohne allen Zweifel bei weitem das wirksamste sein würde, zweckmässige Veränderungen in den Personen der Regierungen, zuerst in Bern, wo ganz und gar nicht die ganze Volksmasse die Ansichten ihrer an der Spitze der Geschäfte stehenden Beamten billigt, dann in denjenigen Gantonen, wo, und zwar wie man behauptet, durch Bernischen Ein- fluss die mehr Partheilosen entfernt worden sind, zu bewirken, ist jetzt nicht mehr auf eine, der Würde der verbündeten Mächte angemessene Weise anzuwenden.</p>

               <pb n="11.133" xml:id="pbXI133"/>
               <p>Ist er es nicht, so tritt in den Angelegenheiten der Tagsatzung ofVcnbar ein Stillstand ein; die alten (Kantone versuchen vielleicht dann noch ernstlicher eine X'ereinigung unter sich; der (Gesandte K\v. Königl. Majestät ist schon, durch vorsichtige \'erfügung des Ministeriums, früher zurückgetreten; der Oesterreichische und Kussische werden sich alsdann gleichfalls auf eine Zeit entfernen.</p>

               <p>An diese l-mständc würde ich dann rathen das V^crfahren an- zuschliessen, und den Gesandten aufzugeben, für den Augenblick Alles gehen zu lassen, allein ihre vorzüglich auf den Grad und die möglichen Folgen der Spaltung unter den (Kantonen, und auf die Intrigen Frankreichs zu richtende Aufmerksamkeit zu verdoppeln. Kinige Augenblicke Ruhe zu verstatten, die Nation gewähren zu lassen, und das ewig reizende, aufregende und doch nichts entscheidende Finwirkcn wenigstens zu unterbrechen ist vor allen Dingen schlechterdings nothwendig.</p>

               <p>Lässt sich alsdann, wie jedoch nicht zu holVen steht, die Sache so an, dass sie, ohne Thätlichkeiten, zur Ruhe gedeihen kann, so muss man den Partheyen ihre Freiheit gönnen, welches auch die Entscheidung sein möge.</p>

               <p>Ob Aarau und sein Gebiet Bernisch, oder xVargauisch ist, selbst ob es 19 oder 13 Cantone giebt, ist in der That, wenn man auf das wahre politische Interesse sieht, für die verbündeten Mächte gleichgültig; ja es ist nicht zu läugnen, dass ihr ^'o^theil mehr in der Vergrösserung Berns und in der Verminderung der Zahl der Cantone liegt. Das Einzige, was sie nicht mit Gleichgültigkeit ansehen k()nnten, wäre auf der einen Seite, wenn, indem Bern gewaltsam mit allen seinen Forderungen zurückgewiesen würde, und man den Geist der Regierung mit den Personen unverändert liesse, ein ewiger Keim neuer Unruhen in der Schweiz zurückbliebe, und auf der andern Seite, wenn, indem man Bern eigentlich nachgäbe, diese Regierung in den verbündeten Mächten besiegte Wider- sacher erblickte. Droht aber, wie höchst wahrscheinlich der Fall sein würde, die Spaltung unheilbar zu werden, dann müssten die verbündeten Mächte sich geradezu das Recht der Entscheidung anmassen, und</p>

               <pb n="11.134" xml:id="pbXI134"/>
               <p>Wie die P^.ntscheidung alsdann ausfallen müsste, würde zwar auch von den Umständen, die dann obwalteten, abhängen. Allein immer, glaube ich, müssten Berns Ansprüche grösstentheils befriedigt werden, allein auf eine Weise und unter solchen Bedingungen theils in Absicht seiner Centralverfassung und der Rechte des ihm zurückzugebenden Gebiets, theils in Absicht seines auf die ganze Schweiz auszuübenden EinÜusses, und der so wich- tigen Verbindung dieser mit Deutschland (über welche ich Ew. Königl. Majestät heute einen besondern Bericht abstatte), dass die Bernische Regierung inne würde, dass es nicht die Nachgiebigkeit der Schwäche sei, mit \velcher man sie behandelt. Zur Erleichterung der Ausgleichung der Ansprüche könnten die der Schweiz zurückzugebenden Gebiete dienen, wobei ich noch bemerken muss, dass es sehr heilsam sein würde, wenn man denselben die Stadt Constanz einverleibte, um dadurch dem Canton Thurgau einen Hauptort zu geben, welcher auf die Bildung des Volks wenigstens einigen Einfluss ausüben könnte, wie derselbe jetzt nicht besitzt.</p>

               <p>Alsdann müsste zugleich die Bundesverfassung anders, als im jetzigen Enuvurf, bestimmt, und zwar dabei vorzüglich auf zwei Punkte gesehen werden, die Freiheit der Cantone in ihren be- sonderen Verfassungen nicht zu sehr zu beschränken, und eine stärkere Bundesgewalt einzuführen. Das in dieser Rücksicht im jetzigen Entwurf nach einem vertraulicher Weise überreichten Memoire des Grafen Capo d'Istria (welches ich nicht beifüge, weil es sehr ausführhch ist, und in dieser Ausführlichkeit Ew. König- liche Majestät Ministerium nicht interessiren kann) aufgestellte System, wo die Bundesgewalt auf dem Vorort, der Tagsatzung und einem Rath beruhe, und die Tagsatzung dem Vorort weichen und sich vertagen soll, wenn die Staatsmaschine mehr Ruhe bedarf, aber den Rath zusammenberufen, wenn es zu handeln Noth thut, ist viel zu künstlich und theoretisch, um in der Ausführung w^ohlthätig werden zu können. Es ist schon in die Augen fallend, dass der Rath immer zu früh oder zu spät zusammenberufen<pb n="11.135" xml:id="pbXI135"/> (lantonc diirch/iiset/en. Der \'orschIag der (Kommission, den X'orort alle drei Jahre wechseln zu lassen, ist noch weniger zweck- mässig. Am besten würde unstreitig die Hundcsgewalt bloss einem Rath anvertraut, in welchem, wie schon (iraf (Kapo d'Istria vor- schlug, Zürich, Bern und l.uzern feste, die übrigen (Kantone wechselnde Stimmen hatten.</p>

               <p>Khe ich diesen allerunterthimigsten ik*richt schliesse, muss ich noch Frankreichs und ( )esterreichs in Bezug auf die Schweiz erwähnen.</p>

               <p>Als der (Kanton Bern den von Muralt nach Paris sandte, hatte dieser ausdrücklichen Auftrag, auch Ludwigs X\^I11. Unterstützung nachzusuchen. Muralt erhielt aber nur mit Mühe Gelegenheit mit dem Fürsten von Benevent zu reden, und dieser behandelte ihn sehr kalt, wozu, wie man behauptet, beitragen soll, dass der I-^ürst einer der Staatsgläubiger der Schweiz ist, und daher der Forderung Berns, dass ihre englischen Fonds kein Unterpfand für die Staatsschuld sein sollen, nicht beitreten will. Monsieur, Bruder Ludwigs X\'III., empfing Muralt, sagte ihm aber: die eigene ver- wickelte Lage des Hauses Bourbon erlaube demselben gegen- w^ärtig noch nicht, sich thätig für die Angelegenheiten der Schweiz zu verwenden. Es geschieht vermuthlich in demselben Sinn, dass der hiesige französische Gesandte, Graf Talleyrand, immer scheint die Angelegenheiten hinhalten zu wollen, und seinen Collegen ununterbrochen wiederholt, dass man bei den Schweizern nur durch die Zeit etwas gew^inne. Heimlich aber soll er Bern zur Wiedererlangung des Aargau Hoffnung machen.</p>

               <p>Oesterreich hält mit seinen Truppen noch immer das Veltlin, Cleven und Worms besetzt, und Graf Andlaw*) masste sich fon- während die Administration des Bisthums Basel und der damit verbundenen Gebiete an. Beides erregt in der Schweiz Misstrauen gegen die Absichten der verbündeten Mächte. Allein es ist freilich sehr rathsam, diese Distrikte der Schweiz nicht eher zu geben, als bis sie zugleich Mittel der Wiederherstellung der Ruhe in der Schweiz werden können. Auch darf man bei der Rückgabe des Bisthums Basel die nothwcndigen Grenzberichtigungen und Er Weiterungen Neuchätels nicht aus der Acht lassen.<pb n="11.136" xml:id="pbXI136"/> XXX. l'ber den Anschluss der Schweiz an Deutschland.</p>

               <p>. Eii:;cnfui)iJi^cr Entwurf und Abschriften im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>SchalVhausen, den 2ten August, 1814.</p>

               <p>Ich habe in meinem heute über die gegenwärtige Lage der Schweiz an Kw. Königl. Majestät erstatteten Berichte des Nutzens erwähnt, der aus einer festen und engen Verbindung des Schweize- rischen Bundes mit dem Deutschen erwachsen würde, und dieser Punkt scheint mir zu wichtig, um ihm nicht eine besondere Aufmerksamkeit zu widmen.</p>

               <p>Der vor w^enigen Monaten beendete Krieg hat aufs Neue bewiesen, was einsichtsvolle Militärs längst einsahen, dass ein Ver- theidigungssystem Deutschlands nur dann recht sicher ist, wenn es durch die Niederlande und die Schweiz, die beiden grossen Flügel der Hauptmasse, verstärkt wird. Die Bewohner dieser beiden Länder sind ursprünglich, und noch jetzt grösstentheils Deutsche, ihre Verfassungen sind gleichfalls föderativ, und ihre \&gt;rbindung mit Deutschland muss daher auch im Frieden, in Absicht des Handels, des Gewerbtieisses und der moralischen Bildung wohlthätig wirken.</p>

               <p>Die Schweiz auf der andern Seite darf sich, bei der gänzlich veränderten Lage Europas, nicht mehr schmeicheln, auf sich allein stehen, und ihre Ruhe durch sich allein behaupten zu können. Sie kann sich aber nur an Frankreich, oder Deutschland an- schliessen, und müsste geneigter sein, es an einen Staatskörper zu thun, der, wie Deutschland, seiner Natur nach ein Bedürfniss nach dauerhaftem Frieden hat, als an eine Monarchie, welche, wie die französische, fast zu allen Zeiten einen Hang bewiesen hat, den Zustand politischer Ruhe muthwillig zu verlassen.</p>

               <p>Der w^ohlberechnete Vortheil beider Länder spricht demnach sichtbar für ihre Verbindung; allein man darf sich nicht verhehlen, dass dieser Vortheil in der Schweiz vielfältig verkannt wird, und die Schliessung selbst eines blossen Schutzbündnisses mit Deutschland zuerst gewiss grosse Schwierigkeiten finden w^ürde. Der erheblichste Einwand, welcher in den (Konferenzen der verbündeten Gabi nette in Paris gegen den Vorschlag einer solchen Verbindung gemacht wurde, war der, dass Deutschland auch mit</p>

               <pb n="11.137" xml:id="pbXI137"/>
               <p>Denn ob es gleich allerdings unmöglich ist, der Schweiz die Summen, die sie ehemals aus I^Yankreich, Spanien, Piem&lt;jni, ( )esierreich, Holland und Neapel bezog, und die so beträchtlich waren, dass sie auch in der letzten Zeit über 40000 Mann auswärts hatte und ein Schweizer Regiment von i2()2 Mann z. B. in I-'Yankreich 203482 Vr. jährlich kostete, aus Deutschland und den Niederlanden zu schatVen ; so hat auch die Höhe des Soldes und die Menge der Miethstruppen schon vor der französischen Revolution mit jedem .lahrc abgenommen. Neapel zog seine Schweizer I^egimenter i7&lt;SS gänzlich ein. .letzt aber wird das Bcdürfniss nach Schweizer Truppen durch das immer allgemeiner werdende System der Landwehren noch mehr verringert, und jeder Staat berechnet die Kosten seiner fremden Soldaten genauer. In manchen Ländern wie in Spanien dürfte sich auch die Nation eine ausländische Leibwache ihrer Regenten schwerlich mehr gefallen lassen. Die aus dem i=,t^n und i(^t&lt;-" Jahrhundert und den Kriegen in Italien herstammende Sitte, Schweizer Truppen und Garden zu haben, hat ihre Kndschaft erreicht, die (Kapitulationen werden von selbst seltner und weniger vortheilhaft werden, und w'irklich hat die mit Holland seit Anfang dieses Jahres nicht zu Stande kommen können.') Auch hat sich, seitdem das platte Land den Städten gleichgesetzt, und dadurch der Gew^erbetieiss der letztern mehr auf das erste übergegangen ist, das Bedürfniss, Kriegsdienste zu nehmen, in der Schweiz vermindert, und die an sich gewinnsüchtigen Schweizer sind zu Napoleons Zeiten, wo die Regierungen alles aufboten, um, ohne Unruhen zu erregen. Leute zusammen zu bringen, an ein Handgeld gewöhnt worden, welches keine Kuropäische Macht zu geben im Stande ist. Selbst die Ausschliessung von allen Militärcapitulationen mit andern Mächten würde daher nur ein geringes Opfer sein.</p>

               <p>Die wichtigen Hindernisse eines Bündnisses der Schweiz mit Deutschland aber sind das nicht abzuleugnende Hinneigen des grössten Theils derselben zu Frankreich, und das eingewurzelte \'orunheil. vorzüglich der kleinen Cantone, dass sie ihre Neutrali<pb n="11.138" xml:id="pbXI138"/>in unnüi/e Kriege verwickelt, und Iremde Truppen in ihr Land zieht.</p>

               <p>Der westliche Theil der Schweiz ist, seiner Sprache und seinen Sitten nach, natürlich französisch gesinnt. Allein auch der übrige ist unvermerkt durch die Militürcapitulationen und Pensionen (welche letztere, wenn man die Durchschnittssumme am Ende des i-^^^-n bis Anfang des i8icn Jahrhunderts zieht, jährlich 400000 Fr. betragen), durch die Erziehung, da von Bern und andern grossen Städten aus die Kinder häufig in Lehranstalten nach Neuchätel, Lausanne und Genf geschickt werden, durch den Handel, und Landesbedürfnisse, wne das des Salzes, indem die Schv^^eiz nur den geringsten Theil ihres Bedarfs von 400000 Centnern, die Salzwerke von Bex und Aigle etwa ^/„o erzeugt, dadurch dass Deutschland die Schweiz immer vernachlässigt, Frankreich hingegen darin eine richtigere Politik befolgt hat, endlich (wie drückend sie auch waren) durch die Ereignisse seit 1789 in grössere Gemeinschaft mit Frankreich getreten.</p>

               <p>Von dieser Seite muss daher die Schweiz gewissermassen erst für Deutschland wieder gewonnen werden ; allein es ist dies auch nützlich, da der Kern derselben, die kleinen Cantone, ganz deutsch sind, und es (die durchaus französischen ausgenommen) in allen einsichtsvolle Männer giebt, \velche mit Bedauern die physischen und moralischen Uebel fühlen, welche die Entfernung von deutscher Sitte, deutscher Sprache und deutscher Bildung nothwendig zur Folge hat.</p>

               <p>Schwerer wird das oben erwähnte Vorurtheil der kleinen Cantone zu überwinden sein, so augenscheinlich es auch ist, dass nach dem letzten Kriege, und da man im Frieden die Seite Genfs für Frankreich zugänglich gelassen hat, die Schweiz noch mehr, als bisher, Kriegsschauplatz sein wird.</p>

               <p>Allein ausserdem, dass diese Schwierigkeiten doch nicht von einem so wichtigen Plan zurückschrecken müssen, so giebt auch</p>

               <pb n="11.139" xml:id="pbXI139"/>
               <p>Die Art einer solchen N'ereinigung miisste nun h()chsi einlach sein. Sie könnte in nichts anderm, als in einem ewigen, oder, nach dem Beispiel des mit l'Yankreich 1777 fünfzigjührigen') Bündnisse bestehen. \'erpHichtet sich die Sclnveiz an jedem deutschen Bundeskriege thätigen Antheii zu nehmen, so wäre dies natürlich das wünschenswürdigste. X'ielleicht aber könnte man sich auch begnügen, sie nur verbindlich zu machen, in jedem Kriege den Feinden Deutschlands den Durchzug durch ihr Gebiet zu verwehren, und wenn ihre Streitkräfte dazu nicht hinlänglich schienen, deutsche Truppen aufzunehmen. Die einzelnen Bestimmungen des Vertrags müssten zugleich die Gewähr leisten, dass die Schweiz immer eine hinlängliche Truppenmacht in Bereitschaft hätte. Auch ein loseres Bündniss, muss man nie vergessen, hätte schon immer den \'ortheil, einem der Schweiz mit Frankreich zuvorzukommen, und bahnte den Weg zu künftigem engeren \'erein.</p>

               <p>Von Schweizerischen Truppen könnte Deutschland in \'er- einigung mit Holland eine gewisse Anzahl zur Garnison der Bundesfestungen in Sold nehmen. Andere Capitulationen würden durch die Zeitumstände, und die Nothwendigkeit, die walfenfähige Mannschaft zur Vertheidigung des eigenen Gebiets zusammen- zuhalten, hinwegfallen; sollten aber die kleinen Cantone auf dem Rechte bestehen, dergleichen zu schliessen, so müsste man dies ebenso wenig achten, als Friedrich II. es achtete, dass bei der Schlacht von Rossbach einige Xeuchäteller unter den Franzosen dienten.</p>

               <p>Ich würde es unnütz halten, diesen Gegenstand jetzt weiter auszuführen. Fr verdient aber, wie es mich dünkt, beherzigt, und gemeinschaftlich mit Russland und Oesterreich vorbearbeitet zu werden. In der Schw^eiz müsste freilich der Antrag nicht eher geschehen, als bis Deutschland in einer haltbaren Bundesverfassung dasteht, da er vorher allerdings schwerlich \'enrauen einllr)ssen möchte.</p>

               <pb n="11.140" xml:id="pbXI140"/>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">XXXI. An Kirchbcrgcr von Rolle über die Verfassung</title>
               </head>
               <p>Bern s.</p>

               <p>(Eis^enluinJif^er Entwurf im Geh. StJalsjrchiy.)</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">A Mr. de Kirchbcrger de Rolle.*) Mr. A Vienne, ce 22 Janvier 181 5.</title>
               </head>
               <p>Quelque flatteur qu\iit du m'etre le d^sir que Vous m'avez tömoigne au nom de quelques membres de Votre Gouvernement de connoitre mes idees sur le plan de la nouvelle Constitution que \'ous voulez donner ä Votre patrie, je Vous avoue neantmoins, Monsieur, qu'apres avoir pense mürement sur cet objet important, je me suis convaincu qu'il est non seulement extremement difficile, mais aussi presqu'impossible de repondre ä ce desir d'une maniere qui puisse reellement etre avantageuse ä Votre travail. Une bonne Constitution doit etre conforme ä la Situation locale du pais auquel eile est destinee, aux habitudes et au caractere de ses habitans, et meme pour operer sans inconvenient le passage d'une ancienne ä une nouvelle, il faut evidemment des modifications sagement calculees. Comment un etranger pourroit-il s'arroger de porter une opinion süre dans une matiere aussi delicate, comment ne devroit-il pas craindre plutöt, que desirer, que celle qu'il emet, ne soit prise pour une autorite ou qu'on n'y attache un trop grand poids. Dans le cas present il faut encore aj outer ä tout cela que ce que Vous avez eu la bonte de m'envoyer sur Vos idees actuelles, est trop incomplet et d^veloppe trop peu Vos intentions pour qu'on puisse y fonder un jugement assez solide.</p>

               <p>Je regarde avec Vous comme necessaire que Votre Canton se donne une nouvelle Constitution. Je suis bien loin de vouloir, pour ainsi dire, assujetir tous les Cantons de la Suisse ä une uniformite peu adaptee peut-etre aux localites et ä I'esprit national. Je ne meconnois point non plus la sagesse et la douceur avec lesquelles le Gouvernement Bernois s'est toujours conduit, et qui a pon^ le pais ä l'^tat florissant qui n'a ete altere que par les evenemens les plus desastreux. Mais j'ai toujours et^ d'avis que malgre cela la forme de ce gouvernement avoit de tous tems des delauts tres essentiels, et il m'est demontre que dans le moment actuel il seroit impossible ou du moins peu prudent de vouloir</p>

               <pb n="11.141" xml:id="pbXI141"/>
               <p>Hl sciile classc de citoycns dont les aiitrcs habitans du pais scroieni les vdritables siijets.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>§ j bestimmt: „Zunfifähi^ und im Besitz der politischen Rechte sind alle Bürger einer Gemeinde des (^jntons, die dort angesessen sind, einen unabhängigen</hi></note> Lcs Monarchies c{u\ avoient rcndu Icur pouvoir presqu'absolii, croycnt elles-memcs utile de consulter les nations sur leurs intdrets en s'entourant d'Ktats Provinciaux, et en Suissc lcs esprits se sont plus ou moins accoutum^s pendant les güuvernemens de la Mediation i\ une r^partition plus d.2[ale des pouvoirs. Berne est (^videmment appelee ä exercer une pr^- ponderance sur les autres (Kantons, mais cette preponderance doit en plus grandc partie etre une force morale et non materielle et physique; et ce n'est point en se roidissant et en conservant un sisteme qu'on ne laisscra jamais que de taxer d'^goisme, mais en c^dant a Tesprit du tems, que Berne jouira de nouveau d'une grande intluence. L'oppüsition malheureuse qui s'est elevee en Suisse et qui consiste bien moins dans les reclamations territoriales que dans ce que les uns et les autres se taxent mutucUement, et tous les deux ä tort, de demagogie elVr^n^e et d'aristocratie des- potique, s'adoucira et cessera meme insensiblement, des que Berne se donnera une Constitution juste et sage et en maintiendra les principes avec dignite.</p>

               <p>\'ous connoissez assez mes principes, Mr., pour savoir que je ne pretends aucunement pour ccla que \'^os familles patriciennes doivent renoncer a tous leurs privilcges. II ne peut pas etre question, il me semble, que Berne se donne une Constitution aussi divergente de la forme qu'a eu son gouvernement jusqu'au moment de la r^solution, et dont beaucoup de traces se sont meme conservees pendant la Mediation. 11 ne peut pas etre question de dc^truirc Tetat ancien, mais simpicmcnt de Ic modirier d'une maniere sage, mais efricace.</p>

               <p>( )r la modification n^cessaire git, selon moi, dans le principe. Les Patriciens ne peuvent pas se regarder comme les seuls Sou- verains et les (Gouverneurs exclusifs de Tl-^tat; le pais ne doit pas etre regarde comme simplement sujet et n'ayant aucune part con- stutionnelle au Gouvernement.<pb n="11.142" xml:id="pbXI142"/> grand, \'ous semblez le craindre, sa\ est petit, Vous estimez ceux qui V appartiennent, pour le moins peu utiles aux deiiberations. Quoique je ne saurois m'imaginer quc les gens du pais (lequel renferme pourtant aussi des villes) so3'ent absolument des paisans seulemcnt. et quoique je sois persuad^ que le bon sens et la droi- ture de ces membres rcspectables de la societe ne sont gueres deplaces dans un Conseil, je trouve n^antmoins cette maniere de voir naturelle et meme juste jusqu'a un certain point.</p>

               <p>Mais je crois qu'on est faussement parti du point de vue chez Vous comme s'il s'agissoit, surtout et seulement, de faire parti- ciper tel ou tel membre de campagnards au Conseil, et non pas plutöt de donner franchement au pais sa part constitutionnelle au Gouvernement en le mettant ä meme d'y envoyer ses representans, et de lui laisser sans mefiance ni Jalousie le droit de les elire. C'est, ü me semble, dans cette meprise (puisque je dois Vous de- mander la permission de la nommer ainsi) qu'il faut trouver la raison pourquoi l'association que Vous avez faite de gens de la campagne a Votre conseil, a ete peu utile.</p>

               <p>II m'a paru indispensable de commencer d'abord, Monsieur, par Vous developper les principes d'oü, selon moi, une reforme du Gouvernement Bernois doit decouler.</p>

               <p>Quant au plan que Vous m'avez communique, je desirerois etre auparavant parfaitement instruit sur ce que Vous nommez familles patriciennes. J'imagine que Vous voulez dire par lä les familles qui avant 1798 avoient seuls le droit de prendre part au Gouvernement, et je trouve tout-ä-fait naturel de Icur accorder les avantages auxquels leurs anciens rapports politiques et les lumieres qui les distinguent, leur donnent de justes titres. Mais il ne paroit pas que Vous vouliez comprendre dans le nombre de ces familles tous les citoyens de la ville de Berne, et si par consequent Vous etablissez une distinction entre les citoyens de Berne patri- ciens et ceux qui ne le sont pas, de quelle maniere le ferez-vous, formerez-Vous une liste des familles patriciennes, et en ferez-Vous ce que la noblesse est dans quelques pais? Les reponses ä ces questions peuvent seules mettre en etat de decider si Vous faites<pb n="11.143" xml:id="pbXI143"/> racquisiiion du droit de boiirgcoisie et d'accorder ä tous ceux qui Tont, ce quc \'ous voulez accordcr aux Patricicns. II est naturel, juste et necessaire toujoLirs que la ville de Herne qiii comprend le plus grand nombre de personncs capables de vaquer aux atVaircs de T^tat, ait aussi la plus grande part au Gouvernement.</p>

               <p>Kn entrant apres dans les d^iails, les obsen'ations qui se sont pr^sentdes i\ moi ä la lecture rditerec du plan, sont les suivantes:</p>

               <p>1.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>S. unten A. 2.</hi></note> Je n'examinerai pas si la proportion que Vous etablisscz cntre la part que les Patriciens et le pa'is auront ä la formation du grand (]onseil, est juste ou non. Une connoissance cxacte des localites peut seul en d^cider; je dois avouer cependant qu'elle me semble trop petite pour le pais. Mais je n'approuverois en aucun cas de faire ^lirc sculemcnt 50 membres par les Corps dlectoraux et les autrcs 50 par le (^onseil lui-meme. Le pais re- gardera ceci commc une marque de d^riance : si le conseil se laissc guider dans ces choix par de vues personnelles, en ne prenant que des personnes devouees aux Patriciens, il se rendra odieux; s'il agit impartialement, je ne crois pas qu'il gagnera beaucoup. ( lar le nouveau nombre suivra pourtant l'interet de la classe d'oü il vient, quel que soit celui qui Ta appelle. L'essentiel est que les deux classes ne se soupconnent pas mutuellement, qu'elles ne croyent point les interets de Tune opposes d ceux de Tautre, et voila ce qu'on obtient, il mc semble, uniquement, en donnant bien franchcment au pais le droit d'dire ses representans, mais en etablissant des regicmens sages pour les Corps electoraux et leurs r^unions.</p>

               <p>2/*) Je ne puis supprimer ä cette occasion une autre remarquc. Je vois que dans la plupart des constitutions Suisses les conseils se complcttent par des choix faits par eux-memes. Cela doit etre fonde dans une habitude qu'on fait peut-etre bien de ne pas changer. Mais du reste il semble naturel que la nation envoye plutöt ses reprdsentans ellc-mcme au (Conseil, et d'apres cela il</p>

               <pb n="11.144" xml:id="pbXI144"/>
               <p>'^. On ne voit pas par Ic plan si les districts, lorsqu'ils se forment en Corps ^lectoraux, doivent faire les clections dans leur sein sculement ou s'ils peuvent ^lire qui ils veulent. La Con- stitution de la Mediation ^tablissoit une diff^rence a cet egard. Si r^ligibilite n'^toit pas restreinte a tel ou tel disirict, 11 se pour- roit tres bien que les corps elcctoraux du pais choisissent quelque- fois meme des habitans de la ville.</p>

               <p>4.") La somme de 10 000 francs fixec pour pouvoir etre membre d'une tribu, me semble beaucoup trop grande. Je crois qu'on feroit bien de la diminuer, mais d'exiger qu'elle füt toute entiere en biens-fonds.</p>

               <p>5.**) Je ne sai si Ton gagne ä laisser aux membres du grand conseil leurs places ä vie. Un terme de 10 ans avec la reeligibilite seroit selon moi plus utile. La masse des individus qui ont pris part aux affaires de Tetat, devient par lä plus grande, et cela est Sans contredit fort avantageux ä la culture des classes moins aisees et ä Tetablissemcnt d'une bonne harmonie entre tous les citoyens.</p>

               <p>().*") L'initiative pour de nouvelles loix ne doit appartenir qu'au petit conseil. La Constitution de la Mediation etablit la meme chose; mais cette restriction est-elle necessaire, et meme est-elle utile seulement? Je la crois nuisible au contraire.</p>

               <p>7. Je suppose que le droit d'aspirer aux emplois de l'etat doit etre d'orenavant libre ä toutes les classes des citoyens. Mais il seroit necessaire de le dire d'une maniere expresse.</p>

               <p>^'oilä, Monsieur, les idees que Vos lettres et le plan qui les accompagnoit, m'a fait naitre. Je Vous prie encore une fois de ne point les prendre pour des insinuations officielles ni pour des conseils auxquels j'attache une grande importance. Cette matiere est du plus haut interet et de la plus grande delicatesse, et je n'ai pas la prdsomption de me croire appelle ä la decider. Je ne sais</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">*; S. 0. S. 141 A.</title>
               </head>
               <p>**J So bestimmt § 9; „Die Mitglieder des grossen Raths sind lebenslänglich.^^ ***) § 6. Die vollziehende und verwaltende Gewalt übt ein kleiner Rat aus, genannt Schultheiß und kleinere Räte, bestehend aus 27 Mitgliedern unter dem</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>