<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die auf dem Wiener Kongreß zur Verhandlung kommenden Angelegenheiten</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Elfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif11humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="145" to="162"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="11.145" xml:id="pbXI145"/>
            <p>pas asscz cc qiie \'ous voiilez faire; je ne conrKjis pas sultisamment tous les rappons de localitd qui doivent inHuer du moins sur bien des points de detail; j'ignorc entin qiiels sont les obstacles d'cx^cution quc \'oiis pourrez rcncontrer dans les rt^formes que Vous \'ous proposez tres sagement de faire.</p>

            <p>Je Vous prie, Mr., d'agr^er Tassurancc rt^iteree de ma con- siddration trcs disiingudc.</p>

            <head>
               <title type="main">XXXIL— XXXIV. Über die auf dem Wiener Kongrefs zur Verhandlung kommenden Angelegenheiten.</title>
            </head>
            <p>August iNi4.</p>

            <p>Am &lt;S. August traf Humboldt aus der Schweiz in Wien ein und sandte seinem Kabinet, nachaem er sich informiert hatte, einen umfangreichen Bericht (No. XXXII über die schwebenden politischen Fragen, dem er noch zwei andere (No. XXXIII und XXXI Vi über Italien beifügte. Die letzteren sind undatiert, gehören aber inhaltlicli in diese Zeit.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">XXXII. Denkschrift über die schwebenden politischen</title>
               </head>
               <p>Fragen. 20. August 1X14.</p>

               <p>{Eigenhändig im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>A Vienne, ce 20 aoüt 1814. Sire.</p>

               <p>J'expedie ie prescnt tres-humble rapport par le chasseur I'Yon- höfer qui m'a suivi ici. Vu la multiplicite des objets qui devront etre regles par le (^ongres, et Timportance de Tintluence que la Cour de Vieijne y exercera, il m'a semble utile de reunir sous un mcme point de vue toutes les questions qui devront y etre trait^es, et d'informer Votre Majestd, autant que cela est possible, de la maniere donl le (iabinet d'ici Ics envisage. .Ie pourrai, apres ce tableau general , revenir plus facilement, dans mes rapports successifs, sur les points qui dprouvcront peut-etre cncorc quel- ques changements. La difficultd de trouver Ie l^ince de Metter- nich, qui est ordinaircment ü Baden ül präsent, et qui a eid plu<pb n="11.146" xml:id="pbXI146"/>raient facilement consentir. II a vu ri\mpereur ä Bruchsal*) et a trouvd qu'il flotte lui-meme encore dans ses rdsolutions et qu'il n'est pas sans apprdhensions sur les difflcultes qu'elles pourront rencontrer. L'Kmpereur ne s'est pas prononcd clairement sur l'independance de la Pologne, mais il a laisse entrevoir ses projets. Le Prince Metternich s'est apercu aussi qu'il aurait voulu en venir ä un arrangement prealable et particulier avec lui, mais il s'est soigneusement gardd de ne rien prejudicier, pour laisser les questions entierement ouvertes ä la decision du Congres. II s'est borne seulement ä representer a l'Empereur quels dangers pour- raient resulter d'une regeneration de la Pologne, et quels rcgrets il eprouverait lui-meme, si, apres avoir travaille d'une maniere si genereuse et si magnanime au retablissement de la tranquillite en Europe, il mettait entre les principales puissances du (kontinent un ferment dont il pourrait resulter tot ou tard de nouvelles guerres, quand meme il serait sur que la moderation de ces memes puissances, parmi lesquelles il comptait surtout celle de l'Empereur lui-meme, eloignerait toute idee de guerre pour le moment. Le Prince Metternich croit que ce langage a fait de l'impression sur l'Empereur, et il compte encore plus sur les dispositions qu'il aura trouvees en Russie relativement ä la question polonaise. Le comte Markoff **) lui a dejä adresse un memoire ä ce sujet qu'on dit etre tres fort et tres bien raisonnd. Ce qui ajoute encore ä cela, c'est que, d'apres le Prince de Metternich, les esprits sont moins montes dans le Buche de Varsovie lui-meme. II commence ä s'y manifester un grand mecontentement de l'Empereur Alexandre; les Polo- nais qui travaillaient le plus puissamment a rendre une espece d'independance ä leur patrie, sont degoütes de la marche que prend cette aff'aire, puisque l'Empereur ne leur donne aucune assurance positive, mais se borne ä des assertions vagues. Le general Dombrowsky**') a donne sa demission, et les soldats et</p>

               <p>*J Dort weilte Alexander vom 8- 14. Juli 1814.<pb n="11.147" xml:id="pbXI147"/> cöte de rAiitrichc qu'ün est d6]ä occiip^ d'cn former trois rdgi- ments. Lc Prince Mctternich n'a pas h^sit^ ä mc dire que TKrTj- pereiir son maitre ne pense pas meme i\ cn venir ä des mcsures hostilcs, quand meme l'Kmpereur Alexandre pcrsisterait opiniätr^- ment dans ses id^es; le Souverain et son Ministre trouvent une nouvclle guerre dans le moment actuel funeste, impolitique et inconvenante i\ tous les ^gards, et le Prince de Melternich m'a assur^ qu'il serait le premier ä le d^clarer i\ rKmpereur Alexandre. 11 faut avouer aussi que T^tat des rtnances de l'Autriche, les dispo- sitions de la nation et toute sa Situation apres une lutte tres difti- cile, avec une administration int^rieure bien peu vigoureuse et des nouvelles provinces qu'il coütera encore du temps ä amalgamer avec les ancicnnes, lui permettraient a peinc de penser i\ reprendre les armes.</p>

               <p>Ricn ne serait, au reste, plus difricile que d'entreprendre une guerre qui, de son commencement, en serait une nationale, puisque son but serait d'öter aux E^olonais jusqu'au dernier espoir de voir jamais revivre leur nationalit^.</p>

               <p>Malgr^ cela, on s'occupe avec le plus grand soin de Tarmee et de son Organisation ici, et le Prince de Metternich m'a dit avec Iranchise qu'on ne ndglige rien pour se mettre dans une attitude imposante. L'dtat effectif de l'armee de ligne doit etre de 375000 hommes, et le Prince m'a dit qu'il communiquerait cet ^tat d^- taille au ministere de Votre Majest^ et a la C^our de Londres. Les miliccs seront, ä la v^rit^, licenci^s, mais de maniere ä pouvoir etre rappelees en 48 heures. Toutes ces troupes se trouvent, dans ce moment, dans les Ltats autrichiens, le corps de P&gt;imont,*) qui est fort environ de 10 000 hommes, et une partie de celui du g^ndral Bubna exceptds. Le dernier a encore a peu pres 5 ^ 6000 hommes dans le Pi^mont.</p>

               <p>Le Prince de Metlernich m'a rcpeie plus d'une fois qu'il est persuad(^ que l'Kmpereur Alexandre ne realisera point ses iddes sur la Pologne, pour peu que l'Autriche et les autres Puissances alli^es ne lui en faciliient pas elles-memes rexeculion, ci qu'il y Leipzig auf Napoleons Seite kämpfte, njch l\imatuwskis Tode die Reste der pol<pb n="11.148" xml:id="pbXI148"/>cale, mais ferme „que l'arrangement territorial proposd par les Puissanccs et Tincorporation du resie du Duch^ de Varsovie ä la Russie sont, selon elles, les seules mesures propres a maintenir rdquilibre et la tranquillitd en Europe, que, si l'Empereur Alexandre ne veut pas conscntir a ces points, leur Systeme s'doigne du sien et que cette divcrgence qu'elles voient avec douleur, les force ä s'unir cncore plus etroitemcnt entre elles", enfin une pareille al- liance conclue reellement et soutenue par une attitude imposante: voilä ce que le Prince de Metternich d^sire d'obtenir de la Prusse et de l'Angleterre, et ce qui lui semble un moyen efficace pour engager l'Empereur de Russie ä se rendre ä la volonte des autres Puissances. Le Prince de Metternich m'a pri^ de parier de cette affaire, dans ce sens, dans mes rapports et de representer que Tinteret de la Prusse s'y trouve tout autant que celui de la Mo- narchie autrichienne. II compte avec une assurance egale sur le Cabinet britannique, et un empressement marque de s'unir etroite- ment avec lui pour s'opposer aux plans que la Russie pourrait former relativement ä la Pologne, est ce qui distingue surtout dans ce moment la politique autrichienne. Le Prince de Metternich soutient que le Prince Regent lui a dejä offert ä Londres*) son alliance pour ce but, et il se croit egalement assure des dispositions de Lord Castlereagh. Pour cimenter d'avantage la bonne harmonie des deux Cours ä cet egard, on vient d'envoyer ä Londres le general Nugent, qui a ete le premier qui a rapproche dans les annees 1810 et 181 1 l'Autriche ä l'Angleterre, et qui a täche de faire revenir le Ministere et le Prince Regent des preventions qu'on avait concues alors contre le Prince Metternich. Je n'ai pas pu apprendre que le general soit charge encore d'une com- mission particuliere ; je n'oserais neanmoins pas assurer le con- traire, et je continuerai mes recherches ä ce sujet.</p>

               <p>Le Prince de Metternich prevoit encore le cas que l'Empereur Alexandre voulüt peut-etre arranger au Congres de Vienne unique- ment la question territoriale du Duch^ de Varsovie et passer sous<pb n="11.149" xml:id="pbXI149"/> qii'il nc faiidrait pas laisscr pour lors indc^cis cc dernicr, mais pro- voquer, au contrairc, la discussion aussi U\-dessus, pour faire pro- mettrc :\ riüiipereur de se borner ä la seiile incorporation du</p>

               <p>Teiles sont les idees du Prince Melternich sur cet objet important. \'otre Majeste daignera voir par la qu'il ne d^sespere point d'obtenir memc de l'Kmpereur Alexandre une autre d(*mar- cation de frontieres que celle sur laquelle ce Souverain avait sembld insister jusqu'ici. 11 faudra voir jusqu'a quel point il y reussira, mais je ne puis me dispenser d'avouer ä Votre Majest^ que mes id^es, bien avant encore que je ne parlai au Prince Metternich, ^taient entierement conformes aux siennes, et que je le crois du plus haut interet pour la Prusse de soutenir le (]abinet autrichien dans les demarches qu'il se propose de faire.</p>

               <p>LIn agrandissement de la Russie qui irait au point de lui assurer Oacovie, Kaiisch et Thorn, mdrite de]ä la consideration la plus s^rieuse, et un retablissement de la Pologne, sous quelque nom ou modificatiün que cela füt, menacerait evidemment les Puissances qui possedent des parties autrefois d^tach^es de ce Royaume et placerait un objet de Jalousie et de disputes ^ternelles entre la Prusse, la Russie et l'Autriche. II aurait, sans doute. mieux valu de ne pas partager la Pologne, mais puisqu'elle Ta et6 et que l'orgueil de la nation a 6t6 blesse de la maniere la plus cruelle, tandis que, d'un autre cöt^,*<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Alexander wollte bekanntlich aus Polen ein konstitutionelles Königreich machen, das durch Personalunion mit Kußland verbunden war.</hi></note> on Ta Hattde de l'espoir de recouvrer une espece d'inddpendance, Tincorporation du Duch^ de Varsovie reste le seul moyen d'assurer l'Europe de ce cöte. Si les Polonais recoivent une Constitution particuliere dont l'Kmpe- reur de Russie devient le chef, ils tacheront toujours de reunir avec eux les provinces maintenant ddtachees pour secouer, avec le temps, aussi le joug russe lui-mc'me. Kn attendant ils restent un Instrument tres dangereux entre les mains de la Russie, et quand mcme la sagesse et la magnanimiie de ri'.mpereur Alexandre ^loignent toute crainte ä cet ^gard, on ne peut point ctrc dgale- ment sür de ses successeurs.<pb n="11.150" xml:id="pbXI150"/> Congrcs de Vienne; ne menacer dans aucun cas la Russie d'une guerre, mais lui opposer la volontd ferme et in^branlable des trois autres grandes Puissances de ddtacher leur Systeme du sien et de s'unir plus dtroitement entre elles, si eile ne s'accorde point avec leurs vues justes et ^quitables. Une pareille marche devrait, il me semble, conduire au but desire.</p>

               <p>Sur la Saxe je crois etre sür que \'otre Majeste n'eprouvera guere de resistance de la part de l'Autriche. II est vrai que le pani militaire, ä la tete duquel est le general Radetzk}^, se recrie sur les dangers qui un jour pourraient menacer la Boheme de lä, quoique encore Texperience de la presente guerre ait tres positive- ment prouve le contraire. II est vrai encore que d'autres personnes conseilleraient de profiter de cette occasion pour agrandir la Monarchie de ce cöte. Mais le Prince Metternich dont certainement l'avis seul sera suivi par l'Empereur, regarde cette affaire de son vrai point de vue. II concoit que la Prusse, ne recouvrant pas toutes ses provinces polonaises, doit avoir un arrondissement con- siderable en Allemagne, et que cela est impossible ailleurs, puis- que les provinces sur les deux rives du Rhin restent toujours se- parees par le Hanovre du corps de la Monarchie.</p>

               <p>J'ai cru devoir parier de nouveau au Prince de Metternich sur le projet de donner les trois Legations en indemnite au Roi de Saxe.*) II y trouve les plus grandes difficultes. Ce n'est pas que l'Autriche y serait contraire pour elle-meme. Car le Prince Metternich n'est point de l'avis de ceux qui voudraient incorporer ces provinces. II croit au contraire qu'on doit s'en tenir pour la frontiere en Italie exactement ä ce qui est fixe dans le traite de Paris, et ä ce qui est necessaire pour la defense du pays, et donner par lä une preuve d'une grande moderation et d'un desinteresse- ment parfait. L'Empereur qui tient tres fort a voir donner au Roi de Saxe, auquel il prend un vif interet, un etablissement aussi avantageux que possible, prefererait pcut-etre un pour lui en Italie. Mais la grande difficulte git, selon le Prince Metternich, dans le Pape. II croit qu'il n'y consentira jamais et que, cela suppose, le Roi de Saxe n'acceptera point une indemnite dont la</p>

               <pb n="11.151" xml:id="pbXI151"/>
               <p>Votrc Majcstd aura dejtl vu par Ics papicrs puhlics que, quoique le Tvrol et Ic \'orarlberg aicnt ^te rcsiituds a I'Autriche par la Baviere, ceci n'a pas cncore ^t^ le cas avec l'lnn-\'iertel et le pays de Salzbourg. La (]our de Munich n'a regarde Wurtzbourg et AschalVenbourg que commc un äquivalent pour les deux pre- miercs provinces, et ne veut se desaisir de ces dernieres que lorsqu'elle scra en possession de ses autres indemnit^s. Kllc n'a point non plus abandonnd ses vues sur Maycnce, et cela sera encore un des poinis les plus difriciles et les plus importants a regier.</p>

               <p>C'est du reste sur les possessions futures de I'Autriche en Allemagne que ditVerent sunout les vues du Prince Metternich de Celles du Comte Stadion. Ce dernier pr^tend que par les arrangements tels qu'ils seront faits probablement, I'Autriche conserve trop peu d'inriuence en Allemagne et cesse presque d'etre une puissance esscnticllement allcmande. II pretend encore que la possession du Brisgau est entierement inutile ä la Monarchie, si ce pays ne se lie point ä eile, et, pour dtablir cette communi- cation, il voudrait demander ä la Baviere, au Württemberg et ä Baden une lisiere de pays, qui, en partant du Tyrol et de \'or- arlberg, s'^tendrait jusqu'au Brisgau. D'un cöt^ cette lisiere serait bordee par les frontiercs de la Suisse, de Tautre par une ligne qui irait par Füssen et entre Isny et Leutkirch jusqu'aux Principautes de Hohenzollern dont eile suivrait apres les limites. Le Prince de Metternich, au contraire, ne croit pas qu'il faille former une pareille prdtention. Cette lisiere meme lui parait in- suftisante pour lier rdellement le Brisgau aux Provinces autrichiennes, et il croit qu'on ne saurait demander a la Baviere et au Württemberg des districts qui couperaient entierement leurs Communications commerciales et autres avec la Suisse, et dont la possession semblerait meme menacer leur ind^pendance politique. Ce raisonnement est certainement parfaitement juste; le principe dont part le (]omte de Stadion, ne Test pas moins, mais pour la suivrc, il aurait fallu faire une paix entierement dilV^rente avec la France, lui laisser une partie de la Belgique, rcdemander IWlsace</p>

               <pb n="11.152" xml:id="pbXI152"/>
               <p>Les id(fes du Prince Metternich sur la Constitution de l'Allemagne, autant qu'il les a tix^es jusqu'a präsent, semblent convenir avec Celles du Ministere de Votre Majest^. II s'en rapportera d'ailleurs sur ce point plus que sur tout autre au Chancclier d'Etat Prince de Hardenberg, auquel, comme je m'en suis convaincu de nouveau. il est fort attach^ et en qui il met une confiance illimitee. Le (&gt;omte de Stadion ayant d^clind de prendre part aux affaires ä präsent, le Baron de Wessenberg a recu l'ordre de rester ä Vienne pour assister le Prince Metternich jusqu'ä la tin du Con- gres. II sera charge apparemment aussi des affaires de la Institution Allemande, et on peut certainement s'applaudir de ce choix. Je crois toujours encore qu'il sera extremement utile que, des que la Prusse, l'Autriche et le Hanovre seront d'accord sur cet objet, les Ministres de la Baviere, du Württemberg et des Princes qu'on voudrait faire entrer dans le Directoire de la Diete, soient egalement appeles ä ce travail. La Prusse et FAutriche donneraient par lä une nouvelle preuve des idees liberales qui les dirigent, et ces Princes qui d'ailleurs ne manquent pas de moyens d'entraver la marche de cette affaire, deviendraient par lä plus disposes ä 3' concourir. Le Roi de Württemberg a destine le Baron de Linden, son Ministre des affaires etrangeres, pour etre plenipotentiaire au Congres, ce qui me semble un tres bon choix, le Baron de Linden paraissant un homme fort conciliant. II aura le Conseiller intime de Ldgation Hartmann ä son cöte, qui depuis plusieurs ann^es fait, pour ainsi dire, seul les affaires de la Mission Wüntembergeoise ici, et qui est un homme plein d'intelligence et de bonne volonte.</p>

               <p>Le Conseiller Martens*) est arrive hier ici, et je ne manquerai pas de commencer des ce moment ä travailler avec lui. Le Prince de Metternich doit avoir Tidee qu'on ne doit fixer au Congres de Vienne que les bases de la Constitution Allemande, et abandonner le detail ä un autre Congres qu'on tiendrait apres ä un autre en- droit. II ne m'en a pas parle encore, mais je crois qu'il en re- viendra facilement, puisque ce serait trop multiplier, ä ce qu'il<pb n="11.153" xml:id="pbXI153"/> fond n'cst point aiissi Cümplique.</p>

               <p>I.a partic de la Savoic ».]iii d'apres la paix de l^iris rcsic au Koi de Sardaii^nc, nc Uli avait pas 6l6 rcndue jusqu'ici. Lcs trou- pes du gencTal Ikibna") l'occupaient, cl l'administration civile ^tait entre Ics mains d'une commission ^tablic il (jcncve, qui donnait d'autant plus d'ombrage ä la (&gt;)ur de Turin qu'elle provoquait le pays ä demander a etre reuni avec la Suisse. Le (dornte de St. Marsan") a adrcsse a cc sujct le 24 juillet une note au I^rince de Mciiernich pour lui demander T^vacuation et la rcstitution de cette partie des Etats de son maitre. Le Prince _v a r^pondu le (j aoüt que les ordres necessaires pour ccla allaient etre expddi^s au g^ndral Bubna. Quant au reste du Pi^mont, le Prince a dit au Comte que le g^n^ral etait d^ja autoris^ ä l'^vacuer, des que le Roi lui en tenKjignerait le desir, 11 est extremement singulier que la demarche inconsider^e de Lord William Bentinck"") de rdtablir Tancicn Gouvernement de Genes, quoique d^savou^e par son Gouvernement, n'ait pas 6t6 r^voqudc publiquement, mais qu'au contraire on continue toujours ä organiser le pays dans ce meme sens. Cela doit n^cessairement exalter l'esprit des G^nois et inquidter le Roi de Sardaigne. On a prdtendu depuis, que les mesures de Lord Bentinck seraient maintenues pour la ville de Genes, qu'on separerait du reste de l'iitat. Mais une pareille Separation serait contraire aux articles secrets de la paix de Paris, presque impossible dans Texecution et pour le moins plus nuisible ä la ville meme que la reunion avec la Sardaigne. Si Sa Majestd Sarde recoit rdellement tout TLtat de Genes en indemnisation, eile sera, d'apres Tassurance du Gomte de St. Marsan, entierement satisfaite de Tdchange de ce pays contre la partie de la Savoie incorporde ä la France. Le Comte de St. .\L'irsan m'a dit que le Roi son maitre vient de faire des demarches a Londres pour ob- tenir des a present Tadministration provisoire de TLtat de Genes, ainsi que le Prince d'Orange la recue de la Belgique. Le (]omte a adress^ une note sur ce meme objet au Prince de Metternich,</p>

               <p>*J Der bekjnntc 'istcrreicliischc General, der auch vielfach zu Jiylimutischen Sendungen gebraucht wurde.<pb n="11.154" xml:id="pbXI154"/> dans ses ddmarches. Ola lui tient n^anmoins d'autant plus ä Coeur qu'en recevant cctte administration provisoire, eile repren- drait en meme temps quatre r^gimcnis formds presque en entier d'anciens ofticiers et soldats piemontais. (]es regiments sont ä la soldc de TAngleterre, ils ont seni contre les I'rancais en Espagne et se trouvent a präsent a Genes. Ils formeraient un moyen excellent de l'armee piemontaise. II ne parait pas qu'on nourrisse encore ä Turin des inquietudes sur le Chablais et le Faucigny dont la possession, ä ce que le Comte de St. Marsan m'a expos^, est entierement necessaire ä la defense de la route du Simplon.</p>

               <p>La Cour de Sardaigne formera, lorsque le Congres sera en activite, des pretentions sur une partie du Plaisantin <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Plaisance. In der Tat richtete St. Marsan mehrere Denkschriften darüber an die Staatsmänner.</hi></note> sur laquelle la Maison de Savoie a d'anciens droits. Mais je ne suppose pas qu'elle pourra ou voudra meme donner un grand poids ä cette reclamation.</p>

               <p>Le Roi Joachim de Xaples n'a point encore evacue la partie de I'Etat Romain qui avoisine la Mer Adriatique, quoiqu'il semble bien qu'il renoncerait ä l'agrandissement que lui assure son traite avec l'Autriche,**) s'il pouvait obtenir une garantie plus positive du reste de ses Etats. La Cour de Vienne ne parait point le sommer tres vivement de restituer ces Provinces au Pape; et je ne saurais determiner si c'est puisqu'elle veut eviter qu'il recoive, ä cette occasion, un nouvel engagement de sa part avant le Congres, ou si c'est puisqu'elle ne veut point s'attirer d'autres embarras, tandis que les affaires avec la Russie ne sont point entierement debrou- illees. II semble certain que les trois Cours de la Maison de Bourbon se declareront contre lui et refuseront de le reconnaitre, et il ne parait pas qu'il doive s'attendre ä etre soutenu par la Russie. Le Comte Balascheff***) avait demande ä sa Cour la per<pb n="11.155" xml:id="pbXI155"/>mission de s'abscntcr de Naplcs poiir aller troiivcr Tl^mpercur Alexandre; il dtait meme parii, avani quc de l'avoir re^ue: mais eile Uli est pancnue en chcniin. II a laiss^ en eilet le Sr. de Theul c\ Naplcs, mais je sais &lt;.]ifil a dii ä son passage ici qu'il avait süigncuscmcnt dvite chaqiie demarchc qui aurait pu faire croire i\ Miirat que TKnipereur son maitre s'intdrcssait ä liii faire consen-er le tröne. J'ai tout lieii de croire que la (]our de X'ienne ne meltra aucun empressemcnt i\ le soutenir d'une maniere active, eile se bornera meme probablement ä ne pas agir elle-meme contre lui. C]e qui pourra devenir embarrassant, c'est qu'elle ne pourra point permettrc non plus que des troupes dtrangeres traversent ritalie pour Tattaqucr. Mais on se Hatte qu'il renoncera lui-meme moyennant unc indemnitd modique ä son tröne, des qu'il verra que plusicurs parnii les Cours de l'Europe et prdcisdmcnt Celles avec qui, du moins sous le rapport du commerce, son Royaume est dans des rappons fort etroits, refusent de le reconnaitre, surtout si l'Angleterre qui ne s'est point prononcde clairemcnt jus- qu'ici i\ son dgard, se rangeait dgalement de leur cöie. Si Ton avait voulu ou voulait encore chercher des griefs contre lui, on assure qu'on a trouvd par la correspondance du Prince Flugene Beauharnais qu'il a continue jusqu'au dernier momcnt a adresser des lettres a TKmpereur Napoleon.</p>

               <p>(]e dernier semble occupd ä augmenter sa petite armee ä l'ile d'Elbe. On a decouvert qu'il engage des recrucs dans plu- sieurs parties de ritalie. Kn Pidmont le gendral Bubna a fait arreter une personne qui faisait des enrölements pour lui, et i\ Livourne on avait promis a chaque recrue loo francs payables a son embarquement. Kn attendant, des aubergistes des cnvirons avaient commission de les nourrir. 11 serait diftkile d'entretenir des inquidtudes sdrieuses sur ces demarches; mais il n'en est pas moins sür que les personnes de sa famille ne cessent de s'agiter et d'intriguer. Joseph qui a achetd une terre dans le pays de Vaud, expedie presquc journellement des courriers en l'Yancc et en recoit de k\. LMmperatrice Marie-Louise a 6t6 invitde de revenir dans les l-^tats de son Pere, mais on regarde comme certain que son sdjour en Savoie ne peut en rien relever les espdrances du parti de Napoldon. Malgrd cela, je doute qu'on lui eüt permis<pb n="11.156" xml:id="pbXI156"/> eile allait a Tile d'Klbe, si c'est la, commc on le pr^tend, son projet. La Cour de Vienne croit, au reste, etre, dans ce moment, dans les rapports de la meilleure harmonie avec celle de Paris, et beaucoup plus que cela n'eiait le cas avant le depart des Souverains pour TAngleterre.</p>

               <p>(]e qui est curicux, c'est que les Barbaresques, ^tant en paix avec la France, continuent ä Tetre avec Napoleon. Leur bonne intelligence avec lui va si loin qu'ils cachent leurs vaisseaux derriere les rochers de son ile, en sortent brusquement et infestent telle- ment la mer sur les cötes de la France, que tout commerce de cabotage a du cesser pour le moment. Le Gouvernement Toscan a meme et^ oblige par ce frequent commerce des Barbaresques avec File d'Elbe d'etablir une quarantaine vigoureuse pour tout bätiment venant de lä, et comme cette mesure a ete prociamee par le gouverneur de Livourne, le general Spanocchi, qui avait dejä eu des ditferends avec Napoleon, lorsqu'il occupa la premiere fois la Toscane, etant encore simple general, Napoleon a attribue cette quarantaine ä l'inimitie particuliere du General et a fait de fortes reclamations contre cette mesure, qui pourtant a ete main- tenue.</p>

               <p>Le Gouvernement autrichien se plaint amerement de la conduite de presque tous les agents de l'Angleterre en Italie. Tis prechent, ä ce qu'il pretend, en plusieurs endroits et nommement dans le Milanais des maximes revolutionnaires, excitent la Jalousie des Italiens contre les etrangers et donnent meme ä entendre que la Cour de Vienne ne cesse d'etre dans une intelligence secrete avec Napoleon. Ces insinuations, si elles existent reellement, sont d'autant plus dangereuses que l'Autriche malheureuscment n'a pas une administration ä la fois assez vigoureuse et assez bienfaisante pour les supprimer ou pour premunir les habitants contre elles.</p>

               <p>Le Cabinet d'ici nourrit egalement de vives inquietudes sur la possession tranquille du Duche de Parme pour l'Imperatrice Marie Louise, la Cour d'Espagne redemandant ce Duch^ pour le fils de la Reine d'Etrurie, et l'Angleterre soutenant, a ce que i'apprends, cette r^clamation.<pb n="11.157" xml:id="pbXI157"/> exigera de lui. 11 est, d'un autre cöt^, ä prevoir que Tl-'.spagne et le l\irtugal sy opposeront fonement; la premiere porterait un coup mortel au commerce de Tile de (]uba, la seule colonie sur laquelle eile peut encore entierement compter, si eile consentait ä l'abolition.</p>

               <p>Le (^onseiller de Hudelist*) a propos^ de travailler en etVet conjointement avec TAngleterre a cette abolition de la traite, mais d'exiger en meme temps de la ('our de Londres qu'elle procure a toutes les Puissances indistinctement la paix avec les Barbaresques et qu'elle fasse cesser par la ä jamais toute piraterie en l-'.urope. Quelque belle et philanthropique que soit cette idee, que le Prince de Metternich goüte beaucoup, eile augmenterait les difriculies, au Heu de les diminuer.</p>

               <p>Le Ministere de \"otre Majeste aura sans doute vu par la correspondance du Sr. Piquot**) qu'on avait transporte (]zerny (ieorge et les autres chefs des Serviens ä Graetz, sous pr^texte que les Turcs pourraient tenter des incursions dans les Etats autrichiens, si on les laissait aux frontieres, et que depuis on leur avait refuse des passe-ports pour se rendre en Russie, puisque la (vour de St. Petersbourg n'dtait point intervenue assez fonement pour faire ^vacuer les bouches de Cattaro. Cette place a ete prise ensuite d'assaut par un general autrichien. Mais la (^our de Vienne n'en a pas moins reläche les malhcurcux Seniens. La r^organisation des Provinces italiennes occupe dans ce moment beaucoup le Minislere autrichien, et le Baron de Wessen- berg est ä la tete de la commission (^tablie pour cet objet. Mais il est i\ plaindre que cette commission n'ait tenu sa premiere sdance que quinze jours apres sa nomination et que dans celle-ci tous les membres aient commencd par ddclarer qu'ils ne s'enien- dent guere aux atVaires de Tltalie. ün a eu au commencement le tort d'abolir avec trop de precipitation Tancienne adminisiration qui, avec quelques moditicaiions, aurail die ires bt)nne ä conserver.<pb n="11.158" xml:id="pbXI158"/> Milan, et il est probable qu'on enverra a ce dernier endroit un des Archiducs, ainsi que rArchiduc Ferdinand y ^tait ^tabli. On croit quc TArchiduc (Charles est destin^ a remplir ces fonctions, et Ton parle encore de la possibilit^ d'une alliancc entre lui et la Grande-Duchesse (Catherine.*) Des personnes qui se sont trouvees ici lors du s^jour de la Grande-Duchesse a Vicnnc, assurent que c'est la au moins le d^sir de Tune et de Tautre. L'arm^e du Royaume d'ltalic, dont on loue beaucoup la tcnue et l'organisation, a ete dgalcment dissoute fort mal ä propos, ce qui a encore eu la suite funeste de repandre par les soldats, licencies brusquement, beaucoup de mecontentement dans le pays. On est occupe ä la former a present de nouveau, et quelques rdgimens sont dejä sur pied. On a Tintention de les mettre dans des garnisons allemandes et d'envoyer des troupes d'ici en Italic. .lusqu'ici les Provinces italiennes rapportent si peu qu'on est oblige d'envoyer des sommes considerables en numeraire ä Milan et ä Venise. Le papier- monnaie n'a point ete introduit en Italie.</p>

               <p>Le cours de ce papier et l'etat des finances en general dans la Monarchie autrichienne sont dans l'etat le plus desastreux pos- sible. Les causes doivent en etre en tres grande partie dans une administration fautive, et il est infiniment ä desirer qu'on pense serieusement ä 3^ remedier, avant que le mal ne devienne assez grand pour paralyser la marche du Gouvernement ou pour neces- siter une nouvelle Operation financiere pernicieuse au credit de l'Etat.</p>

               <p>On avait donne au Marechal Prince de Schwartzenberg dans sa qualite de President du Conseil de guerre d'autres personnes pour membres du Conseil que celles dont il avait desire d'etre entour^. Comme il a insiste sur ces dernieres, on a dit que, puisqu'il n'etait pas seulement President du Conseil, mais aussi Generalissime de l'armee, il pouvait dans ces differentes qualites garder les uns et les autres ä la fois.</p>

               <p>Le general Koller vient d'etre envoye ä St. Petersbourg pour prendre les ordres de l'Empereur Alexandre relativement ä son voyage ici, et pour faire tous les arrangements necessaires pour cet eifet.<pb n="11.159" xml:id="pbXI159"/> le Sr. de Brignoli, beau-frere du l)uc de Dalberg et du (dornte Marescalchi rtls.') (]omme toutcs ces pcrsonnes sont intimement li^es, tant par clles-memes que par Icurs familles, avec rimp^ratricc Marie-Louise et le Prince de Ben(5vent, le (]omte de St. Marsan juge de \ä que le projet de Tindepcndancc de la ville de Genes est second^ et prot^g^, sinon par le Gouvernement francais lui- memc, au moins par un parti en bVance. 11 espcre, au reste, que ce Ministre de Genes ne scra point admis au (&gt;ongres.</p>

               <p>Je suis avec le plus prüfend respect, Sirc, de \'ütre Majest^ le trcs-humble. trcs-obeissant et trcs-fidclc servitcur et sujet</p>

               <p>Humboldt.</p>

               <p>XXXIII. rber Italien.</p>

               <p>(Eigen/iandig im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Avant quc d'entreprendre la distribution de Tltalie d'apres les id^es qui m'ont ^te fournies, je ne puis me dispenser de faire quelques observations prealables.</p>

               <p>I. J'avouc que la transplantation du Roi de Saxe en Italic") me paroit prcscnter beaucoup d'inconv^niens. Elle force ä cr^er un nouvel Llat en Italic, uniquement pour le but de donner des possessions ä cc Prince, et sans autre motif puise dans des prin- cipes politiques, ou dans les intercts mcmcs du pais. ()r nous n'avons que trop vu dans ces derniers tems les suites fächeuscs qu'entraine apres eile ccttc mdthode de distribuer des pais pour sortir d'embarras momentanes, et pour contentcr et indemniser</p>

               <p>• Der Herzog von Dalberg war zweiter Bevollmächtigter Frankreichs auf dem Wiener Kongreß, Marescalchi war der Sohn des früheren Ministers der auswärtigen Angelegenheiten in der italienischen Reyiiblik, lirigncli wurde zum Kongreß nicht zugelassen.<pb n="11.160" xml:id="pbXI160"/> de nation. d'habitudes, et ^]u\ rcgardera toujours cct echange comme un sort tres-malheurcux. 11 est difficile au reste de lui faire en Italie un etablissement convcnable de Souverain. Les seules Provinces qui pourroient lui etre donndes facilement, sont les trois Ldgations, et un Souverain p^n^tr^, comme le Roi de Saxe, des principes religieux les plus severes, voudra-t-il poss^der ce qui a ^t^ enlevd au St. Pere par une de ces memes injustices que les Puissances alliees prennent ä täche de redresser?</p>

               <p>Selon mon opinion le Roi de Saxe et sa famille ne peuvent plus avoir qu'une existence de particuliers, mais la plus aisee, meme la plus magnifique imaginable. Qu'on lui donne par con- sequent d'apres son choix ou dans le midi de TAllemagne ou en Italie des terres tres-etendues, d'un tres-riche revenu et agreablement situees, et que le Souverain auquel il appartiendra pour lors, s'oblige pour toujours ä laisser ä lui et ä tous ses descendans des prerogatives qui conviennent ä son rang.</p>

               <p>II me semble qu'une pareille existence devroit etre meme plus satisfaisante pour lui qu'une Souverainete qu'il comparera toujours avec chagrin ä celle qu'il a perdue.</p>

               <p>2. Je ne crois absolument pas qu'on puisse ou qu'on doive diminuer le territoire du Pape, mais je croirois presque n^cessaire de lui rendre meme les trois Legations. Tous ceux qui connoissent l'Etat Romain et la ville de Rome, savent qu'ils ne jouiront Jamals d'un Etat satisfaisant de prosperite sans ces provinces, et que dans l'Etat auquel Napoleon avoit reduit en dernier Heu l'Etat Romain, il devroit deperir de jour en jour d'avantage, et la ville de Rome dev^nir un desert.</p>

               <p>En diminuant le territoire du Pape a) on rend par consequent malheureux le pais qu'on lui laisse, et les pensions les plus fortes que les Puissances Catholiques as- signeroient au St. Pere, ne sauroient remedier ä ce mal;<pb n="11.161" xml:id="pbXI161"/> dur quc cela seroit, qu'on laissät le Pape, comme Kveque inde- pendant, dans la ville de Rome appartcnanie ä un autre Souverain, quc de nc le rdtablir que dans le tcrritoire auquel Napoleon l'avoit r^duit dans les dernicres anndes: c) on prive TKuropc d'un Iam qui, unique dans son gcnre et utile sous plus d'un rapport, restc un document etcrnel du respect des peuples Europeens pour les principes de religion et d'humanitd. (]ar, sans cntrer dans les idees religieuses qui s'at- tachent a la personne du Pape, tout homme pensant doit etre intdressd ä l'existence d'un Etat qui, paisible meme dans les guerres les plus violentes, ofi're un asyle sür aux Sciences et aux ans, ä la grandcur dechue et a Tinfortune obscure, et qui n'est assurd lui- meme que par Tidee que les croyans et ceux qui ne le sont pas, se reunissent a y attacher. II seroit digne des grandes intentions des Puissances allides d'assurer par une nouvelle garantie la tran- quillitd de TEtat Eccidsiastique et de la mettre ä Tabri de pouvoir jamais etre interrompue.</p>

               <p>3. Dans le plan suivant je me suis tenu, ainsi que j'ai du le faire, strictement aux idees qui m'ont ete prescrites. Mais j'ai dirigd neantmoins principalement mon attention sur le bien-etre du pais et des grandes villes qui, etant des villes de commerce et capitales de grands Etats, fleurissent äpresent et deperiroient im- manquablement, si elles devcnoient de simples Residences de petits Princes.</p>

               <p>XXXI\'. Die Tcrri to ri al verthc ilung in Italien.</p>

               <p>.Abschrift im (rch. Stjatsarchiv.)</p>

               <p>Italic</p>

               <p>1. I/Autrichc aurait toute la partie de Tltalie Superieure qui est bornde vers le Midi par le Pö, vers I'Ouest par la riviere de I'Adda. Elle reccvrait par U\ une population de plus de deux millions et demi d'habiiants. La capitale de ces provinces serait Venise.<pb n="11.162" xml:id="pbXI162"/> et librc avcc la Sardaignc; la villc ellc-mcme ferait partie d'un litat capablc de prot^ger et d'alimenter son commerce.</p>

               <p>3. Kntrc les possessions autrichiennes et le Piemont on pla- cerait Ic Roi de Saxe.</p>

               <p>II aurait par la tout le pays entrc le Piemont, la Suisse, la riviere de TAdda et celle du Pö. La population de ces provinces est de plus d'un million d'habitants. La capitale serait Milan, qui donnerait ä ce nouvel Etat le titre de Duchc- de Milan. Le Roi garderait pour sa personne le titre Ro^'al.</p>

               <p>4. Le Vice-Roi*) aurait le d^partement du Taro, qui comprend les anciens Duchds de Parme et de Plaisance, avec une petita etcndue de pays au d6\ä de leurs anciennes frontieres. La population est de presque 400000 ämes. La capitale serait Parme.</p>

               <p>5. La Maison d'Este serait retablie dans le Duch^ de Modene (les departements actuels du Crostolo et du Panaro), auquel on ajouterait la partie de la Republique de Genes qui ne deviendrait pas Pidmontaise (le departement des Apennins actuel), et la Prin- cipaute de Lucques. Les villes principales seraient Modene, Reggio et Lucques, et les carrieres de marbre de Carrare et le Golfe de la Spezzia feraient fleurir le commerce de ce pays, qui renferme- rait une population de plus de 700000 ames.</p>

               <p>Les possessions de la Maison d'Este dans le Brisgau n'en avaient qu'une de 150000 ames.</p>

               <p>6. Le Grand-Duc de Wurtzbourg**) deviendrait Grand-Duc de Toscane. 11 aurait par lä plus d'un million de sujets, tandis que ses Etats actuels ne comptent que 260000 habitants.</p>

               <p>7. L'agrandissement des Etats du Roi de Naples dependra des promesses qu'on lui aura faites. On ne peut prendre cet agrandissement que sur la partie de l'Etat Romain qui borde TAdriatique. 11 serait ä desirer qu'on put laisser la ville d'Ancone a l'Etat Romain, auquel son commerce est necessaire. On donne- rait pour lors au Roi de Naples les departements actuels du Tronto et du Musone qui ont une population de plus de 400000 ämes. S'il fallait absolument y ajouter, il vaudrait mieux de le faire du cöte de Norcia et de Spolete que d'enlever une plus grande partie des cötes ä l'Etat Romain.</p>

               <p>8. Le Pape garderait ses anciens Etats, ä Texception de la</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>