<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Die deutsche Verfassungsfrage</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Elfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif11humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="201" to="316"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="11.201" xml:id="pbXI201"/>
            <p>X'icnnc. le -^o janvier. i^\'^.</p>

            <head>
               <title type="main">XLII. -LX. Die deutsche Verfassungsfrage.</title>
            </head>
            <p>K(ine andere Anffeief^enheit hat Humboldt so eingehend und umfassend bearbeitet als die deutsche Verfassung. Nachdem er im Dezember i8ij seine Ansichten darüber in einer größeren Denkschrift (s. o. Nr. XX VH- dargelegt hatte, drängte er, als der Krieg :u Ende war, auf schleunige Inangriffnahme dieses wichtigen Gegenstandes. Die Entscheidung über die Grundlagen war bereits erfolgt: in Langres hatten am 2S. Januar 1S14 die alliierten Mächte bei der Eest- stellung der Eriedensvorschläge den Beschluß gefaßt, Deutschland solle aus unabhängigen Staaten bestehen, die durch einen Bund vereinigt würden, der Deutsch- lands Unabhängigkeit verbürge. Dieser Beschluß wurde in dem Vertragsentwurf für den Kongreß von Chatillon und in der Konvention von Chaumont vom i. März wiederholt. Die Notwendigkeit, die Angelegenheit in die Wege zu leiten, machte sich auch besonders deshalb geltend, weil die Mediatisierten sich bitter über das Verfahren einiger ihrer neuen Souveräne, besonders des Württembergers, beklagten, und die Alliierten sich dieser in ihren Rechten gekränkten Eürstlichkeiten anzunehmen geneigt waren. So beschloß in Bar sur Aube am -jj. März 1S14 eine Ministerkonferenz, an der Hardenberg, Metternich, Castlereagh, Nesselrode, Stein und Münster teilnahmen, den Grafen Solms-Laubach mit einer Untersuchung zu beauftragen, welche Rechte einet}! deutschen Untertan künftig verfassungsmäßig zustehen sollten ?</p>

            <p>Humboldt entwarf nun die Grundlagen für die bevorstehenden Verhandlungen (No. XLII—XLIV). Das Memoire und die Beilagen liegen undatiert und ohne Ortsbezeichnung vor. A. Schmidt (Geschichte der deutschen \'erfassungs- frage 14:2 f.) setzt ihre Abfassung in den April 1S14, weil der Anfang des Memoire und der Annex A sub if) zeigen, daß ihnen eine Münstersche Denkschrift vom jo. März (analysiert bei Schmidt a. a. O. 'jof) voranginge, und weil das Memoire<pb n="11.202" xml:id="pbXI202"/> Eider, der Nordsee, dem niederländischen, französischen und schweizerischen Ge- biet begrenzt werden. Die hier nicht benannten österreichischen und preußischen Staaten bleiben besser außerhalb des Bundes, damit es desto weniger Schwierigkeit habe, diejenigen Teile jener beiden Monarchien, die mit in den Bund aufgenommen werden, allen Bundesgesetzen mit zu unterwerfen und das Band desto fester zu knüpfen. Österreich und Preußen als Mächte schliefen aber jnit der Föderation ein unauflösliches Bündnis, und garantieren besonders die Verfassung und Integrität derselben!" Der Hardenbergsche Entwurf wurde den Vorkonferenzen, zu denen sich Humboldt mit dem Hannoverschen Gesandten Graf Plardenberg, Solms-Laubach imd dem Staatsrat v. Martens vom 5. bis g. September in Wien vereinigte, zr Grunde gelegt. Über den § 27 des Entwurfs betr. das Bundesgericht verbreitete sich Humboldt des Näheren in einer Denkschrijt (No. XLVII).</p>

            <p>Nach Hardenbergs Eintreffen in Wien traten er, Mettej-nich, Humboldt und der Hannoveraner Hardenberg am 7. Oktober zu einer Besprechung zusammen, tmterzogen die 41 Artikel einer Revision imd zogen sie auf 12 zusammen, da der österreichische Staatskanzler nur die Grundlagen für den deutschen Bund in Wien geschaffen, die Einzelheiten dem Bundestage überlassen sehen wollte. Diese 72 Artikel wurden nun dem Komitee für die deutschen Angelegenheiten zur Be- ratung übergeben. Es bestand aus Metternich und Wessenberg für Österreich, Hardenberg imd Humboldt für Preußen, Wrede für Bayern, Münster und Hardenberg für Hannover, Linden und Wintzigerode für Württemberg ; Martens führte das Protokoll. Am 14. Oktober hielt es seine erste Sitzimg. In der dritten Sitzung, am 20. Oktober, übergab W^rede schriftliche Bemerkungen zu dem Ent- wurf und opponierte außer gegen andere Pimkte vor allem gegen § g, welcher den Staaten, die keine Länder außerhalb Deutschlands besitzen, Kriege für sich 77iit auswärtigen Mächten zu führen, an demselben teilzunehmen, Bündnissubsidien oder andere die Überlassung von Truppen betreffende Verträge einzugelien verbot. Obgleich in der s- Sitzung vom 24. Oktober von selten der österreichisch-preußischen Bevollmächtigten eine mildere Fassung dieses Artikels vorgeschlagen wurde, beharrte Wrede auf seiner Opposition. Über diesen Punkt verbreitete sich Humboldt in der folgenden Denkschrift (No. XL VIII). Zu der Gegnerschaß Bayerns gesellte sich die Württembergs und führte eine Stockung in den Verhandlungen herbei: seit dem 16. November fanden keine Sitzungen des Komitees mehr statt. Auch die polnisch-sächsische Frage befand sich in einer gefährlichen Krisis, und die üble Lage der Kongreßverhandlungen blieb der Öffentlichkeit nicht verborgen. Um sie zu beruhigen schrieb Humboldt einen Zeitungsaufsatz (No. XLIXJ, dem er eine kurze Notiz (No. L) über die Einführung der ständischen Verfassung in den Südstaaten folgen ließ.</p>

            <pb n="11.203" xml:id="pbXI203"/>
            <p>lage desselben bilden die r2 Artikel in derjenigen Redaktion, die sie in den KomiteeSitzungen erhalten hatten; die einzelnen .Artikel (•;. &lt;i. &lt;S'. lo. u. 12.) hat er näher entwickelt, hinsichtlich der Justizorganisation nimmt er seine eigenen früheren Vorschläge wieder auf .§() y4—jcf&gt;, die Bestimmungen über die Rechte der Me- diatisierten entstammen seinen Basen und ihrer Erweiterung in den Vorkonferenzen (§§ 55"~79'&gt;' ^f /"e^ seine Vorschläge für die I^vidstände und die Individualrechte wieder ein (§§ fi-j—g-j) und hält am liundesgericht fest (§§ fß—r2o). Nur die Militärverfassung zu entwerfen überläßt er dein dafür eingesetzten Ausschuß. Dieses umfangreiche Gesetz legte er in zwei Fassungen vor: mit und ohne Kreiseinteilung und sprach sich in einer Denkschrift (No. LH) und in einem Briefe an Hardenberg (No. LIII) über den Unterschied beider des näheren aus. Als ihm aber ein von österreichischer Seite herrührender Entwurf bekannt wurde der eine vollständige Gleichstellung aller deutschen Staaten und die Vereinigung ihrer Bevollmächtigten in einem Bundesrat festsetzte, entwarf auch er „eine von den bisherigen Vorschlägen abweichende Ori^anisation der Bundesversanwilung'' (No. LIV&gt;. Inzwischen hatte die sächsische Krisis ihre Lösung gefunden. Der Monat Januar 181^ war darüber verstrichen, und nun sandten die preußischen Staatsmänner die beiden Entwürfe mit und ohne Kreiseinteilung an Metternich mit einer ausjührlichen erläuternden Note, die Humboldt verfaßt hatte (No. L V . Während sie also den Weg beschritten, der nun endlich zum Ziele führen sollte, trat eine vorübergehende Hemmung ein, indem Stein eine lebhafte Agitation für die Wiederherstellung der Kaiserwürde begann. Im „Rheinischen Merkur" vom i-j. Februar i8is erschien ein Artikel, der unter heftigen Angriffen gegen Preußen die Übertragung der Kaiserwürde an Osterreich forderte. Humboldt entwarf einen Gegenartikel , .Vo. LVI), legte ihn dann aber bei Seite, wohl weil er Gelegenheit fand, sich offiziell darüber zu äußern. Stein veranlaßte nämlich den Grafen Capo d'Istria zur Abfassung einer Denkschrift in diesem Sinne und knüpfte (ij. Februar) eine eigene Arbeit daran. Er legte dar, wie Preußen das größte Interesse an einer starken Bundesverfassung habe, während Österreich dem Bunde gleichgültiger gegenüberstehe. „Oesterreich wird durch seine geographische Lage zur Seite Deutschlands geschoben." „Ausserdem ist eine Entfremdung zwischen den Oesterreichern und den Deutschen vorhanden." „Wenn riian zugesteht, dass Oesterreich ein geringeres Interesse an Deutschland hat als Preusscn, dass sogar in seinem Innern Bestandtheile sind, die nach einer Trennung streben, wenn itian dessenungeachtet glaubt, dass die Vereinigung Oesterreichs mit Deutschland für letzteres unerlässlich, und für das politische Wohl Europas im Ganzen nützlich ist, so kann man sich auch nicht weigern einzuräumen, dass ein verfassungsmässiges Band gebildet werden muss, welches Oesterreich wieder mit Deutschland vereinige, und beide dadurch verbinde, dass Jene/n ein grosser Einfluss, ein Ucbergewicht eingeräumt werde, yvelches ihr gegenseitiges Verhältniss auf Vor- theil und Pßicht begründe. Da die gegenwärtige Lage Deutschlands die seltsame Verbindung einer Macht wie Preussen von zehn Millionen Menschen mit dem Fürstenthum Vaduz von 4/joo zeigt, so wird jedes .■Xn.'ielu'n, werde es nun einem Directorium von Fünfen, oder einem einzigen und alleinigen Oberhaupt anver<pb n="11.204" xml:id="pbXI204"/>schwach durch die Beschaffenheit des Werkzeuges, welches es ausübt.'' „Die Gesetzgebung über Gegenstände von allgemeiner Wichtigkeit für den Bund und das Recht des Krieges und Friedens müssen dem Bundestag und dem Kaiser anvertraut werden; die richterliche Gewalt wird ausgeübt durch ein Gericht, dessen Vorstand der Kaiser, dessen Mitglieder der Bundestag ernenttt; die Leitung. der Kriegstnacht wird in Kriegszeiten dem Kaiser und einem Rathe dreier Fürsten anvertraut, deren einer stets Preussen ist; die beiden andern erwählt der Bundestag." — Humboldt schrieb sofort eine Widerlegung (No. LVII), deren Abfassung in die Tage zwischen den i8. imd 23». Februar 1815 fällt, da vom i-]. Steins Denk- schrift datiert und am 24. Februar Hardenberg di: Humboldtsche Denkschrifl Stein übergab. Dieser las sie und wandte in einem Schreiben an Hardenberg ('27. Februar i8i&gt;;) dagegen ein, daß das kaiserliche Ansehen auch noch vor seiner Auflösung wohltätig gewirkt, Bayern an der Bedrückutig der kleinen Staaten verhindert, diese zur Erfüllung ihrer Verpflichtungen gegen das Reich gezwungen habe. Preußens Unabhängigkeit war nicht beengt. Ohne leitende Einrichtimg wird der Bundestag gelähmt. Schließlich wiederholt er das Argument von der Notwendigkeit, Österreich an Deutschland zu knüpfen. Humbold verfaßte eine zweite Denkschrifl (No. LVIII) vom j. März i8is, die von neuem die Ausführungen der Steinschen zurückwies. Nach dieser folgenlosen Unterbrechung kehrte man in den nun wieder beginnenden Verhandlimgen, die durch den neu ausbrechenden Krieg beschleunigt wurden, auf den Boden der Entwürfe Hum- boldts zurück. Er selbst fertigte aus diesen einen Auszug in 14 Artikeln, arbeitete ihn noch zweimal um und sandte ihn an Metternich. Dieser legte einen von Wessenberg ausgearbeiteten Plan vor, und über diesen fanden Besprechungen der österreichischen, preußischen und hannoverschen Bevollmächtigten statt.. Während dieser Zeit fand Humboldt Veranlassung, sich noch einmal ausführlich über die politische Stellung der Mediatisierten (No. LIX) auszusprechen. Aus diesen Besprechungen ging ein abgeschwächter Entwurf hervor, über den am 25. Mai die Beratung begann. Da von allen Seiten jetzt noch Anträge und Veränderungs- vorschläge eingingen, entwarf Humboldt in Hardetibergs und seinetn Namen an Metternich eine Note (No. LX), die diesen drängte, ein Ultimatum zu stellen und auf keine Diskussionen mehr einzugehen. Aber erst nach erneuter Mahnung entschloß sich Metternich, am 5. Juni eine derartige Erklärung abzugeben, und so kam endlich am 8. Juni 181^ die Bundesakte zustande.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">XLIl. Memoire preparatoire pour les Conferences des</title>
               </head>
               <p>cabinets allies sur les affaires de l'Allemagne.</p>

               <p>April 18 14. (Abschrift im Geh. Staatsarchiv; das Memoire gedruckt bei Schmidt, Deutsche</p>

               <p>Verfassungsfrage S. i42ff., die Beilagen nur teilweise.)<pb n="11.205" xml:id="pbXI205"/> et en particiilier contre Icurs anciens (Jo-eiais, les princes et comtes m^diatis(fs; de determincr les droits personnels dorn tout Allcmand doii jouir, ainsi que ceiix des Mddiatises; de lixer le Minimum des Privileges qui doivent ctre accordes aux l-.tats Provinciaux; et de proclamer ces droits et Privileges comme une regle sanctionnde provisoirement par les (&gt;ours alliees.</p>

               <p>Rien ne sauroit etre plus sage que l'adoption d'une pareillc mesure, rien de plus urgent que son execution. L'edifice politique de TEurope manquera de son principal fondement, autant que TAllemagne ne poss^dera point une Constitution forte par sa com- position et assur^e par une distribution juste des droits entre ses ditVerents membres; il serait en vain de regier les rapports politiques des Ktäts, si Ton n'avait pas soin en meme temps d'attacher, par la justice et Tequite de la legislation int^rieure les nations ä leurs patrics et ä leurs gouvernemens; la nation Allemande entin a tant fait pour sa ddivrance qu'elle merke aujourd'hui. que les (]ours allides lui rendent justice, qu'elles la prennent sous leur pro- tection immediate et ne labandonnent point aux mesures arbitraires de ceux qui, en partie. Tont empechee d'arriver plutöt au but glorieux oü les elVorts genereux des souverains allies l'ont conduite.</p>

               <p>11 est ndcessaire aussi de mettre lin tout de suite aux abus qui se commettent journellement de la part de quelques uns parmi les Princes de TAllemagne; on peut meme dire que les (&gt;ours alliees ont Tobligation de le faire, puisqu^n abolissant la (Konföderation du Rhin elles peuvent avoir Fair d'avoir annulle la derniere norme il laquelle les parties Idsees pouvaient encore recourir et d avoir öle le dernier frein qui aurait pü encore contenir le des- potisme des Princes.</p>

               <p>Quoique par ces raisons il soit impossible de difVdrer la publi- cation de la defclaration, destinde a fixer les droits et les privileges des Sujets envcrs leurs (jouvcrncmens cn Allcmagnc, jusqu'au mn<pb n="11.206" xml:id="pbXI206"/>Les droits des sujcts d(^coulcnt de la (Constitution et varient d'apres sa nature. 11 n'est donc gueres possible de faire un tra- vail solide, sans avoir ces deux objets a la fois devant les yeux. On pourrait donner Heu au reste, a des rapprochements egalement iniustes et odieux. si Ton voulait proclamer les droits de sujets, sans parier en meme temps de la Constitution qui doit regier ccux des Princes.</p>

               <p>Ceux parmi ces derniers qui ne verront dans une pareille D^claration qu'un frein mis ä leurs actes arbitraires, s'en trouveront doublement offens^s et effrayes, s'ils ignorent entierement quelles seront les bases de la Constitution future, et ils ne manqueront pas de representer cette mesure comme une tentative des Cours alliees, ou de quelques-unes d'entre elles de s'arroger un pouvoir absolu sur TAllemagne entiere.</p>

               <p>L'opinion de la nation Allemande enfin pourrait etre egaree par une declaration isolee de ses droits. Ceux dont la tete s'exalte facilement, pourraient se croire degages de tout lien envers leurs Gouvernemens ; d'autres pourraient ne pas trouver une garantie assez föne dans une declaration denuee des institutions qui seules peuvent assurer l'execution des principes proclames. Tous enfin verraient avec regret encore remis ä une epoque indeterminee ce ä quoi tendent tous leurs voeux, de voir fixe leur sort, de savoir ä qui et de quelle maniere ils appartiendront ? Car on ne saurait assez le repeter qu'autant qu'il etait sage et prudent de laisser beaucoup de rapports politiques et sociaux en suspens aussi long- temps que la grande lutte presentait une issue incertaine, autant il est urgent maintenant de mettre une prompte fin ä tout etat provisoire qui paralyse, jusqu'au sein des dernieres familles, chaque projet domestique, arrete par lä l'industrie nationale, inquiete les esprits et met ä la place du zele et du patriotisme une apathie et une indifference dangereuse.</p>

               <p>Dans ces circonstances, les Cours alliees pourraient obvier au double inconvenient expose ici, en tenant la marche suivante.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">I.</title>
               </head>
               <pb n="11.207" xml:id="pbXI207"/>
               <p>(!c travail nc scrait guercs ni long ni diflicüc. Lcs Soiivcrains allids ont ddji\ prononcd dans Icurs irailcs inutiicis quelle doit etre la forme de cette (Constitution cn gdneral.') 11 ne s'agit plus que d'^claircir iin petit nombre de qucstions Ibndainentales. et il ne reste apres qu'un travail de detail i\ faire.</p>

               <p>(]cs bases devraicnt ctrc rcmises a un (](jmite qui serait Charge de la r^daction definitive de la Constitution, ainsi que de l'acte fdd^ratif tcl qu'il devra etre sign^ par tous les Princes de l'Alle- magne.</p>

               <p>Mais pour mieux s'assurer d'avoir en eilet un travail dont la bont^ et la soliditd rdpondit entiercment i\ Timportance de Tobjct, pour lui donner plus de solcmnit^ et plus d'autorite, et pour reunir au but de dresser l'acte de la Constitution d'abord aussi celui de le rendre acceptable aux Princes et de le faire adopter par eux, il serait bon, de communiquer les bases de la (Constitution a ceux des Princes Allemands qui, conjointement avcc la Prusse et l'Autriche, doivent former le directoire de la Diete future, de lcs faire reconnaitre et signer par eux et de les inviter ä envoyer chacun un Ministre, accompagne d'un (Conseiller verse dans le droit public de TAllemagne, dans une ville qu'on d^terminerait, pour y faire le projet de la (^Constitution et de son acte fonda- mental. Les Puissances garantes de la Constitution future pour- raient y envoyer ^galement des Ministres, qui n^anmoins ne pren- draient point de part immcdiate et directe ä la confection de la (Constitution, qui ne peut-etre qu'un ouvrage national. Tout autre Ministre, Depute ou Agent d'une puissance ou d'un Prince quel- conque serait exclü de ccs confeC'rences et meme du sejour dans la ville oü elles se tiendraient.</p>

               <p>Outre que ce comite serait Charge de la redaction de la (Constitution, il pourrait, jusqu'au moment oü la Diete serait assemblde, servir de point central pour pouvoir, selon la latitudc des pouvoirs qu'on lui accorderait, ou rt^gler ou proposer de rdgler les alVaires qui exigeraient une ddcision prompte et immddiate, soit ddfinitive,<pb n="11.208" xml:id="pbXI208"/> rexistence d'iinc auiorite a laquelle on pourrait recourir dans le cas oü ils seraicnt enlVeints.</p>

               <p>Ce Comite sc reunirait le i er de Juillet. Son travail principal, la redaction de la Constitution Germanique et de l'acte federatif, devrait immanquahlcment etre termine le i er decembre de cette annee, mais le Comite ne serait dissous qu'au moment oü la diete future serait reellement assembl^e. II se servirait, tant dans ses Conferences, que dans ses pieces ofiicielles uniquement de la langue Allemande, et de la Francaise seulement dans ses Communications avec les Ministres des Puissances garantes.</p>

               <p>Le delai jusqu'au i er juillet peut etre necessaire aux Cours alliees pour donner plus d'etendue aux bases generales et som- maires dont elles conviendront immediatement ä present, pour consulter d'autres personnes sur elles, enfin peut-etre meme pour faire revoir ces bases de nouveau par un Comite prepai^atoire, nomme uniquement par elles et travaillant au quartier general.</p>

               <p>3Les Cours alliees publieraient des a present la declaration projettee.</p>

               <p>Pour adoucir cette mesure et ne point diminuer dans la nation le respect qu'elle doit a ses Souverains legitimes, il faudrait dire dans le preambule que cette declaration se faisait de concert et d'un accord</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">commun</title>
               </head>
               <p>avec les principaux</p>

               <p>Princes de l'Allemagne, consultes ä cet egard; et pour cet effet il faudrait reellement la faire communiquer a quelques-uns des Princes, p. e. aux Rois de Baviere et de Würtemberg, mais sans permettre que pour cela son contenu fut change ou sa publication retardee considerablement.</p>

               <p>Elle devrait toujours paraitre avant le 15 de Mai. II serait enonce dans cette declaration: a. que les Cours alliöes s'occuperaient incessamment de faire avoir ä TAllemagne une Constitution aussi rapprochee que possible de l'ancienne et modifiee seulement selon Texigeance des rapports politiques du moment actuel et des changemens sun^enus dans ces dernieres annees, sur lesquels il serait impossible de revenir; b. que d'apres cette Constitution tous les Princes de l'Alle- magne formeront une ligue Germanique (Deutschen Bund) dont<pb n="11.209" xml:id="pbXI209"/> Imitats Provinciaux seront uu insiilucs ou rctablis dans chaquc l-Aat particulier — que par ce moyen et par le Tribunal de la Li^iie Ics droits de chaque Allemand scront assures et garantis — qu'il sera otabli une egalite parfaitc entre tous les cultcs — que la libcrtc de la presse sera protegee et assurce — qu'enfm la (Con- stitution aura des egards particuliers pour les Princes et (]omtes m^diatis^s et qu'elle aura soin de concilicr leur interct particulier avec le bien-etre gdndral; c. qu'un Comite de iMinistrcs de TAutriche, de la Prusse, de la Baviere et du Hannovre se reunira le i er Juillet ä .... pour s'occuper de la redaction de la (Constitution future, que son travaiJ sera termin^ immanquablement le i &lt;&gt;■ Decembre et tout de suite apres sanctionne par leurs Cours, muni de la garantie de la Russie et de TAngleterrc et accept^ par les autres Princes de l'Allemagne ; d. mais que, pour empecher que des sujets d'une province Allemande quelconquc ne soyent memc en attendant leses dans leurs droits par Icur gouverncment qui, se croyant alVranchi de toute autorite superieure par Tabolition de l'ancienne (Constitution Germanique et de la Confederation du Rhin, pourrait oublier que cette abolition n'a point pu aneantir ni les droits de chaque Alle- mand ni la Constitution particuliere des dilTerens Etats, les Cours alliees declarent vouloir maintenir les principes renfermes dans le present acte qui seraient enonces ensuite, et reprimer toute tentative d'un gouvernement Allemand quelconque de les enfreindre.</p>

               <p>11 est ä prevoir que cette declaration et le projet de la (Constitution elle-meme trouveront une Opposition sourde aupres de plusieurs des Princes AJIemands. Mais eile n'osera point eclater, et les (Cours allides ne pourront mcme jamais faire un usage plus juste et plus bicnfaisant des forces que la Providence a reunies entre leurs mains, qu'en les employant pour mettre une Nation qui a acquis de titres indubitables a leur protection, ä Tabri d'un despotisme qui depuis les siecles les plus rccules a ei6 ^tranger a la Constitution Allemande et qui n'a os^ lever le masque qu apres que les catastrophes les plus malheurcuses ont renverses tous les boulevards de la libertd (Germanique.</p>

               <pb n="11.210" xml:id="pbXI210"/>
               <p>1. Ics bascs qui dcvraicnt scn-ir de norme au (]omite charge de la rddaction de la Constitution future (A);</p>

               <p>■2. un expos^ des droits qui scraicnt proclamcs dans la dccla- ration des Cours ailides (B).</p>

               <p>(^n a elcve la question: s'il ne serait pas bon d'invitcr la Hollande et la Suisse a entrer dans la ligue (jermanique?</p>

               <p>La Constitution de ces deux pays, entieremcnt dilVercnte de Celle des Etats Allemands, ne semble point leur permettre de faire proprement des parties de la Ligue. Mais il serait possible et extremement utile de les lier par des trait^s d'alliancc, conclus a perpetuite, a TAllemagne d'une maniere plus intime et plus parti- culiere que ne le seront les autres Puissances Europeennes.</p>

               <p>Le point le plus important par rapport a la Hollande serait d'etablir un Systeme combine de defense moyennant les places fortes des Pays-Bas et Celles de l'Allemagne, de facon que les premieres, en recevant en partie des garnisons Allemandes, ser^^ssent en meme temps de barrieres a l'Empire Germanique.</p>

               <p>La Suisse n'abandonnera jamais facilement son Systeme de neutralite, et on pourrait meme le sanctionner ä perpetuite par le traite ä conclure, pourvü que a. eile s'engageat ä garnir, dans le cas de chaque guerre de la Ligue Germanique avec la France, ses frontieres d'un nombre stipule de troupes, de maniere a empecher reellement toute vio- lation de son territoire; b. qu'elle donnät une fois pour tout un certain nombre de troupes ä la solde de l'Allemagne et promit de l'augmenter en cas de guerre; comme la Hollande a eü constamment l'usage de recevoir des troupes etrangeres ä sa solde et la Suisse d'en donner, la premiere pourrait payer ä l'Allemagne une certaine somme pour les troupes Allemandes qui feraient partie des garnisons des forteresses HoUandaises, et cette meme somme pourrait servir a l'Alle- magne pour en payer les troupes Suisses; c. qu'elle renoncat au droit de donner des troupes a la solde d'un autre gouvernement quelconque.</p>

               <pb n="11.211" xml:id="pbXI211"/>
               <p>■2. s'ils approiivcnt ou non Ics bascs propos^cs pcnir cctte Constitution, et si, dans Tun ou l'autre cas, ils croyent ndcessaire de les soumcttrc de nouvcau i\ la rdvision d'un (]omitd prdpa- ratüire nommd seulement par cux et travaillant au quartier gdndral? Dans ce cas il faudrait tout de suite nomnier ce (^omitd;</p>

               <p>;^. s'ils approuvent qu'il soit publice au nom de leurs (&gt;)urs une d&lt;5claration dans le scns de cclle proposc^e ici? Dans ce cas il laudrait incessammcnt charger quelqu'un de la rddaction de cetie piece. ».|ui dcvait otre ccrite et publiee en Allemand. XIJII. Bases qui pourraientservir denormeauC^omitd qui sera Charge de la redaction de la (Constitution</p>

               <p>(j erm ani q ue.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">I.</title>
               </head>
               <p>Tous les Etats de rAllemagne formeront un corps politique federatif qui portera le nom deLigue Germaniquc, Deutscher lUind.</p>

               <p>2.</p>

               <p>Tous les membres de la Ligue jouiront du droit d'une Souve- rainete, limitee par la Constitution.</p>

               <p>3Les membres de la Ligue qui doivcnt en signer Tacte fonda- mental, seront: a) l'Autriche, la Prusse, le Hannovre, Ic Dannemarck pour la Pomeranie Suddoise et le Holstein, qu'il faudrait revcndiquer a TAllcmagne; b) tous les Princes auxquels les (]ours alliees ont garanti leur exisience et leur souvcrainetd par des traitds; auxquels il laut ajouier les Maisons de Brunsvic et dXJldenbourg, auxquelles une teile garantie n'a pas encore 6t6 donnde ; et la Maison de Hesse-Hombourg ä laquelle les (Cours alliees ont promis de la rendre immddiate.</p>

               <p>c) les trois villes Anscatiques.<pb n="11.212" xml:id="pbXI212"/> de leurs posscssions d'apres Touvrage statistique de Hassel public en 1805.</p>

               <p>4Tous les autres</p>

               <p>Princes et (]omtes qui, ayant dependü autrefois immediatement de THrnpire</p>

               <p>Germanique, ont 6te mediatises par la Conföderation du Rhin, continueront d'appartenir aux territoires auxquels ils ont dte incorpores, mais licndront le premier rang parmi les Etats Provinciaux de ces pais, et jouironl de Privileges particuliers, fixes par la Constitution.</p>

               <p>5Le but de la Ligue est non seulement la defense de la patrie</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">commune</title>
               </head>
               <p>contre toute attaque exterieure, mais aussi la garantie de tous les droits des differentes</p>

               <p>Classes et Individus de la Nation dans chaque</p>

               <p>Etat en particulier.</p>

               <p>6.</p>

               <p>La Ligue seramise sous la garantie de laRussie et de l'Angleterre.</p>

               <p>7La ligue ne pourra etre dissoute que d'un accord</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">commun.</title>
               </head>
               <p>Jusques lä aucun</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">membre</title>
               </head>
               <p>n'a le droit de s'en separer, et toute tentative de le faire, sera traitee de felonie.</p>

               <p>8.</p>

               <p>Aucun membre ne peut contracter une alliance, ou faire un traite quelconque qui soit contraire aux obligations que lui impose la Constitution Germanique.</p>

               <p>9Tous les membres, ä l'exception de riVutriche, de la Prusse et du Dannemarck qui seules sont en meme tems des Puissances Europeennes, renoncent expressement au droit de former des Alliances avec des Cours etrangeres, de prendre part ä d'autres guerres que Celles decretees par la ligue elle-meme, de permettre l'entree dans leurs</p>

               <p>Etats ä des trouppes etrangeres, ou de mettre leurs sujets ä la Solde d'une</p>

               <p>Puissance quelconque.</p>

               <pb n="11.213" xml:id="pbXI213"/>
               <p>Ix's intcTcts communs de la I.igiie seroni regles par iinc diele (Hu ndcsversani m 1 u n &lt;T) presidee par un Directoire (B u n dcs- a II ssch II ss^.</p>

               <p>12.</p>

               <p>I,e Directoire scra formd par les Ddputds des quatre maisons qui sont les seules qui resient de Tancicn (^orps Klectoral avant 1792 ^poque i\ laquelle les Cours alli^es se sont r^f^r^es dans la plupart de leurs transactions, savoir par les D^putes de rAutrichc, de la Prusse, de la Baviere et du Hannovre. L'Autrichc et la Prusse auront chacune deux voix; la Baviere et le Hannovre alterneront entr'eux dans le droit d'en avoir deux, pour qu'il puissc se trouver unc majorite absolue de voix dans les deliberations: (xtte maniere de voter n'aura Heu que lä, oü le Directoire votera pour lui scul.</p>

               <p>'3La Dietc sera composee du Directoire et des Deputes de tous les autres Membres de la Ligue, dont les possessions renferment une population de 100 000 ames, ou au delä, rdunis dans une meme chambre. La population des possessions des ditTerentes branches diine maison sera comptd ensemblde, mais ces branches ne pourront exercer que collectivement leur droit de voter. et le meme cas sera des trois villes Anseatiques. II y aurait par la. le Directoire y compris, 17 votens dans la Diete.</p>

               <p>14.</p>

               <p>Les membres de la Ligue qui ne siegent pas dans le Directoire, auront egalcmcnt un dilVdrent nombre de voix, pour qu'il regne une juste proportion entre l'c^tendue de leurs possessions et leur inlluence sur les ddliberations communes. Mais pour maintenir aussi un dquilibre convenable entr'eux et le Directoire, ce dernier aura dans les ddlibdrations de la Diete un nombre de voix qui excddera d'une, le nombre de Celles de tous les autres membres priscs ensemble. La sf)mme des voix du Directoire sera rdpani</p>

               <pb n="11.214" xml:id="pbXI214"/>
               <p>Le Directoire de la Diete sera le pouvoir executif de la Ligue, €t decidera a lui scul et sans consulter la Diete, de la question de la guerre et de la paix, et de tout ce qui appartient aux relations extörieures, a rorganisation militaire et aux moyens de defense de la Ligue. 11 concluera et ratifiera seul les traitds avec les Puis- sances ^trangeres, et les Cours qui le forment, auront seules le droit d'envoyer des Agens aux Cours Etrangeres et d'en recevoir, a Texception des Konsuls pour les villes Anscatiques.</p>

               <p>i(). Toutes les autres questions qui regardent les interets communs de la Ligue, et dont la decision ne decoule pas immediatemcnt de Tacte constitutionnel lui-meme, devront etre portees ä la deliberation de la Diete.</p>

               <p>17La Diete ne se rassemblera qu'une fois par an pour un terme qui sera fixe; le Directoire sera permanent.</p>

               <p>i8.</p>

               <p>11 sera cree un Tribunal de la Ligue Germanique (Deutsches Bundesgericht). II residera dans un autre endroit que la Diete; jouira d'une independance entiere tant des Princes en particulier, que du Directoire, et ne sera soumis qu'ä la Diete entiere. La nomination des juges dependra de tous les membres de la ligue d'apres des modifications qui seront fixees dans la Constitution.</p>

               <p>19.</p>

               <p>Ce Tribunal sera particulierement destine ä decider des griefs que les sujets, ou les Etats d'un des Membres de la ligue portent contre leur Gouvernement.</p>

               <p>20.</p>

               <p>Quant aux contestations des Membres de la J^igue entr'eux,</p>

               <pb n="11.215" xml:id="pbXI215"/>
               <p>I/AIlcmnc[nc scra distribiidc cn quatrc ccrclcs a chacun dcs- lucls presidera iin des Princcs qui formcnt Ic Dircctoirc. Ottc Jistribution des ccrclcs a Ic triple bin: a) de rcxdcution des decrcts de la Dictc. ou du Dircctoirc; b) de Torganisation militairc: c) de ror^anisatiün iudiciairc.</p>

               <p>(;haque nicmbrc de la Liguc s'cngage par Tactc consiituiionnel meine a tenir sur pied cn tems de paix et de gucrre un certain nombrc de trouppes reguliercs, et de Landwehr. II s'oblige ^galemcnt a Torganisation du Landsturm.</p>

               <p>Tous Ics membrcs de la Liguc qui ne siegent point au Dircctoirc, scront soumis pour Icur Organisation militairc aux Ddcrets du Dircctoirc de la Liguc, et ä Linspection de cclui des Princcs qui prcsidc ä leur (]crclc, pour l'execution des mesurcs ordonnees par Ic Dircctoirc. Mais ceux qui fournissent cn tcms de gucrre cn trouppes reguliercs et cn Landwehr 25000 hommes, ou au deltl, auront Ic droit de former un C^orps d'arm^e separe, com- mande par un chef choisi par eux. Les trouppes des autrcs sc reuniront dans un Corps d'armee du Cercle, dont Ic Chef scra nomme par le Dircctoirc.</p>

               <p>24.</p>

               <p>Les lääts Allemands qui ont une population de 100 ooo hommes, et au dclül, scront les sculs qui jouiront du droit de non appel- lando. Tous les autres scront soumis rclativemcnt a Texercice de la justice ä cclui qui presidc ä leur (iercle. en autant qu'ils devront a) rcnv(jyer les proccs de Icurs sujets, en 3. instancc au tri- bunal suprcme de cet I\tät; b) soumetirc les senlenccs criminelles des qu'ellcs porient la peinc d'cmprisonncmcnt de 10 ans. ou une majeure, a la rdvision des tribunaux du mcmc;</p>

               <pb n="11.216" xml:id="pbXI216"/>
               <p>Chaquc Membrc de la l.igue Germanique s'engage ä instituer ou ä r^tablir des Ktäts Provinciaux dans ses Etats. Si ces Etats Provinciaux n'ont ^t^ abolis qu'a l'epoque oü l'Empire Germanique ^tait dissous. ils pourront prdtendre de rentrer dans les memes droits qu'ils avaient alors, et les contestations sur la fixation de ces droits seront du ressort du Tribunal de la Ligue. Le Minimum des droits des Etats Provinciaux sera: a) que les impöts, tant directs qu'indirects, ne pourront etre augmentds sans leur consentement; b) qu'aucune dette contract^e par le Gouvernement ne sera valide sans leur approbation; c) que le Gouvernement leur devra rendre compte annuel- lement de Temploi qui aura ete fait des deniers publics ; d) qu'ils auront le droit de faire des representations au Gouvernement sur tous les abus qu'ils croiront decouvrir dans la legislation, ou l'administration du pays.</p>

               <p>26.</p>

               <p>Si leurs griefs, touchant le maniement des deniers publics, ou la maniere d'exercer la justice ne sont point entendus, ils pourront les porter ä la diete qui pourra dans le premier cas aller jusqu'ä mettre le pavs sous sequestre, dans le second ordonner une re- vision generale de ses tribunaux.</p>

               <p>27.</p>

               <p>Les Princes et Comtes mediatises tiennent le premier rang parmi les Etats Provinciaux du pays auquel ils appartiennent qui sont de la meme classe qu'eux. Leurs droits et leurs charges seront fixes d'une maniere detaillee par la Constitution, et toutes les Ordonnances paniculieres des Etats, relatives ä eux, seront abolies des que la Constitution sera promulgee. Les principes d'apres lesquels leur sort sera regle, sont les suivans: a) qu'il n'existe point de subjection personelle ni pour eux, ni pour les membres de leur famille, et qu'on ne leur peut par consequent imposer aucune restriction, ou Service personnel ;<pb n="11.217" xml:id="pbXI217"/> c) qu'ils ne jouissent pas du dnjit de l'autonomie, ni d'aucun de ceux qu'en ddcoulent, mais qu'on leur consen'c du rcstc tous ccux de la supdrioriic^' territoriale qui sont compatibles avec Tadministration gdndrale; d) qu'ils continuent i\ pcrccvoir les dixines, rentes etc. de leurs Sujets sous les moditications fixees par les loix ge- ndrales du pays. mais que ces dixmes et rentes ne peuvent etre ^chang^es contre une somme d'argcnt par le Prince Souverain sans leur conscntement; e) que leurs personnes, celle de leur famille et leurs biens ne peuvent etre graves d'impöts qu'en autant que la personne et les biens du Prince Souverain lui-meme portent les mcmes charges. XI. 1\'. l-^xpose des droits de tout sujet Allemand en general et des Princes et (lomtes mediatises en p a r t i c u li e r.</p>

               <p>La Constitution particulicre des difTerens Etats de TAllemagne n'a point et^ abolie ni par la dissolution de TEmpirc Germanique, ni par celle de la Confdd^ration du Rhin, et eile ne peut par cons^quent point etre changee par la seule autorite des Princes.</p>

               <p>Aucun Allemand ne peut cire prive ni de sa libertc, ni de ses propridt(fs sans une sentence prononcce par le tribunal comp(5tent d'apres les loix existantes. Toute arrestation d'un Allemand faite par mesure de Police, ou par ordre supdrieur, doit etre suivie dans les 2.^ heures d'unc procddure formelle intcntc^e par le juge compdtent.</p>

               <p>Le cours de la justice ne pcui etre intenerti par Tordrc d'une autoritd quelconque, et comme le Souverain devient panie dans les causes ou son intdret pourrait etre concerne, les tribunaux</p>

               <pb n="11.218" xml:id="pbXI218"/>
               <p>411 est permis a chaque</p>

               <p>Allemand d'imprimer SOS ouvragcs dans quo! pays Allemand il le juge a propos, et aucun</p>

               <p>Auteiir ne pciit etre poursuivi, ni puni que pour avoir enfreint les loix cxisiantcs pour la (&gt;ensurc.</p>

               <p>11 est generalement permis d'etudier a une Universite Alle- mande quelconque, sans qu'aucun Gouvernement ne puisse y mettre obstacle.</p>

               <p>6.</p>

               <p>Chaque Allemand peut entrer au senice civil ou militaire de chaque autrc Etat Allemand, et meme de chaque Puissance etrangere qui n'cst point en guerre avec l'Allemagne.</p>

               <p>711 est libre a tout Allemand d'emigrer d'un pays de l'Alle-</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">magne</title>
               </head>
               <p>dans un autre, sans que le Gouvernement puisse lassujettir ä autre condition de son emigration qu'au paiment de l'impöt,</p>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">nomme</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">Abzugsgeld,</title>
               </head>
               <p>la oü cet impöt n'est point encore aboli.</p>

               <p>8.</p>

               <p>Les Princes et Comtes mediatises ne se trouvent dans aucun rapport de subjection personelle envers le Prince Souverain au tcrritoire duquel ils appartiennent, et toute restriction, ou Obligation personelle qui pourrait Icur avoir ete imposee a eux ou aux membres de leurs familles, cesse des ä present.</p>

               <p>9-</p>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">Comme</title>
               </head>
               <p>les Conventions par lesquelles quelques</p>

               <p>Princes</p>

               <p>Souverains ont achete les dixmes, rentes et autres revenüs que les Princes et Comtes mediatises percevaient de leurs sujets, et le Systeme d'apres le quel ces Etats mediatises ont ete imposes, doit etre soumis ä une revision generale, des que la Constitution</p>

               <p>Germanique sera promulgee, aucun</p>

               <p>Prince ne pourra</p>

               <p>"faire un changement quelconque a Fune ou l'autre de ces objets que moyennant un accord</p>
            </div>

            <div type="section" n="12">
               <head>
                  <title type="main">commun</title>
               </head>
               <p>avec la partie interessee.</p>
            </div>

            <div type="section" n="13">
               <head>
                  <title type="main">IG.</title>
               </head>
               <pb n="11.219" xml:id="pbXI219"/>
               <p>\L\'. An Hardenberg. 2h. Juni 1S14.</p>

               <p>(Reinschrift im Geh. Staatsarchiv.'</p>

               <p>Mon Pri nee.</p>

               <p>Je prends la liberte de prdsenter ä ^'ot^e Altesse quelques rdflexions que la resolution qui vient d'etre prise, de remettre le (]ongres de Vienne a une epoque assez eloignee, m'a fait naitre. O (]ongres a deux objets tres dilV^rens; il doit fixer le sort du Duche de Varsovie, de Tltalie et des Provinces conquises sur la France; il doit donner en meme tems une nouvelle Constitution a l'Allemagne. 11 est naturel que des interets qui tiennent imm^- diatement a la politique de TKuropc, ne peuvent etrc regles qu'en presence des Souverains et par leurs (^abinets reunis; mais un ouvrage tel qu'un acte constitutionel, peut etre fait avant fouver- ture du (^ongres d'apres des Bases dont les Cabinets peuvent facilement cncore convenir entre eux; il gagnera meme, si Ton s'en occupe isolement, et je n'hesiterai point de dire qu'il serait nuisible de le remettre egalement a une epoque doignee, oü des arrangemens d'une toute autre nature doivent etre pris, et oü la presence des Souverains limitera necessairement le tems qu'on pourra lui vouer.</p>

               <p>Je crois donc devoir proposer a X'otre Altesse de tächer de faire que des Ministres nomm^s pour cet elTet s'assemblent des le 1 " AoiJt, ou meme des le 1 5,. Juillct ä \'ienne pour r^diger l'acte constitutionnel de la Ligue Germanique de maniere qu'il puisse etrc approuvd et sanciionne au momcnt meme de l'ouverturc du (^ongres. Sans vouloir pr(^*juger, quels seront les Princes qui entreront dans le Directuire de la Ligue, je serais d'avis de n'admettre a ce (^ o m i t e p r c jvi r a t o i r e d e 1 a ( ] o n s t i 1 11 1 i 0 n \ 1 1 c m a n d e ( car c'est ainsi que je le nommerais) que les Ministres de rAuiriche,<pb n="11.220" xml:id="pbXI220"/> patric, et nul autrc nc saurait etre blcssd d'etrc exclü d'un Comitc qui nc doit que prdparer et qui par sa nature ne peut etre compos^ quc d'un petit nombre de personnes. Ce Comite iravaillerait sur des Bases dont les Cabinets AUi^s convicndraient et pour abregcr Ic tcavail, je joins ä cette lettre unc redaction de ces Bases qui pourrait encore etre prise en con- siddration avant notre depart de Londres.</p>

               <p>Les avantages de la mesure que je viens de Vous proposer, Mon Prince, me semblent evidens. La Baviere et surtont le Würtemberg seront satisfaits d'etre appelles ä concourir a l'oeuvre de la Constitution, les Princes mediatisds et la nation Allemande verront qu'cntin le tems s'approche oü leurs droits seront fixes et assures; les Princes dont les mesures arbitraires ont donne Heu ä des plaintes, deviendront plus moderes en s'appercevant qu'on s'occupe a les rappeler a une juste mesure. Si au contraire on laisse subsister l'etät actuel des choses jusqu'ä la fin du Congres, l'incertitude et l'inquietude generales peuvent avoir les suites les plus facheuses, et tous les Cabinets Allies doivent sentir qu'il est urgent de retablir en Allemagne un etat de choses qui, en fixant tous les droits respectifs, assure le repos et le bien-etre publics.</p>

               <p>Je prie Votre Altesse d'agreer l'assurance de ma haute con- sideration.</p>

               <p>ä Londres, ce 2() Juin, 1814. Humboldt. A Son Altesse Monsieur le Prince de Hardenberg, Chancelier d'Etät de S. M. le Roi de Prusse etc. etc.</p>

               <p>XLVL An Hardenberg. 31. August 1814.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf und dechiffrierte Abschrift im Geh. Staatsarchiv : teilweise gedruckt bei Schmidt a. a. O. S. i88ff.)</p>

               <p>Au Prince de Hardenberg.</p>

               <p>A Vienne, ce 31 aoüt 1814. Mon Prince,</p>

               <p>V. A. aura daigne voir par mes precedentes depeches que<pb n="11.221" xml:id="pbXI221"/> poinl recu cncore et manquant par consequent d'instructions sur cct objct, je n'ai rien pu faire jusqifici. Dans ce momeni le (dornte de Solms-Laubach,*) qui vient d'arriver ä \'icnne, m'a dii que V. A. l'avoit address^ i\ moi, et ma communiqu^ le plan qu'l'lle Uli a envoyd de Lcipsick en daie du 2;^ du mois pass^, en y ajou- tant des corrections dans une lettre datdc de Berlin du ?'&gt; du meme mois.</p>

               <p>\'. A. conccvra aisement avec quelle impatience j'ai parcouru, lu et relu un travail aussi interessant par lui-memc et que j'attcn- dois depuis plusieurs semaines. Tai fait rdttexion cnsuite si je devois le mettre cntre les mains du Prince de Mettcrnich et conferer avec hii sur ces bases; j'ai 6t6 tres-tent^ de le faire, puisqu'en etVet Tepoque du C^ongres, avant laquelle le plan de la (Constitution Allemandc devoit eire discut^ entre la Prusse, TAutriche et le Hannovre et meme encore ensuite avec la Baviere et le Wiirtemberg, approche de plus en plus et que le tems presse intiniment. Mais, apres avoir pes^ toutes les circonstances, j'ai vu que je ne pouvois pas le faire, et je n'en parlerai point au l'rince de Mettcrnich, avant que de n'avoir pas recu des ordres positifs ä cet egard de la pan de V. A.</p>

               <p>Car puisque cc plan etoit dejä termine le 23 de juillct, V. A. l'auroit sans deute d'autant plus envoye ici, ou au Prince de Mettcrnich ou a moi, que je Ten avois pri^e depuis SchatThausen, si son idee avoit ^te qu'il devoit etre präsente ainsi ä cc Ministre. Son Intention n'a certaincment pas ete non plus que je dussc le recevoir par le Comte de Solms pour cet elYct. Car Elle ne Charge point le Comte dans ses lettres qu'il m'a fait lire, de me le donner, et Elle ne m'a point aveni de Tarrivec du Comte. Elle a donc voulu probablcmcnt encore faire des changemens ä cc plan, avant que d'en faire un usage officicl, et je ferois tres-mal de le com- muniqucr au Prince de xMctternich dans une autre facon que celle dans laquelle Elle veut qu'il le voye. O qui me contirme dans cette opinion, c'est que le Prince de Mettcrnich m'a racontd qu'EUe a dit au Comte de Zichy qu'i^lle expedieroit incessamment un Courier pour m'envoyer son travail.</p>

               <pb n="11.222" xml:id="pbXI222"/>
               <p>En communiquant ci'aillcurs cc plan au Prince de Mettcrnich, je devrois neccssaircmcnt lui dire de quelle maniere je l'avois rccu. Or le Prince fcroit les memes rdtlexions que moi, il ne croiroit voir dans cc travail que des idees que V. A. s'etoit proposee de changcr cncore, declineroit d'entrcr en discussions serieuses sur cette picce, et la veritable qui viendroit apres, manqueroit son etVct. puisque les idecs }' renfermdes ne le frapperoient plus par leur nouveaute. De la maniere que je connois le Prince de Metternich, il faut, pour etre sür qu'il accede ä nos idees, les lui presenter avec le plus d'assurance et le moins de doute possible. i/autorite de V. A. aura, d'apres la confiance qu'il met dans Ses connoissances intimes de tout ce qui regarde TAllemagne,*) et dans Sa maniere de voir juste et lumineuse, beaucoup plus de poids aupres de lui que tous les raisonnemens par lesquelles nous pour- rions appuyer nos propositions.</p>

               <p>J'attendrai en consequence des ordres ulterieurs de V. A., mais je La conjure de me les faire parvenir le plutöt possible.</p>

               <p>Quant au plan lui-meme, je n'ai pas besoin de dire ä V. A. quel jugement j'en porte. J'y ai retrouve toutes les idees qu'Elle avoit dejä eu la bonte de m'exposer quelquefois de bouche, et dont je Lui ai temoigne souvent combien je les trouve justes, sages, adaptees aux circonstances et propres ä assurer a l'Allemagne rindependance politique au dehors et le maintien de tous les droits individuels au dedans.</p>

               <p>II n'y a qu'un seul point, en parlant de ceux qui sont vraiment essentiels, sur lequel je La supplie de me permettre de Lui faire dejä aujourd'hui quelques representations.</p>

               <p>V. A. propose de separer et d'exclure, pour ainsi dire, de la ligue Allemande les provinces Prussiennes en decä de l'Elbe et l'Archiduche d'Autriche proprement dit, ainsi que la Boheme et la Silesie. J'avoue que je ne saurois approuver cette Idee. II y a quelque chose de penible et de douloureux et pour ces Provinces et pour l'Allemagne elle-meme dans le projet de les en separer; je Vous avoue sincerement, Mon Prince, et je n'hesite pas de Vous le dire, sachant que Vous etes fait pour apprecier des argu- mens de cette nature, que je ne sais point si l'on en auroit le droit devant la nation Allemande. La ville qui depuis des siecles a ete<pb n="11.223" xml:id="pbXI223"/> a repandrc les lumicrcs et Ics connoissanccs, scroit d'ordnavant une ville IVussicnne et deviendroit dtrangere a rAllemagne? J'osc dire que cctte idc^e choqueroit la partie du public la plus estimablc dans toutc rAllcmagne et surtuut chez nous-mcmcs. La ligue entiere pcrdroit de sa dignitt^ et Ton ne la regarderoit que comme une ligue partielle. l)\in autre cöt^, je ne vois pas la ndcessitd de cet arrangcment. 11 vaut micux, ce me semble, de s'imposer la tächc de vaincre quelques diflicultes de plus. Je n'ai jamais cru que la Prusse et TAutrichc pourroicnt se soumettre entierement aux restrictions qu'on dcvra prcscrire aux Princes entierement Allemands, beaucoup moins puissans, et par la, puisque Tetendue du pouvoir memc apporte des correctifs a la tendance d'en vouloir abuser, plus enclins ä outrepasser Ics limites de leurs droits. Mais si le Gouvernement Prussien se soumettoit ä ces restrictions dans ses Provinces tres-eiendues au dela de TKlbe, pourquoi sV oppo- scroit-il dans les Marches, la Pomeranie et la Sil^sie:</p>

               <p>J'ai cru devoir dire a \\ A. mon opinion sur ce point avec toutc la franchise ä laquelle Ses bontes m'ont accoutume. Je puis me tromper, mais je La supplie de bien peser encore une fois cet objet qui, en ayant aussi seulement dgard a Topinion publique, n'est certainement point inditVerent.</p>

               <p>J'ose encore prier V. A. de vouloir bien, cn me l'aisant par- vcnir le plan qui me servira d'instruction, aussi me renvoyer les dilVerens memoires que j'ai eu Thonneur de Lui communiquer ä Dijon et a Londres sur cet objet, dont je n'ai point garde copie.</p>

               <p>Je La prie d'agreer cet. cet. XIA'II. Denkschrift über das Bundesgericht. Sept. 1S14.</p>

               <p>.id § 27*) des F.nlwurfs des Herrn Fürsten v. Hardcnber«:.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf ohne Datum und Unterschrift.)</p>

               <p>Da das Bundesgericht nur für die Gesamtangclegenhcitcn des Bundes, nicht aber für Streitigkeiten einzelner Lntcrthanen<pb n="11.224" xml:id="pbXI224"/> der rnindcsstaaien bestimmt ist, so gehören zu dem Wirkungs- kreis desselben nur diejenigen Streitigkeiten 1. zu deren Entscheidung der Inhalt der Bundesacte die Grundlagen abgeben muss, oder</p>

               <p>2. diejenigen, für welche verfassungsmässig kein anderer Richter vorhanden sein würde.</p>

               <p>Zu der ersten (Gattung müssen gerechnet werden: a) alle Fälle, in welchen die Stände eines Bundesstaats gegen ihren Landesherrn Beschwerde zu führen veranlasst sind.</p>

               <p>Das Grundgesetz des Bundes setzt das Minimum der ständischen Rechte fest, und bestätigt ausserdem diejenigen, welche in jedem Lande ohnehin verfassungsmässig bestehen. Mit jeder Kränkung dieser Rechte ist daher jenes Grundgesetz verletzt.</p>

               <p>Das Bundesgericht nimmt in diesen Fällen die Klage an, bestimmt die Thatsachen, und urtheilt darüber nach der allgemeinen Bundes- und der besondern Landesverfassung dergestalt ab, dass dem Rath der Kreisobersten nur die Vollstreckung des gefällten Urthel übrig bleibt.</p>

               <p>b) alle Fälle, wo ein einzelner Unterthan eines Bundesstaats in Rechtshändeln gegen seinen Landesherrn über Verweigerung der Gerechtigkeit, der Hemmung, oder Unregelmässigkeit im Rechtsgange Beschwerde zu führen hat.</p>

               <p>In diesen Fällen müsste das Bundesgericht bloss über die Form erkennen, nicht über das Materiale des Prozesses. Wäre die Form richtig, so würde der in dem einzelnen Bundesstaat ergangene Spruch bestätigt; wäre sie verletzt worden, so würde das Verfahren für nichtig erklärt, und ein neues angeordnet.</p>

               <p>Es könnte angemessen scheinen, dass in diesen Fällen das Bundesgericht selbst einen neuen Spruch fällte; allein ich halte es deswegen nicht für gut, weil sonst zwischen diesen, bloss dem bürgerlichen Recht angehörenden Geschäften und den übrigen mehr staatsrechtlichen des Bundesgerichts eine zu grosse Ver- schiedenheit obwalten würde. Wollte man daher den Rechtsstreit nicht wieder denselben Gerichten anvertrauen, so würde ich mehr zur Instruktion und einen zum Spruch in erster Instanz, einen dritten zum Spruch in letzter Instanz in Streitsachen der Fürsten und Stände unier sich enthalten<pb n="11.225" xml:id="pbXI225"/> tragen würde. Jeder Fall dieser An ist eine Kränkung eines der wichtigsten Bürgerrechte, und mithin eine \'erlet;?ung der Bundesverfassung. Derselbe bildet daher natürlich eine Beschwerde der Stände, es scheint aber zweckmässiger, um die Stände nicht zu oft in Händel mit dem Landesherrn zu verwickeln, diese Fälle geradezu an das ikmdesgericht zu verweisen.</p>

               <p>Die zweite Gattung der vor das Bimdesgericht geh(&gt;renden Gegenstände fasst die Streitigkeiten der regierenden Fürsten untereinander, die auf das Recht der Selbsthilfe Verzicht geleistet haben, in sich, und ist von der Art, dass dieselben mehr, oder weniger einer rein staatsrechtlichen Beurtheikmg bedürfen, und eine grössere oder geringere politische Wichtigkeit haben. lOs scheint mir daher nothwendig für diese eine eigene An von (jerichten zu bilden.</p>

               <p>Hierzu ntm würde ich ein gemischtes von (Gesandten der Kreisobersten und Mitgliedern des Bundesgerichts vorschlagen. Von beiden müsste die Anzahl gleich seyn. Entscheiden diese durch Mehrheit der Stimmen, so wäre der Spruch sogleich rechtskräftig. Wären dagegen die Stimmen in diesem Gerichte gleich, so würde die Sache an die übrigen Mitglieder des Raths der Kreisobersten gebracht, und d(jrt nach Mehrheit der Stimmen ab- gemacht.</p>

               <p>Da diesem (Bericht immer die Austrägal-Instanz vorherginge, so scheint es nicht nothwendig noch andere Instanzen zur Entscheidung dieser Angelegenheit festzusetzen. Wollte man es dennoch, so dass das gemischte (Bericht nur die letzte wäre, so müssten es die beiden imtern des Bimdesgerichts seyn.</p>

               <p>Ob nun eine Streitigkeit zwischen zwei unabhängigen Bundesstaaten durch das Bundesgericht, oder ein auf oben gesagte Weise aus diesem und dem Rath der Kreisobersten zusammengesetztes entschieden werden solle.' Darüber müsste zunächst die licber- einkunft der Partheien entscheiden. Könnten sich diese nicht hierüber mit einander verstehen, so müsste diese \'orfrage durch den Rath der Kreisobersten entschieden werden.<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Austriigalinstanz. •2) (Wenn man wollte: l^ntschcidung durch die beiden untern Instanzen des Bundesgerichts.) •},) Uebereinkunft der Partheien oder</hi></note></p>

               <pb n="11.226" xml:id="pbXI226"/>
               <p>Kntscheidung durch den Rath der Kreisobersten, ob in letzter Instanz das Bundesgericht, nemlich dessen höchster Senat, oder das zusammengesetzte Gericht entscheiden solle ? 4) Spruch durch das Bundesgericht im ersten oder durch das zusammengesetzte im letzten Falle. 5) Definitive Kntscheidung durch den Rath der Kreisobersten bei Stimmengleichheit im zusammengesetzten Gericht. Die obigen aus ganz allgemeinen Grundsätzen herfliessenden Bestimmungen müssten meines Erachtens in Absicht der Mediati- sirten Stände nur folgende geringe Abänderungen erhalten:<pb n="11.227" xml:id="pbXI227"/> X L\' 1 1 1 . l c b e r das K c c h i d c r i\ r i c g f i\ h r u n u, und der Bündnisse einzelner Deutscher Staaten.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Rechtshändel der Mediatisirten unter einander würden ganz und gar wie Streitigkeiten anderer der Landeshoheit unterworfenen Bürger behandelt, nur dass die Mediatisirten des am meisten privilegirten Gerichtshofes genössen. 2) Rechtshändel der Mediatisirten gegen ihre Regierungen, wenn sie keine Beeinträchtigung ihrer verfassungsmässigen Rechte beträfen, und mithin keine Verletzung der Bundes- akte enthielten, würden gleichfalls wie die jedes andern Bürgers behandelt und der Recurs an das Bundesgericht wäre nur dann verstattet, w^nn die Gerechtigkeitspflege verweigert, gehemmt oder verzögert würde. 3j Rechtshändel der Mediatisirten aber gegen ihre Regierungen, die sich auf eine Klage über Verletzung der ihnen durch die Verfassung zugesicherten Rechte gründeten, könnten, wenn sie auch nur einen einzelnen Stand beträfen, gleich der Beschwerde der Stände, unmittelbar an das Bundesgericht gebracht werden, und würden auf eben diese Weise entschieden.</hi></note></p>

               <p>2'-,. Oktober 1N14.</p>

               <p>^Abschrift mit eigenhändii^cr Korrcklur im Geh. St.iJlsarchii'.J her Kimiglich baierische Bevollmächtigte hat in der Sitzung vom 24. hujus das Kecht der Kreisobersten, für sich Krieg zu rühren und Bündnisse zu schliessen, ausdehnen wollen:*)<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>auf den Fall, wo ein einzelner Staat Ocsterreich oder Preussen, wenn sie mit einer auswärtigen Macht im Kriege wären, ohne den Bund, für sich, zu Hülfe kommen wollte;</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>auf den, wo ein einzelner Staat in einem Kriege Oester- reichs gegen Preussen ohne den Bund, für sich, einem oder dem andren Theilc beizustehen für gut fände;</hi></note></p>

               <p>S) auf den, wo ein einzelner Staat sich mit einer auswärtigen Macht zum Kriege gegen eine andre auswärtige Macht verbinden möchte.</p>

               <p>Auf den letzteren Fall hat er jedoch nicht so viel Gewicht als auf die beiden ersten gelest.</p>

               <p>*J Nach dem Sitzungsprutokoll (Kliiber, Akten des Wiener Kongresses II 116) erklärte Wrede, daß das Recht der Kriege und Bündnisse seinem Souverän in folgenden Fällen vorbehalten bleiben müsse: „ij wenn Preussen und Oestcrreich, in Hinsicht ihrer ausserhalb des Bundes gelegenen Staaten, gegen eine dritte fremde Macht einen Krieg führen wollten; als in welchem Fall es Baiern frei stehen müsse, für sich allein für die beiden Staaten Oestcrreich und Preussen wider die dritte Macht erklären zu können ; -jj ivenn Oestcrreich und Preussen wider einander Krieg führen wollten, 7nüsse, wenn auch der Bimd seine Theilnahme versagt, es Baiern freistehen, sich mit dem einen oder dem andern Theile zu verbinden, und ihm von dem Kriege abzurathen ; j) wenn Preussen und Oestcrreich wider Frank<pb n="11.228" xml:id="pbXI228"/>satz, der aus dem BcgriiVe des Gescllschaftsvcrtrags hertiiesst, dass eine Handlung, die dem Ganzen (Gefahr bringt, nur durch das Ganze beschlossen werden kann.</p>

               <p>Allein im Einzelnen lindet sich zwischen diesen drei Fällen ein mächtiger Unterschied.</p>

               <p>Bei dem ersten erhält ein Deutscher Staat Hülfe gegen einen fremden: geht der Krieg glücklich, so wird durch die Kraft und Kühnheit, mit der ein einzelner Staat Oesterreich oder Preussen beispringt, das Unglück des Kriegs von Deutschland entfernt. Könnte man noch weiter gehen und annehmen, dass der ganze Bund eigensüchtig und kleinmüthig handelte, so würde sogar ein solcher Entschluss eines Einzelnen eine wirkliche Rettung im Augenblick der Gefahr.</p>

               <p>Bei diesem Fall sind daher augenscheinliche Vortheile, welche vielleicht den Nachtheilen die Wage halten.</p>

               <p>Der zweite Fall ist bei weitem nachtheiliger für Deutschland. Ein Krieg zwischen seinen beiden Hauptmächten kann durch den Beitritt eines Einzelnen zu einem beider Theile nur schlimmer und erbitterter werden, da hingegen die Schritte, die der ganze Bund ergriffe, dem Unglück ein Ende machen könnten. Allein ein solcher Krieg hebt ohnehin die Verfassung auf und ist schon für sich eine Verletzung derselben. Was also auf diesen Fall verordnet wird, hat schon für sich eine geringere constitutionelle Wichtigkeit und kann eher eingeräumt werden.</p>

               <p>Der dritte Fall dagegen ist nachtheilig, ohne allen nur denk- baren Vortheil für den Bund; die darin gegebene Freiheit löst offenbar die Glieder vom Ganzen ab, und der Bund kann, wenn derselbe eingeräumt wird, nur noch dem Namen nach bestehen.</p>

               <p>Obgleich die nachtheiligen Folgen davon von selbst in die Augen springen, so ist es dennoch nicht unnütz, folgende ausdrück- lich namhaft zu machen.</p>

               <pb n="11.229" xml:id="pbXI229"/>
               <p>für eine irgend gesicherte Aussicht auf dauernden I^Vieden, sondern müssen eines einzigen Staats wegen, der für sich Krieg zu führen Lust hat, denselben nun als von fünf verschiedenen Seiten m&lt;',g- lich ansehen.</p>

               <p>l*'.s liisst sich auch nicht sagen, dass sie derselben (iefahr doch immer von Oesterreich und Preussen her unterliegen. Denn sie ist von ihnen aus ollenbar weniger gross, da beide, als machtigere Staaten, den Feind eher ferne halten können, und da der Krieg in ihren ausserdcuischen Provinzen geraume Zeit ge- führt werden kann, ohne Deutschland zu bedrohen; wozu ausserdem noch kommt, dass beide, ihrem System nach, den bVieden wünschen müssen, da hingegen Baiern leicht den Gedanken hegen kann, die durch die letzten Kriege gewonnenen Vortheile durch neue zu vermehren.</p>

               <p>2. Jeder solche Krieg entzieht Deutschland auf eine völlig un- nütze Weise kostbare Streitkräfte, und eine solche eingeräumte bYeiheit führt wieder das durch ganz Deutschland gehässige \'er- holtniss zurück, dass deutsches Blut für ganz fremdes Interesse, bloss durch den Ehrgeiz eines Fürsten, in der Fremde verspritzt wird. Dies unmöglich zu machen, ist gerade einer der Hauptzwecke des Bundes selbst, der, wenigstens in Absicht der bloss deutschen Staaten, erreicht werden muss.</p>

               <p>3. Wird diese Freiheit eingeräumt, so kann sogar der Staat, der davon Gebrauch macht, leicht in die Xothwendigkeit gesetzt werden, gegen den Bund zu fechten. Denn der Bund kann sich gegen den Alliirten dieses Staats, wenn dieser schon im Krieg ist, erklären, und alsdann ist es nicht immer möglich, sich und seine Truppen wieder aus einer solchen Allianz herauszuziehen.</p>

               <p>4. Wenn auch bloss deutsche Fürsten ganz frei und ohne Zustimmung des Bundes an europäischen Kriegen Theil nehmen dürfen, so werden sie in das ganze Spiel und alle Intriguen der äusseren Politik gezogen; den fremden Mächten werden Mittel in die Hände gegeben, Deutschland zu entzweien und zu schwächen, und so wie man daher dies zugesteht, giebt man mehr als zur Hälfte die Idee auf, gerade durch den Deutschen Bund in der</p>

               <pb n="11.230" xml:id="pbXI230"/>
               <p>5. Wenn bloss deutsche Staaten diese unbeschränkte Freiheit fordern, so fordern sie nicht bloss Gleichheit mit Oesterreich und Preussen, sondern einen Vorzug vor denselben. Denn Oesterreich und Preussen dies Recht einzuräumen, dafür spricht der natür- liche Grund, dass beide Mächte Staaten besitzen, für deren Schutz sie allein sorgen müssen, weil der Bund sie nicht garantirt, und dass, wie ad i gezeigt ist, ihre Kriege Deutschland mit geringerer Gefahr bedrohen. Jene Staaten aber fordern die ganz gleiche Begünstigung, ohne in derselben, die Forderung rechtfertigenden Lage zu sein. Sie wollen sich überdies nicht einmal in Kriegen mit Auswärtigen gegen Auswärtige an die Zustimmung des Bundes binden, obgleich vorauszusehen ist, dass der Bund diese nicht versagen wird, wenn er den Krieg für sich unschädlich hält. Durch Beides beweist daher diese Forderung eine dem Zw'eck und der Xatur des Bundes entgegenlaufende Gesinnung, die ihn immer, früher oder später, doch untergraben würde.</p>

               <p>Aus allen diesen Gründen glaube ich, dass man auf diesen dritten Punkt n i e nachgeben dürfe. Fragt man, was daraus werden solle, wenn Baiern auf der Forderung besteht, so weiss ich darauf keine andre Antw^ort, als dass nicht der, welcher Recht, sondern der, w^elcher Unrecht hat, nachgeben muss, und dass schon sehr viel politisches Unheil aus der Befolgung des entgegengesetzten Princips entstanden ist.</p>

               <p>Wien, den 25. October 1814.</p>

               <p>Humboldt.</p>

               <p>XLIX. Ein Zeitungsaufsatz.</p>

               <p>Ende November oder Anfang Dezember 1814. (Eigenhändiger Entwurf im Geh. Staatsarchiv ; gedruckt Spenersche Zeiiung Nr. 148, den 10. Dezember 1814.J</p>

               <p>Wenn von dem Gange des Wiener Congresses weniger im Publikum verlautet, als sich die allgemeine Eirwartung vielleicht<pb n="11.231" xml:id="pbXI231"/> obachters sehr gut entwickelt. Die l'rucht der im Innern der (Kabinette mit ununterbrochener Thätigkeii fortgesetzten Arbeit kann erst alsdann zur allgemeinen Kenntniss kommen, wenn sie zur Reife gediehen ist. His dahin gewährt nur die Widerlegung der unter verschiedenen (Gestalten herumgehenden falschen Gerüchte eine Beschäftigung, welche durch die Natur dieser (}crüchte selbst, auch den Uneingeweihten, wenn er nur ein irgend unbefangenes Urtheil hat, nicht schwer fallen kann. So hörte man schon mehr als Kinmal behaupten, dass die Ansichten über die polnischen Angelegenheiten so weit gehen, dass sich schwer eine \'ereinigung über dieselben erwarten lasse; und seit einigen Tagen heisst es plötzlich im (iegentheil, dass diese \'ereinigung so gut als bewirkt sey. \'orsichtige Beurtheiler werden sich hüten, hierin einen so schnellen Wechsel zu sehen,*) sie werden es natürlich finden, dass Mächte, welche gemeinschaftlich ein Werk vollbrachten, das, ohne vollkommenste Eintracht, nothwcndig hätte scheitern müssen, sich auch über schwierige Angelegenheiten unter einander auszugleichen wissen, und gerade der ruhige und überlegte (iang, dem auch diese Angelegenheiten folgen, wird ihnen als ein Beweis gelten, dass eben diese Mächte alle ihre Unterhandlungen dem allgemeinen Bestreben unterordnen, die Dauer der Ruhe Kuropas auf ein wohlberechnetes Gleichgewicht zu gründen.</p>

               <p>Die Arbeiten des Comites über die künftige deutsche \'er- fassung schreiten in dem Masse vor, wie ein so schwieriges, und vielfache Ucbcrlegung forderndes Werk es erlaubt. Ocsterrcich und I'reussen sind darin die vorschlagenden 'Jheilc und die Ab- sicht, ihre Vorberathungen zu Ende zu führen, hat eine augenblickliche Unterbrechung der allgemeinen Sitzungen veranlasst. Obgleich die Bruchstücke, welche hier und da im Publikum von diesen Vorschlägen herumgehen, nur einen sehr unvollständigen Massstab zu einer richtigen Beurtheilung an die Hand geben; so ist nur Eine Stimme darüber, dass beide Mächte von dem echt vaterländischen Sinne beseelt sind, die Unabhängigkeit Deutschlands gegen das Ausland zu sichern, und jeden Deutschen gegen \'er<pb n="11.232" xml:id="pbXI232"/>gemeinen I-jnrichtimg unterzuordnen. Bei beiden sollen die ehemaligen, durch fremde Uebermacht mittelbar gewordenen Reichs- stiinde eine grosse Gunst gemessen, und es soll schon ernsthaft von einer modificirten Herstellung ihrer alten Rechte die Rede se}n. Ob dies wirklich der Fall ist, wird sich wenigstens bei Preussen, das schon in seinen wiedereroberten Provinzen mehrere mediatisirtc Besitzungen zählt, ausweisen. Denn wo, wie in diesem Falle, die einzelne Gesetzgebung die Lücken ausfüllen kann, welche die allgemeine lässt, wird es dem (ieist einer einzelnen Regierung möglich, sich deutlicher auszusprechen.</p>

               <p>Da das (]omite der deutschen i^ngelegenheiten , wie das, welches den gesammten Congress leitet, nach einem historischen Princip, ausschliesslich aus denjenigen deutschen Fürsten gebildet worden ist, welche sich früher, als die übrigen, im letzten Kriege verbündet hatten, so haben die Gesandten der übrigen auch von ihrer Seite \^ersammlungen gehalten. In diesen ist eine, an das Oesterreichische und Preussische Cabinet, vielleicht auch an die andern Höfe übersandte Note *) entstanden, von der man hie und da Abschriften sieht, in welchen sie die Rechte ihrer Fürsten gegen die Ausschliessung des Comites verwahren, auf eine sehr liberale Weise die Bereitwilligkeit derselben zu allen für die äussere und innere Sicherheit Deutschlands nöthigen Massregeln mitzuwirken erklären, sich ausführlicher über die allgemeine Bil- dung landständischerVerfassungen auslassen, ihre Rechte bestimmen, und mit der Ueberzeugung schliessen, dass die deutsche Verfassung ihren festesten Bestand nur dann würde behaupten können, wenn sie ein gemeinsames Oberhaupt besässe. Diese Note hat bei den Höfen, an die sie gerichtet war, die Aufnahme gefunden, welche schon der darin so lebhaft ausgedrückte Vorsatz verdient, eine kräftige und dauernde Verfassung in Deutschland, selbst durch bedeu- tende Aufopferung bisher ausgeübter Rechte gründen zu wollen. Was darin von den Landständen gesagt ist, musste namentlich bei der Preussischen Regierung Eingang finden, die schon vor einigen Jahren aus ganz freier Bewegung Ständeversammlungen aufs Neue gebildet, ihnen Rechte eingeräumt, und dadurch den Grund zu einer erneuten festen Verfassung denselben gelegt hat.</p>

               <pb n="11.233" xml:id="pbXI233"/>
               <p>land die \'crhandliin£^en xii einer gewissen Reife gediehen seyn sollten ; so sind sie in den Schleier eines tiefen (icheimnisscs ge- hiilii. Die provisorische Bcsct/ung Sachsens durch IVeussische Truppen hat das künftige Loos dieses Landes aufs Neue häufig zum Gegenstand politischer Vermuthungen gemacht. Je mehr die einen die provisorische Besitznahme schon jetzt als eine definitive darstellten, desto lebhafter wurde ihnen von den andern widersprochen. Daher die schwankenden Gerüchte über diesen Punkt. Allein wenn auch die Meinungen über denselben verschieden sind, so vereinigen sich die vernnünftigen und gemässigten darin, dass eine Zerstückelung für Sachsen selbst die bedeutendsten Xach- theile haben würde, und dass die Herstellung der Preussischen Macht in gehörig verbundenen Staaten eine nothwTndige Bedingung in jedem haltbaren System des Europäischen Gleichgewichts ist. Da Preussen allein in dem Fall ist, von demjenigen, was es erhalten wird, bis jetzt nur einen Theil seiner alten Provinzen zu besitzen, und daher mehrere jetzt herrenlose Länder die Erwanung haben können, mit ihm verbunden zu werden, so ist Preussen mehr als eine andere Macht gegenwärtig ein Gegenstand des Gesprächs. Allein wie sich auch alsdann die Ansicht jedes ein2elnen ausspricht, so ist immer das Unheil allgemein, dass das Loos, Preussen anzugehören, nur ein günstiges genannt werden kann, und wenn man auf den Namen, den sich Preussen im letzten Kriege erworben hat, die Gerechtigkeit und Milde der Regierung, die feste Beschützung der Pressfreiheit, die strenge Ordnung in den Finanzen, das fortwährende Steigen aller Staatspapiere sieht, so wird ein solches Llrtheil begreiflich.</p>

               <p>Das Gomit^ für die Schweitzer Angelegenheiten besteht aus den Gesandten Oesterreichs, Englands, Frankreichs, Russlands imd Preussens. Er beschäftigt sich vorzüglich jetzt mit Anhörung der Eröffnungen der hier anwesenden Schweitzer Gesandten. Die des Helvetischen Gesammtbundes haben dem ('omit^ den dringlichen Wunsch zu erkennen gegeben, dass die Höfe den neuen Bundesvertrag in ihre Garantie nehmen, die Neutralität der Schweitz auf</p>

               <pb n="11.234" xml:id="pbXI234"/>
               <p>L. Zeitungsartikel. Anlang Dezember 1814. f Eigenfündiger Entwurf itn Geh. St.j.U:ijrchiv ; gedruckt Spenersche Zeituyig</p>

               <p>Nr. i4Q den jj. Dezember 181 4.)</p>

               <p>Zu den glücklichen \'eränderungen, deren sich Deutschland bald zu erfreuen haben wird, gehört auch die allgemeine Her Stellung der ständischen Verfassungen in allen deutschen Staaten. In Baiern und Würtemberg wird schon seit einiger Zeit daran gearbeitet. In dem letzteren Lande soll, wie man vernimmt, bloss der Besitz eines Eigenthums von gewisser Grösse zur Theilnahme an den Ständen berechtigen. Baden hat jetzt gleichfalls seinen Entschluss, Stände einzuführen, zu erkennen gegeben,*) und sich dadurch nunmehr ganz nahe an die gemeinschaftliche auf denselben Punkt gerichtete Erklärung der übrigen Fürsten ange- schlossen. LI. Entwürfe zur Bundesverfassung mit und ohne</p>

               <p>Kreiseintheilung. November 1814.</p>

               <p>(Eigenhändige Entwürfe und korrigiene Abschriften im Geh. Staatsarchiv ; gedruckt bei Klüber, Akten des Wiener Kongresses II, 5, S. i8ff.)</p>

               <p>Entwurf einer Deutschen Bundesverfassung, mit Eintheilung Deutschlands in Kreise.</p>

               <p>^^orbemerkung.**) Man hat in dem folgenden Entwürfe zugleich eine systematischere Ordnung als in den bisherigen Arbeiten herrschte, zu befolgen gesucht. Um jedoch diejenigen §§ kenntlich zu machen, welche schon in Berathung genommen</p>

               <p>Entwurf einer Deutschen Bundesverfassung, ohne Eintheilung Deutschlands in Kreise.</p>

               <p>Uebersicht der befolgten Ordnung. Allgemeiner Begriff des Bundes §1.2. Bundesversammlung § j. Erster Rath derselben j^" 4-17<pb n="11.235" xml:id="pbXI235"/>Uebersichi der befolgten Ordnung. Allgemeiner Hcgrilf des Hundes. [] i. .:. Hundesversammlung, ^' 3. Krster Rath derselben, ^ 4 — 17. Zweiter Rath derselben, ^' i.S — 24. l. interpersonal beider Räthe, ^ 23. Kreisvorsteher, 5 -&lt;&gt; — 44\'erhältnisse derselben, als Heauftragic des Hundes, -^ 27 — '-jcj. Allgemein, ,^ 27 — 30. insbesondere,</p>

               <p>!^ 31—32. <note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>in Absicht auf die Krfüllung des Bundesvertrags und der Bundesbeschlüssc, 47 — 49.</hi></note> in der Absicht auf das Kriegswesen, 33. 3) in der Absicht auf die Rechtspflege, 34 — 39. \'erhältniss der Kreisvorsteher, als Directoren der Kreisvcrsammlung, 40—44. \"erhältniss der einzelnen Staaten zum Hunde, 4:, — 34. Allgemein, 45. insbesondere, und zwar Zweiter Rath derselben § 18—24. Unterpersunal beider Räthe § 25. Verltältniss der einzelnen Staaten zum Bunde ^ 26—40. Allgemein ^ 26, insbesondere und <note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi><note>in Absicht auf X'ollstrcckung der P&gt;undcsbcschlüsse,</note> in Absicht auf das Vcrhältniss zum Auslande, 4&lt;).</hi></note> in Absicht auf das Verhältniss zum Ausland ,«' 27. 2) in Absicht auf die Erfüllung des Bundesvertrags und der Bundesschliisse »^" 28 —ji. jj in Absicht auf das Kriegswesen «^" j2.<pb n="11.236" xml:id="pbXI236"/> Verhähniss der mittelbar gewordenen ehemaligen Reichsstände insbesondere, 55 — 79. Verhähniss einzelner Staaten gegen einander, «So — 8i. Verhähniss derselben gegen ihre Unterthanen, 82 — 97. Bundcs^ericht. 08 — [20.</p>

               <p>Allgemeiner Begriff des Bundes.</p>

               <p>§ I. (Auszug § I.)*) Die Staaten Deutschlands, mit Inbegriff Oestreichs und Preussens für ihre Länder N. N., vereinigen sich zu einem Bunde, welcher den Namen des Deutschen führen wird. Jeder Eintretende leistet Verzicht auf das Recht, sich ohne Zustimmung der Uebrigen davon zu trennen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="14">
               <head>
                  <title type="main">S 2. (2)</title>
               </head>
               <p>Der Zweck dieses Bundes ist die Erhaltung der äussern Ruhe und Unabhängigkeit, und die Sicherung der verfassungsmässigen Rechte des Einzelnen, so wie des Ganzen, nach den in den folgenden §§ bestimmten Grundsätzen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="15">
               <head>
                  <title type="main">Bundesversammlung.</title>
               </head>
               <p>Die gemeinschaftlichen Angelegenheiten des Bundes werden durch eine Bundesversammlung besorgt, in welcher die Bevollmächtigten aller Mitglieder desselben Sitz und Stimme haben, und die aus einem ersten und zweiten Rath besteht.</p>

               <p>Zugleich wird Deutschland in folgende Kreise (hier sind die Namen und Grenzen der Kreise einzuschalten) abgetheilt; über w^elche folgende Fürsten (hier werden die Namen der Kreisvorsteher angegeben) das Kreis -\^orsteheramt führen sollen.***)</p>

               <pb n="11.237" xml:id="pbXI237"/>
               <p>§ 4. (s)*)</p>

               <p>In dem ersten Kath treten die Bevollmächtigten folgender Staaten zusammen: — — — — — — — — — — —</p>

               <p>Die Bevollmächtigten von Oestreich und Preussen führen jeder zwei Stimmen, die der übrigen eine Stimme. Wie es, um ein bestiindigcs Uebergewicht der vier ersten Stimmen zu verhindern, in dem Falle gehalten werden solle, wenn denselben die drei andern entgegenstehen würden bestimmt '■ 8.</p>

               <p>S b- (&lt;&gt;) Der erste Rath ist ununterbrochen in der Stadt X. N. ver- sammelt.</p>

               <p>§ &lt;&gt;• (7)</p>

               <p>Die von den Mitgliedern des ersten Raths Abgeordneten sind als Gesandte zu betrachten, und werden mit \'ollmachten und Instructionen versehen.</p>

               <p>§7- Der Vorsitzende Bevollmächtigte ist befugt, von den an den Rath eingehenden Sachen Kenntniss zu nehmen; er ist aber verbunden, sie den übrigen Mitgliedern vor der Berathung ohne Unterschied mitzutheilen, und sie ohne Aufschub in Berathung zu bringen. Dasselbe findet in Ansehung derjenigen Vorschläge statt, welche jedes der übrigen Mitglieder des Rathes in Antrag zu bringen für gut findet.</p>

               <p>§ ^^- (9)</p>

               <p>In allen vor den ersten Rath gehörenden Geschäften entscheidet die Mehrheit der Stimmen. Falls jedoch Oestreich und Preussen zusammengenommen, einer andern Meinung als die drei übrigen Mitglieder wären, so entscheidet die Mehrheit der ersten nicht, sondern es wird die Sache so angeschen, als ob Gleichheit der Stimmen vorhanden wäre. In diesem Falle werden die Häuser der Fürsten N. N. durch ihre Bevollmächtigten zu der in ihrer Gegenwart anzustellenden abermaligen Berathung und zu Ablegung ihrer Stimmen zugezogen.</p>

               <pb n="11.238" xml:id="pbXI238"/>
               <p>.^ [). (lO)<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Im zweiten Entwurf § g = obigen § g.</hi></note> Die Rechte des ersten Raths sind tlieils solche, die ihm allein zustehen, theils solche, die er mit Zuziehung eines Ausschusses des zweiten Raths, theils endlich solche, die er gemeinschaftlich mit dem ganzen zweiten Rath ausübt.</p>

               <p>Allein kommen ihm zu :</p>

               <p>•<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>vermittelst der Kreisvorsteher die Vollziehung der Bundes-</hi></note> die Vertretung desselben da, wo er als ein Ganzes gegen auswärtige Mächte erscheinen muss.</p>

               <p>Mit Zuziehung eines Ausschusses des zweiten Ivaths, (J^' 14) berathschlagt und entscheidet er über Krieg und Frieden.</p>

               <p>Gemeinschaftlich mit dem ganzen zweiten Rath, übt er diejenigen Rechte aus, welche zu dem Wirkungskreise dieses letzteren gehören.</p>

               <p>In wiefern der erste Rath zugleich Theil an der richterlichen Gewalt haben solle, bestimmt § 105 — 107.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Am Schluß heißt es: bestimmt § gi — g^.</hi></note></p>

               <p>§ 10. (1<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>die abgefassten Bundesschlüsse***) zur öffentlichen Kennt- niss zu bringen;</hi></note></p>

               <p>Kraft der dem ersten Rathe zustehenden Leitung und ausübenden Gewalt des Bundes liegt ihm ob: schlüsse, so wie die der Erkenntnisse des Bundesgerichts zu bewirken, und zu dem Ende die nöthigen Weisungen an die Kreisvorsteher ergehen zu lassen.</p>

               <p>S 'I. (i7)t)</p>

               <p>Bei der \'ertretung des Bundes gegen auswärtige Mächte, lässt der erste Rath, der Regel nach, keine auswärtigen Gesandten bei<pb n="11.239" xml:id="pbXI239"/> seiner X'ersammlunf; zu. Jedoch liat derselbe das Ivecht, ausser- ordentliche (iesandtschalten \on Auswärtigen anzunehmen. Diese überreichen ihre Beglaubigungen dem genannten Ivath durch cicn \'orsit2enden.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Im zweiten Entwurf: <note>die Leitung und ausübende (jewalt des Bundes;</note> die abgefassten Bundesbeschlüsse zur öffentlichen Kenntniss zu bringen, und die Sprüche des Bundesgerichts den Partheien mitzutheilen ;</hi></note></p>

               <p>Der XOrsitzcndc ist befugt, ihre \'ortr;ige anzuhören, und verpllichtet, sie sogleich dem Hunde mitzutheilen. Zu l'nterhand- lungen mit ihnen ordnet der Kath, insofern er nicht für gut (indet.^ in der (iesammtheit daran 'l'heil zu nehmen, dem \'orsitzendcn wenigstens zwei seiner Mitglieder zu.</p>

               <p>Obgleich der Deutsche Bund keine Cjcsandschaften bei aus- wänigcn Staaten unterhält, so ist der erste Rath gleichwohl befugt, zu einzelnen l nterhandlungen Bevollmächtigte an dieselben abzusenden.</p>

               <p>§ 13- Kraft der \'crbindlichkeit des lUmdes, jedes Mitglied desselben gegen jede widerrechtliche Gewalt einer auswärtigen Macht in Schutz zu nehmen, ist es die PHicht des ersten Raths, zu untersuchen, ob der Kall, oder die (lefahr einer solchen (iewalt vorhanden sey, und alsdann schleunigst die nothigen Mittel zu ergreifen, um dem verletzten Bundesgliede diejenige Sicherheit und Genugthuung zu verschaffen, welche die Natur der von ihm erlittenen, oder zu befürchtenden N'erJctzung seiner Ivechte oder seines (Gebiets erheischt. Bei einem wirklichen feindlichen Kinfall in ein Deutsches (iebiet muss die thätige Hülfe des Bundes sogleich nach der in den weiter unten folgenden ^^'^ festgesetzten Art, wie die Bundestruppen in Bewegung zu setzen sind, geleistet werden.</p>

               <p>Ist der erste Rath in dem Falle, über Krieg und 1-Yi&lt;.'den einen Schluss zu fassen, so wird von demselben ein Ausschuss<pb n="11.240" xml:id="pbXI240"/> dieses Bundesglied für den ohne dessen Schuld erlittenen Verlust verhiiltnissmässig möglichst zu entschädigen. Die Bestimmung der Art, wie demselben genügt werden könne, muss mit Zuziehung des Betheiligten geschehen.</p>

               <p>§ 16. (23)</p>

               <p>Staatsverträge, welche mit Auswärtigen geschlossen werden, sind, sofern sie zu ihrer Vollziehung Gesetze erfordern, der Genehmigung des ersten und zweiten Raths, als gesetzgebenden Körpers des Bundes, zu unterwerfen.</p>

               <p>§ 17- (24) Der Antheil des ersten Raths an der Gesetzgebung, als dem eigentlichen Geschäfte des zweiten Raths, besteht darin, dass er<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Gesetzentwürfe zur Berathschlagung mittheilt;</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>über die von dem zweiten Rath hierauf, oder von selbst an ihn kommenden Gesetzvorschläge, auch an seinem Theile in Berathung eingeht. Wie alsdann aus dieser seiner Berathung, und dem vom zweiten Rath gemachten Vorschlag, ein wirkliches Bundesgesetz entstehe, ist § 22 bestimmt.</hi></note></p>

               <p>Zweiter Rath.</p>

               <p>§ 18. Der zweite Rath besteht aus allen Mitgliedern des Bundes, welche mit dem Stimmrechte bei den Berathschlagungen begabt sind. Dieselben üben entweder Viril- oder Curiat-Stimmen aus.</p>

               <p>Die Aufzählung der Stimmen, muss bis zur Festsetzung des Besitzstandes aller Deutschen Staaten, vorbehalten bleiben.</p>

               <p>S 19- Fr versammelt sich jährlich in der nemlichen Stadt, wie der erste Rath. Die Dauer der Versammlung hängt von der Natur der vorliegenden Geschäfte ab. Der Rath ist aber befugt, die<pb n="11.241" xml:id="pbXI241"/>Der Wirkungskreis des ;ivveitcn Kaths dehnt sich auf alle Gegenstände aus, welche den Sloll" zu einem allgemeinen, für ganz Deutschland gehenden Gesetze abgeben können.</p>

               <p>Das erste Mitglied im Kangc führt, wie in dem ersten Rath, den X'orsitz, ohne mit demselben bes(jndere \'orrechte zu ver- binden.</p>

               <p>Die Abstimmung der Bevollmächtigten geschieht im zweiten Bundesrath, wie in dem ersten, nach der Ordnung, welche dieselben in dem ehemaligen Deutschen Reiche unter sich beobachteten. Diese Ordnung begründet jedoch, ausser dem Kreise der deutschen Angelegenheiten, keinerlei Kangvcrschiedenheit unter den Höfen und Staaten selbst.</p>

               <p>Die Gegenstände werden durch den ersten Rath in \'orschlag gebracht; indess steht es jedem Mitglicde des zweiten Raths zu, einen Vorschlag in Berathung zu bringen, in sofern er wirklich auf Bundesangelegenheiten Bezug hat.</p>

               <p>§ 22. Der in ^'orschlag gebrachte Gegenstand wird von dem zweiten Rath in Berathung genommen, und darüber nach Mehrheit der Stimmen ein Beschluss gefasst.</p>

               <p>Dieser Beschluss wird sodann an den ersten Rath gebracht, und von demselben entweder angenommen, oder verworfen. Im letzteren Falle wird er von dem ersten Rath, nebst Zuziehung des Ausschusses des zweiten Raths, neuerdings in Berathung genommen, und die delinitive Kntscheidung durch abermalige Ab- stimmung hervorgebracht.</p>

               <p>In I-'ällen, wo es zweifelhaft ist, (jb ein (Gegenstand zum \'or- trage im zweiten Rath geeignet ist, wird darüber von dem ersten Rath mit Zuziehung des Ausschusses des zweiten Raths ent- schieden.</p>

               <pb n="11.242" xml:id="pbXI242"/>
               <p>Der in ^^ 14 bestimmte Ausschuss des zweiten Raths, bleibt an dem Orte der Bundesversammlung bestandig beisammen. Er wird von dem /weiten Rath für alle jene Fälle bevollmächtigt, welche eine schleunige Berathung erfordern, oder in welchen derselbe bei den N'erhandlungen des ersten Raths y.u erscheinen hat.</p>

               <p>rnterpcrsonal beider Räthe.</p>

               <p>§ 25. Beide Räthe haben nur eine Kanzlei und ein Archiv, jedoch in zwei Abtheilungen geschieden. An der Wahl der dabei anzu- stellenden Personen, nehmen beide Räthe Thcil.</p>

               <p>Kreisvorsteher.</p>

               <p>S 2().*) Die Kreisvorsteher haben ein doppeltes Verhältniss:<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>als Fürsten, welche im Namen des Bundes handeln ; 2) als Kreisstände, welche als Directoren der Kreisversammlungen mit ihren Mitständen für das Wohl ihrer Ivreise thätig sind.</hi></note></p>

               <p>Verhältniss der Kreisvorsteher als Beauftragte des Bundes.</p>

               <p>Allgemein.</p>

               <p>§27. In Absicht des ersten Verhältnisses, sind sie Beauftragte des Bundes, und stehen als solche unter der Aufsicht des ersten Raths, welchem sie für die Gegenstände ihres Amtes untergeordnet und verantwonlich sind. Der Bundesvertrag und die ihnen mitzu§ 28. Der Wirkungskreis der Kreisvorsteher beschränkt sich genau auf die ihnen im Bundesvertrag übertragenen Arten von Gegen- ständen. Beschwerden von Ständen ihrer Kreise, können daher nicht bei ihnen, sondern nur unmittelbar bei dem ersten Rathe, oder bei dem Bundesgerichte angebracht werden.</p>

               <pb n="11.243" xml:id="pbXI243"/>
               <p>Beschwerden gegen die Kreisvorsteher selbst, sie mögen Gegenstände ihrer Amtsführung betreuen, oder nicht, w^erden, wie die gegen andere Mitglieder des Bundes, bei dem ersten Rathe angebracht, und von demselben untersucht. Wenn sie gegründet befunden werden, so erfolgt die Abhülfe auf eben die Weise, wie ^^ 49 bestimmt ist, nur dass die Vollziehung des desshalb zu er- theilenden Auftrags, einem andern Kreisvorsteher übertragen wird.</p>

               <p>§ 30Die zu dem Amte der Kreisvorsteher gehörenden Gegenstände, sind folgende:</p>
            </div>

            <div type="section" n="16">
               <head>
                  <title type="main">a) die Aufrechthaltung des Bundesvertrags und die Voll-</title>
               </head>
               <p>streckung der einzelnen Bundesschlüsse in ihrem Kreise; b) die oberste Aufsicht über das Ivriegswesen aller Stände desselben ; c) die Bildung eines gemeinschaftlichen Gerichtshofs, für diejenigen Stände des Kreises, welchen, nach weiter unten zu bestimmenden Grundsätzen, das Recht der dritten In- stanz nicht zusteht.</p>

               <p>Insbesondere,<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>In Absicht auf die Vollstreckung der Bundesschlüsse.</hi></note></p>

               <p>§ 31-</p>
            </div>

            <div type="section" n="17">
               <head>
                  <title type="main">Die Bundesschlüsse werden den Kreisvorstehern vom ersten</title>
               </head>
               <p>Bundesrathe zugeschickt. Diese theilen sie den Ständen ihres Kreises mit, fordern sie auf, denselben Genüge zu leisten, und üben die gehörige Aufsicht über die Befolgung aus.</p>

               <p>§ 32.</p>
            </div>

            <div type="section" n="18">
               <head>
                  <title type="main">Jedoch steht denselben keineswegs, weder bei dem § 30a,</title>
               </head>
               <p>noch bei dem § 3 1 erwähnten Falle, die Befugniss zu, wenn diese</p>
            </div>

            <div type="section" n="19">
               <head>
                  <title type="main">Befolgung von einem Kreisstande verabsäumt oder verweigert</title>
               </head>
               <p>wird, für sich die Vollziehung zu erzwingen. Sie haben vielmehr in einem solchen Falle die Sache vorher dem ersten Bundesrathe anzuzeigen, und seine Entschliessung und Aufträge darüber abzuwarten. Dasselbe findet in demjenigen Falle statt, wo die Kreis<pb n="11.244" xml:id="pbXI244"/>davon zu geben, und die Gründe ihres \^erfahrens ausführlich auseinander zu setzen.</p>

               <p>•2) In Absicht auf das Kriegswesen.</p>

               <p>§ 33-<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>= § j2 des 2. Entwurfs. **) Hierfür im 2. Entwurf: 4) In Absicht auf die Rechtspflege.</hi></note></p>

               <p>Dieser ganze Abschnitt bleibt der Bearbeitung des MilitärComite überlassen.<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>In Absicht auf die Rechtspflege.</hi></note></p>

               <p>§ 34-*^)</p>

               <p>Diejenigen Staaten, welche weniger als 300000 Einwohner zählen, besitzen nicht das Recht der dritten Instanz.</p>

               <p>Wenn von mehreren Zweigen desselben Fürstenstammes, einige die Zahl von 300000 erreichen, andere aber nicht, so schliessen sich die letzteren an einen der ersteren in Ansehung der Rechtspflege in dritter Instanz an. Wenn hingegen zwar keiner einzeln, allein alle zusammengenommen, die erw^ähnte Volkszahl erreichen, so steht es ihnen frei, gemeinschaftlich einen obersten Gerichtshof zu bilden.</p>

               <p>§30Diejenigen Staaten, welche weniger als jooooo Einwohner zählen, besitzen nicht für sich das Recht der dritten Instanz, sondern müssen solche gemeinschaftlich mit andern, sich iin gleichen Falle befindenden bilden. Es werden daher folgende oberste Gesammtgerichte mit folgenden Sprengein angeordnet.</p>

               <p>(Hier ist die genaue Bestimmung derselben einzuschalten.)</p>

               <pb n="11.245" xml:id="pbXI245"/>
               <p>Im den, im vorigen [] bc/eichnctcn Staaten eine dritte Instanz zu verschallen, werden dem obersten (Gerichtshöfe der Kreisvorsteher Beisitzer von denselben zugeordnet, und er bildet alsdann, in dieser erweitenen (iestalt, ein gemeinschaftliches Kreisgericht. Die Zahl dieser von den Staaten, welche die Bevölkerung von •^00000 Seelen nicht erreichen, zu ernennenden Beisitzer, wird nach den Onsverhältnissen für jeden Kreis besonders,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Fehlt im eigenhändigen Entwurf</hi></note> und zwar dergestalt bestimmt, dass auf 3O000 Seelen ein Beisitzer kommt.</p>

               <p>:n 3''.</p>

               <p>Dies so gebildete Kreisgericht spricht natürlich nur in denjenigen Angelegenheiten, welche aus den Ländern der Kreisstände an dasselbe gelangen; nicht in denjenigen, welche die eigenen Unterthanen des Kreisvorstehers betretVen. In jenen dagegen, nehmen alle Beisitzer gleichen Antheil an allen Arbeiten, ohne Unterschied des Landes, von welchem die Appellationen eingesandt worden sind.</p>

               <p>Das Kreisgericht spricht in den aus den V) 34 erwähnten Kreisländern an es kommenden Sachen, nach den in diesen geltenden Gesetzen. diesen, alle Anhänglichkeit Verbindung aufhört, und die Beisit:er nur dem Gerichte selbst angehören.</p>

               <p>^35- Alle sechs Jahre sollen die Gesammtgerichte die zu ihren Gerichtssprengeln gehörenden Gerichte visitiren lassen. Bemerken sie in der Justizvenvaltung irgend eine Unregelmässigkeit, so sind sie verpßichtet, zu deren Abstellung die nach der Lage der Sachen erforderlichen Einleitungen zu treten.</p>

               <p>^ 3f^So wie die Gesammtgerichte mit ihren Sprengein bestimmt sind, wird von Commissarien der zu jedem gehörenden Regierungen, eine Verfassung und ein Reglernent für dasselbe, mit besonderer Beziehung auf den nach Ortverhältnissen zu bestimmenden Antheil der verschiedenen Staaten davon entyvorfen, und der Bundesversammlung zur Bestätigung vorgelegt. Diese nimmt diese vorge<pb n="11.246" xml:id="pbXI246"/>Alle .lahre sollen die Kreisgerichte die zu ihrem Gerichtssprengel gehiirigen (ierichte visitiren lassen. Bemerken sie in der Justi/verwaltimg irgend eine Unregelmässigkeit, so sind sie verprtichtet, zu der Abstellung die nach der Lage der Sache erforder- lichen Einleitungen zu trelVen.</p>

               <p>v^ 39- Die in denjenigen Ländern, deren Regierungen das Recht der dritten Instanz nicht besitzen, abgefassten peinlichen Erkenntnisse, müssen gleichfalls den Kreisgerichten in zweiter Instanz vorgelegt werden. Die alsdann von denselben bestimmten Strafen, kann die Landesregierung zwar lindern, oder erlassen, aber nicht schärfen.</p>

               <p>^'erhältniss der Kreisvorsteher, als Directoren der Kreis- versammlung.</p>
            </div>

            <div type="section" n="20">
               <head>
                  <title type="main">S 40-</title>
               </head>
               <p>Die Kreisversammlungen bestehen aus allen Kreisständen, unter Vorsitz des Kreisvorstehers. Kreisstände sind alle diejenigen Regierungen, welche Länder in dem Kreise besitzen, und mit einer Viril oder Curiat-Stimme in dem Bundesrathe begabt sind.</p>

               <p>Zu denselben gehören namentlich alle mediatisirte Reichsstände, welche ehemals auf dem Reichstage eine Viril- oder Curiat- Stimme führten. Dieselben üben aber auch in den Kreisversammlungen nur Gesammtstimmen aus, deren Zahl in jedem Kreise besonders festgesetzt wird. schlagenen Entwürfe gleich andern Bundesgesetzen in Beratlning, und so wie sie in beiden Käthen entweder bestätigt oder modifizirt werden, behalten sie verbindliche Kraft für die Staaten, welche sie vorgeschlagen haben, und können von denselben nicht wieder ohne vorhergängige Zustimmung der Bundesversaynmlung eine Abänderung erleiden.</p>

               <p>^31- Die in denjenigen Ländern, deren Regierungen das Recht der dritten Instanz nicht besitzet!, abgefassten peinlichen Erkenntnisse müssen gleichfalls den Ge- saynmtgerichten in zweiter Instanz vorgelegt werden. Die alsdann von denselben bestimmten Strafen kann die Landesregierung zwar lindern, ändern und erlassen, aber nicht schärfen.</p>

               <pb n="11.247" xml:id="pbXI247"/>
            </div>

            <div type="section" n="21">
               <head>
                  <title type="main">S 4'-</title>
               </head>
               <p>der Zusanimenkiinlt des zweiten Bundesrathes, in der Hauptstadt des Kreises gehalten. Der Kreisvorsteher kann dieselben auch ausserordentlich /usammcnberul'en.</p>
            </div>

            <div type="section" n="22">
               <head>
                  <title type="main">S 4-^.</title>
               </head>
               <p>Die Vo\ii,c ihrer Sitzung, und der des Bundesrathes, dient dazu, die in den einzelnen Theilen Deutschlands bemerkten Geset^bedürfnisse zu einer allgemeinen Berathung vorzubereiten. Ihr Wirkungskreis dehnt sich daher theils auf diejenigen (jegenstiinde aus, welche, als bloss den einzelnen Kreis betreuend, zur Wohlfahrt desselben festgesetzt, angeordnet und ausgeführt werden sollen, theils auf solche, über die man für gut hält, sich unter einander zu vereinigen, um ihre Ausliihrung in ganz Deutschland in Vorschlag zu bringen.</p>

               <p>:^ 4:^</p>

               <p>Der Kreisvorsteher übt, seines Vorsitzes ungeachtet, kein weiteres \'orrecht in der Kreisversammlung aus. Kr hat nur eine Stimme darin, und die Beschlüsse werden nach Mehrheit der Stimmen gefasst. Falls dieselben gleich sind, so entscheidet die des Kreisvorstehers.</p>

               <p>§ 44- Die \'ollziehung der Kreisschlüsse gehört zu dem Wirkungs- kreise des Kreisvorstehers. Er ist jedoch hierbei nicht befugt zu nöthigenden Maassregeln zu schreiten; es müssten denn gleich bei Fassung der Ikschlüsse Strafen festgesetzt seyn, welche als- dann als ( Konventionalstrafen anzusehen sind.</p>

               <p>(ilaubt er in dringenden F'ällen weiter gehen zu müssen, so ist er verpflichtet, die Genehmigung des Bundes einzuholen.</p>

               <p>\'erh;iltniss der einzelnen Staaten zu dem Bunde. Allgemein.</p>

               <p>§ 45- (3)*) Indem die Bundesglieder zur Erreichung des ;; •.: angegebenen Zweckes zusammentreten, behalten sie alle und jeder den vollen<pb n="11.248" xml:id="pbXI248"/> nicht durch den im ,^ -i bestimmten Zweck eingeschränkt, und diese Einschränkungen in der Bundesurkunde namentlich ausge- drückt sind.</p>
            </div>

            <div type="section" n="23">
               <head>
                  <title type="main">Insbesondere, und zwar<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>in Absicht auf das Verhältniss zum Auslande.</hi></note></title>
               </head>
               <p>,^ 4Ö. (21)*) Um zu verhindern, dass ein einzelner Bundesstaat die Sicherheit Deutschlands in Gefahr bringe, verpHichten sich die sämmt- lichen Mitglieder des Bundes, sie mögen Staaten ausserhalb Deutschland besitzen, oder nicht, keine Verbindungen mit Aus- wärtigen einzugehen, die gegen den ganzen Bund, oder einzelne Mitglieder desselben gerichtet sind, oder dem ganzen Bunde oder dessen einzelnen Mitgliedern unmittelbar oder mittelbar gefährlich werden könnten; diese Verbindungen mögen auf Krieg oder Frieden, oder Subsidien, oder was immer für eine Hülfeleistung Bezug haben. Uebrigens bleibt die Befugniss der Mitglieder, Verträge zu schliessen, uneingeschränkt; dieselben verpflichten sich jedoch, den Bund von denjenigen in Kenntniss zu setzen, welche auf Krieg, Frieden, Subsidien, oder jede andere Art von Hülfeleistung Bezug haben.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>In Absicht auf die Erfüllung des Bundesvertrags und der Bundesschlüsse.</hi></note></p>
            </div>

            <div type="section" n="24">
               <head>
                  <title type="main">§ 4in</title>
               </head>
               <p>Jedes Mitglied des Bundes macht sich verbindlich, sowohl den Bundesschlüssen, als den rechtskräftigen Urtheilen der Austrägal- Instanz und des Bundesgerichts, unbedingt Folge zu leisten, so wie ihm dieselben in gesetzlicher Form mitgetheilt werden.</p>

               <p>Jedem Mitgliede steht es frei, dem ersten Rath Anzeige von denjenigen Fällen zu machen, in welchen es Verletzungen dieser Verbindlichkeit wahrnimmt.</p>

               <p>*J = § 27 des 2. Entwurfs. **) ^ § 28 des 2. Entwurfs. ***) = § 2g des 2. Entwurfs. Dann folgen<pb n="11.249" xml:id="pbXI249"/> schwerden, mit oder ohne Zuziehung des Kreisobersten, *) welchem er. wenn er es niithig findet, einen /weiten beiordnen kann.*)<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>In Absicht des Kriegswesen.</hi></note></p>

               <p>;^ 3,0. Hierüber ist schon ^^ 33 das Nöthige verfügt.<note type="footnote" n="4)" resp="gnd-118554727"><hi>In Absicht auf die Rechtspflege.</hi></note></p>

               <p>;^ ?'• Die hierher gehörenden Bestimmungen sind bereits ;^ ;.;4 — 39 enthalten.</p>

               <p>--,) In Absicht auf die Beiträge zu den Bundeskosten.</p>

               <p>Die Kosten des Bundes, werden gemeinschaftlich von allen Mitgliedern zusammengeschossen. Dieselben tragen in folgenden Verhältnissen dazu bei:</p>

               <p>(Hier ist das Verhältniss einzuschalten.)</p>

               <p>.' 31v</p>

               <p>Ueber die gewöhnlichen Ausgaben des Bundes w^ird, sobald die Bundesversammlung constituirt ist. von beiden Käthen ein Etat gefertigt. Krhöhungen dieses Ktats, oder ausserordentliche dasjenige auszuwählen, von dem sich die parteilose Prüfung der Sache und die sicherste Abhülfe erwarten lässt. Er ertheilt in diesetn Falle diesem Mitgliede eine bestimmte Instruction, und schreibt ihm insbesondere genau vor, ob dasselbe nach genommener Rücksprache mit demjenigen, welchem die Vebertretung zur Last fällt, sogleich, wo es nothwendig ist, zu l'ollsti'cckungsmassregeln schreiten oder erst an ihn hinüber berichten soll.</p>

               <p>Derjenige, an welchen ein solcher Auftrag ergeht, kann sich nicht weigern ihn zu vollziehen; er handelt aber dui-chaus nur als Beauftragter des Bundes und in seinem i^'amen, und ist demselben für jede Ueberschreitung der Grenzen seines Auftrags verantwortlich.</p>

               <p>*J Im ersten Entwurf § 4^ heißt es statt dessen: „und verfügt die erforderlichen Mittel denselben abzuhelfen, und künftige i'cbertrctungen zu verhüten. Er bedient sich hierbei der Hülfe des Kreisobersten, welchem er, wenn er es<pb n="11.250" xml:id="pbXI250"/> sammenkunft dieses abzuwarten, damit vorschreiten.</p>

               <p>.^^ 34Die Ausgaben selbst werden unter Aufsicht des ersten Raths besorgt, und berechnet, und die Rechnungen alljährlich dem zweiten zur Prüfung vorgelegt. Die Beiträge der Bundesglieder werden unter Autorität des ersten Raths eingezogen, welcher, wo es nöthig, dabei eben so, wie bei Vollstreckung der Bundes- schlüsse, verfährt. \'erhältniss der mittelbar gew^ordenen ehemaligen Reichsstände insbesondere.</p>

               <p>§ 55-*)</p>

               <p>Die mittelbar gewordenen ehemaligen Reichsstände, w^elche auf dem Reichstage Sitz und Stimme hatten, sollen jetzt Gesammtstimmen in dem zweiten Bundesrathe und auf den Kreisversammlungen ausüben, allein zugleich in engerem, in nachstehenden §J^ näher bestimmten, und unter den Schutz und die Garantie des Bundes gestellten ^'erhältniss zu grössern Staaten stehen.</p>

               <p>^^ 56. Wenn mittelbar gewordene Fürsten oder Grafen Besitzungen, welche auch in dem ehemaligen teutschen Reiche als unmittelbar anerkannt wurden, in mehr als einem Kreise haben, so gemessen sie in jedem der Rechte der Kreisstände, ohne dass dieses jedoch in ihrer Gesammtstimme im zw^eyten Bundesrath eine Aenderung hen-orbringt.</p>

               <p>.^ 37* Diejenigen, deren Besitzungen zu noch gegenwärtig bestehen- den Regierungen geschlagen worden, und von denselben auch durch die gegenw^ärtigen Gebietsveränderungen nicht getrennt worden sind, geniessen in dem Staate, zu w^elchem sie gehören, folgende Rechte.</p>
            </div>

            <div type="section" n="25">
               <head>
                  <title type="main">§ 5B.</title>
               </head>
               <p>Sie machen in ihrer Verpflichtung und ihrem Rechte, ge<pb n="11.251" xml:id="pbXI251"/>sie gehr)ren.</p>

               <p>[] .VI. Als solchen Standesherren sichert ihnen der gegenwärtige Bundcsvertrag ferner alle diejenigen, ihre Personen, Familien und Besitzungen betreuenden Ivechte /au welche mit den Kegierungs- rechtcn der Staaten, welchen sie angehören, vereinbar sind, es mögen solche bisher in diesen Staaten mittelbaren 1 ntertiianen zugestanden haben, oder nicht.</p>

               <p>Namentlich sollen sie</p>

               <p>^" &lt;&gt;o.')<note type="footnote" n="I)" resp="gnd-116890657"><hi>unbeschränkte Freiheit für sich und ihre b'amilien geniessen. ihren Aufenthalt, nach Gutdijnken, in jedem, mit dem Bunde in Frieden lebenden Staate zu nehmen, und in K'riegs- imd (üvil- dienste jeder teutschen Macht zu gehen.</hi></note></p>

               <p>§.&lt;^'.")</p>

               <p>■2) des N'orzugs, nach den Grundsätzen der frühern deutschen Verfassung, über ihre Güter und Familienverhältnisse selbständig für ihre Nachkommenschaft verbindliche Verfügungen zu tretVen, theilhaftig bleiben. Alle Gesetze und Verordnungen, wodurch die auf Verträgen und andern rechtlichen Titeln beruhenden Primogenitur- und Familien-Kinrichtungen aufgehoben, die Stammguts- Eigenschaft der F'amilicnbesitzungen vernichtet, und das alte Familie n-(}ut der Disposition des gemeinen Rechts imterworfen worden ist, sind ausser Wirkung gesetzt.</p>

               <p>§ 62. 3) p]s wird ihnen das Eigenthum der Fürstenthümer, Grafund Herrschaften, über welche der pariser \'ertrag vom 1.2. Julius i(So&lt;)*") in Bezug auf Souverainetät disponirt hat, mit allen daraus herzuleitenden Ausflüssen garantirt.</p>

               <p>Keine Regierung, sie müsste denn auf Bestandtheile dieser Besitzungen frühere besondere Ansprüche haben, kann die Beibringung der i'Twerbstitel verlangen, und wenn der I*'iscus auf einen oder den andern (gegenständ rechtliche Ansprüche vorbringen</p>

               <pb n="11.252" xml:id="pbXI252"/>
               <p>.'^ &lt;&gt;3j) Die mittelbar gewordenen ehemaligen Reichsstände behalten zwar da. wo ihnen solche im ehemaligen Deutschen Reiche zugestanden hat. die Rechtspflege in zwei Instanzen, jedoch nur alsdann, wenn ihre mit einer derselben Regierung verbundenen Besitzungen eine Bevt)lkerung von wenigstens 20 bis 25000 Seelen in sich fassen. Wo dies nicht der Fall ist, steht ihnen nur das Recht Kiner Instanz zu. Jedoch können mehrere zu demselben Familienstamme gehörende Häuser, wenn zugleich ihre Besitzungen an einander liegen, ihre Unterthanen zur Bildung einer gemein- samen zweiten Instanz zusammenzählen. Die Rechtspflege in den Besitzungen der ehemaligen Reichsstände ist aber immer den Gesetzen und der Aufsicht der obersten Justiz-Behörde des Landes, zu welchem sie gehören, unterworfen.</p>

               <p>§ 64. 5) Die Ausübung der Polizei unter denselben Finschränkungen.</p>

               <p>()) Die Steuern betreuend, so stehen zwar a) alle Steuern, w^elche verfassungsmässig am J2. Julius 1806 in die Landes- und (]ontributions-Kassen flössen, den die höhern Regierungsrechte ausübenden Fürsten zu, hingegen verbleiben alle solche, welche zur Kategorie der directen und indirecten Steuern nicht zu zählen sind, den Mediatisirten. b) die Mediatisirten selbst, sind den ausserordentlichen</p>

               <p>Landessteuern, gleich den übrigen Unterthanen, unter- worfen.</p>

               <p>z) Auch geniessen sie keiner Exemtion von den ordent- lichen [&gt;andessteuern; jedoch ist das Quantum, mit welchem sie zu letzteren beitragen sollen, schon vor der Organisation der Stände, nach einem richtigen Ver- hältnisse zwischen den Steuern und dem reinen Einkommen, aus dem zu besteuernden Gegenstande aus- zumitteln.<pb n="11.253" xml:id="pbXI253"/> a) Die sogenannten Lehen- und Herrenrechte, die I'V&lt;jhnen, Zinsen, (jülten, und andere grundherrhchen Abgaben.</p>

               <p>Die über die AbschalVung solcher (ierechtsame etwa erlassenen (lesctze werden , jedoch dergestalt , ausser Kraft gesetzt, dass da, wo die Ablösung wirklich erfolgt ist, es bei dem getrolVenen Abkommen sein lkwenden haben soll. Glaubten sich jedoch ehemalige I^eichsstände durch geschehene Ablösung in ihren Rechten verletzt, so steht es ihnen frei, binnen sechs Monaten von Unterzeichnung des Bundesvertrags an, rechtliche Hülfe des- halb nachzusuchen. b) Gleich dem übrigen Kigcnthum, wird das der Waldungen, die Forstpolizei und Bestrafung der Waldfrevel, so wie der Aufsicht über die Gemeinde- und Unterthanen- Waldungen, den Mediatisirten zugesichert. c) Auch bei dem Iksitz der Zehnt-Gerechtsame, so wie sie solche bis jetzt besessen haben, werden sie ferner ge- schützt.</p>

               <p>Und der Rott- oder Neubruch-Zehnt in den mediatisirten Distrikten, wird ihnen von der bisher vorgenommenen Ausrottung, und den künftigen, in so lange verbleiben, bis etwa dieses Recht durch die Gesetzgebung ganz aufgehoben werden sollte. d) Auch die Bergwerke gehören zu dem Kigenthum der ehemaligen Reichsstände. Was sie an solchen in ihren Gebieten besitzen, verbleibt ihnen, und zwar frei von allen Bergzehnten.</p>

               <p>Der Bau neuentdeckier, so wie die l!riheilung der</p>

               <p>Schürfscheine, geh()rt nicht zu den höheren Regierungsrechten der Landesfürsten, auch können diese nicht neue Bergwerke mit einer andern Abgabe, als der gewöhnlichen Steuer belegen, .ledoch müssen die Media-</p>

               <pb n="11.254" xml:id="pbXI254"/>
            </div>

            <div type="section" n="26">
               <head>
                  <title type="main">Landesregierung das ^'erkaufsrecht zu den laufenden Preisen einräumen,</title>
               </head>
               <p>e) Wenn ehemaligen Reichsständen durch den Reichs- dcputations-Recess Zölle zur Entschädigung angewiesen sind, so sollen ihnen dieselben entweder verbleiben, oder sie eine Schadloshaltung dafür empfangen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="27">
               <head>
                  <title type="main">8) Die mittelbar gewordenen ehemaligen Reichsstände be-</title>
               </head>
               <p>halten das Recht der 1 Besetzung der Pfarr- und Schulstellen, der Aufsicht über ihr Kirchen- und Schulwesen, und die Verwaltung des Vermögens ihrer Kirchen und milden Stiftungen durch eigene Behörden, jedoch immer unter Befolgung der .Landesgesetze, und unter der Leitung der obersten Kirchen- und Schulbehörden.</p>

               <p>§ 68. 9) Als Ehrenrechte sollen den mediatisirten vormaligen Reichs- ständen insbesondere zustehen: a) Der persönliche Gerichtsstand bei der höchsten Gerichtsstelle des Landes, so fern andere von Adel und der Fiskus dieses Vorrechtes geniessen. b) Der privilegirte Gerichtsstand der den obersten Landes- gerichten unmittelbar untergeordneten (schriftsässigen) Vasallen als Real-Forum.</p>

               <p>c) Das Recht der Austrägal-Instanz in peinlichen Fällen, welches jedoch nur die Häupter der Familie geniessen. d) Die Ertheilung des Prädikats: Herr in allen Ausfertigungen der Landes-Collegien. e) Das Kirchengebet. f) Das Trauergeläute bei Sterbefällen in der Familie des Mediatisirten.</p>

               <pb n="11.255" xml:id="pbXI255"/>
               <p>:^ 7&lt;&gt;-')</p>

               <p>Sie f;chörcn nicht zu den Landstiinden, scjndern bleiben, als eigene Kreisstände, für sich bestehen.</p>

               <p>$ 7'-")</p>

               <p>Sie können aber keine eigenen Truppen haken, sondern ihre Unterthanen sind der Militär-(]onscription des Staats unterworfen. Jedoch steht ihnen IVei. l-',hrcn\vaclicn zu hahen.</p>

               <p>In Absicht der Rechtspflege treten sie. wenn sie ehemals zwei Instaazen gehabt haben, und ihre Besitzungen eine Volkszahl von •20 bis 25000 Seelen erreichen, in das Verhältniss derjenigen Kreis- stände, welchen das Recht der dritten Instanz nicht zusteht, und ernennen Beisitzer zu den Kreisgerichten, •r)im Verhältniss der Zahl ihrer Unterthanen.</p>

               <p>Die von ihren Gerichten gefällten peinlichen Erkenntnisse, sind gleichfalls der Revision der Kreisgerichte in zweiter Instanz unterworfen; allein die alsdann erkannte Strafe kann von ihnen gelindert, oder erlassen werden.</p>

               <p>Haben sie im ehemaligen Reiche nur das Recht einer Instanz gehabt, oder enthalten ihre Besitzungen nicht eine Volkszahl von 20 bis 25000 Seelen, so müssen ihre Unterthanen in der zweiten bei den Gerichten des Staats, mit dem sie verbunden sind, Recht nehmen, und es steht ihnen bei peinlichen Erkenntnissen nicht das Recht der Begnadigung zu.</p>

               <p>"; Im zyvi'iten Jiniwurf sLiit dieses § ~o — ^' 55; „Sie sind f^leiclijalls Sundeshcrren, die ersten Stande der SUMen, mit dem sie verbunden werden.'^</p>

               <p>•*; Im zweiten Entwurf § ^0 ^= obigen § 7/ ohne das Wort „aber'' im Eingang. •••; Im zweiten Entwurf statt dieses § -2 — ^'57; In Absicht der Rechtsfßegc werden sie imtcr Oberaufsicht des Staats gestellt, und ihre Unterthanen nehmen, je nachdem ihre Besitzungen die Vulkszahl von •20—25000 Seelen erreichen oder nicht, in der letzten oder den beiden oberen Instanzen, bei den cinschla^enden Gerichtshöfen des Staates Recht. Ebenso müssen auch die peinlichen Erkenntnisse ihrer Gerichte, dem peinlichen Gericht des Staates in zweiter Instanz vorgelegt werden. Jedoch bleibt denjenigen, welche zwei eigene Instanzen besitzen, das Recht, die alsdann bestimmte Strafe zu erlassen, oder zu lindern.</p>

               <pb n="11.256" xml:id="pbXI256"/>
               <p>§ 73.*)</p>

               <p>Alle allgemeine polizeiliche Münz-, Bergwerks- und Handelsverordnungen des Staats, gelten auch für ihre Unterthanen und Besitzungen ; sie besorgen aber überall die Ausführung durch ihre Behörden. Kben so nehmen sie dasselbe Gesetzbuch und dasselbe processualische \'erfahren mit dem Staate an, so wie gleich- falls dieselben allgemeinen kirchlichen und Schuleinrichtungen.</p>

               <p>S 74- Ihre Unterthanen werden eben so wie die Unterthanen des Staats besteuert. Die directen Steuern verbleiben den Mediatisirten und werden von ihnen erhoben ; die indirecten hingegen zieht der Staat, und lässt sie durch seine Behörden erheben. Von ihren Domanial-Besitzungen erlegen die Mediatisirten keine Steuern, können sich dagegen von der Theilnahme an ausserordentlichen, zum Behufe oder in Folge eines Krieges ausgeschriebenen Steuern nicht ausschliessen.</p>

               <p>§ 75.**)</p>

               <p>Die in den §§ 71 — 74 aufgeführten Ausnahmen abgerechnet, steht ihnen aber übrigens der Genuss aller Rechte zu, welche sie ehemals auf ihren Besitzungen ausübten, dieselben mögen zu den Regalien gerechnet werden, oder nicht.</p>

               <p>Nur bleibt dem Staat das, § (36 d festgesetzte Vorkaufsrecht der Bergwerkserzeugnisse vorbehalten.</p>

               <p>§ 76-***)</p>

               <p>Die ehemals unmittelbare Reichsritterschaft tritt, als erster Landstand, in das Recht der Landstandschaft ein.</p>

               <p>*y' Im zweiten Enhvwf § 56'. 59 = obigen § yj. 74.</p>

               <p>**J Im zweiten Entwurf § 60 = obigen § 75; nw statt § 71—74 legatur § s^~~59'^ ""^ -^^^ §' ^'^^ legatur § sid. — Statt obigen § 76 folgt § 61: „Die ehemals unmittelbare Reichsritterschaft geniesst gleichfalls das Recht der Landstandschaft, und nimmt unter den Landständen ihre Stelle immittelbar nach den § 41 erwähnten mittelbar gewordenen ehemals mit dem Stimmrecht auf dem<pb n="11.257" xml:id="pbXI257"/> a) der Autonomie in ihren Familien-N'crhaltnisscn nach den in ^ ()i enthaltenen Bestimmungen; b) des privilegirtcn (ierichtstandes; und c) der nach der allgemeinen Landesverfassung modificirten l'atrimonial-Cjerichisbarkeit auf ihren (iütern.</p>

               <p>Die beiden Rechte ad b und c stehen derselben auch da zu, wo dieselben sonst mittelbaren Lnterthanen nicht eingeriiumt werden.</p>

               <p>:^ 11-) Sie ist den ausserordentlichen und ordentlichen Steuern unterworfen; jedoch müssen die letztern in ein richtiges N'erhältniss mit dem dermaligen Hinkommen der Güter gesetzt werden.</p>

               <p>§ 7«Alle l-ehnsverbindung, mit welcher ihre Güter beschwert sind, werden in Absicht des dominii directi, und so viel es unbeschadet der Rechte der Agnaten geschehen kann, hierdurch aufgehoben, und das Gleiche findet auch bei den Lehen der ehemals mit Stimmrecht begabten Fürsten und Grafen statt.</p>

               <p>§ 79-")</p>

               <p>Es versteht sich übrigens von selbst, dass die Verfügungen der ^§ 7() — 78, in sofern sie die liegenden Gründe betretVen, nicht auf solche Güter ausgedehnt werden können, welche XLitglieder der unmittelbaren Reichsritterschaft nur als mittelbare Güter beNcrhiiltniss der einzelnen teutschen Staaten gegen einander.</p>

               <p>:; -^o. (14)"*) Die Hundesglieder ohne Ausnahme machen sich verbindlich, einander unter keinerlei Xdrwand zu bekriegen, oder ihre Streitig<pb n="11.258" xml:id="pbXI258"/>kciten durch (icwalt zu behaupten, den Fall der Nothwehr ausgenommen. Sie wollen vielmehr, wenn Streitigkeiten entstehen, solche auf die Weise entscheiden lassen, welche § 103 — 108 näher angegeben ist.</p>

               <p>§ 81. Dagegen verpflichten sich sämmtliche Bundesglieder, ebenfalls ohne Ausnahme, einander gegen auswärtige Gewalt mit allen ihren Kräften und Mitteln beizustehen. Verhältniss der einp^elnen teutschen Staaten zu ihren Unterthanen.</p>

               <p>§ 82.*) In allen teutschen Staaten soll entweder die schon vorhandene ständische Verfassung erhalten, oder eine neue eingeführt werden.</p>

               <p>§ 83. Die Art der Einrichtungen derselben steht jedem Staate frei, und richtet sich nach den Local-Verhältnissen und der bisherigen Verfassung jedes Landes.</p>

               <p>Es dürfen aber in Absicht der periodischen Versammlungen der Stände, des Rechts der Regierung, sie wieder auseinander gehen zu lassen, und des in Bezug auf die zwischen den Ständen und der Regierung nothwendigen Mittheilungen eingeführten Geschäftsganges, keine Bestimmungen gefasst werden, welche den Endzweck der Einrichtung ganz, oder grösstentheils vereiteln würden.</p>

               <p>§ 84. Die eingerichtete Verfassung wird dem Bunde vorgelegt, und befindet sich, so wie dies geschehen, unter dem Schutze desselben, wird von ihm vertreten, und kann nicht, ohne Zustimmung der Stände und neue Mittheilung an den Bund, abgeändert, oder auf- gehoben werden. Dasselbe gilt von allen, nachher zwischen den Landesherren und Ständen geschlossenen Verträgen.</p>

               <p>§85. Unabhängig von der Verschiedenheit landständischer Ver<pb n="11.259" xml:id="pbXI259"/>a) Das der Miibcralhung, bei I-'.nhcilun^ neuer, allgemeiner, die persönlichen und Migenihumsrechte der Staatsbürger betreuenden ( k-sctzc.</p>

               <p>:^ Nti. b) Das der Bewilligung bei Minlührung neuer Steuern, oder bei !-'.rhi)hung der schon vorhandenen.</p>

               <p>&gt;• ■^'c) Das der Heschwerderuhrung über .Missbräuche oder Mängel in der Landesverwallung, woraul" ihnen die Regierung die nöihige Krklärung darüber nicht verweigern darf,</p>

               <p>§ XS. d) Das der Schützung und \'ertretung der eingeführten \'er- fassung, und der durch dieselbe und durch den Hundcsvertrag gesicherten Rechte der Minzeinen, bei den Landes- herren und bei dem Runde.</p>

               <p>:: N(). Alle Mitglieder des Rundes machen sich verbindlich, jedem ihrer L'ntcrthanen folgende Rechte, als solche, deren jeder Teutsche geniessen muss, unverbrüchlich einzuräumen: a) die Freiheit ungehindert und ohne Entrichtung irgend einer Abgabe, in jeden andern zum Runde gehörenden Staat auszuwandern. Hiervon wird bloss der Austritt in aufrührerischen Absichten, wie bei Zusammenrottirungen von Handwerkern, der um der l 'ntersuchung eines \'erbrechens zu entgehen, und der um sich der Kriegspriicht zu entziehen, ausgenommen. In dieser letztern Rücksicht ist jedoch jeder zum Kriegsdienst, sey es im stehenden Heere, oder in der Landwehr, Verpllichtete, nur von seinem iN. bis 2-^. Jahre, ohne erhaltenen Abschied, in seinem Vaterlande zu bleiben verbunden. Während eines Krieges, hört alles Auswanderungsrecht für jeden zu irgend einer Art der \'aterlands- Vertheidigung N'erpllichtcten auf.</p>

               <p>b) Die Freiheil in (^ivil- oder Kriegsdienste eines andern</p>

               <pb n="11.260" xml:id="pbXI260"/>
               <p>Solche, welche Interthanen mehrerer Staaten zugleich sind, bleiben /war für ihre Besitzungen und die darauf haftenden Realrechte, l'nterthancn jedes der Staaten, in welchen diese Besitzungen liegen. Allein für ihre Person müssen sie sich erklären, w^en sie als ihren Landesherren anerkennen wollen, und die Umänderimg ihrer Krklärung steht ihnen nachher nur unter denselben Bestimmungen frei, welche nach ^' 89 das Recht der Auswanderung beschränken.</p>

               <p>c) Die Freiheit, sich auf jeder deutschen Lehranstalt zu bilden.</p>

               <p>Da das Studieren auf fremden Universitäten, nicht einer Auswanderung gleich zu stellen ist, so finden bei diesem ^^ auch nicht die § 8() bemerkten Einschränkungen statt, sondern auch die zum Ivriegsdienst verptiichteten jungen Leute brauchen Erlaubniss auf fremden Universitäten zu studiren, nur in so ferne nachzusuchen, als sie, den in ihren Ländern über den Kriegsdienst bestehenden Gesetzen nach, einer solchen Erlaubniss zu jeder w^esentlichen Entfernung von ihrem Wohnort bedürfen.</p>

               <p>Uebrigens ist es genug, w^nn sie sich auf die an sie ergehen- den Aufrufe unverzüglich stellen. In Absicht jener Erlaubniss, machen sich die Mitglieder des Bundes gegen einander verbindlich, dieselbe nicht zu erschw^eren, und nicht anders als in denjenigen Fällen zu verweigern, wo das Gleiche auch bei der Nachsuchung der Erlaubniss, eine gleich weit entfernte inländische Universität zu beziehen, geschehen wmrde.</p>

               <p>d) Die gesetzmässige Freiheit und Sicherheit der Person, so dass keine dieselbe kränkende Verfügung getroffen werden kann, welche nicht genau mit den Landesgesetzen übereinstimmt, und durch den ordentlichen Richter verfügt wird.</p>

               <p>:^ 93- e) Die Sicherheit des Eigenthums gegen jede Beeinträchtigung, und mithin auch gegen den Nachdruck.</p>

               <pb n="11.261" xml:id="pbXI261"/>
               <p>5 04. I cbcr den letzteren (icgcnstand soll /war ein eigenes organisches (icsetz gegeben werden; indess wird schon hier besiimmt. dass keine mit dem Privilegium eines deutschen Bundesstaats gedruckte Schrift, soll während der Lebenszeit des \'crfassers, und während dreissig Jahre nach seinem Tode, innerhalb der (Ircnzen Deutschlands nachgedruckt werden können.</p>

               <p>.^ 9h' f) Die lYeiheit, Beeinträchtigungen der perscinlichen oder Kigenthumsrechte gegen Jedermann nach den (besetzen vor dem ordentlichen Richter verfolgen, und wegen verweigerter, verzögerter, oder gesetzwidrig geübter Rechts- priege, Beschwerden bei dem Bunde führen zu können.</p>

               <p>.^ ()&lt;•/) g) Auf die \'erantwortlichkeit der Schriftsteller, oder falls diese nicht genannt sind, der Buchhändler oder Drucker gegründete, und mit der nöthigen polizeilichen Aufsicht auf die Herausgeber periodischer Schriften vereinbarte Pressfreiheit.</p>

               <p>§ 97") h) Gänzliche Aufhebung der Leibeigenschaft (worunter jedoch nicht blosse, an dem Besitze gewisser Grundstücke haftende</p>

               <p>Leistungen zu verstehen sind) wo solche noch vorhanden ist, mit allen aus derselben herfliesscndcn Rechten.</p>

               <p>Bundesgericht.</p>

               <p>L'm in denjenigen Ivillen, W(j die Gerechtigkeit nur von dem Bunde selbst gehandhabt werden kann, dieselbe nach festen und unwandelbaren Gnindsät/en auszuüben, und alle W'illkühr und<pb n="11.262" xml:id="pbXI262"/> jeden persönlichen Kintluss davon auszuschliessen, wird ein be- ständiges Bundesgericht, welches in derselben Stadt, wie der Bundesrath. seinen Sitz hat. errichtet.</p>

               <p>§ [)[)■ Dasselbe besteht aus ... Beisitzern, und alle mit Viril-Stimmen begabten Mitglieder des Bundes nehmen, nach folgender Bestimmung, an der Besetzung der Stellen darin Theil.</p>

               <p>(Hier ist die namentliche Bestimmung einzuschalten.)</p>

               <p>Das erstemal ernennen die Bundesglieder selbst, können jedoch nur solche Personen erwählen, welche schon Richterstellen in höheren Gerichtshöfen oder in Juristen-Facultäten wirklich bekleidet haben, oder bei angestellten Prüfungen zu denselben tauglich befunden worden sind. In der Folge aber wechselt, bei Erledigung von Beisitzerstellen, die Ernennung durch die Bundesglieder, mit der Wahl des Gerichts, zu welcher jedoch die Bundesmitglieder den Vorschlag machen, ab.</p>

               <p>Bei der Ernennung wird der Ernannte dem Gericht angezeigt, und von demselben zur Prüfung zugelassen.</p>

               <p>Bei der eigenen Wahl des Gerichts, werden demselben zwei Personen von dem oder den zu dem Vorschlage bei der erledigten Stelle Berechtigten präsentirt.</p>

               <p>Dieses entscheidet sich, nach Mehrheit der Stimmen, für eine von beiden, unterwirft den also Gewählten einer Prüfung, und nimmt ihn, wenn derselbe die Prüfung besteht, in die Zahl seiner Mitglieder auf. Fällt die Prüfung ungünstig aus, so tritt der andere der beiden Vorgeschlagenen an die Stelle des untüchtig Befundenen. Besteht auch dieser die Prüfung nicht, so verlangt das Gericht neue Vorschläge von dem, oder den zur Besetzung Berechtigten, muss jedoch die Untauglichkeit der abgewiesenen Personen durch Mittheilung des Prüfungs-Protocolls darthun.</p>

               <p>Dasselbe findet statt, wenn die Prüfung gegen einen von einem Bundesgliede wirklich Ernannten ausfällt.</p>

               <p>Das untergeordnete Personal nimmt das Gericht selbst ohne Zuziehung des Bundes auf.</p>

               <pb n="11.263" xml:id="pbXI263"/>
               <p>Die Mitglieder des Bundesgerichts können ihrer Stellen bloss durch einen llrtheilsspruch des (ierichts selbst verlustig gehen. Doch ist Jeder befugt, Klage gegen sie auch bei dem Bunde xu erheben.</p>

               <p>§ 101. Da» Präsidium in dem Bundesgerichte führt der Bundesrichter. Kr wird von dem ersten Bundesrathe mit Zuziehung des Ausschusses des zweiten gewählt, und diese Wahl ist nicht an die Mitglieder des Gerichts gebunden.</p>

               <p>li 102. Zur Befugniss des Bundesgerichts gehören nur zwei Arten von Rechtshändeln, nämlich: a) die Streitigkeiten der unmittelbaren Bundesglieder unter einander; b) die Klagen mittelbarer Personen gegen unmittelbare Bundesglieder, wegen \'erletzung der innern Landesverfassung, und solcher in denselben gegründeten einzelnen Rechte, welche durch den Bundes- oder einen andern Staatsvertrag ausdrücklich zugesichert sind.</p>

               <p>5 103. I . Streitigkeiten der unmittelbaren Bundesglieder unter einander.</p>

               <p>Für diese Streitigkeiten giebt es zwei Instanzen: a) die der &gt;\usträge; b) die des ersten Bundesraths und des Bundesgerichts, jedes einzelnen oder beider verbunden.</p>

               <p>Ks hangt jedoch von der Uebereinkunft beider streitenden Theile ab, auf eine dieser beiden Instanzen Verzicht zu leisten, und sich entweder sogleich an den Bund zu wenden, oder im Voraus übereinzukommen, bei der Kntscheidung der Austräge stehen bleiben zu wollen.</p>

               <p>^' 104.*)</p>

               <p>Bei Ij'greilung der Austrägal-Instanz. schlägt der Beklagte dem Kläger drei unmittelbare Bundesglieder vor, aus welchen<pb n="11.264" xml:id="pbXI264"/> richtshof entscheiden.</p>

               <p>Es können jedoch zu Austrägal-Richtern auch solche Bundesglieder, welche drei Instanzen in ihren Staaten haben, oder eines der Kreisgerichte. oder eine Juristen-Facultät vorgeschlagen werden.</p>

               <p>.^' 105/)</p>

               <p>Beruhigen sich die streitenden Theile nicht bei dem Krkennt- niss der Austrägal-lnstanz, so geht die Sache an den ersten Bundes- rath, wenn nicht beide Parteien übereinkommen, dieselbe dem Bundesgerichte zu übergeben.</p>

               <p>§ io(5. Gelangt die Sache zum ersten Bundesrath, so untersucht derselbe, ob sie einer streng richterlichen Entscheidung fähig ist, oder mehr einer mit Rücksicht auf die Verhältnisse unabhängiger Staaten gegen einander (welche doch ihre Streitigkeiten von einer ihnen gleichen Behörde geschlichtet zu sehen fordern können) abgefasste schiedsrichterliche Entscheidung erheischt, und schlägt hiernach einen der folgenden beiden Wege ein, a) sie entweder an das Bundesgericht zu verweisen, b) oder sie mit Zuziehung des Ausschusses des zweiten Raths und einer solchen Anzahl von Beisitzern des Bundgerichts, dass die Bundesräthe die absolute Stimmenmehrheit haben, selbst zu entscheiden.</p>

               <p>Verlangen beide Parteien gemeinschaftlich einen dieser Wege, so kann der Rath sich nicht entbrechen, ihrem Wunsche Genüge zu leisten.</p>

               <p>§ 107. Die Beisitzer des Gerichts, welche der erste Bundesrath sich zuordnet, hängen allein von der Bestimmung des Bundesgerichts, nicht von der des Raths ab.</p>

               <p>§ 108. So wie, bei nicht ergriffener Appellation, die Austrägal-lnstanz, oder bei eingelegter, der erste Bundesrath oder das Bundesgericht gesprochen haben, ist das Urtheil rechtskräftig, und es findet kein weiteres Rechtsmittel dagegen statt.</p>

               <pb n="11.265" xml:id="pbXI265"/>
               <p>.^ lOO. 2. Klagen mittelbarer Personen gcf^cn unmittelbare Hundesglieder.</p>

               <p>Diese Klagen linden bei dem Hundesgerichte nur dann statt,<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>wenn über die \'erlet/ung der \'erfassimg, oder solcher in derselben gegründeten einzelnen Rechte, welche durch den Bundes- oder einen andern Staatsvertrag ausdrücklich zugesichert sind, Beschwerde geführt wird, und nachdem dem Inhalte des § i i i *) vergebens angewendet worden sind.</hi></note></p>

               <p>;^ MO. Sie können daher gar nicht angestellt werden, bei blossen Forderungen mittelbarer Personen an ihren eigenen, oder einen fremden I.andesherrn.</p>

               <p>Diese müssen vielmehr bei dem ordentlichen Landesgerichte angebracht werden, das aber für solche Fälle seines Fides gegen seinen Landesherrn entbunden ist, und bloss auf die \'orschrift der Gesetze zu sehen hat.</p>

               <p>Die Ausnahmen von diesem .^ sind in folgenden ad ;^ nament- lich bemerkt.</p>

               <p>§ 111. Klagen von der '-^ 109") beschriebenen Art ktmncn erhoben werden :<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>von den Landständen, als verfassungsmässig bestehendem</hi></note></p>

               <p>Staatsk(")rper; <note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>vorher die gewöhnlichen Mittel Abhülfe zu erhalten, nach</hi></note> von den mittelbar gewordenen ehemaligen Reichsständen gemeinschaftlich oder einzeln; 3) von einzelnen Unterthanen.</p>

               <p>In allen diesen Fällen aber muss vorher nach § 109"*) die Rechtshülfe bei dem Landesherrn selbst vergebens versucht worden seyn, und die Zuflucht zum Hundesgericht tindet nur dann statt, wenn in dem einzelnen Staate, gegen welchen geklagt wird, das Recht verweigert, verzögen, oder in seinen gesetzmässigen wesent- lichen Formen verletzt worden ist.</p>

               <pb n="11.266" xml:id="pbXI266"/>
               <p>:^ 112. Wenn der l-\ill eintritt, dass das Bundesgericht ein Verfahren eines Landesgerichts, in Sachen der § loq") beschriebenen Art, bei einer Klage über verletzte Gerichtsform für nichtig erklärt, und daher der streitige Gegenstand noch einmal entschieden werden muss, so schickt es die Sache zwar an das Gericht zurück, bei welchem die Nullität vorgegangen ist, schreibt ihm aber dabei vor. was es zur \&gt;rbesserung derselben thun soll. •^ ' ' :v</p>

               <p>Bei allen ^ 109*) erwähnten Klagen, findet gegen das Kr- kenntniss des Bundesgerichts kein ferneres Rechtsmittel statt.</p>

               <p>Hier tritt die Frage ein, ob eine Eintheilung eines Bundesgerichts in zwei Senate und die Bestellung des zweiten, als Appellations-Senates, für Beschwerden dieser Art rathsam erscheint.</p>
            </div>

            <div type="section" n="28">
               <head>
                  <title type="main">.^' I 14-</title>
               </head>
               <p>Das Bundesgericht entscheidet nach Mehrheit der Stimmen. Wenn Gleichheit derselben eintritt, entscheidet der Bundesrichter, welcher sonst keine Stimme hat.</p>

               <p>Das Bundesgericht überschickt seine E^rkenntnisse dem ersten Bundesrath zur \'ollstreckung, welcher dieselbe nicht zu verweigern noch aufzuschieben befugt ist. Die Vollstreckung dieser Erkenntnisse, so wie der nach § 106 von ihnen selbst gefällten, geschieht durch die Kreisvorsteher nach den Bestimmungen der § 31 u. 32.</p>

               <p>Beschwerden gegen das Bundesgericht selbst, können bei dem ersten Rath, als der ausübenden Macht des Bundes, welchem sein Gericht untergeordnet ist, angestellt werden. Sie können aber</p>

               <p>*j Im zweiten Entwurf legatur § 95.<pb n="11.267" xml:id="pbXI267"/> nur rcbcrschrcitiin^ der Hciugnisse, \'cT/()^cTung der Sachen, und X'erabsaunuini; der vorgeschriebenen l'^ormen beiretVen.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Im zweiten Entwurf § loi statt obigen § 115: „Das Bundesgericht überschickt seine Erkenntnisse dem ersten Bundesrath zur Vollstreckimg, welcher die-</hi></note></p>

               <p>:: &lt;'7- Hei jeder Beralhung über Beschwerden dieser Art, muss der erste Rath den Ausschuss des /weiten mit /u/iehen. Wird aber alsdann, nach vorhergegangener rntersuchung, die erhobene Klage für begründet erklärt, so steht dem ersten Rathe das Recht zu, dem entdeckten Missbrauch zu steuern, und dazu diejenigen Mittel anzuwenden, welche die Umstände nöthig machen. Der erste Rath kann in diesem Ivillc zu einer ausserordentlichen Untersuchung des Bundesgerichts durch (&gt;ommissarien schreiten. Regel- mässige Untersuchungen des Bundesgerichts werden auf die gleiche Weise vom ersten Bundesrath alle sechs Jahre angeordnet.</p>

               <p>:^^ I I X. Die Mitglieder des Bundesgerichts stehen, die Dauer ihres Amtes hindurch, für ihre Person und ihre bei ihnen domicilirende Familie lediglich unter dem Bunde, und geniessen einer vollkommenen Freiheit, sowohl von dem Staate, in welchem der Sitz des (Berichts ist, als von denen, deren Unterthanen sie waren, ehe sie ihre Stelle erhielten. Persönliche Klagen gegen sie, können daher nur bei dem Bundesgerichtc selbst angebracht werden, dingliche folgen den \^orschriften des gemeinen Rechts. Die Bestimmung der Art, wie bei diesen Klagen zwei Instanzen, auch wenn das Gericht nur einen Senat hätte, entweder durch Ik'stellung eines Ausschusses aus dessen Mitte, oder durch Verschickung der Acten, gebildet werden sollen, wird der Abfassung der Gerichtsordnung vorbehalten. In dieser wird gleichfalls festgesetzt werden, in wiefern auch das l'nterpersonal des Gerichts an der F\emti&lt;&gt;n der Mitglieder Theil nehmen soll.</p>

               <p>Sobald das Bundesgericht bestellt ist. nniss es sich damit beschäftigen ; i) in einer Bundesgerichtsordnung das Gerichtsverfahren, welches bei derselben beobachtet werden soll, zu bestimmen :</p>

               <pb n="11.268" xml:id="pbXI268"/>
               <p>Beide Entwürfe müssen, als künftige Bundesgesetze, dem</p>

               <p>§ 120/) Da CS aber unumgänglich nothwendig ist, das Bundesgericht sogleich in Thätigkeit zu setzen, so wird gleich jetzt durch ein aus rechtsverständigen Personen zusammengesetztes (]omite ein Provisorium über die beiden in vorigem § enthaltenen Puncte entworfen, und den Höfen zur \'ollziehung vorgelegt werden. Dies Provisorium wird dem Bundesgerichte, bis zur Vollendung der künftigen Bundesgerichts-Ordnung, zur Norm dienen.</p>

               <p>LH. Gutachten zu den beiden Entw^ürfen mit und ohne Kreiseint heilung. 9. Dezember 1814.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf und Abschrift mit eigenhändigen Korrekturen im</p>

               <p>Geh. Staatsarchiv ; gedruckt bei Schmidt a. a. O. 306 ff.)</p>

               <p>Wenn man die beiden vorliegenden V^erfassungsentwäirfe, welche, wie ich mir w-enigstens schmeichle, unparteiisch, und ohne Vorliebe für die eine oder die andere der ihnen zu Grunde liegenden Ideen, ausgearbeitet sind, miteinander vergleicht, so kann man sich meiner Meinung nach, nicht des Urteils enthalten, dass der ohne Kreiseinteilung zwar einfacher, kürzer und allgemeiner annehmbar erscheint, dagegen der andere sowohl theoretisch bei weitem konsequenter als auch praktisch zu mehr sicheren und allgemein erspriesslichen Resultaten führend ist.</p>

               <p>Die aus dem Mangel einer Kreiseinrichtung unfehlbar entstehenden Xachtheile scheinen mir folgende zu sein: i) Deutschland soll doch, nach seiner neuen Verfassung, die nicht bloss die politische Selbständigkeit, sondern auch die innere<pb n="11.269" xml:id="pbXI269"/> gevvalt immer schwcicher sein, wenn sie «Geradezu, und ohne ein verfassungsmässig dazu bestimmtes Organ geschieht; und selbst die \'crbindung der einzelnen untereinander wird lockerer werden, wenn nur die immer losere allgemeine beständig ist, die stärkeren, besondren aber dem Zufall und dem \\'echsel unterworfen bleiben. In dieser Hinsicht ist die Kreisverfassung, als eine Mittelstufe der X'erbindung schon in hohem Grade empfehlungswürdig.</p>

               <p>■2} Die Aufrechthaltung der Bundesschlüsse, da wo schon wirklich l'ebertretungcn vorgefallen sind, kann allerdings ebenso- wohl durch einzelne Aufträge als durch Kreisvorsteher (welches Wort man vielleicht statt: Kreisobersten wählen könnte) geschehen. Allein man muss immer gestehen, dass die Aufmerksamkeit der Kreisdirectoren auf solche, vielleicht sonst nicht zur Sprache kommenden Uebcrtretungen fehlt, und dass die Kreisverhältnisse günstige Gelegenheiten darbieten, dass eine gleiche Wachsamkeit auch von den Kreisständen auf den Kreisdirector selbst, gegen welchen ja jede Klage erlaubt ist, und gegenseitig aufeinander ausgeübt werde. Noch viel heilsamer ist es, dass durch die an- haltende gemeinschaftliche Beschäftigung der Kreisstände mit Bundesangelegenhciten manchen Abweichungen auf eine geschickte und sanfte Weise vorgebeugt werden kann.<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>In der iNlilitairv'erfassung ändert die Verschiedenheit beider Entwürfe nichts ab, weil Bezirksabtheilungen in dieser Absicht immer nothwendig bleiben. Allein in Absicht der RechtspHege haben die Sammtgerichte bei grossen Sprengein immer den Nachtheil, dass die zu ihnen gehörenden Staaten zu entfernt, und in ihren (besetzen und \'erfassungen zu verschiedenartig sind, bei kleinen hingegen den, dass eine gehörige Organisation derselben (schon wegen des Aufwandes) kaum zu erreichen ist, auch die Richter den persönlichen \'erhältnissen der streitenden Theile zu nahe bleiben.</hi></note><note type="footnote" n="4)" resp="gnd-118554727"><hi>Der Mangel der Kreisversammlungen ist nicht gleichgültig.</hi></note></p>

               <pb n="11.270" xml:id="pbXI270"/>
               <p>heit nicht verbindend sein sollte, das gegenseitige Erwägen der Gründe, und der sich zugleich aussprechende Wille Vieler sehr stark; und das einmal Beschlossene kann nicht, ohne neue Be- rathschlagung mit Allen, umgestossen w^erden.</p>

               <p>Es ist auch nicht 'zu leugnen, dass, wenn mehrere Regierungen sich in regelmässig wiederkehrenden \&gt;rsammlungen mit der Sorge für das Wohl desselben nahe verbundnen llieiles von Deutschland beschäftigen, sie mehr ein lebendiges und ein solches Interesse daran gewinnen, in w^elchem die einseitigen und eigensüchtigen Ansichten, die sich sonst bei grossen und kleinen nur zu leicht einfinden, gegen einander abgeschliffen werden; und die Berathschlagungen im zw^eiten Bundesrath gewinnen sicherlich, wenn mehrere Fürsten schon gemeinschaftlich darüber gefasste Meinungen, als w'enn sie jeder seine einzelne dazu mitbringen.</p>

               <p>Was man auf der andern Seite der Kreisverfassung entgegensetzt, ist, dass das Verhältniss der Kreisdirectoren eine zu grosse Ungleichheit unter den deutschen Fürsten begründet, dass die Rechte derselben gemissbraucht werden können, dass dadurch ein Zerfallen Deutschlands in fünf grosse Theile vorbereitet ward, dass die Kreiseintheilung bei den Kreisdirectoren selbst grosse Schw^ierig- keiten finden wird, und dass sie aus allen diesen Gründen diejenigen Fürsten, welche nur beigeordnete Kreisstände, nicht selbst \'orsteher sein können, von der ganzen vorgeschlagenen Verfassung abwendig macht.</p>

               <p>Diese Gründe haben unläugbar ein sehr grosses Gewicht. Kein Mensch kann so sehr gegen eine Theilung Deutschlands in so und so viel Theile sein, als ich. Keiner fühlt so sehr, dass gerade die Vorzüge, welche die Deutschen auszeichnen, in der \'ielfachheit der Regierungen und der Verschiedenheit der Verfassungen ihren Ursprung haben, wenn auch Deutschland manch- mal sehr schwer dafür durch die Bedrohung und den Verlust seiner Unabhängigkeit büssen musste; keiner ist daher jeder Idee so entgegen, die auf Beherrschung, Unterdrückung oder Ver<pb n="11.271" xml:id="pbXI271"/>eignen l'nierthanen verkannt, und sich mit dem l'Vinde verbunden hatten, sondern durch fremde Cicwalt aus ihrem Kreise gestossen waren, darimter mitbegrilVen wissen. Allein<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>die (jicichheit der deutschen Fürsten leidet nicht dadurch, dass es Kreise giebt, und dass einige von ihnen ausschliesslich X'orsteher derselben sind. Dies Gefühl war in der ehemaligen deutschen N'erfassung gar nicht so bei den Fürsten, und die Cileich- hcit in einer Hundesverfassung wird nicht dadurch aufgehoben, dass die Ausübung einzelner Rechte auch ausschliesslich gewissen Mitgliedern, als ein Amt, übertragen wird. Fs muss dies noth- wendig bei allen den Gegenständen der Fall sein, die, ihrer Natur nach, nur wenigen angehören können, und es würde unmöglich werden, darum auf alle solche I^nrichtungen A'erzicht zu leisten.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Die Gefahr, dass Deutschland in einige grosse Theile zerfalle, rührt nicht von der Eintheilung in Kreise her, und dies ist ein so überaus wichtiger Punkt, dass er, wie auch die Angelegenheit der Kreise entschieden werden mag, immer eine eigene Beleuchtung verdient. Diese Gefahr entsteht aus der überwiegenden Macht einiger Staaten, der grossen durch die Sücularisationen und Mediatisationen entstandenen Verringerung der Zahl der übrigen, und der natürlich durch die Zerstörung des Deutschen Reichs herbeigeführten Entwöhnung von aller auch noch so billiger gemeinschaftlicher X'erfassung. Gegen alle diese Ursachen , und mithin auch gegen ihre Resultat, ist aber das kräftigste und sicherste (Gegenmittel gerade die Wiederherstellung einer \'er- fassung; und die Kreiseintheilung vermehrt so wenig die oben erwähnte (iefahr, dass man vielmehr zweifelhaft bleiben kann, ob sie dieselbe nicht gerade im (iegentheil vermindert. Da einmal mehr und minder mächtige Staaten in Deutschland neben einander vorhanden sind, so kann es nicht fehlen, dass sie nicht, wenn es keine Kreisverbindung giebt, auf dem Wege diplomatischer \'er- handlungen l'ebereinkommen miteinander über (Gegenstände gegen- seitiger Konvenienz schliessen sollten. Nun aber frage ich, ob, wenn man einmal bei den grösseren Staaten die Absicht voraussetzt, die kleineren in Nachtheil zu</hi></note></p>

               <pb n="11.272" xml:id="pbXI272"/>
               <p>fertigen muss. und diese den Schwächeren schon unterstützen werden: Ich frage weiter, ob, da es viele Arten, einen Nachbar zu belästigen, giebt, die nicht leicht einen Erfolg versprechende Klage erlauben, ein minder Mächtiger*) sich eines Unrechts, das ein grösserer Staat*) einem kleineren zufügt, ebenso annehmen wnrd, wenn er nicht in diesem Unrecht eine Willkür eines Kreis- directors erblickt, die schon an sich auch sein eignes Verhältniss beleidigt ?</p>

               <p>Ich frage endlich, ob, wenn**) ein kleiner Staat**) von einem andern etwas grösseren beeinträchtigt v\''ürde, der noch Mächtigere***) ihn ebenso bereitwillig schützen würde, w^enn er nicht eine Verbindlichkeit dazu in seiner Eigenschaft als Kreisdirector fände?</p>

               <p>Man sagt w^ohl, dass man der schon beträchtlichen physischen Macht, nicht noch durch die Verfassung ein Gewicht zulegen muss: allein dies ist ganz falsch ausgedrückt. Gerade dadurch, dass man bei Staaten, w^o die physische Macht, richtig geleitet, eine Wohlthat für den Schwächeren w^ird, derselben auch ihren Platz in der Verfassung einräumt und sie zu einer verfassungsmässigen macht, verwandelt man sie in eine moralische, bildet Gesetzmässigkeit und Verantwortlichkeit, und mindert auf diese Weise den Xachtheil des blos physischen Uebergev^dchts.<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Dem immer möglichen Missbrauche muss allerdings vor- gebeugt werden. Allein ich glaube, dass dies in dem anliegenden Entwürfe mit grosser Sorgfalt geschehen ist, und wäre in dieser Art noch etw^as versäumt, so würde man unstreitig immer bereit sein, es nachzuholen.</hi></note></p>

               <p>P^ndlich darf man einen Gesichtspunkt nicht vergessen. Militairbezirke und Oberhäupter derselben sollen fortdauernd sein, und müssen es nothwendig, wenn nicht der erste Zw^eck des Bundes verloren gehen soll. Hierbei die Vorbereitungen in der Ruhe zu vernachlässigen, und die grosseste Anstrengung nur im Augenblick der Thätigkeit zusammenzudrängen, welches eigentlich das Bonapanische System war, ging nur damals an, wo die An<pb n="11.273" xml:id="pbXI273"/>langen, und wo der Zustand der Kuhc die Ausnahme und die Anspannung der Krül'te eigentlich fortdauernd war. (Gerechte*) und nicht despotische Staaten fordern ein anderes System, und in diesem geht alle Kraft schlechterdings verloren, wenn das deutsche Kriegswesen unmittelbar, und nicht mittelbar durch die mächtigeren l*'iirsten, unter dem Ikmde stehen soll. Giebt es aber ein- mal Militairbe/irke, so weiss ich nicht, ob grade die l'jgenthüm- lichkeit der Kreise die (icfahr des Missbrauchs vermehrt. Die gemeinschaftliche Sorge für andere und friedliche Oegenstände könnte vielmehr sogar den leicht einseitig werdenden, bloss mili- tärischen Gesichtspunkt sanfter und milder machen. Nach Erwägung dieser Gründe und Gegengründe bin ich der Meinung, dass der Kntwurf mit einer Kreis Verfassung dem andern vorzuziehen ist.</p>

               <p>Kine P'Jnwendung, welche man hiergegen noch erhebt, ist, dass die Zahl der eigentlichen Bundesmitglieder (der noch unab- hängig bestehenden Staaten) so zusammengeschmolzen sei, dass sie selbst für sieben und fünf Kreise zu klein, und diese noch so ungleich in Deutschland verteilt sei, dass in den wenigsten Kreisen werde an eine \'ersammlung gedacht werden können.</p>

               <p>Dieser Kinwurf fällt nun zwar hinweg, wenn man die media- tisinen Reichsstände jetzt wieder zu Kreisständen erhebt, was die Gerechtigkeit laut fordert, und was auch an sich der neuen \'er- fassung wohlthätig sein würde. Allein es ist ungewiss, ob dies geschehen wird, und alsdann bleiben freilich, auch jeder Zweig der Gesammthäuser, und jede freie Stadt besonders gezählt, nur 30 Staaten unter die Kreise zu vertheilen übrig, von denen etwa -20 auf die nördliche Hälfte Deutschlands fallen. Allein auch im ehemaligen Deutschen Reiche hatte der Burgundische Kreis gar keine und der Oesterreichische nur sehr wenige und unbedeutende Kreisstände, und sicher ist es, dass, da doch einmal, wenigstens in einem Theile Deutschlands, mehrere minder mächtige Fürsten neben einander vorhanden sind, die X'ortheile einer Kreisverbindung dort eintreten würden.</p>

               <pb n="11.274" xml:id="pbXI274"/>
               <p>wendung gegen die Kreisdirectoren, dass etwaige Beschwerden gegen dieselben keine parteilose Beurtheilung beim ersten Rath finden würden, da dieser bloss aus Fürsten derselben Klasse bestünde. Wenn daher mit ihnen von dem in einigen Fällen dem ersten Rath beizuordnenden Ausschusse die Rede sein wird, werden sie vermuthlich verlangen, dass alle Beschw^erden dieser Art immer mit Zuziehung dieses Ausschusses geprüft werden sollen, und diese Forderung wäre gegründet.</p>

               <p>Bei Gelegenheit dieses Ausschusses und des Widerspruchs, in dem diese Fürsten mit den ihnen bekannt gewordenen Ideen des Comites stehen, komme ich auf einen Vorschlag, welcher unstreitig beide Theile viel näher bringen w^ürde.</p>

               <p>Die F'ürsten fühlen sich vorzüghch durch ihre gänzliche Aus - Schliessung von dem ersten Rath gekränkt. In einem mir zu Gesicht gekommenen Plane*) geschieht daher der Vorschlag, dass alle Staaten des zw^eiten Bundesraths mit vier Gesammtstimmen im ersten Rathe Sitz haben sollen.</p>

               <p>Diese Gesammtstimmen sollen durch vier Directoren der zu denselben zusammentretenden Häuser ausgeübt werden, das Directorium soll wechseln, alle Theilhaber an einer Gesammt- stimme sollen ihre Stimmen zur Instruktion des Gesandten geben, und dazu, wegen der verschiedenen Volkszahl, auf looooo Seelen Eine Stimme haben.</p>

               <p>Diese Einrichtung wäre nun w'ohl zu verwickelt, zu vielen Zögerungen unterw^orfen , und zu gefährlich für das, im Voll- ziehungsrathe oft nothwendige Geheimnis, als dass sie angenommen werden könnte. Von diesem Begriff einer aus mehreren einzelnen Meinungen zusammengesezten Gesammtstimme müsste man daher in jedem Falle abstrahiren.</p>

               <p>Allein die Idee der Gleichheit kann unmöglich verlangen, dass alle Rechte in einer Verfassung auch immer von Allen wirklich ausgeübt werden; es ist schon hinlänglich, wenn nur alle deutsche Fürsten nach und nach zur Mitwirkung in den ersten Rath ge<pb n="11.275" xml:id="pbXI275"/>Aus diesen beiden Rücksichten isi die in dem (y)miie entstandene Idee eines Ausschusses von zwei beständigen und drei wechselnden Mitgliedern bei weitem vorzuziehen.</p>

               <p>Wenn man aber erwagt, dass dieser Ausschuss. nach den jetzigen Kntwürfen, zugezogen werden soll:<note type="footnote" n="I)" resp="gnd-116890657"><hi>bei Ikrathschlagungen über Krieg und Frieden :</hi></note></p>

               <p>■1 ) wenn die vier Stimmen Oesterrcichs und Preussens gegen die drei Hayerns, Hannovers und Württembergs sind;</p>

               <p>'\) wenn der ganze erste und zweite Rath verschiedene .Meinungen über einen (jesetzentwurf hegen ;<note type="footnote" n="4)" resp="gnd-118554727"><hi>wenn es zweifelhaft ist, ob ein (Gegenstand sich zimi N'or- trag im zweiten Rath eignet;</hi></note><note type="footnote" n="5)" resp="gnd-118554727"><hi>wenn Beschwerden gegen das Hundesgericht geführt werden;</hi></note></p>

               <p>()) wenn der Hundesrichter gewühlt wird; wozu allem An- schein nach noch<note type="footnote" n="7)" resp="gnd-118554727"><hi>der Fall, wenn Beschwerden gegen einen Kreisdirector untersucht werden, kommen wird, so fragt man sich allerdings, ob es nicht ein gutes Kinigungsmittel zwischen dem Comit^ und den übrigen Fürsten wäre, und nicht selbst den Ausschuss, der doch einmal eine sehr wichtige Rolle spielt, mehr mit dem Interesse des Raths verbinden, und den gegenseitigen Finfluss beider aufeinander verstärken würde, wenn man diesen Ausschuss ein für allemal in den ersten Rath aufnähme.- ihn aber, wie jetzt angenommen ist. fortdauernd aus zwei beständigen Mitgliedern (Kurhessen und Baden) und drei wechselnden bestehen Hesse? Die Bestimmung des Grundsatzes des Wechsels könnte man den Fürsten des zweiten Raths überlassen.</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>l)er Ausschuss veränderte darum keineswegs die ihm jetzt angewiesene Bestimmung. Fr bliebe ursprünglich und wesentlich immer der Repräsentant des zweiten lUmdesraths für die Zeit,</hi></note><note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>als \'ertreter des zweiten Bundesraths in der Zeit der Ab- wesenheit dieses;</hi></note></p>

               <pb n="11.276" xml:id="pbXI276"/>
               <p>In dem ersteren \'erhältniss handelte er ganz eigentlich als Ausschuss. versammelte sich für sich, entschiede nach Mehrheit der Stimmen, und brächte seine auf diese Art gefasste Meinung, als die Stelle eines Schlusses des zweiten Raths ersetzend, in den ersten.</p>

               <p>In dem zweiten \'erhältniss rathschlagten die ihn bildenden Bevollmächtigten nicht gemeinschaftlich und abgesondert, und gäben nicht eine Gesammtmeinung, sondern, sowie die andern Mitglieder des Raths, jeder die seines einzelnen Hofes ab.*) Die Zahl der Kreise dürfte nicht vermehrt werden, allein Kurhessen und Baden könnten Mitdirektoren der übrigen sein.</p>

               <p>Hiernach würde ich nunmehr vorschlagen:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>die Kreiseintheilung beizubehalten; <note>als Theilhaber im ersten.</note>**) die jedesmaligen Mitglieder des Ausschusses des zweiten Raths. nach der für denselben in den bisherigen Konferenzprotokollen vorgeschlagenen Organisation, zu beständigen Mitgliedern in den ersten Rath aufzunehmen; 3) Kurhessen und Baden zu Mitdirektoren ihrer Kreise zu bestellen.</hi></note></p>

               <p>Auf diese Weise ist kein Fürst des zweiten Raths von dem Eintritt in den ersten ausgeschlossen; die ehemaligen Kurfürsten gemessen eines vorzüglichen Rechts, und die Kreisverfassung führt, soviel es jetzt noch möglich ist, die vormalige wohlthätige Einrichtung zurück.</p>

               <p>Wien, den 9. Dezember 1814.</p>

               <p>LIII. Begleitschreiben an Hardenberg.</p>

               <p>1 1. Dezember 1814.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf und Abschrift im Geh. Staatsarchiv ; gedruckt bei</p>

               <p>Schmidt a. a. O. Jisff-J</p>

               <pb n="11.277" xml:id="pbXI277"/>
               <p>Ich habe in dem Gutachten natürlich nur der allgemeinen Gründe erwiihnt; die besondere Lage Preussens enthält aber noch andere, die ich Ew. D. nicht erst aufzuzählen brauche. Da wir immer das Unglük haben werden, kein abgerundetes (Gebiet zu besitzen, so werden wir durch die Viellachheit um unsere I^ro- vinzen herum und zwischen denselben liegender unabhängiger Regierungen mancherlei \'erlegenheiten ausgesetzt bleiben. Auf der andern Seite aber scheint es mir auch ungemein wichtig, dass Preussen den kleineren Fürsten nicht als eine Gefahr, sondern iils ein Schatz erscheine, und daher, glaube ich, müssen wir nicht zu ängstlich danach trachten, verfassungsmässig dasjenige zu erlangen, was uns durch unseren Kintiuss, als mächtigerem Staat, ja doch nicht entgehen kann, und ein wenig mehr Mühe, es zu erwerben und zu erhalten, nicht scheuen. Die Stärke Preussens an sich, und in Deutschland, wird immer zum Tlieil eine moralische sein müssen, und ist es in unserer Nation gerade jetzt in hohem Grade. Dass sie es auch noch mehr, als schon jetzt, in Deutschland werde, und dass sich diejenigen, die für uns sind, freier aussprechen können, dahin muss unser Bemühen gehen, und wir haben daher jeden Schein zu vermeiden, durch unsere Macht auf fremde Freiheit einwirken zu w^ollen. Ich weiss zu sehr, dass E. D. selbst diese Ansicht ganz und gar haben, als dass ich mich weiter dabei aufzuhalten brauche.</p>

               <p>Die \'orschläge am Schluss meines Gutachtens werden H. D. vielleicht auf den ersten Anblick befremden, ich halte aber in der That ihre Ausführung nicht für bedenklich, und mein eigentlicher Grund dazu war folgender: Man hat uns, wie K. D. gewiss auch bemerkt haben, nicht ohne Absicht, gern bei den deutschen Verfassungsangelegenheiten vorangestellt, und uns leicht und gern in allem nachgegeben, weil man es wohl mochte, wenn lieber wir. da man auch von uns wusste, dass wir immer eine feste und kräftige N'erfassung wollen würden, den Fürsten, denen allen die Fesseln einer (Constitution<pb n="11.278" xml:id="pbXI278"/> andern P^ürsten selbst zu den Berathschlagungen hinzu, so wird das noch weiter getrieben werden, und so glaube ich vorauszusehen, dass, was ich jetzt vorschlage, ja vielleicht nicht einmal etwas so Unschädliches, auf eine Weise vorgebracht werden wird, wo wir nur die Wahl haben v^'erden, nachzugeben, oder uns in Widerspruch mit der Mehrzahl der Fürsten zu stellen.</p>

               <p>Dagegen können wir jetzt das Verdienst haben, einen Vorschlag zuerst gemacht zu haben, um welchen sich ihre vorzüg- lichsten Wünsche herumdrehen, und dadurch sie für uns gewinnen. Selbst wenn wir jetzt, im Fall diesen Vorschlägen lebhaft widersprochen werden sollte, nachgäben, würden die Fürsten immer erfahren, dass wir etwas ihnen Angenehmes gewollt hätten, und würden die Hoffnung behalten, dass wir sie darin auch künftig noch unterstützen würden. Wir dürfen es aber gewiss nicht ausser Acht lassen, sie, soviel es ohne Nachtheil der \^erfassung des Ganzen geschehen kann, zu gewinnen.</p>

               <p>Der Vorschlag, in dem Ausschuss Kurhessen und Baden einen beständigen Platz anzuweisen, wird vermuthlich den übrigen Fürsten missfällig seyn; und für uns selbst hat er die Unbequemlichkeit, dass, wenn, wie, allen Protestationen ungeachtet, doch wohl einmal der Fall sein wird, die Königl. Sächsische Dynastie eine Entschädigung erhält, wir dieselbe schwerlich werden hindern können, gleichfalls einen beständigen Sitz im Ausschuss zu haben. Unser eignes Prinzip, auf die Ordnung der Häuser im alten Reiche zurückzugehen, würde uns da im Wege stehen. Es kann daher angemessen scheinen, den Ausschuss aus lauter wechselnden Häusern bestehen zu lassen. Mir hat es aber wichtiger geschienen, uns Hessen-Kassel, auf das wir schon zählen können, ganz zu versichern, und auch Baden mit uns zu verbinden, was ich wegen der Eifersucht auf Bayern und Würtemberg für möglich halte.</p>

               <pb n="11.279" xml:id="pbXI279"/>
               <p>\\'cnn 1*!. 1). mein (liitachten und die Lntvvürle genehmigt, oder abgeändert haben werden, müssten wir, dünkt mich, noch ohne das militärische (kitachten abzuwarten, alles Oesterreich und Hannover mittheilen, mit ihnen uns über die in meinem (lutachten aufgestellten Hauptfragen vereinigen, und hernach in Konferenzen schnell diejenigen Punkte durchgehen, die noch nicht gemeinschaftlich angenommen sind.</p>

               <p>Alsdann, ohngefähr, wenn wir nicht zögern, in acht 'lagen, könnten wir unsere Konferenzen mit liayern und Würtemberg wieder anfangen.</p>

               <p>Wien, den 11. Dezember 1S14.</p>

               <p>Sr. I). Herrn Staatskanzler</p>

               <p>Fürsten von Hardenberg. Humboldt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="29">
               <head>
                  <title type="main">LI\'. Kntwurf einer von den bisherigen X'orschlägen abweichenden Organisation der Bundesversammlung.</title>
               </head>
               <p>i Abschriften mit eigenhändigen Korrekturen im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Die gemeinschafdichen Angelegenheiten des Bundes werden durch eine Bundesversammlung besorgt, in welcher alle Mitglieder desselben durch Bevollmächtigte Sitz und Stimme haben.</p>

               <p>Die Bundesversammlung handelt entweder als engerer Aus- schuss, oder als Versammlung des ganzen Bundes. In beiden Fallen aber sind die stimmberechtigten Mitglieder dieselben, und die Verschiedenheit liegt nur in der Vertheilung der Stimmen, und der Art dieselben abzugeben.</p>

               <pb n="11.280" xml:id="pbXI280"/>
               <p>§4. Als Versammlung des ganzen Bundes wird nur in folgenden Fällen abgestimmt, aber in diesen, ohne Ausnahme:<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>bei Abänderung des Bundesvertrages, oder eines in der ganzen Versammlung gefassten Bundesschlusses.</hi></note></p>

               <p>§5. Die Venheilung der Stimmen ist folgende :<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>wenn die Bundesversammlung als engerer Ausschuss handelt, treten auf</hi></note></p>

               <p>O esterreich i Stimme</p>

               <p>Preussen i „ Bayern i „ Sachsen i „ Hannover i „ Württemberg i „</p>

               <p>Holstein - Glückstadt (wenn der dänische Hof geneigt sein sollte, es wieder mit Deutschland zu verbinden) Oldenburg, und die Hansestädte i „ Kurhessen, die Herzoglich Sächsischen Häuser, die Schwarzburgschen und Reussischen Häuser 1 „ Baden, die Hohenzollcrschen Häuser,</p>

               <p>Lichtenstein i „ das Grossherzogliche Hessen, die Nassauischen, Lippischen und Waldeck . . i „ die Mecklenburgischen Häuser, Braunschweig und die Anhaltischen Häuser i „ zusammen 11 Stimmen</p>

               <p>§6.</p>

               <p><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>bei \''orschliigen sich auf ganz Deutschland erstreckender innerer Einrichtungen und die Kraft allgemeiner Gesetze enthaltender Verfügungen.</hi></note> Wenn sie als Versammlung des ganzen Bundes erscheint,</p>

               <pb n="11.281" xml:id="pbXI281"/>
               <p>Hannover Württemberg Baden Kurhessen Holstein-Gliickstadt (unter der (jbcn bemerkten Voraus- setzung)</p>

               <p>Sachsen-Weimar Sachsen-Gotha Sachsen-Goburg Sachsen-Meiningen Sachsen-Hildburghausen Braunschweig Oldenburg</p>

               <p>Mecklenburg-Schwerin Mecklenburg-Strelitz das (irossherzogliche Hessen die Anhaltischen Häuser die Hohenzollerschen Häuser Nassau die Schwarzburgischen Häuser Waldeck die Lippischen Häuser das Reussische Gesammthaus Lichtenstein die freyen Städte und zwar wird jedem dieser Staaten dergestalt eine verschiedene Anzahl von Stimmen nach Massgabe seiner Bevcilkerung beigelegt, dass auf eine Bevölkerung bis 230000 Seelen 1 k(jmmt</p>

               <p>500 000 2 I 000 000 3</p>

               <p>5 000 000 4 über diese Anzahl 3.</p>

               <p>$7- Bei der Abstimmung im engern Ausschuss werden die Ge- sammtstimmen immer nur durch den Iknollmächtigten eines der</p>

               <pb n="11.282" xml:id="pbXI282"/>
               <p>§ 8. Ks steht aber den übrigen an dieser Stimme theilnehmenden Staaten frei, gleichfalls Bevollmächtigte an dem Orte der Bundesversammkmg zu haben und unter diesen \'^orberathungen halten zu lassen, und der Direktor ist alsdann verpflichtet, die Meinung, über welche sich alle vereinigt haben, als Gesammtstimme abzugeben. Findet diese Vereinigung nicht einstimmig statt, so entscheidet die Mehrheit der Stimmen, und zwar übt alsdann jeder zu einer Gesammtstimme gehr)rende Bevollmächtigte soviel Stimmen aus, als der Staat, welcher ihn abgesendet, 50000 Seelen in sich fasst.</p>

               <p>§9- Damit aber das Abgeben der Gesammtstimmen den Berath- schlagungen nicht nachtheilig w^erden könne, so darf der Umstand, erst von allen zu der Gesammtstimme Berechtigten die nöthigen Weisungen einholen zu w^ollen, die Abgabe der Stimmen nicht verzögern, und so hängt es von der, als Ausschuss, berath- schlagenden Versammlung ab, alle Berathung des Directors einer Gesammtstimme mit den in derselben verbundenen Staaten in Fällen, wo es auf Geheimniss ankommt, zu untersagen. Alsdann, so wie w^enn es an Zeit mangelt, w^eitere Instruktionen, als von seinem eigenen Hofe einzuholen, gibt der Directorial- Bevollmächtigte die Meinung dieses als Gesammtstimme ab, ohne dass sein Hof dadurch den übrigen, für deren Gesammtheit er gestimmt hat, verantwortlich werde.</p>

               <p>Die Führung des Directorii w^echselt bei der ersten der an- geführten Curiatstimmen alle zwei Jahre zwischen dem König von Dänemark und dem Herzog von Oldenburg, bei der zweiten zwischen dem Kurfürsten von Hessen und dem Senior der Herzoglich Sächsischen Häuser, bei der vierten zwischen dem Grossherzog von Hessen und den Nassauischen Häusern, bei der fünften zwischen Mecklenburg-Schwerin und Braunschweig- Wolfenbüttel, bei der dritten steht dasselbe Baden allein zu.</p>

               <pb n="11.283" xml:id="pbXI283"/>
               <p>gebung seiner Stimme dem Ikvollmiichtigten eines andern Mit- gUedes, und folglich auch dem DirectorialbevoJImachiigten /u übenragen.</p>

               <p>!i '-• Der Uevolhnacluigte ( )csterreichs führt den X'orsit/ in der Hundesversammlung, sie mag als engerer Ausschuss, oder als vollständige \'ersammlung zusammenkommen.</p>

               <p>S '3- Der Bundesversammlung liegt die Besorgung aller derjenigen Angelegenheiten ob, welche von dem Bund gemeinschaftlich be- trieben werden müssen. Sie hat daher<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>die ganze vollziehende (lewalt des Bundes a) sowohl in Absicht auf die innern Angelegenheiten, die</hi></note></p>

               <p>Erhaltung eines hinlänglichen \'ertheidigungszustands, die allgemeine Wohlfahrt, die Aufrechthaltung des Bundesvertrags und der Bundesbeschlüsse: b) als auf die auswärtigen \'erhältnisse; die \'ertretung des Bundes gegen fremde Mächte, das Recht des Kriegs und Friedens.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Die gan^e gesetzgebende Gewalt, insofern dieselbe in einem Staatenverein möglich ist; 3) einen in der Folge näher zu bestimmenden Anthcil an der richterlichen.</hi></note></p>

               <p>:; '4- Zur Betreibung aller dieser Angelegenheiten bedient sich die Bundesversammlung aus ihrer Mitte gewählter (Kommissionen. welche dieselben vorbereiten, der Versammlung vonragen, und sie nachher der l-ntscheidung derselben gemäss ferner bearbeiten.</p>

               <p>^^ '5- Diese (Kommissionen befinden sich, ohne eigene (iewalt ausüben zu kimnen, in demselben N'erhältniss zur Bundesversammlung, in welchem jede andere von einer X'crsammlung ernannte (Kommission steht.<pb n="11.284" xml:id="pbXI284"/> und wirkliche ^'ollmacht, im Namen des Bundes zu handeln, zu enheilcn. Hierzu jedoch wird nicht bloss absolute Stimmenmehrheit in der Versammlung, sondern eine solche relative erfordert, dass zwei Drittheile für die zu ertheilende Vollmacht stimmen.</p>

               <p>§ i6. Obgleich es lediglich von der Bundesversammlung abhängt einzelne Angelegenheiten auch einzelnen, nur auf sie beschränkten Commissionen anzuvenrauen ; so gibt es doch für die laufenden Geschäfte folgende 4 allgemeine, immer fortdauernde: eine für das Kriegswesen eine für die auswärtigen Verhältnisse eine für die Finanzen eine für die inneren Angelegenheiten des Bundes. Jede derselben besteht aus den Bevollmächtigten dreier Mitglieder des Bundes, welche ein Jahr hindurch darin bleiben, und nach Ablauf desselben entweder bestätigt, oder durch neugewählte er- setzt werden.</p>

               <p>§ 17- Der Geschäftsgang ist hiernach folgender. Jede neu einkommende Sache ward von dem Vorsitzenden Mitgliede der Versammlung erbrochen, und ohne Aufschub an die einschlagende Commission abgegeben, welche dieselbe wiederum in der möglichst kurzen Frist, mit Hinzufügung ihres Gutachtens, bei der ganzen Versammlung zum Vonrag bringt. Hiernach hängt es von der Natur der Angelegenheit und dem Gange der ferneren Berathung ab, ob sie von der Versammlung selbst betrieben oder der weitern Bearbeitung der Commission überlassen, oder einer neuern ausdrücklich für sie ernannten anvertraut werden soll.</p>

               <p>§ 18. Vorschläge zu allgemeinen Gesetzen oder Einrichtungen können von jedem Mitgliede der Bundesversammlung (auch wenn es im Ausschuss nur zu einer Curiatstimme berechtigt ist und nicht das Directorium führt), gemacht werden.</p>

               <p>:^ f9- Sie werden alsdann durch die Directorialbevollmächtigten den<pb n="11.285" xml:id="pbXI285"/>28c erklären, ob sie den X'orschhii; /iir unbedingten Annahme (ider zur N'erwerluni; oder zur weitern Bcrathung geeignet linden? Wird durch die Mehrheil der Stimmen das letzte entschieden, so werden die im Ausschuss nicht rcpräscntirten Mitglieder ersucht, entweder eigne Bcvollmiichtigie an den ( )rt der N'ersammlung zu schicken, oder schon im Ausschuss sitzende mit ihren Vollmachten zu versehen. Zur Bequemlichkeit der Mitglieder kann festgesetzt werden, gewisse Monate zu der Beraihung über alle in den übrigen Theilen des Jahres eingegangene X'orschläge dieser Art regelmässig zu bestimmen.</p>

               <p>§ 20. Wenn es zweifelhaft erscheint, ob ein gemachter Antrag zur Herathung im engern Ausschuss oder in der ganzen Versammlung geeignet ist; so entscheidet hierüber der Ausschuss.</p>

               <p>lA'. Note an den Fürsten Metternich.</p>

               <p>10. Februar 181 5. (Eigenhändiger Entwurf und Abschriften im Geh. StaMsarchiv ; gedruckt bei</p>

               <p>Kliiber, Akten des \Viener Kongresses II, 186 ff.)</p>

               <p>— Die Note wiederholt die Denkschrift „Gutachten zu den beiden Entwürfen mit und ohne Kreiseintheilung, 9. December 1814" (s. o. No. LH) bis zu den Schlussworten „das Gewicht der für die Beibehaltung der Kreisverfassung streitenden Gründe vermindert'^ und fahrt dann fort —</p>

               <p>„indem die Unterzeichneten bei Ausarbeitung der anliegenden Kntwürfc die ganze \'erfassung in doppelter Rücksicht durchzu- gehen genothigt waren, haben sie zugleich über die eigentlichen (Grundlagen derselben reiflichere Betrachtungen angestellt, und sie würden l'nrecht zu ihun glauben, wenn sie, sich zu streng an die Resultate der schon wirklich angestellten Betrachtungen haltend, diese (iclcgenhcit verabsäumten, ihre (Gedanken auch hierüber dem l'^ürsten von Metternich zu erölVnen.<pb n="11.286" xml:id="pbXI286"/> so nothwendigen Einrichtungen, auf denen die Kraft und das Ansehen des Ganzen beruht, darum abgeneigt werden, weil sie von jeder Berathung über Vollziehungsmassregeln ausgeschlossen sind.</p>

               <p>Als ein solches Verbindungsmittel ist bereits die Zuziehung eines Ausschusses des zweiten Raths, welcher aus zwei beständigen Mitgliedern und drei, vom zweiten Rath zu wählenden, wechselnden besteht, und mit zwei Stimmen im ersten erscheinen soll, in mehreren Fällen bestimmt worden; allein die Unterzeichneten sind der Meinung, dass man noch nur einen Schritt weiter gehen, und diesen Ausschuss ein für allemal in den ersten Rath aufnehmen müsse.</p>

               <p>Wenn dies geschieht, so bleiben die Gegenstände der Vollziehung und Gesetzgebung gehörig gesondert, und jeder einer seiner Natur angemessenen Versammlung anvertraut, und es ist dadurch der Sache vollkommen Genüge geleistet; zugleich aber werden auch die billigen Forderungen der Bundes -Mitglieder durch Erhaltung der Gleichheit befriedigt, die nicht darin bestehen kann, dass jeder in jedem Augenblick alle Rechte wirklich ausübt, sondern nur darin, dass jeder zur Ausübung aller gelangen kann und in der Zeit wirklich gelangt; so ist dem zweiten Rath soviel Antheil an den Arbeiten des ersten gegeben, als ohne Nachtheil an der, bei Gegenständen der Vollziehung nothwendigen Schnelle und Bew^ahrung des Geheimnisses (v^^oran jedem einzelnen Bundesmitglied für seine eigene Sicherheit gelegen sein muss) möglich ist, und so w'ird der, jeder vaterländischen Gesinnung so sehr entsprechende Zweck erfüllt, alle Mitglieder des Bundes enger und allgemeiner mit einander zu vereinigen.<note type="footnote" n="I)" resp="gnd-116890657"><hi>als N'crtreter des zweiten liiindesrathcs in der Zeit der Abwesenheit dieses:</hi></note></p>

               <pb n="11.287" xml:id="pbXI287"/>
               <p>•2) als Theilhaber im Krsten. In dem ersten Verhältniss handelt er ganz eigentlich als Aus- schuss, versammelt sich für sich, und bringt seine Beschlüsse, als die Stelle eines Schlusses des zweiten Haths ersetzend, in den ersten.</p>

               <p>In dem zweiten N'crhältniss rathschlagcn die ihn bildenden Bevollmächtigten gemeinschalilich mit denjenigen . welche im ersten Rath ihren Sitz haben.</p>

               <p>Die Zahl der Kreise dürfte nicht vermehrt werden; allein die beständigen Mitglieder des Ausschusses würden Miidirectoren der übrigen.</p>

               <p>Die Unterzeichneten ersuchen nunmehr den Herrn Fürsten von Metternich, diese von ihnen hier gemachten N'orschläge einer aufmerksamen Prüfung zu unterwerfen, und sie, sobald es möglich, wissen zu lassen, welches die Meinung des kaiserlichösterreichischen Hofes über die Einführung einer Kreisverfassung, und über die der Bundesversammlung zu gebende Hinrichtung ist. Sobald die Hauptfragen entschieden sind, wird es nur einige Stunden erfordern, aus den bisherigen Entwürfen einen neuen zusammenzusetzen, welcher der künftigen Berathung zur (Grundlage dienen kann.</p>

               <p>Die Unterzeichneten werden die gegenwärtigen \'orschläge auch sogleich dem königlich bairischen, hannoverschen und württembergischen Hofe mittheilen. Sie glauben hierbei die Zustimmung des kaiserlich österreichischen voraussetzen zu dürfen, und es scheint ihnen zweckmässiger, auch die Meinung dieser Höfe erst vorläurig über jene beiden Hauptpunkte zu erforschen.</p>

               <p>Ks giebt bei der deutschen \'erfassung nur drei Punkte, von denen man, nach der innersten Ueberzeugung der Unterzeichneten, nicht abgehen kann, ohne der Erreichung des gemeinschaftlichen Endzwecks den wesentlichsten Nachtheil zuzufügen: eine kraftvolle Kriegsgcwalt, ein Bundesgericht, und landständische, durch den Bundesvertrag gesicherte<pb n="11.288" xml:id="pbXI288"/> einer deutschen Verfassung nicht bloss in Absicht auf die Verhaltnisse der Höfe, sondern eben so sehr zur Befriedigung der gerechten Ansprüche der Nation nothwendig sei, die, in der Erinnerung an die alte, nur durch die unglücklichsten Ereignisse untergegangene Reichsverbindung, von dem Gefühle durchdrungen ist, dass ihre Sicherheit und Wohlfahrt, und das Fortblühen acht vaterländischer Bildung grösstentheils von ihrer Vereinigung in einen festen Staatskörper abhängt; die nicht in einzelne Theile zerfallen will, sondern überzeugt ist, dass die trellliche Mannigfaltigkeit der deutschen \'ölkerstämme nur dann wohlthätig wirken kann, wenn sich dieselbe in einer allgemeinen Verbindung wieder ausgleicht. Geht man aber von dieser Betrachtung, dem allgemeinen Verlangen nach einer nationalen Verbindung, aus, so erhalten die drei erwähnten Punkte eine verstärkte Wichtigkeit. So ist es z. B. unläugbar, dass wenn es der künftigen Verfassung an einem Bundesgericht fehlt, man nie wird die Ueberzeugung aufheben können, dass dem Rechtsgebäude in Deutschland der letzte und nothwendigste Schlussstein mangle, und die Unterzeichneten theilen selbst vollkommen diese Ueberzeugung.</p>

               <p>Die meisten übrigen Punkte der \^erfassung lassen verschiedene und zum Theil vielfache Bestimmungen zu, und die Unterzeichneten sind sehr bereit in diesen, und namentlich in der Bildung der Bundesversammlung, sowohl selbst neue Vorschläge zu machen, als auf ihnen zu machende einzugehen, vorzüglich wenn dadurch der wichtige und dem preussischen Hof vorzüglich am Herzen liegende Endzweck einer festen Uebereinstimmung der deutschen Fürsten, und eines engern und vermehrten Eifers in der Theil- nahme an der neuen Verfassung erreicht werden kann. Denn jede Verfassung hat ihr Gedeihen und ihr Fortbestehen nur von dem Geiste zu erwarten, der ihre Mitglieder beseelt.</p>

               <p>In Ansehung der anliegenden ausführlichen Verfassungs-Entwürfe ist noch zu bemerken, dass die Unterzeichneten sich in der protocollmässigen Fassung der schon in Berathung gekommenen Paragraphen keine, auf den Sinn Einfluss habende, Abänderung erlaubt haben.</p>

               <p>Sie haben daher auch -^ 4 und 4(3 (des Entwurfs mit einer Kreiseintheilung) unverändert stehen lassen, ob sie gleich in An<pb n="11.289" xml:id="pbXI289"/>\m Ucbrigcn enthalten diese J-Jitwürre Abschnitte, welche, wie die über die Mcdiatisirten, die Stiindeverfassung, das IJundesgcricht, bei jeder Organisation der Ontralgcwalt immer, nur mit sehr geringen N'erschicdenheiten , dieselben bleiben, und daher eine vollkommen abgesonderte Heurtheilung erlauben.</p>

               <p>Wien, den 10. Februar i(Si5.</p>

               <p>b\irst von Hardenberg Frhr. von Humboldt.</p>

               <p>LVI. Min Zeitungsaufsat 2. Februar 181 5. (Eigenhändiges Konzept mit Zusatz Cessat im Geh. Staatsarchiv; gedruckt bei Schmidt a. a. O. S. ^ojff.)</p>

               <p>Im „Rheinischen Merkur" Nr. igs Freitag den 17. Februar 1815 ist die Note der j2 vereinigten unabhängigen teutschen Fürsten und freien Städte vom ■2. Februar j8i&gt;; (Klüber, Acten des Wiener Congresses I, j, i2-jff.) abgedruckt, in der sie auf die Eröffnung des „teutschen Congresses, unter gehöriger Zuziehung aller Theile des künftigen Ganzen" drängen, und daran folgender Auf- satz geknüpft: „Es ist wohl nicht zu zweifeln, dass dem Begehren der hier Nachsuchenden, welches in Recht imd Gerechtigkeit vollkommen gegründet ist, billige Folge wird geleistet werden. \\ 'as der Fünfcrausschuss seither gethan, muss als \ 'or- arbeit und Vorbereitung betrachtet werden; obgleich mit dieser Arbeit nicht viel gefördert worden, wodurch aber eben auch der einzige scheinbare Grund für die Ausschliessung der Andern weggefallen. Der letzte Humboldtische Verfassungsplan hat sich durch Teutschland nur geringeren Beyfalls zu erfreuen; obgleich er manches Gute aus der alten Verfassung aufgenommen und Anderes hineingetragen, geht er doch gerade am Wesentlichsten vorüber, wofür sich der ge- sunde Wcltverstand in der Nation sogleich einstimmig erklärt, und woran trotz<pb n="11.290" xml:id="pbXI290"/> reden, und die AfpelUjtion soll nach unten hin her de}- Kammer der kleinen Fürsten ein^elef^ werden. Solche Künstlichkeit, die ausser dem Leben eine Mjschiene bjuen will, die alle Verrichtungen des Lebens übt, 77iuss in sich selbst verstricken, und nach zwer, drey UmUiufen wird, ivie wir es an Frankreich so oß gesehen, das yerpetuum mobile stocken, und nicht mehr weiter können. Nein, auf die Seele sollt ihr rechnen, auf den lebendigen Athem, den Gott über das Volk gehaucht, und die Form dann so einfältig machen und .w einfach, als sich's immer schicken will; so lange jener beseelende Geist uns nicht entweicht, wird Alles aufs Beste dann von statten gehen, und das Leibliche wird ihm schon nach- wachsen 7nüssen. Hört doch nur aller Orten hin im ganzen Reiche, was Jung und Alt, und Gross imd Klein zum Werke sagen; Alle werden auf eure Frage in Einfalt des Herzens erwidern: einen Kaiser sollt ihr uns wieder geben, wie wir seit undenkliclien Zeiten ihn gehabt, wie er unser Schützer und Führer gewesen ist, in aller Fährlichkeit und Noth, und uns gehandhabt hat gegen unserer eigenen Fürsten Ueberdrang im Frieden, und gegen des Feindes Wuth im Kr-ieg. Ihr dürft flieht suchen, wo ihr diesen ausfindet, er ist nicht vej-borgen vor euren Augen, er ist keinem Herzen ß-emd, Alle rufen nach ihm mit freyer, voller Stimme, ihm dem Bewährten haben Alle längst die Würde zugesprochen. Eure künstlichen Werke begreifen wir nicht, hegen auch billigen Zweifel, dass sie uns frommen werden; wir haben wieder erstritten im Felde mit tinserm Blute die alte, teutsche Ehre, so gebt uns denn auch Altteutschland wieder, das ganz aus der Reihe der Staaten verschwunden ist; gebt ims verjüngt und erfrischt das alte Reich und seinen Kaiser, und habt ihr ihm die Krone wieder aufgesetzt und den neuen Purpur ihm angelegt, statt der alten Fezzen, die er weggeworfen, als ihn der Vasallen Uebermuth in Stücken zerrissen; dann huldigt ihm mit uns aus vollem Herzen, wie wir Euch huldigen. Ihr werdet kein Opfer bringen, das Euch nicht zehnfältig vergolten würde; in dem Maasse wie Ihr Euch demüthigt vor der Idee des Reiches, werdet Ihr erhoben seyn vor der Welt, in Kraft und Ehre und Würde und Ansehn, und Ruhe und Sicherheit; drey Jahrhunderte haben uns belehrt, und mit unserm besten Blut und Lebett und Vermögen, theuer die Lehre erkauft, wie es um einen Staat beschaffen, wo jeder seines Willens ist, und Alle nach allen Richtungen auseinanderlaufend, Länder, Stadt' und Leut', in Brand und Verderben bringen.</p>

               <p>Es ist so viel herzlich guter Wille bey denen, die das Schicksal Teutschlands in ihretyi Willen tragen; sie achten in so Vielem preisswürdig auf die öffentliche Stimme: darum sollten sie dieselbe hier im wichtigsten Punkte nicht überhören, und vielmehr ehren mit zarter Scheu diesen from^nen Gehorsam des Volkes, und seine Anhänglichkeit an die alte Liebe, und bedenken, wie sehr ein unwilliges Widerstreben gegen die Unterordnung unter eine höhere Einheit, die allein erst aus allen teutschen Völkerschaften ein Ganzes machen kann, und das Reich ab- gränzen als eine besondere Persönlichkeit von dem übrigen europäischen Staatenbund, wie sehr eine so ungesellige Abneigung nothwendig auch im Innern der einzelnen Grundstaaten die Banden der Gewalt auflösen, und die Hingabe der Unterwürfigkeit schwächen muss. Mit ihren Augen haben sie wahrgenomnien,<pb n="11.291" xml:id="pbXI291"/> i.iie Ehre fuU sich n.ich hartem Streite erst u-ieJer emi^efunden, als man in der Entiedrii^un^ nach der alten Eintracht sich wieder umgesehen. Und will man, nachdem man &gt;:;r(&gt;ss gestritten, jetzt kleinlicher l'ntcrhandlung pßegen, und nach- dem man dürftig eine lockere Halbheit im Verfassungswerke aufgeführt, mit Erkaltung im Herzen, und geheimem Groll und Eeindschaft auseinandergehen? Nein! lassen wir diese zwey Königs- und Eürstenkammern ohne Haupt und Kaiser, wo die untere der Schiedsrichter der obern werden soll, und wu diese Obern, weil sie sich zur Hälfte zu viel, zur Hälfte zu wenig herausgenommen, den l'ntern gestatten müssen, was in guter Verfassung nie gestattet werden darf, das Recht nach eigner Willkühr Verträge abzuschliesscn : unvergleichlich besser als solche unförmliche Form ist unsere alle Verfassung mit allen ihren Mängeln gewesen. Wird Teutschland ein Staatenbund, dann summiren sich bloss seine einzelnen getrennten Kräfte, und es ist dem Auslande leicht dem Aggregate jede beliebige Zahl von Gliedern abzuziehen; in Teutschland als Staatenstaat sind alle diese Kräfte Faktoren, mit sich selbst in ein Produkt multiplizirt, und keine europäische Macht wird vermögen, mit des Schiverdtes Schärfe diesen Fels zu theilen. Oesterreich um seiner Macht und Gewalt und früherer Verdienste willen, gebührt die Kaiserwürde ; Oesterreich hat seines Vortheils wahrgenommen, wie Alle dem Ihrigen nachgegangen; es hat sich getrennt vom Reich, und irrig geglaubt, es dürfe nicht seiner achten, und selbständig abgeschlossen für sich bestehen, Gott hat es dafür wie die andern heimgesucht; das Reich, yvo es nicht mit Oesterreich ist, ist gegen Oesterreich. Darum wird es fortan ihm ein treuer Hort und Mehrer seyn; und das Beschützte dem Schutzherren wieder eine starke Schutzwehr werden. Den nächsten Rang nach ihm sagt einstimmig das ge- sammte teutsche Volk Preussen zu; und weil dieses Haus von Ursprung an den Waffen sich ergeben, und atn Kriegsspiel sich erfreut, darum werde sein König zum Krun-Fcldhcrren des Reichs erkoren; und weil seine Macht aus der Refor- mation hervorgewachsen, darum scy das Direktorium sämmtlicher evangelischen Stände im Reich dem jedesmaligen Kronprinzen, wenn der König nicht selbst zugegen ist, übergeben, während der erste kaiserliche Prinz, zugleich Rcichs- Schatzmeister, die Leitung der Katholischen übernimmt. Nicht soll nach jenem unseligen Gedanken, einem hängen gebliebenen Gallizism, der Mayn Gränze des ersten und zyveyten Teutschlands seyn ; es ist alles dagegen, und kein vernünftiger weder natürlicher noch historischer Grund dafür; wohl aber ist der Gegensatz der Religion in einem natürlich men.schlichen Verhältniss begründet, und soll festgehalten werden. Württemberg und Anderes den Rhein hinunter würde also zum preussi.when System gehören, Münster und Belgien und was sonst katholisch ist, wenigstens in der Mehrheit, zum Andern, und gerade das verwirrte Durcheinanderliegen und l'ebergreifen, wird recht fest die beyden durchwachsenen Theile zusammenhalten. Wollte Oesterreich dann auch die gegenwärtige Welt<pb n="11.292" xml:id="pbXI292"/>AnorJnuns^ der teutschen Angclcf;;enheitcn in schlichter und einfachster Weise, die immer die beste ist, weil dann die wenigsten Verwicldungen nöthig sind. Sie wissen wohl, dass damit noch kein goldnes Jahrhundert unmittelbar gegeben wäre; dass auch da mancherlei Irrungen möglich sind, und dass, wenn der Geist und die Verständigung nicht das Beste thun, diese Form ebenso imnütz seyn würde, als jede Andre; aber sie können nicht glauben, dass ihre Ansichten der Dinge, welche die bessere Geschichte Teutschlands für sich haben, unausführbarer seyn sollten, als die engherzigen Rathschläge der eigensüchtigen Natur, die zweimal aufs härteste gedehmütiget von dieser Zeit, einmal als der ausgelassene Hochmuth zu Fall gekommen, utid dann als die Verzagtheit wider Willen durch die Gewalt der Ereignisse zum Sieg gedrungen worden, doch nicht zum Verständniss gekommen ist. Sie können sich nicht überzeugen, dass jene, im Laufe eines Jahr- hunderts eingewurzelte Abneigung zweyer verwandten Stämyne desselben Volkes, etwas Natürliches, Nothwendiges imd Bleibendes sey; sie glauben vielmehr, dass alle Sorge der nächsten Zukunft darauf gehen müsse, sie gänzlich bis auf die letzte Spur auszurotten, und dass hiezu der feste Grund in der Verfassung gelegt werden muss. Oesterreich stark durch die neue Ordnung, stark durch die Liebe und die Einigimg des teutschen Volkes, dürfte dann nicht kleinlich mit Preussen um Seelen imd Quadratrneilen handeln; reichlich und kaiserlich vielmehr könnte es den Genossen ausstatten, und als muthig gewonnenen und wohl verdienten Kampfpreis ihm frey entgegentragen, was es als Entschädigung und Recht gefordert, nicht gestatten wollte. Preussen gekräftigt imd zur innerlichen Fülle gelangt, würde mit dem Nachlass der bisherigen gewaltsamen Spannung in sich selber ruhig werden, und gesichert gegen den fiirchtbai-en Nachbar durch den Reichsverband, ohne Sorge und Störung seiner innerlichen Entwicklung obliegen. Die übrigen Stämme des Reichs, geschützt durch ein Vertheidigungssystem, das dem Uebermuth des Angreifenden wenig Hoffmmg einigen Erfolges lässt, würden fröhlich wachsen und gedeihen, und so wäre die grosse starke, teutsche Völker- burg Zimt Heile des ganzen Welttheils in seiner Mitte wieder aufgerichtet. Teutschland wird dann aus dem grossen Kampf geläutert und wiedergeboren herausgehen, ein junger Phönix, der aus den Flammen steigt, und ein neues tausendjähriges Leben beginnt; es wird die alten Formen und Züge wieder an sich haben, nur mit jugendlicher Kraft erfüllt und entfaltet, wie es der Forlschritt der Zeit mit sich bringt; es wird die vorige Gestalt seyn, aber wie das Ganze an Umfang zugenommen, so werden auch die einzelnen Glieder und Gliedesglieder in grössern Massen ausgewirkt und verbunden seyn, und gerade hier wird der Gang des Weltgeistes am offenbarsten werden, der, wie er durch die Zeitalter sich entwickelt, die Höhe seiner Abstraktion immer weiter treibt, und ferner um sich greifende Gedanken denkt, und eine immer stärkere Begriffesmasse zu bemeistern weiss. In anderer Weise will nichts Dauerhaftes, Bleibendes zu Stande kommen, und es kann nicht geschehen, dass ein wehrloses, innerlich lose gebundnes und darum uneiniges Volk, die Mitte eines Welttheils halte; es wird in Knechtschaft genoyyimen, oder an die Ränder und auf die fernen unzugänglichen Ge- bürge hingetrieben. Darum mögen die Fürsten zweyten Ranges in ihrem Be<pb n="11.293" xml:id="pbXI293"/>Reich von neuem geweiht auf Jahrhunderte."</p>

               <p>Gegen diesen Artikel wendet sich Humboldt im folgenden Aufsatz:</p>

               <p>„Hin Zcitungsblatt ist eine so vorübergehende Erscheinung und aus so zufälligen L'rsachen entstanden, oder auf so augen- blickliche Wirkung berechnet, dass man am besten thut, abwartend, dass die Welle die Welle verdrängt, es der Vergessenheit zu übergeben. Wenn aber, wie vor kurzem geschehen ist, ein deutsches Zeitungsblait, zwar ohne Nennung des Namens, aber auf eine noch hinterlistigere Weise mit unverkennbarer Hindeutung, Preusscn eine „eigensüchtige Natur nennt, die zweimal aufs härteste gedemüthigt in (von) dieser Zeit, einmal als der ausgelassene Hochmuth zu Falle gekommen, und dann als die Verzagtheit wider Willen durch die Gewalt der Ereignisse zum Sieg gedrungen (eine Nöthigung eigener Natur) worden, doch nicht zum Verständniss gekommen ist'': so ist es Pflicht, allen Deutschen zu sagen, dass einer ihrer angeblichen Mitbürger dies im Jahre 1815, als es schon mehr als jährig war, seit Deutschland in Deutschland zuerst durch Preussens Anstoss, und nach einem von allen deutschen Mächten über drei Monate, trotz jener blutigen Schlachten, zweifelhaft gelassenen Kampfe, befreit worden ist, zu behaupten gewagt hat. Darauf zu antworten, wäre, es mag nun damit der in ganz Europa verehrte König, oder die von niemand bis jetzt im Ernst angefochtene Regierung, oder die, nicht am wenigsten durch die stille Anerkennung ihres P'eindes geehne Nation ge- mcynt sein, unter der Würde jedes Deutschen. Bemerken muss man nur, dass, wenn Preussen nicht zum \'erständniss gekommen wäre, es wenigstens niemanden hindert, es zum Verständniss zu bringen, da derselbe Zeitungsschreiber, der dies ausspricht, von Preussens Freiheit vertheidigendcm Schutze entblösst, längst hätte verstummen müssen.</p>

               <p>Eeber den übrigen Theil des Artikels, aus welchem die oben erwähnte Stelle genommen ist, würden wir, als ein Zeitungsblatt, das sich begnügt, das Erfahrene schlicht zu erzählen, nicht aber halbbeendigte (iongressangelegenheiten zu beurtheilen, keine Silbe verlieren. Doch müssen wir bemerken, dass wir, die wir wirklich<pb n="11.294" xml:id="pbXI294"/> \'erdienste wegen an der Spitze Deutschlands zu stehen würdig ist, dass es dem allgemeinen Beispiel folgend, trotz der Pflichten seiner Kaiserwürde, seinen Vortheil wahrgenommen, und sich vom Reiche getrennt hat, aber dafür von Gott heimgesucht worden ist, und darum von jetzt an des Reiches treuer Hort und Mehrer seyn wird ; man weiss nicht, was man denken soll, wenn man Entwürfe liest, wie die, dass der erste kaiserliche Prinz des Reichs Schatzmeister seyn; dass ItaUen in einem Bundesstaat unter Leitung eines österreichischen Prinzen versammelt werden soll; dass das verwirrte Durcheinanderliegen und Lebergreifen gerade recht fest durchwachsene Theile zusammenhält. Auf so unergründliche luftige Art, welcher weder Thatsachen, noch Vernunftgründe das Wort reden, Pläne zu schmieden, war nicht deutsche Sitte in der guten Zeit, als die Schlözer, Schlosser, Iselin und andere, auch für das ^^olkswohl, und auch oft stark gegen die Fürsten schrieben ; es ist Gottlob ! noch jetzt nicht Weise der Mehrzahl der Deutschen,</p>
            </div>

            <div type="section" n="30">
               <head>
                  <title type="main">von denen nur Wenige auftreten, w^eil freilich das Schreiben mit jedem Tage mehr durch das Lesen verleidet werden muss; was aber keiner unbemerkt lassen kann, ist, dass die österreichische Regierung selbst, die Europa ebenso wohlthätig durch ihre Mässigung, als durch ihre oft und noch im letzten Kriege be-</title>
               </head>
               <p>wiesene Kraft geworden ist, nicht nach einer Würde strebt, die jetzt nie mehr sein könnte, was sie ehemals war; dass sie fühlt, dass, was sonst die Idee und die Meynung wirkte, jetzt nur die physische Kraft vermöchte, und dass das Kaiserthum dadurch mit seinem mildesten, auch seinen schönsten Glanz verlöre; dass sie daher, in der tiefen Ueberzeugung, dass sich das Todte nicht in's Leben zurückrufen lässt, mit Wärme, Treue und Eifer gemein<pb n="11.295" xml:id="pbXI295"/>2q: auf Jen deutschen l-'ürsten, unter deren ersten, wie an Macht so an Gesinnung, der österreichische Kaiser steht, die ihr und F.uropa's Wohl an Deutschland geknüpft haben; auf der Nation, deren Art es nicht ist, sich in politische Spekulationen zu verlieren, sondern mit Emsigkeit und Treue den einzig wahrhaft belohnenden Weg des einzelnen Lebens zu verfolgen: die eben jetzt mehr als je, bereit ist, wie deutscher Hoden bedroht wird, jedes einzelne Ciut und jedes einzelne (ilück der \'ertheidigung des Oanzen zu opfern; die innere \'erfassung der deutschen Staaten wird l-'enig- keit und Sicherheit fmden, weil Fürsten und Völker von dieser Nothwendigkeit überzeugt sind, und der Zustand der Gesetzlosigkeit der letztverriossenen Jahre jedes rechtliche Gemüth mit Abscheu erfüllt hat; den Staatsmännern wird dabei nichts übrig bleiben, als dieser doppelten, dem Aeussern und Innern Schutz versprechenden Kraft und (Besinnung, welche da ist und nicht erst geschalVen zu werden braucht, die Gleise zu bahnen, in welchen sie sich ohne Reibung bewegen kann." LVII. Gegen Steins Denkschrift über die deutsche</p>

               <p>Kais er würde. i8. — 23. Februar 181 5. (Eigenhändiger Entwurf und Abschrift mit eigenhändigen Korrekturen ohne Unterschrift und Datum im Geh. Staatsarchiv ; gedruckt bei Schmidt a. a. O.</p>

               <p>S. 4i4ff.^</p>

               <p>11 est si naturel d'accuser un directoire de plusieurs Princes de foiblesse et de manque d'unite, et si specieux qu'on remedie ä Tun et ä Tautre de ces ddfauts en donnant un chef unique a la ligue, que Tidde de retablir la dignit^ Imperiale doit se präsenter ä tous ceux qui r^H^chissent sur la (Constitution future de TAllemagne. Mais j'ai toujours ^t^ convaincu qu'en examinant avec calme et impanialitd la V(^ritable Situation des choses, on trouvera ais^ment que la reconstruction de TAllemagne, comme Fmpire subordonne i\ un seul (Chef, est impossible et que, des qu'on ne veut point se contenter de mots, il faut s'en tcnir ä une simple association d'etats indcpendans.<pb n="11.296" xml:id="pbXI296"/> vaincrc la Jalousie et ropposition qui naitront de l'existence meme de sa dignit^.</p>

               <p>Car personne ne voudra soutenir que les grands etats en Allemagne s'v soumettront toujours et dans toutes les circon- stances sans difficult^.</p>

               <p>Et commcnt liii donncra-t-on cette force? Est-ce qu'on for- mera une armde de l'Empire d'au moins looooo hommes qu'on mettra a sa disposition pour s'en servir, des que les loix de TEmpire seront violdes selon son Interpretation? Je doute qu'un seul etat de TAllemagne veuille souscrire ä cette condition.</p>

               <p>Mais des qu'une pareille armde n'est point toujours prete, des qu'elle n'est point ä la disposition absolue de l'Empereur, des, enfin, que TEmpereur n'est pas seul juge et interprete des loix, la meme foiblesse et le meme manque d'unite qu'on reproche avec raison ä la federation, se trouvera dans les deliberations dont le r^sultat devra premierement guider les demarches de l'Empereur et les rendre legales. Le plan qu'on nous presente, en donne dejä la preuve; les droits qu'on y accorde ä l'Empereur, sont tellement circonscrits qu'ils montrent dejä la defiance qu'on a qu'il ne veuille abuser de son pouvoir.</p>

               <p>En voulant faire revivre d'anciennes denominations, il faut penser bien mürement aux circonstances sans lesquelles ces denominations perdent leur veritable sens.</p>

               <p>La dignite Imperiale n'a ^te forte et n'a vraiment servd ä proteger l'Empire que dans le tems oü les autres Princes Alle- mands se croyoient bonnement et serieusement vassaux et meme Sujets de l'Empereur, oü le rapport dans lequel ils etoient avec lui, ressembloit exactement ä celui qui existe dans un pays entre le Souverain et les Etats. Depuis que ce sentiment s'est perdu insensiblement, la dignit^ Imperiale a perdu d'autorite et n'a plus et^ en etat ni de defendre l'Allemagne vigoureusement contre l'etranger ni d'empecher des actes arbitraires des Princes dans rinterieur.</p>

               <p>Mais oü est le mo3'en de faire renaitre ce sentiment äpresent, oü les pretentions d'independance et de souverainete sont descen- dues jusqu'aux plus petits Princes?<pb n="11.297" xml:id="pbXI297"/> qui n'cxistc plus, continuc cncore d'agir; dans une nouvclle la force rdelle mcme qu'on lui donnc, est moins puissante pour qu'elle n'inHuc point encorc sur Topinion et qu'on doute encorc, pour ainsi dire, de snn existence.</p>

               <p>l'ne autre considdration extrcmement imporiante et qu'on paroit oublier, est celle quc, quelle que soit la puissance qui prcnne aujourd'hui la dignitd Imperiale, eile conservera toujours des intdrets politiques paniculiers et dilVdrens de ses rapports avec PEmpire. Le Souverain qui acceptera la Couronne Imperiale, devra, meme pour rester lidele aux devoirs envers ses propres sujets, faire lui meme ceite distinction, et le cas peut arriver que, sans qu'on puisse lui en faire un reproche fond(?, il sacrifie ses rapports avec TAllemagne a ses intdrets paniculiers. Moins il pourra regarder l'Allemagne comme son domaine, plus la Constitution lui liera les mains*) pour s'en sen'ir arbitrairement, plus cette Separation, dont naitront les collisions, deviendra sensible.</p>

               <p>(]'est ainsi qu'on se trouvera dans une contradiction complette, puisqu'on voudra ä ia fois renforcer le pouvoir de PEmpe- reur pour le lier d'avantage ä l'Empire et lui poser des bornes pour empecher qu'il n'en abuse.</p>

               <p>En un mot, quoi qu'on fasse, on ne sortira jamais de l'alter- native vicieuse ou d'accorder a la dignite Imperiale des droits dangereux pour l'inddpendance des autres Princes et meme pour la süretd de TAllemagne, ou de circonscrire tellement son pouvoir qu'elle reste un vain nom chargd encore du poids des jalousies et de l'envie qu'elle ne laissera pas que (?) de susciter.</p>

               <p>Les droits qu'on lui assigne dans le travail que nous avons sous les yeux, sont d'un cötd trop etcndus et de l'autre beaucoup trop retrdcis.</p>

               <p>Si la sanction Imperiale est necessaire a une ddclaration de gucrre, Tintdret paniculier ou la pusillanimite d'un Cabinet Impe- rial pourroit donc arreter un mouvement national et gdndral. i']t qu'en arriveroit-il ndcessairemcnt? Evidemment rupture et scission. Les grands dtats de l'.Mlemagnc feroicnt la gucrre a eux sculs el entraineroient les petits avec eux.</p>

               <pb n="11.298" xml:id="pbXI298"/>
               <p>Si. d'iin autrc cöte, rKmpereur ne pourra executer, meme en tems de paix. les reglemens militaires de l'Empire que du consente- ment d'un conseil de trois Princes, et que ce meme conseil doit aussi prendre part a la direction de la force armee dans le cas d'une gucrre. ce directoire de quatre Cabinets (moins unis naturcllemcnt, puisque Tun devient par sa preeminence meme un objet de Jalousie et de defiance) qu'on nomme fautif dans le svsteme feddratif, est appliqud a la partie de la (Constitution qui prdcisement a le plus besoin d'unite, de force et de promptitude.</p>

               <p>Ce ne sont ndanmoins point lä de simples fautes de plan qu'il seroit facile d'dviter; on y retombera necessairement aussi souvent qu'on voudra fixer les droits d'un Empereur qu'on desideroit bien de rendre fort, mais qu'on craint toujours de trouver dangcreux.</p>

               <p>On dit encore dans le plan que, comme le chef, quel qu'il soit, aura seulement une action influente sur quelques membres de la Ligue, ou de l'Empire, et une action imperative sur d'autres, un Chef unique sera toujours plus fort qu'un Directoire compose de plusieurs. Mais je crois que cette assertion n'est rien moins que prouvee. Car si celui sur lequel l'action du chef pourroit etre imperative, se place sous la protection de celui sur lequel eile ne peut etre qu'influente, il est evident qu'il s'y soustrait.</p>

               <p>Or ces Protections seront, pour ainsi dire, organisees par la Constitution meme, des que la creation d'une dignite Imperiale excitera ä la fois l'envie, la Jalousie et la crainte. Dans un directoire composd de plusieurs la preponderance sera variable d'apres les combinaisons politiques et meme d'apres les objets dont il sera question; l'opinion publique meme a laquelle un Cabinet seul refuse facilement l'acces, se fait ecouter plus aisement par plusieurs ; il sera donc beaucoup moins facile de se soustraire par des Protections ä l'action du Chef ä laquelle aussi un grand etat, tel que la Prusse, sera plus dispose ä se soumettre, s'il voit plusieurs autres rdunis contre lui, que s'il doit simplement reconnoitre un decret d'un Empereur; il existera meme sans doute par rapport ä des violations de l'ordre interieur des cas oü quiconque se les seroit permises, invoqueroit envain la protection d'un des grands Etats.<pb n="11.299" xml:id="pbXI299"/> l'expcricnce de rhistoire, on troiivcra ccrtainemcnt ».|iic la dif^nitc Imperiale de rAllemagne est du nombre de ces institutions i^randes, belies et bicnlaisantes qui recurent leur force et leur eclat des ^venemens, du tems et des habiludcs et de Tesprit des siecles *.]ui les virent naitre, mais qu'il seroit cnvain de vouloir creer par une (lonsiituiion faite expres et a loisir.</p>

               <p>Aussi laut-il avouer &gt;.]ue cc n'est ni Biionapartc ni la renon- ciation de la Maison Amrichienne qui ont mis lin a ri-^mpire (iermanique. Cc corps auquel le suc nourricier et Tesprit vivi- tiant manquerent depuis longtems, dtoit mon et d(^peri bien avant qu'on osa prononcer qu'il avoit cess^ d'exister.</p>

               <p>Si les argumens exposes jusqu'ici ont une certaine force, ils en gagnent beaucoup plus dans Tapplication ä TAutriche qui evi- demment est la seule puissancc en Allemagnc capable de porter la couronne Imperiale.</p>

               <p>Le plan dont il est question, prononce d'une maniere tres severe que cette Cour est en quelque facon etrangere ä l'Allemagne €t qu'il y a meme un certain eloignement entre les deux nations. Mais, poursuit-il, puisque cela est ainsi, il faut, si Ton croit l'union de TAutriche a l'Allemagne indispensable, 1'}^ attacher par une preponderance qui ^tablisse leurs rapports mutuels sur Tinterct et sur le devoir.</p>

               <p>Sans obsen^er que la necessite d'avoir une dignite Imperiale est subordonn^e ici a celle d'unir TAutriche ä TAllemagne, de fa^on que cette dignitd ne paroitroit plus n^cessaire, si Ton renon- cait ä cette union, toute la conclusion semblc un peu paradoxale. II paroitrait plus naiurel de retourner Targument etdedire: puis- que TAutriche seule peut avoir la dignite Imperiale et que TAutriche ne tient pas assez dtroitement a TAllemagne, il faut renoncer i\ cette dignitd.</p>

               <p>Je suis loin de partager eniicrcment Topinion enoncce sur TAutriche dans le plan en question, qui, au contraire, me semblc exag^r^e.</p>

               <p>Mais deux choses restent ncanmoins vraies et immuaMes, la premiere que Tinteret politique de TAuiriche (suriout depuis qu'elle renonce au Hrisgau et ne recouvrera gueres une grande partie des<pb n="11.300" xml:id="pbXI300"/> l.es deiix grands points qu'il faut mettre sous la sauvegarde de la (Ainstitution Germaniquc, la süret^ exterieure et l'inviola- biliie de Tordre politique interieur, seront donc, selon ma con- viction intime, bien mieux assurds par le Directoire proposd par le Comite Allemand que par rAutriche rcvctuc de la dignitd Imperiale.</p>

               <p>Le seul cöt6 diiqucl TAllemagne ait encore peut-etre des conquetes etrangeres ä redouter, est celui de l'Ouest. La France, meme la Hollande pourroient empieter sur eile. La Russie, quel- que grande que puisse etre son infiuence, ne pensera gueres ä posseder elle-meme des Provinces en Allemagne.</p>

               <p>Or quel mal, quel dangcr pressant en resulteroit-il pour l'Autriche, si la France ou la Hollande s'emparoient d'une partie de la rive gauche du Rhin.? Evidemment aucun. II peut meme arriver des combinaisons politiques oü un Ministre Autrichien trahiroit les intdrets de son Souverain, s'il ne consentait pas plutöt ä ce mal qu'ä une perte plus sensible ailleurs ou ä la continuation d'une lutte difficile? Or est-ce bien lä un motif de securite pour le reste de l'Allemagne? et ne vaudra-t-il pas beaucoup mieux que la question de la guerre et de la paix soit discutee par ceux qui sont vraiment Interesses ä Tintegrite de l'Allemagne en pleine liberte et sans dependre d'une sanction ou preponderance Imperiale .' Si Ton croit que l'Autriche ne se decidera pas ä des trans- actions nuisibles ä l'Allemagne, precisement ä cause de la dignite Imperiale, on oublie qu'une puissance doit toujours agir ainsi que son interet reel l'exige imperieusemcnt.</p>

               <p>Or la dignite Imperiale de l'Allemagne restera constamment une attribution accessoire pour l'Autriche qu'elle pourra voir diminuee et qu'elle pourra meme perdre, sans que cela affecte proprement ce qui constitue l'essence de sa puissance.</p>

               <p>C)uant ä l'ordre politique interieur des Etats Allemands, l'Autriche est egalement dans une Situation moins favorable pour</p>

               <pb n="11.301" xml:id="pbXI301"/>
               <p>301 inlc^rct foiblc et gendral ? Si Ton voulait objecter qirelle le (erait pour niaintenir et ^tendre son aiitoriie, on prouveroit trop. (]ar il seroit ä craindre pour lors qu'clle n'allat au deU\ des bornes prcscrites par la Constitution.</p>

               <p>Kien de ce qui vient d'ctrc dit ici a Tegard de rAutriche, ne part de maximes, de vucs politiques, de prt^juges, cn un mot de dispositions passagcres qu'on lui suppose, mais tout decouie de sa Situation exterieure et interieure; existera par cette raison autant que dure cette meme Situation; peut etre avanc^, sans blesser en rien un Gouvernement qui a si eminemment sem la cause de l'Europe, et devra etre a\oue par tout Ministre Autrichien meme qui connoitra les intt^Tcts veritables de sa monarchie et ne voudra pas se faire de vaines illusions.</p>

               <p>LWutriche, comme Etat cofedere, sera d'une utilite extreme pour TAllemagne et un de ses appuis les plus solides; mais il seroit dangereux pour l'Allemagne et pour eile, si, revetue de la dignit^ Imperiale, eile devoit porter tout le poids de la responsabilitc et avoir un pouvoir capable d'arreter ou de changer cnticremcnt Timpulsion venant des Etats dont tous les int^rets pariiculiers sont amalgames avec ceux de la commune patrie.</p>

               <p>En me declarant ainsi contre le rdtablissement de la dignitd Imperiale, je suis bien ^loignd de faire absolument Tapologie du Systeme feddratif et d'un directoire compos^ de plusieurs Princes.</p>

               <p>Mais je suis persuadd que c'est le seul lien commun que l'Allemagne puisse supporter, et une institution qui au moins ne erde pas de nouvellcs diflkultes dans la Constitution qu'il faut prdvenir par de nouveaux moyens, ainsi que c'est le cas du Systeme unitaire. (&gt;ar je n\ii point vu jusqu'ici de plan renfermant la dignitd Imperiale, qui ne propose pas en meme tems un contre- poids ä cette meme dignit(^. Aussi le projet dont nous parlons, y a pensd, puisqu'il assure ä la Prusse une place hxe dans le C^onseil qui doit entourer TEmpereur dans la pariie la plus essentielle de son pouvoir exdcutif. Un sccond avantage trcs essenticl du Systeme federaiif est<pb n="11.302" xml:id="pbXI302"/> rdpondent, pour s'am^liorer lui-meme de jour en jour.</p>

               <p>La force de la f^d^ration ne doit pas pr^cis^ment etre cher- ch^c dans le licn fdddratif seulement, eile reside dans la puissance de chacun des grands Etats qui la composent, dans la circonstance qu'ctablie sur des bases d'egalite et d'independance, eile n'excite point de Jalousie et ne reveillc point mal a propos les passions, et qu'elle ofTre neanmoins partout la oü la sürete exterieure ou Interieure pourroit etre en danger, des voyes constitutionnelles dans lesquelles la Ligue, forte des moyens de ceux qui la composent, peut exerccr l'influence necessaire. Si les opinions sont divergentes, et elles le seront certainement, il y en aura pourtant plusieurs qui se reuniront, et il sera plus facile d'obtenir parmi elles une majorite favorable au bien-etre de l'ensemble que de forcer un chef unique a donner sa sanction meme ä la volonte reunic la oü eile seroit contraire a son interet ou ä sa conviction. LVIII. Gegen Steins Denkschrift über die deutsche Kaiserwürde. 3. März 1815. (Abschrift ohne Unterschrift und Datum im Geh. Staatsarchiv; gedruckt bei Pertz, Das Leben des Ministers Fi-eiherrn von Stein IV S. 752^. mit obigem Datum.)</p>

               <p>On propose de retablir la dignite Imperiale en Allemagne, parcequ'un Conseil de Princes manqueroit de force et d'unite, et qu'il conviendroit d'attacher par cette mesure l'Autriche ä l'Alle- magne et de lui donner un interet ä defendre celle-ci et ä ne pas s'en s^parer.</p>

               <p>11 n'est pas difficile de prouver que ce double but ne peut etre atteint par Texecution de cette idee, specieuse en theorie, mais ä laquelle les considerations les plus importantes s'opposent.</p>

               <p>1. II est impossible de donner ä un Empereur d'Allemagne le pouvoir etendu qu'il lui faudroit. La Prusse ne peut s'y sou- mettre, la Baviere, les autres Princes preponderans ne le vou- dront pas.</p>

               <p>2. Sans ce pouvoir la dignite Imperiale ne donneroit pas au</p>

               <pb n="11.303" xml:id="pbXI303"/>
               <p>•^ Tous CCS argumens sont beaiicüiip plus forts cncore, lorsqu'on les appliqiie a rAutriche, quc s'il s'agissoit de tout autrc Prince allemand. I'.lle n'a plus comme autrefois et la Bclgique et des posssessions sur Ic Rhin et cn Souabe; eile n'a plus cctte inlluence ddcisive sur des Ktats cccl^siastiques, qui confondoicnt ses intcrcts avcc ceux de rAllcmagne; ses possessions cn Italic, en Hongrie, en Pologne constitucnt la grande massc de sa puissance; Celles qu'cllc a conserv^cs en Allemagnc, sont dans un meme arrondisscmcnt avec ces premieres ; de tout tems la maison d'Autriche a su les soustraire aux obligations qu'avoient les autres membres du Corps germanique, et maintenant Tinterct de l'Autriche est plus SL^par^ quc jamais de cclui de rAllcmagne. Or, il ne peut pas paroitre douieux que ce dernicr ne soit sacrilid au prcmier, lorsqu'on considcre que meme sous les circonstances qu'on vicnt d'indiqucr, TAutriche jugca de son interet d'abandonner Mayence et la rive gauche du Rhin contre TEtat Venitien et d'autres avan- tages. Aujourd'hui que tous ses intercts politiques sont tourn^s vers l'Est de TKurope et vcrs Tltalic, sa Situation est bien moins favorable ä TAllcmagnc, et si TAutriche acccptoit la couronnc Imperiale, eile seroit ponöc par la nature des choses meme a la regardcr ou comme une prerogative accessoire qui en cas de besoin devroit etre sacriride ä des intdrets majeurs, ce qui seroit dangereux pour rAllcmagne, ou comme un moyen d'augmentcr sa force individuelle comme Puissance isol^e, cc qui seroit dangereux ä la fois pour TAllcmagnc et TKurope. La ddpendance des petits Etats allemands seroit en gencral une suite n^ccssaire et immediate de toute scission que des combinaisons funestes pourroicnt faire naitre entre rAutriche et la Prussc: TAuiriche se trouveroit pour lors vis-ä-vis de ces Etats a peu prcs dans les memes rapports dans lesquels la France etoit avec la (^onf(fd^ration du Rhin. Ees Puissances ^trangcres ont un interet Evident de maintenir la disposition du Traitd de Paris, qui vcut que rAllc<pb n="11.304" xml:id="pbXI304"/>chel", eile presenie toujours les plus grands avantages que les circonstances permettent d'atteindre; eile seule ecarte les incon- v^niens, eile scule est possible. Developpons encore plus ce que nous vcnons d'avancer.</p>

               <p>:,. I/autorite Imperiale devroit toujours etre contre-halancee par d'autrcs institutions. Aussi tous les plans faits jusqu'ici pour le retablisscment de la dignite Imperiale renferment-ils de pareilles institutions en attribuant tantöt ä la Prusse, tantöt ä eile et ä la Baviere, tantöt ä dcux Princes electifs des prerogatives capables de mettre un frein au pouvoir Imperial. Par lä et par la Jalousie et les m^fiances qui ne laisseroient pas de s'dever contre le nouvel Empereur, on cre^roit des difficultes etrangeres au Systeme fedd- ratif et se verroit oblige de donner ä la dignite Imperiale outre la force necessaire pour la defense de l'Allemagne encore celle qu'il faudroit pour vaincre les obstacles qui naitroient de son existence meme.</p>

               <p>6. Les questions de la guerre et de la paix, dependront-elles uniquement de l'Empereur? — Dans ce cas il disposeroit ä son gre de TAllemagne; — sa sanction au moins, y sera-t-elle neces- saire? Alors il pourroit arreter le mouvement national le plus juste et le plus genereux; — son avis equivaudra-t-il simplement ä un certain nombre de voLx? — Le meme manque de force et d'unitd qu'on reproche aux plans d'une federation sans chef, para- lysera aussi la nouvelle Constitution.</p>

               <p>7. II ne faut point oublier que la proportion qui existoit autrefois entre la maison Imperiale et la plupait des nombreux Etats Allemands, est tellement changee depuis les secularisations et les mediatisations que lä oü l'Empereur n'avoit besoin autre- fois que de prononcer sa volonte, il devroit maintenant envoyer des armees.</p>

               <p>8. En liant l'Allemagne par la dignite Imperiale aux destinees d'une des Puissances Europeennes, on l'entraineroit dans toutes les chances que cette puissance eprouveroit; danger evidemment moins grand dans le Systeme federatif, qui offre ä ses membres la possibilite de se reunir autour des autres puissances et de rester</p>

               <pb n="11.305" xml:id="pbXI305"/>
               <p>(). Le mOme cas existcroit pour Ics alVaires intdrieurcs. La puissance revetue du pouvoir Imperial devant prcndre sur eile la responsabilitd enticre et tout l'odieux des ddmarches que des vio- lations de Constitution ndcessiteroient, consulteroit ses propres int(^rcts et se garderoit bien de sc brouiller avec un des Ktats puissans de i'Allcmagne; au lieu que dans le Systeme fed(^ratif eile fera bien moins de dil'licult^ de se ranger de Tavis de la pluralitd. 10. (7est ainsi que pour Texterieur et pour rinterieur les maximes de la (]our Imperiale et meme Celles de son Ministere pr^vaudroient constamment et souvent d'une maniere peu adaptde ä Tesprit national, tandis que dans le Systeme f^deratif, qui offre des combinaisons beaucoup plus variees et oü Topinion publique aura plus d'intluencc, une tendance nuisible pourra ctre beaucoup plus facilement ecartee et remplacee par des determinations salutaires. Kt voila ce qui convient ä l'esprit de la nation allemande, qui n'est ni inquiet ni remuant, mais qui tend ä se porter en avant et i\ profiter du progres des lumieres, qui s'oppose a cette immobilitd pour laquelle l'experience n'est ricn et les siecles s'ecoulent en vain.</p>

               <p>11. La tranquillite et la sürete de TAllemagnc et TinHuence que celles-ci exerceront sur T^quilibre de TEurope, d^pendront toujours de Tunion de la Prusse et de l'Autriche, et le rentable danger pour TAllemagne sera toujours une lutte entre ces deux puissances. Par cons^quent un des principaux points de vue. en travaillant a une Constitution allemande, doit etre d'^viter autant que possible dans les rapports constitutionnels de ces deux puissances tout motif de desunion et de rendre, dans le malheureux cas d'une gucrre entr'elles, le choc qui en resulteroit, pour TAlle- magne et pour l'Europe moins sensible. Or il est Evident que sous ces deux rappons le Systeme d'une Föderation egale est prefd- rable au rdtablissement de la dignite imperiale, (^ette derniere cree par son existence meme un Systeme d'opposition entre l'Autriche et la Prusse et force l'Allemagne, dans le cas d'une guerre, (H1 de sc ranger du cötd de la prcmicre ou d^enfrcindre la Constitution.<pb n="11.306" xml:id="pbXI306"/> sous la protection de la Bavicre, du Hanovre et d'autres Etats pr^ponddrans germaniques et des autres Puissances ^trangeres.</p>

               <p>Quand mcme entin eile seroit entrainc^e, ses Princes se parta- geroient probablement cntre les deux combattans, et le poids de ceux-ci deviendroit par la meine moins redoutable pour l'Europe.</p>

               <p>LIX. Uebcr die Mediatisi rten. 12. Mai 181 5.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf und Abschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Da es bei mehreren noch nicht ganz beendigten Unterhandlungen von grosser Wichtigkeit ist, die Gesichtspunkte richtig aufzufassen, von welchen aus die Verhältnisse der ehemaligen, durch den Rheinbund oder seit seiner Stiftung mittelbar ge- wordenen Reichsstände angesehen werden müssen, so nehme ich mir die Freiheit, E. Durchlaucht meine Meynung über diesen Gegenstand ausführlich darzulegen.</p>

               <p>E. Durchlaucht kennen meine Gesinnungen, von denen ich Gelegenheit gehabt habe, auch genug öffentliche Beweise zu geben, hinlänglich, um überzeugt zu seyn, dass ich die durch Franzö- sische Uebermacht vorgenommene Mediatisirung für eine schreiende Ungerechtigkeit halte, und dass ich den durch dieselbe zv^ischen ehemals gleichen Fürsten begründeten Unterschied von Souverainen und \"asallen für eine Quelle mannigfaltigen Unglücks ansehe. Allein ich habe mich nie überzeugen können, dass dies Gefühl so lebhaft werden dürfe, dass man darum bei Beurtheilung und Behandlung der wirklichen Staatsverhältnisse den nicht immer zu ändernden Zustand der Wirklichkeit mit dem, den man erst hervorzubringen wünschte, das innere Recht mit dem äussern vermischen und die Rücksicht auf geschlossene oder anerkannte Verträge bei Seite setzen müsse. So gewiss es ist, dass die Folgezeit immer streben muss, die Ungerechtigkeiten der vergangenen gut zu machen, eben so wahr und gewiss ist es auch, dass, wenn Ungerechtigkeiten einmal eine Reihe von Jahren hindurch bestanden und sich in mannigfaltige Verhältnisse fest verwebt haben,<pb n="11.307" xml:id="pbXI307"/> l'ni die N'erhaltnisse der Mcdiatisirten rein zu beurtheiien, muss man zulörderst untersuchen, in welchem rechtlichen Verhältnisse sie jetzt stehen, und zweitens, wie dies X'erhältniss den gerechten Absichten der verbündeten Mächte nach geändert werden kann und soll.</p>

               <p>Ms ist seit einiger Zeit angefangen worden, zu behaupten, dass die Mediatisirten durch die Aufhebung des Rheinbunds unmittelbar und ipso jure in ihren alten Zustand rechtlich zurückgekehrt wären, und dass es von ihnen abhänge, an welchen grösseren Staaat sie sich anschliessen wollten.*) Ik'ide Sätze kann ich keinesweges für richtig anerkennen: es ist auch leicht darzuthun, dass die verbündeten Mächte seit dem Herbst 1813 nicht in Gemässheit derselben gehandelt haben.</p>

               <p>Der Rheinbund ist allerdings aufgehoben worden (dissolu, wie sich die darüber vorhandenen französischen Acten ausdrücken). Bei einem bestehenden und, sei es erzwungener Weise oder freiwillig, von mehreren Mächten in allen üblichen staatsrechtlichen Formen anerkannten Staatenbunde ist unstreitig eine doppelte Wirkung seiner Aufhebung zu unterscheiden, nemlich die, dass die aus dem- selben entspringenden Verhältnisse nicht fortbestehen sollen, und die, dass auch retroactif Alles, auch Rechte eines Dritten mit eingeschlossen, für vernichtet angesehen werden soll, was durch denselben seit seiner Entstehung geschehen ist. Dass die Aufhebung nicht noth wendig beide Wirkungen in sich schliesst, ist wohl ebenso sehr in die Augen fallend, als es auf der andern Seite bei weitem nicht ebenso erwiesen ist, dass die andere, retroactive Wirkung nun überall und vorzüglich in Rücksicht auf den Dritten, Statt linden könne. Im bürgerlichen Recht leidet es keinen Zweifel, dass diese letztere nicht unbedingt zugegeben werden würde.</p>

               <p>*J Diese Behauptungen finden sich in den fast f^leichlautenden \olen des Fürsten Wilhelm von Sayn- Wittgenstein votn -jy. April /A'/5, des Fürsten August zu Wied-i\eun'ied vom jo. April ifiifi, des Geh. Rates von Gärtner als Bevollmächtigten des Grafen von Bentheim vom 5. Mai iSif; und der Mitglieder des fürstlichen und gräßichen Hauses Sotms vom 7. Mai iSij^, in denen sie ihren<pb n="11.308" xml:id="pbXI308"/> bundes bewirkten und aussprachen, schlössen in demselben Augenblick neue \'erträge, die nicht ohne die erheblichsten Folgen für die Mediatisirten sein konnten. Hätten sie in der That der von ihnen selbst ausgesprochenen Auflösung des Rheinbunds, von der daher auch sie die einzig rechtmässigen Ausleger sind, diese Ausdehnung gegeben, so hätten sie nicht bloss mit den sogenannten Rheinbundsfürsten, sondern ebensowohl mit den Mediatisirten Verträge abschliessen müssen. Denn kamen diese letzteren durch die Auflösung des Rheinbundes in ihren alten /'ustand zurück^ so waren sie selbstständige und bis das ehemalige deutsche Reich durch eine neue Obergewalt ersetzt wurde, durch den Mangel einer solchen souverain gewordene Fürsten und Herren; wie es denn in dem heutigen Zustand Europas überhaupt kein Mittelding zwischen einem (beschränkt oder unbeschränkt) Regierenden und einem (mehr oder minder privilegirten) Unterthanen giebt, und mit dem ersteren keine Verbindung als durch Venräge möglich ist.</p>

               <p>Auf diese Weise sahen eben die verbündeten Mächte die Mediatisirten nach der Schlacht von Leipzig nicht an.</p>

               <p>Mit keinem einzigen, selbst nicht denen, welche damals unter keiner anderen Landeshoheit standen und wo also gar keine Rücksichten auf einen Dritten statt fanden, wurde ein Vertrag abgeschlossen. E. Durchlaucht erinnern Sich vielleicht noch, dass ich in Freiburg der Meinung war, dies mit dem Bentheimischen Hause, in Verbindung mit einigen andern zu thun, Sie selbst aber, zugleich mit dem Oesterreichischen Cabinet, dies nicht angemessen fanden.</p>

               <p>Dagegen wurde der Besitzstand derjenigen Fürsten, welche Mediatisirte hatten, nur mit Einschränkungen, von Vv'elchen ich gleich weiter reden w^erde, von den verbündeten Mächten garan- tin; und die Besitzungen derjenigen ehmaligen Reichsstände in Norddeutschland, welche Napoleon von Rheinbundsfürsten zu Unterthanen gemacht hatte, wurden ohne weitere Erklärung unter die provisorischen Gouvernements gestellt, und sobald die Regie<pb n="11.309" xml:id="pbXI309"/>Die I'Yankfuner Verträge garantinen den Besitzstand nun allerdings, nur mit der Kinschränkung, dass die b'ürsten sich in Absicht desselben \'cränderungen müssten im \'oraus gefallen lassen. Hei Haden, Hessen-Darmstadi und Nassau wurde dies in geheimen Artikeln noch bestimmter, allein dagegen auch mit einem allgemeinen Versprechen der Entschädigungen, welche die l'mstände erlauben möchten, ausgedrückt. Wollte man behaupten, der Bc- siti^stand dieser Fürsten sei nun mit Ausschluss der mediatisirten Districte garantirt worden, so wäre dies eine ganz willkührlichc und, wie alle nachherige l^icta bewiesen haben, irrige Auslegung. Man behielt sich durch diese Fassung bloss die Möglichkeit vor, auch solche Districte künftig abzureissen. Dass man jedoch bei diesen Clausein nicht einmal vorzüglich an die Mediatisinen dachte, beweist der doppelte Umstand, dass man sie allen \'erträgcn, auch mit Fürsten, die nie Mediatisirtc gehabt hatten, beifügte, und dass man die bestimmter verbindende geheime z. B. bei Hohenzollern- Sigmaringen nicht hinzusetzte, obgleich nirgends die Vergrösscrung durch Mediatisation so auffallend und widersinnig ist als da.</p>

               <p>Seit den Frankfurter Verträgen bis zum Congress wurden die Mediatisinen zwar immer von den verbündeten Mächten in Schutz genommen, allein man sähe doch immer die mit Baiern. Wünemberg u. s. f. verbundenen als \'asallen dieser Staaten , und die Norddeutschen als den provisorischen Gouvernements unterworfen an. Auf diese Weise nun Hess man \'eränderungen für die ersteren eintreten, und das abschriftlich anliegende, noch in Frankfurt erlassene (jrcular<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In dieser von Humboldt verfaßten ZirkuLvnote an die am badischen Hofe</hi></note> an alle unsere Gesandtschaften bei denjenigen Höfen, die Mediatisine erhalten hatten, spricht die damals unter den Höfen geltenden Grundsätze sehr klar und bestimmt aus und acccreditierten preußischen Gesandten, Frankfurt, Dezember /A'/j,' (Konzept im Geh. Staatsarchiv) heißt es: „Sie werden vorzüglich darauf aufmerksam machen, dass die Aufrechthaltung der gegenseitigen Rechte auch im Innern der deuL'ichen Staaten ein besonderer Gegenstand der Sorgfalt der verbündeten Mächte ist, dass sie es sich zur Pßicht machen werden, dieselben bei dem künftigen Friedcnsschluss und den alsdann in Deutschland allgemein zu treßenden Einrichtungen . . . mög<pb n="11.310" xml:id="pbXI310"/>Auf dem (Kongresse selbst hat man ebenso immer den Grundsatz befolgt, dass die Mediatisirten erst in einen mehr selbstständigen Zustand kommen müssen, und sie sind weder von den verbündeten Mächten noch von den andern deutschen Fürsten je zur wirklichen Mitberathung über die deutsche Verfassung zuge- lassen worden.</p>

               <p>Nach allen diesen \'oraussetzungen kann man daher, glaube ich. mit Sicherheit behaupten, dass der Satz, dass die Mediatisirten unmittelbar durch die Auflösung des Rheinbundes wieder in ihren alten Zustand zurückgekehrt wären, weder in der Natur der Sache liegt noch von den verbündeten Mächten bisher als die Richtschnur ihres Betragens gegen dieselben angenommen ist.</p>

               <p>Mit dem Satze der von selbst und ipso jure erfolgten Wiedereinsetzung der Mediatisirten in ihren vorigen Stand fällt nun auch von selbst der zweite, dass es ihnen freistehe, sich, an welchen grösseren Staat sie w^ollten, anzuschliessen, über den Haufen. Dieser letztere hat mir, w^ie ich gern gestehe, immer noch weniger eingeleuchtet. Denn w^enn die Mediatisirten das Recht wieder erlangt haben, über sich selbst politisch zu entscheiden, so begreift man nicht, warum sie nicht auch sich an niemand anschliessen konnten. Dass die Fürstenberge, Oettingen, Leiningen u. s. f. ganz anders selbstständig seyn könnten als Liechtenstein, Hohen- zollern und selbst Waldeck und Lippe, leuchtet wohl jedem ein.</p>

               <p>Bei den Congressverhandlungen ist dieser Grundsatz der Freiheit des Beschliessens so w^enig angenommen w^orden, dass man bei den Territorialbestimmungen Hannovers (im Protokoll der Sitzung vom 21. Februar) Meppen und einen Theil der Bestimmungen von Looz-Goswaren mit Hannover verbunden, auch eine künftige Gränzbestimmung über diese letzteren zwischen Hannover und Preussen vorbehalten hat, ohne dass von einer Einwilligung der Besitzer dabei nur irgend die Rede ist.</p>

               <p>Nach Allem diesem kann ich mir das Verhältniss der Mediatisirten nicht anders denken, als dass sie bis jetzt sich in dem Zustande befinden, in welchen die Mediatisirung sie versetzt hat, dieser Zustand aber durch den Deutschen Bund oder durch gemeinschaftliche Massregeln der verbündeten Mächte sowohl ver-</p>

               <pb n="11.311" xml:id="pbXI311"/>
            </div>

            <div type="section" n="31">
               <head>
                  <title type="main">3"</title>
               </head>
               <p>zusehen und eigenmächtig sich einen Schutzherrn, und allenfalls auch keinen zu wühlen und dadurch bestehende und anerkannte Regierungen in ihren Besitzungen zu zcrreissen, kann nur \'er- wirrung, l'nruhcn und zuletzt selbst, vorzüglich im gegenwärtigen Augenblick, höchst schädliche l^il'ersucht, sogar unter den grossen Mächten, hervorbringen. Diese selbst würden dabei auch sehr wenig gewinnen. Denn wenn sich z. B. an Preussen einige Mediatisirte an der Lahn anschliessen, könnten, nach dem gleichen [^rincip, und dies wird nicht fehlen, andere in \\'estphalen sich von ihm lossreissen und seine Besitzungen trennen oder nachtheilige Knclaven darin hervorbringen. Die Viclfachheit , zwar nicht souverainer, aber doch selbstständiger Regierungen konnte bei dem Aufhören des Deutschen Reichs nicht fortbestehen, und kann jetzt nicht wieder in gleicher Art aufleben. Dass die grössern Massen im Jahre 1806 durch Zufall und Ungerechtigkeit gebildet worden sind, ist ein bedauernswürdiges Unglück. Die Abhülfe nachher war aber nur auf einem doppelten Wege möglich, entweder indem man, ohne Rücksicht auf die vorgenommenen Veränderungen die Grade der Selbstständigkeit der Fürsten in Deutsch- land allgemein bestimmte und dann die Anwendung, ohne allen Unterschied, auf Mediatisirte oder nicht Mediatisirte machte, oder indem man die Reformen mit der möglichsten Schonung der in der Zwischenzeit entstandenen Verhältnisse versuchte. Das Erste hätte im Jahre 181 3 vor allen \'erträgen geschehen müssen, ist nicht geschehen und hatte auch so bedeutende vSchwierigkeiten, dass, wer sie zu würdigen versteht, seinen Tadel wenigstens gewiss massigen wird. Kine Hauptschwierigkeit lag darin, dass gerade diejenigen Mediatisirten, welche, wenn man einem Principe folgte, allein auf eigentliche Selbstständigkeit, ihrer Grösse nach, Anspruch machen könnten, die Hohenlohe, Fürstenberge, Oettingen, Leiningen, leider zerstückt und unter Regierungen vcrtheilt waren, von denen die Absonderimg viele Hindernisse fand. Da dies nicht geschehen ist, bleibt nur der zweite Weg übrig. Auch gleich nach der Auflösung des Reichs hätte die politische Existenz der \'ielfachheit der auf einmal isolirten Reichsstände nur durch einen gemein<pb n="11.312" xml:id="pbXI312"/>Wenn hierbei vorzüglich die äussern politischen Rücksichten beachtet worden sind, so verdienen die Innern darum nicht ge- ringere Aufmerksamkeit. Es kann unmöglich die Absicht der Mächte seyn, bei Bestimmung des Schicksals der Mediatisirten nur auf diese Familien zu sehen, und es muss gewiss gleich grosse Rücksicht auf ihre Untenhanen genommen werden. Solange das Deutsche Reich bestand, hatten diese eine politische Existenz als Deutsche, neben der die als Unterthanen dieses oder jenen kleinen Reichsstandes gleichsam verschwand. Jetzt, auch wenn ein Bund wirklich geschlossen wird, kann das nicht wieder in gleichem Grade möglich seyn. Soll nun eine so wichtige Sache, als die, welchem grössern Staat ein mediatisirter sich anschliesst, bloss der Entscheidung des Herrn überlassen seyn.^ Sollen die Untenhanen eines Mediatisirten über einen so wichtigen Gegenstand nicht mitreden dürfen, indess den Unterthanen der Souve- rainen (um sie kurz entgegenzusetzen) nicht die geringste Steuer soll ohne ihre Einwilligung aufgedrungen werden können.'^ Also auch von dieser Seite ist die unbedingte Freiheit des Anschliessens mit richtigen Grundsätzen nicht zu vereinigen.</p>

               <p>Nach der jetzigen Lage der Dinge ist demnach rechtlich und politisch kein anderer als folgender Weg einzuschlagen.</p>

               <p>1. Man kann es nicht ändern, die Mediatisirten, bis der Deutsche Bund oder ein anderes Einverständniss derjenigen Mächte, welchen die Entscheidung zusteht, etwas Anderes bestimmt hat, als mediat, einer Landeshoheit unterworfen anzusehen, weil die Mächte, als sie Deutschland befreiten, sie als Mediate gefunden haben, und das Zurückgehen aus diesem Zustande, wenn nicht Verwirrung entstehen soll, nur in einen gehörig und durch all- gemeines Einverständniss organisirten neuen Zustand möglich ist. 2. Man muss den Mediatisirten in der Deutschen Verfassung einen Rechtszustand sichern, d. h. einen solchen, der durch den Bund selbst vertreten wird. Bei Bestimmung desselben muss man einerseits auf die Rechte der Herren, andererseits aber auch ganz vorzüglich auf die ihrer L^nterthanen sehen, damit dieselben nicht des Antheils an der Landstandschaft, den Gesetzen und allen den</p>

               <pb n="11.313" xml:id="pbXI313"/>
               <p>7,. Man kann auch da, wo die rmstände es rathsam machen, Mediatisirtc von den Regierungen, zu welchen sie gehören, trennen und an andere anschliessen. Allein diese Trennung kann immer nur in (iemässiieit der bestehenden Verträge geschehen, und die Anschliessung muss sich nach dem politischen (jrundsatz richten, dass die Mediatisirten sich an diejenigen grösseren Staaten anschliessen müssen, in deren Gebiet oder Nachbarschaft sie liegen, in dem hier und da geäusserten Princip, dass nur Königlichen Hofcn Mediatisirte angeschlossen seyn könnten, gestehe ich gern, nie (Konsequenz gefunden zu haben.</p>

               <p>Ich glaube hier K. Durchlaucht meine Ansichten über die Behandlung der Mediatisirten hinlänglich auseinandergesetzt zu haben, und fürchte nicht, der Undeutschheit und der Ungerechtigkeit beschuldigt zu werden, wenn ich, ursprünglich allerdings auf ungerechtem Wege entstandene, aber hernach wiederholt anerkannte Verhältnisse mit Gewalt und auf eine mir ganz eigenmächtig scheinende Weise umzustossen abrathe. Der Deutschheit müsste anders geholfen werden als dadurch, dass man bis zum Jahre 1805 zurückginge, und zwar nur zurückginge mit den Mediatisirten, nicht mit den Reichsstädten, denen Deutschland viel mehr verdankt, nicht mit der Reichsritterschaft, dem Deutschen Orden, der beraubten und beinah umgestürzten Kirche; und bei Herstellung auch der schreiendsten Ungerechtigkeiten werde ich immer die Wege vorziehen, welche \'erletzungen selbst nur des förmlichen Rechts vermeiden. \'on dieser Seite muss ich E. Durchlaucht bitten, meine Bemerkungen anzusehen.</p>

               <p>In näherer Beziehung auf Preussen glaube ich K. Durchlaucht vorschlagen zu können:</p>

               <p>I. bei den Berathungen über die Deutsche \'erfassung die Mediatisirten, soviel es nur möglich ist, zu berücksichtigen:</p>

               <p>■2. für die mit Preussen verbundenen eine mit Hannover zu verabredende Bestimmung ihrer \'erhältnisse und Rechte nach den bereits vorgeschlagenen billigen Grundsäzen herauszugeben, um den Klagen gegen unsere Gouvernements auf einmal ein l-',nde zu machen:</p>

               <pb n="11.314" xml:id="pbXI314"/>
               <p>4. in dem Kndvertrag des Congresses die Anschliessung der bereits mit uns verbundenen Alediatisirten von den Mächten ausdrücklich anerkennen zu lassen.</p>

               <p>Wien, den i2tcn },\a\ 18 15. Humboldt. An des Königlichen Staatskanzlers Fürsten v. Hardenberg Durchlaucht.</p>

               <p>LX. Note an den Fürsten Metternich.</p>

               <p>{Eigenhändiger Entwurf und Abschrift im Geh. Staatsarchiv; gedruckt bei</p>

               <p>Schmidt a. a. O. S. 472ff.)</p>

               <p>Wien, den 27. Mai 181 5.</p>

               <p>Die in der gestrigen Sitzung über den Entw^urf eines Deutschen Bundesvertrages gemachten Aeusserungen, zusammengenommen mit der Kürze der Zeit, welche noch zur Erledigung aller Kongressgeschäfte übrig bleibt, veranlassen die Unterzeichneten, dem Herrn Fürsten von Metternich, Fürstliche Gnaden, folgende vertrauliche Eröffnungen zu machen.</p>

               <p>Es ist von dringender und absoluter Nothwendigkeit, die Angelegenheit des Bundesvertrages vor dem Abgange der Cabinetter von Wien zu beendigen. Ohne zu gedenken, dass es nachher den Unterhandlungen an allem Nachdruck gebrechen, und daher Zögerungen jeder Art eintreffen würden, lässt sich auch jetzt übersehen, dass die Schlussakte des Kongresses unmittelbar nach der Entfernung der Cabinetter, wenn nicht vielleicht noch vor der- selben beendigt sein wird. Allein unstreitig werden dann nicht alle Kongressgesandten hier bleiben wollen, bis der Deutsche Bund geschlossen ist, und dieser und seine Hauptgrundgesetze werden also nicht in die Schlussakte eingetragen werden können. Alsdann aber verliert man gänzlich die Vortheile, die man sich mit Recht von der schnellen Schliessung des Bundes verspricht, und welchen die Vorschlagenden so viele und wichtige Punkte aufgeopfert haben. Es würde alsdann wenig Unterschied zwischen der Unter<pb n="11.315" xml:id="pbXI315"/>Kntwiirl'e gemachten Hemerkungen eine förmliche Diskussion zu erölVnen. Da die verschiedenen Meinungen so weit voneinander abweiclien, dass Haycrn einigemal geäussert hat, dass der Bundesvertrag kein inneres WThahniss der Staaten betreuen dürfe, und die vereinigten l'^ürsten dagegen ausdrücklich auf licstimmung der Ivechte der Landstände gedrungen haben, und da wir von der nächsten Sitzung an mit den Abgeordneten aller Fürsten und Städte, also mit einer grossen Anzahl, uns zu berathen haben (was, da einmal Baden und Darmstadt in unserer Versammlung einzeln auftraten, zu verweigern weder möglich noch gerecht war), so ist von einer Diskussion schwerlich eine Uebereinkunft und am wenigsten eine schnelle zu erwarten. Bei dieser Diskussion würden aber auch Preussen, Oesterreich und Hannover in einem ganz falschen Lichte und einer durchaus unrichtigen Stellung erscheinen. Denn, um die allgemeine Lebereinkunft zu erleichtern, und nicht gegen ihren eignen Entwurf zu reden, würden sie diejenigen Meinungen nicht unterstützen können, welche einen bestimmten, kräftigen und den gerechten Erwanungen Deutschlands entsprechenden Bund wünschen; und gerade die Höfe, die seit dem Anfang der Unterhandlung alles, was von ihnen abhing, ge- than haben, um wieder einen allgemeinen Rechtszustand in Deutschland zu begründen, würden hier das Ansehen haben, alle dahin abzweckenden Einrichtungen zu schwächen, zweifelhaft zu machen oder wenigstens in die Ferne zu stellen.</p>

               <p>Die Unterzeichneten sind bei allen ^'orberathungen durchaus der Meinung Sr. Fürstlichen Gnaden des Herrn Fürsten Metternich beigepflichtet, dass dasjenige, was die früheren Entwürfe hierüber enthielten, nur der Xothwendigkeit, jetzt und schnell den Bund wirklich zu schliessen, aufgeopfert werden könne; und sie gestehen</p>

               <pb n="11.316" xml:id="pbXI316"/>
               <p>Unter diesen rmständen scheint die Vorlegung eines Ultimatums das einzige zum Zweck führende Mittel. Im gegenwärtigen Augenblick ist der Widerspruch noch mit vieler Mässigung und von einigen Seiten nur halb geäussert worden; jetzt ist dafür die Zustimmung zu einem schon ganz auf allgemeine Annahme berechneten Entwurf noch möglich; auch ist das Gefühl allgemein, dass auf jeden Fall etwas zustande kommen müsse, und wird, so- wie bestimmt und entschieden erklärt wird, dass weitere Unterhandlungen unmöglich sind, zur Annahme wirken. Der Vorschlag, welchen die Unterzeichneten der Prüfung des Herrn Fürsten Metternich, Fürstl. Gnaden, vorlegen zu müssen glauben, geht demnach dahin: r. Dass die Bevollmächtigten der drei Höfe die gestern gemachten Bemerkungen auf das Genaueste prüfen und so viel davon in ihren Plan aufnehmen sollten, als möglich ist, und als sich durch die Mehrheit derer, welche dafür stimmen, empfiehlt.</p>

               <p>2. Dass Oesterreich und Preussen alsdann in der Montagssitzung den so abgeänderten Vorschlag mit der Eröffnung vorlegten, dass sie die Bemerkungen, soweit als sie es für mögUch hielten, benutzt hätten, allein nunmehr in ihrem Entwurf keine w^eiteren irgend wesentlichen Abänderungen annehmen, noch in Diskussion von Vorschlägen dazu eingehen könnten, da sie überzeugt wären, dass er nichts weder für das Ganze noch irgend einen Einzelnen Bedenkliches enthalte, dasjenige hingegen, was ihm fehle, in Frankfurt nachgeholt werden könne.</p>

               <p>3. Dass sie bereit wären, mit jedem der Fürsten, welcher diesem Entwurf beitreten wolle, den Bund wirklich abzuschliessen.</p>

               <p>Eine solche Erklärung würde höchstwahrscheinlich die Annahme von Seiten der meisten Mitglieder der Versammlung sogleich zur Folge haben, und sollten sich noch einige für jetzt ausschliessen, dürften sie wohl unfehlbar später, wenn sie sehen, dass der Bund wirklich zustande gekommen wäre, den Beitritt nachsuchen.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>