<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der zweite Pariser Frieden</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1201humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="1" to="22"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.1" xml:id="pbXII1"/>
            <head>
               <title type="main">I — IV. Der zweite Pariser Frieden.</title>
            </head>
            <p>Die wichtigen, bei Abschluß des zweiten Pariser Friedens zu lösenden Fragen wurden in Denkschriften behandelt, die die Kabinette untereinander austauschten. Der russische Vertreter, Graf Capodistria, schrieb ein solches Memoire, datiert vom 28. Juli 1815, in dem er folgendes ausführte. Um die Wiederkehr einer Störung der Ruhe Europas zu verhindern, müssen von Frankreich sachliche und moralische Gewahrleistungen gefordert werden. Als mögliche sachliche zählt er auf: I. Gebietsabtretimgen ; 2. Wegnahme oder Schleifung der Festungen ; j. Wegnahme des ganzen Kriegstnaterials ; 4. starke Kriegssteuern, um die Erhebung des Volkes aus der jetzigen Gefahr für lange unmöglich zu machen. Aber da die Verbündeten bei Beginn des Krieges gegen Bonaparte und die Seinigen, nach den Erklärungen vom ij. März, 25. März und 12. Mai, Frankreich nicht als feindliches Land angesehen haben, dürfen sie auch jetzt, da sie es besetzt halten, nicht ein Eroberungsrecht dagegen ausüben. Der Beweggrund des Krieges war die Aufrechtei'haltung des ersten Pariser Friedens, also kann dessen Beeinträchtigung nicht das Ende des Krieges sein. Durch die Wiener Verhandlungen sind die verschiedenen Staaten in dem Maße hergestellt, daß ein gerechtes Gleichgewicht in Europa begründet ist; dieses würde durch eine Schädigung der Unverletzlichkeit Frankreichs gestört, und neue Verhandlungen würden nötig werden. Die Verbündeten haben Ludwig XVIIL während der Gewaltherrschaft Bonapartes anerkannt, ihn wieder auf den Thron gesetzt; sie müssen also sein An- sehen befestigen und ihm mit aller ihrer Macht helfen, um die sittliche Kraft seiner Regierung auf den allgemeinen und nationalen Vorteil zu begründen. Die Kräfte der Franzosen schwächen heißt ihnen sagen, daß eine gesetzliche Regierung für sie ein Mißgeschick sei. Sittliche Gewährleistungen wären, daß der König sein verfassungsmäßiges Ansehen so herstellen könne und müsse, daß der gesunde und größere Teil des Volkes sich fest an seinen Thron schließe. Aber man müsse beide Arten Gewährleistimgen miteinander verbinden, und diese Ver<pb n="12.2" xml:id="pbXII2"/>zu tragen, oder durch militärische Besetzung des Landes mit Zustimmung der Regierung, bis man von der Festigkeit der neu einzuführenden Verfassung überzeugt sei. Bei Anwendung des ersten Mittels würde Frankreich zur Zahlung einer Geldsumme , die zu Anlagen für die gemeinsame Sicherheit verwendet werden könnte, verpflichtet, und bis zu ihrer Tilgung eine Kriegslinie im Lande besetzt gehalten werden, doch soll dieses von der freien Bestimmimg der französischen Regierung abhängen, und zwei Mächte, die an der Besetzung nicht teilnehmen, ihr gewährleisten, daß sie zu bestimmter Zeit aufhöre. Alles dies soll in freundschaftlichen Unterhandlimgen mit der französischen Regierung er- reicht werden, denn mit dieser befinden sich die Verbündeten im Friedenszustande. Man solle sofort an die Abmachungen gehen, damit das französische Volk nicht zur Verzweiflung gereizt werde.</p>

            <p>Gegen diese Ausführungen wandte sich Humboldt in einem Schreiben an den Staatskanzler (No. I), das von 2 Denkschriften begleitet war: einem Memoire confidentiel (No. II), das zur Übergabe an die Kabinette bestimmt war, und einem Memoire entierement confidentiel (No. IIIJ, das nur für die preußischen Staats- männer bestimmt war.</p>

            <p>Als die französische Regierung Schwierigkeiten machte, das Geld für die Bekleidung der preußischen Truppen zu zahlen, gab Humboldt in einer Denkschrift (No. IV) Ratschläge für das einzuschlagende Verfahren.</p>

            <p>I. An Hardenberg. 4. August 181 5.</p>

            <p>(Reinschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

            <p>Indem ich die Ehre habe, Ew. Durchlaucht die inliegenden Aufsätze zu überschicken, kann ich mich nicht der Bemerkung enthalten, dass der von Russland uns übergebene Plan gerade der verderblichste für Preussen ist, der hätte ersonnen werden können.</p>

            <pb n="12.3" xml:id="pbXII3"/>
            <p>Oesterreich und England leiden zwar unmittelbar weniger bei diesem Plan, allein aus allgemeinen politischen Gründen müssten sie sich ihm ebenso kräftig entgegensetzen.</p>

            <p>Würde ein solches Abkommen unter den Verbündeten und mit Frankreich getroffen, so trüge Russland, da es seiner Lage nach nur Geld von Frankreich erhalten kann, dies ganz zu seinen eigenen Zwecken verwenden könnte und einen Einfluss mehr in alle Europäischen Verhältnisse erhielte, allein den grossesten Vor- theil dieses Krieges davon. England müsste wie Preussen die Contribution zu Anlegung von Festungen in Belgien, Oesterreich, wenn es auf dem linken Rheinufer bliebe, dort, und ausserdem auch noch in Italien verwenden.</p>

            <p>Dennoch hat Russland nichts zur schnellen Beendigung des Krieges beigetragen, da Preussen hingegen mit England dieselbe herbeigeführt und mit den theuersten Opfern erkämpft hat, Oesterreich wenigstens durch die Besiegung Murats der gemeinschaftlichen Sache thätig nützlich geworden ist. Des Interesses Preussens habe ich mit Fleiss nur mit einigen Worten gedacht. Es kömmt jetzt meines Erachtens erst darauf an, das S3^stem der Alliirten gegen Frankreich zu ändern und sie zu dem Plan zu bewegen, die Grenzen Frankreichs enger zu ziehen. Um aber dahin zu gelangen, ist es nothwendig, das Ansehen zu vermeiden, als spräche Preussen nur zu seinem eigenen Vortheil. In der That ist es auch Preussen in der jetzigen Lage mehr um Sicherung seiner Grenzen als um Vergrösserung zu thun.</p>

            <p>Paris, den 4. August 181 5. Humboldt. An den Königl. Staats-Kanzler Fürsten von Hardenberg pp. Durchlaucht zu Paris.</p>

            <p>II. Memoire confi dentiel. Anfang August 1815. (Reinschrift im Geh. Staatsarchiv o. D.; gedruckt bei Schaiimann, Geschichte des zweiten Pariser Friedens, Teil II, Aktenstücke S. 3 ff.; bei Gagern, Mein Anteil an der Politik, Bd. V, der zweite Pariser Frieden, Teil II, S. 4sff; Humboldts Werke, Bd. VII, S. 2-gff.; deutsch bei Pertz, Leben Steins, Bd. IV, S. 506 ff.)</p>

            <p>La Situation des Puissances Alliees A'is-ä-vis de la France ou<pb n="12.4" xml:id="pbXII4"/> pas tres essentiel de la definir avec une grande precision. D'un cöte , eile a ete evidemment difterente aux differentes epoques, qu'on ne saurait se dispenser de distinguer dans le cours des evenemens depuis l'evasion de Napoleon de l'Isle d'Elbe; d'un autre cöte, nous ne sommes point encore parvenüs au point oü la France et le Gouvernement francais pourraient etre regardes comme des termes synonymes.</p>

            <p>Lorsque les Puissances publierent leur declaration du 13 Mars,*) le Gouvernement legitime subsistait encore en France, et n'etait attaquee que par une poignee d'hommes, ou semblait du moins ne Tetre qu'ainsi. Gar la verite est que cette poignee d'hommes n'eüt Jamals renverse le tröne sans l'indifference avec laquelle au moins une tres grande partie de la nation attendait, les uns avec satisfaction, les autres sans peine, ni regret, l'issue de la revolution qui se preparait. G'est alors que les Puissances furent vraiment les Allies de Louis XVIII. La declaration promet au Roi de France et ä la nation francaise (qu'on croyait reunie ä lui) des secours et cela seulement dans le cas que les secours seraient demandes. Elle suppose un gouvernement independant en France et en respecte l'autorite.</p>

            <p>Le traite du 25 Mars**) est encore concü dans le meme sens. L'article 8. exprime le but de soutenir la France contre Napoleon, et il y est question de la requisition des forces des Puissances par Louis XVIII. Mais en meme tems, il y est aussi parle des secours que le Roi apportera a l'objet du traite, ce qui determine suffisamy Die gegen Napoleon gerichtete AchtserJdärung , in der es heißt: „Et quoiqu'intimement persuades que la France entiere, se ralliant aiitour de son souverain legitime, fera incessametit rentrer dans le neant cette derniere tentative d'un delire criminel et impuissant, toiis les souverains de l'Europe, animes de memes sentimens et guides par les meines principes, declarent que si, contre tout calcul, il pouvoit resulter de cet evenement un danger reel quelconque, ils seraient prets ä donner au Roi de France et ä la nation fran^oise, ou ä tout autre gouvernement attaque, des que la demande en seroit formee, les secours necessaires pour retablir la tranquillite publique, et ä faire cause commune contre toits ceux qui entrep7~endroient de la compromettre.</p>

            <p>"'"-) Der Allianztraktat vom 25. März 1815; Artikel 8 lautet: Le präsent traite etant uniquement dirige dans le but de soutenir la France ou tout autre pays envahi contre les entreprises de Buonaparte et de ses adherens, S. M. Chre- tienne sera specialeinent invitee ä y donner son adhesion et ä faire connoitre dans<pb n="12.5" xml:id="pbXII5"/> ment ce que suppose l'application de cette stipulation. Du reste ce traite porte evidemmcnt le caractere de former une ligue Europeenne pour la sürete de l'Europe contre un etat de choses en France qui pourrait la menacer. C'est la son but essentiel; l'art. i^""*) ne parle que de celui-lä et ce traite se distingue dejä par lä tres fort de la declaration du 13 Mars. Sa Majeste Tres (^hretienne n'est point accedee a cette alliancc, en signant un traite formel; on s'est borne a demander et ä accepter une note d'adhesion de la part de son Ministre.**) Au moment de la ratification de ce traite les circonstances etaient devenues differentes. Le Gouvernement Britannique declara positivement,***) et toutes les autres Puissances accederent a cette declaration, qu'il ne prenait pas l'engagement de pour- suivre la guerre dans l'intention d'imposer un Gouvernement ä la France. Les malheurs, si glorieusement repares äpresent, avaient eloignes le Roi legitime de son Royaume; on distingua officiellement le Gouvernement et la France; on regarda, comme possible, que le Gouvernement ne renträt pas dans ses droits. L'alliance prit alors le caractere bien prononce et entierement de- cide, d'une ligue dirigee contre la France, pour la propre sürete des Puissances.</p>

            <p>*j Art. I lautet: Les hautes puissances contractantes ci-dessus denommees s'engagent solemnellement ä reunir les moyens de leurs etats respectifs, pour maintenir, dans tonte leur integrite, les conditions du traite de paix, conclu ä Paris le ^0 Mai 1814, ainsi que les stipulations arretees et signees au Congres de Vienne, dans le but de couipleter les dispositions de ce traite, de les garantir contre toute atieinte, et particulierement contre les desseins de Napoleon Buonaparte. A cet effet, Elles s'engagent ä diriger, si le cas l'exigeoit, et dans le sens de la declaration du ij rnars dernier de concert et de coinmun accord, tous leurs efforts contre lui et contre tous ceux, qui se seroient dejä rallies ä sa faction, ou s'y reuniroient dans la suite; ä fin de les forcer ä se desister de ce projet, et de les mettre hors d'etat de troubler ä l'avenir la tranquillitc de l'Europe et la paix generale, sous la protection de laquelle les droits, la liberte et l'independance des nations venoient d'etre places et assures.</p>

            <p>*') Der Beitritt erfolgte durch eine Note Talleyrands vom 27. März i8is•'**) Diese Erklärung vom 75. April 181^ lautet: Le soussigne, ä l'echange des ratifcations du traite du 25 Mars dernier, de la part de sa cour, a ordre de declarer par la präsente que le 8 article dudit traite doit ctre entendu comme obligeant les parties contractantes sur les principes d'une sürete mittuelle, ä faire mt commim effort contre le pouvoir de Napoleon Buonaparte, conformement au j article dudit traite; mais il ne doit pas etre entendu comme obligeant S. M.</p>

            <pb n="12.5" xml:id="pbXII5"/>
            <p>Les armees se mirent en marche, Napoleon commenca la guerre, la journee du i8 [Juin] la termina, et les Allies entrerent ä Paris. II faudrait renverser toutes les idees, et changer arbi- trairement la valeur des termes pour nier que la France etait alors l'ennemie des Allies, et que la partie subjuguee devint [leur] conquete.</p>

            <p>Le Roi Louis XVIII. ne s'}^ trouvait point, il avait conserve certainement tous ses droits, toujours imprescriptibles ; les droits etaient reconnüs par les Puissances, mais de fait, il n'exercait aucune autorite et n'avait en rien contribue au succes. Les engage- mens des Allies envers lui, etaient, ainsi que le prouve la teneur et la ratification du traite du 25 Mars, pour le moins coordonnees ä d'autres considerations, et ne leur imposaient pas des obligations absolues. La France d'un autre cöte aurait en vain voulu rejetter tous les torts sur Napoleon, eile les avait, ce qui est le seul point de vue pratique, tellement partages, qu'elle avait rendu impossible aux Allies de separer la nation de l'usurpateur. Gelui-ci ne s'etait point replace sur le tröne seulement entoure de bayonnettes et inspirant la terreur, mais avait institue un Gouvernement, assemble des Chambres, introduit des formes qu'il aurait ete impo.ssible d'introduire, si la volonte d'une tres-grande partie de la nation n'y avait concourü directement ou indirectement. Quoiqu'en dise le parti oppose, ce qui se fit dans les trois mois de son Usurpation, ne fut pas seulement l'ouvrage de la force. On ne peut pas meme dire qu'il exerca beaucoup d'actes de rigueur. II opposa aux Allies, non pas une poignee de partisans de sa cause, mais une armee de pres de 200000 hommes pris ä peu pres sur toute la surface de la France et cette armee se battit avec courage et perse- verance. II n'y a gueres de Francais qui doute que, si la bataille du 18 [Juin] lui avait ete favorable, il n'eüt pu attirer paisible- ment de nouveaux renforts ä son Armee, prolonger la guerre, faire, si les Allies le lui avaient permis, une paix et regner, comme il regna avant 1813.</p>

            <p>Immediatement apres la prise de Paris par les Allies, le Roi revint, se replaca sur son tröne, et les Puissances AUiees com- mencerent ä negocier avec lui. C'est alors que l'etat des choses, tel qu'il avait ete avant la crise, commenca a se retablir, mais neanmoins avec deux immenses differences.</p>

            <pb n="12.7" xml:id="pbXII7"/>
            <p>Royal en France a pü succomber ä l'entreprise la plus temeraire et la plus avanturee ; et que ni l'idee de sa legi- timite, ni la conviction de sa moderation et de sa douceur, ni l'influence qu'il a exerce sur la France pendant pres d'une annee, n'ont pü empecher la nation de s'armer sous les ordres de Napoleon contre l'Europe; et que, sans une bravoure aussi signalee des Armees et des talens aussi rares des Generaux, contre qui le premier choc etait dirige, l'Europe aurait facilement ete plongee dans une guerre aussi longue que desastreuse. Elles sont autorisees par consequent, et meme obligees envers leurs sujets, d'user de toutes les precautions necessaires pour eviter qu'un pareil desastre ne se renouvelle, et leurs relations avec le Gouvernement replace sur le tröne doivent evidemment etre modifiees par ce premier et plus important de tous leurs devoirs. Leur alliance ayant ete des son principe, et etant devenue ensuite uniquement une ligue defensive de l'Europe contre l'attitude menacante des affaires en France, eile doit conserver ce caractere, et elles doivent subordonner ä ce but toute autre consideration. Si ces reflexions engagent ä penser ä des garanties, les sacrifices exigent des indemnites. (2.) Quoique le roi soit revenü, et que toute la France, a peu d'exception pres, ait arbore le signe exterieur de la soumis- sion ä son pouvoir, il n'est gueres encore possible de re- garder le Roi et la France comme un et le meme pouvoir.</p>

            <p>L'autorite Royale n'est encore ni assuree, ni consolidee, et l'on se met dans une contradiction evidente, si pour l'affermir, on veut epargner des conditions penibles a la France et qu'on alfaiblit par lä, ce qui, dans le moment actuel est encore son veritable soutien, la superiorite des armees etrangeres. La nation s'etant mise dans une atti- tude entierement hostile contre les Puissances Alliees, elles ne peuvent la regarder comme etant devenue tout a coup, entierement amie.</p>

            <p>Elles ne peuvent se dispenser de la crainte, qu'ainsi que les menagemens dont on a use d la paix de Paris, auraient, sans un concours heureux de circonstances, et ont en eftet servi Bonaparte, ceux dont on userait maintenant, en tournant au protit<pb n="12.3" xml:id="pbXII3"/> difiees par la consideration que la duree de l'autorite royale et la soumission de la nation dependent elles memes des mesures qu'ils vont prendre.</p>

            <p>Si, d'apres cet apercü, purement historique, Ton demande ce que les Allies ont le droit de faire vis-ä-vis de la France, et de son Gouvernement, et ce qu'ils auraient tort de se permettre, la question devient facile ä resoudre, des qu'elle est placee d'une maniere convenable.</p>

            <p>La sürete de l'Europe ayant ete la cause de la guerre, et le but de l'alliance, eile doit aussi etre la base de la pacitication, et les Allies ont le droit incontestable de tout exiger de la France et de son Gouvernement ce qu'ils jugent necessaire pour cette sürete. Ni le Roi, ni la nation ne sauraient contester ce droit. La nation n'en a aucun ä reclamer sans le Roi; eile a souffert de paraitre identifiee avec Napoleon et a ete vaincue avec lui. Le Roi a ete place par les malheurs qui l'ont frappe hors de la ligne, oü il n'aurait demande que l'assistance des Allies, et ceux- ci ayant du commencer et terminer ä eux seuls ce qu'ils avaient entrepris, il leur appartient aussi ä eux seuls de juger ce qui sera necessaire pour leur epargner ä la suite les memfes sacrifices.</p>

            <p>On pretend que le droit des Puissances Alliees ne s'etend pas jusqu'ä porter atteinte ä l'integrite de la France , puisque les Puissances Alliees, n'ayant pas considere, en prenant les armes contre Napoleon et ses adherens, la France comme pays ennemi elles ne peuvent point maintenant y exercer un droit de conquete. Mais ce raisonnement qui semble dejä pecher par lä qu'il n'a nullement egard aux differens caracteres que l'alliance des Puissances a du prendre, ne parait vrai que d'un cöte tout au plus.</p>

            <p>II est tres certain que la guerre actuelle n'a point du, et ne doit Jamals etre une guerre de conquete; les Puissances agiraient entierement contre leurs intentions et contre leurs principes, si elles voulaient s'aggrandir aux depens de la France uniquement pour profiter de ses malheurs. Mais malgre cela, la conquete existe de fait, et si la mesure de resserrer les limites de la France, etait reconnue comme la plus convenable pour atteindre le but principal de leur alliance, il est incontestable qu'elles ont le plein droit de l'executer.</p>

            <p>Ni le traite du 25 Mars, ni la note d'adhesion remise par le Plenipotentiaire de France, ni les declarations du 13 Mars et du<pb n="12.9" xml:id="pbXII9"/> 12 Mai,*) ne renferment une promesse directe et explicite des Puissances de ne pas toucher a Tintegrite de la France. On s'est borne uniquement ä proclamer le maintien de la paix de Paris, et si Ton examine bien attentivement les termes de Part. i. du traite qui est le fond de toutes les declarations posterieures, on verra, qu'il renferme beaucoup plus un engagement mutuel des Allies de ne point soulfrir que la paix de Paris soit alteree contre eux, qu'un engagement de leur part, vis-ä-vis de la France de n'y rien changer. Si l'article avait eü ce dernier sens, la restriction ajoutee a sa ratification en aurait entierement change la nature. Mais quand meme on voudrait l'interpreter ainsi, il est toujours indubitable que la conduite de la France qui, au Heu de se sennr de Tassistance des Puissances pour se debarasser de Napoleon, prit les armes contr'elles, leur a donne le plein droit de ne plus penser qu'ä leur propre sürete.</p>

            <p>Rien n'est en general aussi singulier que le raisonnement que, puisque Napoleon est pris, la guerre est terminee, et que les Allies n'ont plus rien ä demander ä la France. La guerre ne sera terminee, que lorsque les Puissances Alliees auront obtenü les garanties et les indemnites qu'elles ont droit de reclamer; et les Puissances demandent aussi, apres l'eloignement de Napoleon, avec raison ä la France des gages qu'une nouvelle tentative ne les force a prendre de nouveau les armes. Si les Puissances, en disant qu'elles ne faisaient la guerre que contre Bonaparte et ses adherens, ont separe la nation de lui, la nation pour reclamer cette declaration en sa faveur, aurait du s'en separer reellement, ne pas rester passive, et meme combattre pour l'usurpateur, mais, au contraire, contribuer ä s'en debarrasser.</p>

            <p>Le memoire qui a fait naitre ces reflexions, etablit une grande ditference entre une cession territoriale et l'imposition d'une con- tribution, meme suivie d'une occupation de provinces. Mais cette difference subsiste-t-elle bien sous le rapport du droit .^ N'est ce pas aussi user d'un droit de conquete que d'imposer de pareilles</p>

            <p>*^ Es wurde in der Sitzung des Achterkomitees an diesem Tage beschlossen :<pb n="12.10" xml:id="pbXII10"/> contributions .-^ Tout droit de conquete n'est il pas, d'apres une saine theorie du droit des gens, limite par la necessite de garanties et d'indemnites.'<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>que la declaration du i^ mars a ete dictee aux Puissances par des motifs d'une justice si evidente et d'un poids si decisif, qu'aucun des sophismes par lesquels on a pretendu attaquer cette Declaration ne saurait y porter atteinte; 2) que ces motifs subsistent dans toute leur force, et que les changements survenus de fait depuis la declaration du ij mars n'en ont point opere dans la position de Buona- parte et de la France vis-ä-vis des Puissayices.</hi></note></p>

            <p>Si l'on peut exiger une indemnite, ne peut on pas la fixer, ou en territoire, ou en argent.' Et peut-on dire qu'une contri- bution considerable pourrait etre legitimement fournie par la France , comme moyen de concilier la conservation de son integrite territoriale, avec ce qu'elle doit ä la sürete generale, lorsque l'on soutient que les Allies n'ont aucun droit ä porter atteinte ä cette integrite. Comment la France doit eile faire des sacrifices pour conserver ce qu'on n'a pas le droit d'attaquer.'</p>

            <p>La question du droit etant etablie, il s'agit de determiner quelles sont les garanties et les indemnites qu'on devra exiger de la France.' et quelles mesures il convient de prendre pour ne pas s'exposer ä de nouveaux dangers de sa part.'</p>

            <p>Tout le monde est d'accord qu'il y a deux moyens pour atteindre ce but. Tun de retablir et d'amener la tranquillite en France en finissant comme l'on s'exprime, la revolution, l'autre de faire par differens modes, d'une maniere temporaire ou per- manente, une autre repartition de force entre la France et les Etats, ses voisins, pour empecher qu'elle ne puisse empieter sur leur droit.</p>

            <p>Rien n'est certainement aussi salutaire et aussi necessaire que de tächer de tranquilliser la France, d'y neutraliser les passions, et de rattacher tous les interets ä la conserv'ation de l'autorite legitime. Mais comme une saine politique doit toujours s'en tenir de preference ä ce qu'il est entierement dans son pouvoir de faire, cette täche doit etre subordonnee ä l'autre de l'etablisse- ment d'une proportion relative de forces adoptees aux circonstances, et rien de ce qui est vraiment essentiel sans ce dernier point de vue, ne doit etre abandonne dans le premier. L'esprit public et la volonte nationale, lä ou il en existe une, se composent de tant d'elemens divers qu'il est extremement difficile d'eviter meme des mesures assez grossieres en les jugeant en detail, et plus encore en voulant y exercer une influence directe: celle des Puissances etrangeres blesse naturellement la fierte nationale, et le droit meme de s'y immiscer est bien plus douteux que celui de pour- voir entierement ä leur propre sürete. Le Allies ont rendu au Gouvernement [toutel l'assistance qui dependait d'eux, en faisant disparaitre son plus grand ennemi, et en dissipant et desarmant<pb n="12.11" xml:id="pbXII11"/> les autres; il doit se maintenir äpresent par lui-meme; mais il est toLijours beaucoup plus douteux, s'il pourra conserver son autorite et son independance pour qu'il puisse encore de longtemps offrir a l'Europe une garantie süffisante pour qu'on puisse se relächer sur d'autres mesures de precaution et de sürete. La revolution francaise a ete la suite de la faiblesse du Gouvernement; eile ne pourra etre terminee que par un Gouvernement fort, mais a la fois juste et legitime. II sera difficile par consequent de la voir tinir, tandis que des Puissances etrangeres exercent la tutele sur la France. Cette tutele pourra tout au plus empecher les crises, autant qu'elle dure. Les tentatives de rendre le Gouvernement agreable ä la nation, de le mettre a meme de se faire des merites aupres d'elle, ne seront jamais d'un grand effet. La partie de la nation qui sait apprecier ce merite, n'est pas celle qui s'agite, et Celle qui est habituee ä ne pas rester tranquille, ne peut etre comprimee que par la force et Fautorite. Le maintien du Gouvernement dans sa veritable independance sera donc longtems un sujet de doutes tres fondes, et tout Systeme de pacification actuelle dans lequel la sürete generale sera rendue dependante de lä, ou qui exigera seulement qu'on porte la dessus un jugement sur et precis, entrainera de grands inconveniens apres lui et pourra etre nomme errone. Mais, il n'en est pas moins vrai, que tout en reglant ce qu'exige leur sürete, la conservation du Gouvernement Ro3'al doit etre constamment une des premieres sollicitudes des Puissances Alliees.</p>

            <p>Une autre repartition des forces respectives, reste, en conse- quence, le seul mo^^en qui puisse vraiment mettre l'Europe a l'abri de nouveaux dangers, et parmi les differentes methodes qu'on pourrait adopter, soit pour affaiblir la France, soit pour renforcer ses voisins, la plus simple, la plus consequente et la plus conforme au Systeme general des Puissances Alliees, paraitrait Celle de procurer aux Etats voisins de la France une frontiere assuree, en leur donnant, comme moyen de defense, les places fortes dont la France depuis qu'elle les possede, s'est sers'ie comme de points d'aggression.<pb n="12.12" xml:id="pbXII12"/> d'atteinte et c'est lä ce qui resulterait de cette mesure. La Belgi- que acquierait plusieurs points importants, l'Allemagne s'etendrait du cöte du haut Rhin, ce qui serait d'autant moins nuisible que las traites conclus ä Vienne laissent toujours ouvert un arrange- ment entre l'Autriche et la Baviere qui ne peut se realiser qu'aux depens de quelques uns des petits Princes de rAllemagne, et qui serait prodigieusement facilite par quelque acquisition de ce cöte. La Prusse gagnerait assez en voyant ses voisins aussi renforces, pour pouvoir se borner ä quelque peu d'objets tendant unique- ment au but de completter son propre Systeme de defense.</p>

            <p>Ce n'est pas depuis Napoleon ou depuis la revolution seule- ment que la France a fait des tentatives pour envahir l'Allemagne et la Belgique. Elles les a toujours renouvellees de tems en tems, et les places qu'on lui öterait äpresent ont send de base ä ses Operations militaires. L'Allemagne, de son cöte est un Etat essen- tiellement pacifique. La tranquillite de l'Europe ne peut, en con- sequence, que gagner ä ce changement de frontiere. — Les Cours d'Allemagne doivent d'ailleurs, attacher un interet. particulier ä revendiquer au moins une partie de ce qui lui a ete injustement arrache.</p>

            <p>Tous les autres moyens d'affaiblir la France que le memoire en question comprend sous le nom general de garanties reelles, quoique ce mot (pour observ'er ici en passant) ne soit pas pro- prement l'oppose des garanties morales qui sans doute, peuvent etre tres-reelles aussi, sont ou impossibles ou meme injustes, comme celui de priver la France de tout le materiel de son Etat militaire, et d'en detruire les sources, ou tellement complique, que leur emploi meme ferait naitre de nouveaux inconveniens. Ce reproche semble pouvoir etre fait surtout ä celui dont l'execution est proposee definitivement dans le memoire.</p>

            <p>Apres avoir exclü par une loi de l'Europe Napoleon Bonaparte et sa famille du tröne de France, ce qui semblerait donner trop d'importance ä un homme qu'on envoije ä Ste: Helene et ä des individus qui n'ont jamais occupe aucun rang que par lui, et apres avoir remis en vigueur la partie defensive du traite de Chaumont, les Puissances Alliees doivent prendre et conserver une Position militaire en France dans le double but de faire acquitter une forte contribution, et de voir si l'etat Interieur de la France se consolide; et cette contribution doit etre employee<pb n="12.13" xml:id="pbXII13"/> par les Puissances voisines de la France ä renforcer leurs frontieres par de nouvelles places qu'elles devront construire.</p>

            <p>La premiere objection qu'on peut faire a ce plan, est, qu'au lieu qu'on pourrait tranquillement abandonner le soin de leur propre defense, et celui du maintien du repos de cette partie de l'Europe aux Etats voisins de la France, si l'on renforcait leurs frontieres par les points aggressifs de ce Ro^^aume, eile etablit une surveillance prolongee des Puissances alliees sur le repos exterieur et Interieur de la France, occasionne des cantonnemens et des marches des trouppes et remet le retour d'un veritable etat de paix ä un nombre presque indetermine d'annees. Car comment l'echeance des termes fixes pour le paiment des contributions coincedera-t-il precisement avec le terme oü l'etät interieur de la France pourra se passer d'une pareille surveillance.-^ Et ä quels symptömes assez certains ce dernier pourra-t-il etre reconnu? Car la supposition que le Roi de France parvienne a reformer la Monarchie Francaise, de maniere ä ce que les interets de tous les partis se confondent en un seul interet, et qu'il en resulte une garantie morale de la fin de toute revolution en France, dont parle le memoire, ne se realisera gueres, et il faudra, comme dans toutes les choses humaines se contenter d'un etat tout au plus approchant de celui-ci.</p>

            <p>En exigeant que la contribution soit employee a la construction de places fortes, on confond les idees de garanties et d'indemnites et etablit une inegalite evidente entre les Allies, puisque les Etats voisins de la France sont seuls greves de cette charge. Serait-ce en general le moyen de conserver la paix que d'opposer des forte- resses ä des forteresses et ne serait-il pas plus simple, de donner Celles qui forment, d'apres l'aveu du memoire meme, une immense et menacante ligne, a ceux qui en sont menaces, et dont les dis- positions paisibles ne laissent pas de doute, en abandonnant plutöt ä la France le soin d'en construire de nouvelles.^ Elle garderait, d'ailleurs, toujours Celles placees d'avantage vers l'interieur du Royaume.</p>

            <p>La seconde consideration est pour la France et l'autorite royale eile meme. La cession des places et de territoire est un sort auquel tous les Etats sont sujets, c'est une plaie douloureuse, mais qui se cicatrise et s'oublie. Mais il n'y a rien de si humi- liant, surtout pour une nation que le memoire en question nomme,<pb n="12.14" xml:id="pbXII14"/> presence prolongee de troupes etrangeres dans ses provinces. Quelque precis que soyent les reglemens et quelque stricte que soit leur execution, il nait toujours, dans ces derniers cas, des differens qui ne laisseraient au Gouvernement que le choix entre une con- descendance qui blesserait la fierte nationale ou le danger de se brouiller avec les Puissances Alliees. II est inevitable aussi que Ja Province occupee souffre considerablement et que cela mecon- tente extremement les habitans. Ces plaintes, se renouvellant chaque jour, elles tourneront infailliblement toutes contre le gouvernement ; on lui imputera non seulement d'avoir achete, par cet arrangement, son retour en France, mais encore d'etre cause de la Prolongation de cet etat pour se servir des forces etrangeres pour son maintien, et il deviendra infiniment plus impopulaire par cette mesure, que par celle d'une cession, qui etant la suite immediate de la guerre, pourrait encore etre imputee ä Bonaparte.</p>

            <p>Une troisieme objection, et peut-etre la plus importante de toutes, est que le remede propose n'offre aucunement une veri- table garantie. II a, au contraire, le defaut de ne point [assez] renforcer les Etats voisins de la France, de ne point öter ä la nation francaise les principaux moyens d'aggression et de l'irriter et de l'exasperer au dernier point. On objecterait envain que la France apres avoir du pa^^er de fortes sommes ne pourrait se pro- curer le materiel necessaire pour faire la guerre. La Prusse a montre ä quoi porte au contraire un tel traitement et ce que peut un Etat, meme lorsqu'il semble denue de tous les moyens. Priver la France de Celles de ses forteresses qui menacent ses voisins est la seule garantie solide qu'on puisse obtenir. Sans eile, ni le Gouvernement ni l'Europe, ne seront ä l'abri d'une nouvelle explosion, lorsque le moment de l'evacuation arrivera, qui pourtant devra arriver un jour, puisque une occupation permanente de trouppes etrangeres, quoique le memoire le nomme aussi parmi les garanties reelles, otfre ä peine une idee pratique et les Etats voisins de la France n'auront pour lors d'autre avan- tage que leurs places fortes nouvellement construites, tandis que la France aura conserve les siennes et fera la guerre avec toute l'energie que donne la fierte nationale humiliee et la pauvrete causee par le payement des contributions.</p>

            <p>Le passage du memoire relatif ä la garantie ä ofPrir ä la<pb n="12.15" xml:id="pbXII15"/> puisse entierement en juger. Mais il est tres-douteux, si la circon- stance seule que ce ne seraient pas les trouppes qui paroissent le plus convenablement occuper une position militaire en France, qui en occuperaient une partie, rassurerait entierement la nation sur la restitution du territoire occupe. II serait difficile, d'ailleurs, que les Puissances alliees habituees a suivre constamment un Systeme d'egalite parfaite, voulussent y renoncer dans un cas aussi important.</p>

            <p>Conformement a ces considerations, une cession territoriale qui, en se portant surtout sur les places fortes, ne tendrait qu'ä renforcer les frontieres des Pays-bas , de l'Allemagne et de la Suisse, comme garantie, et une contribution, comme indemnite paraitraient mieux remplir les vues des Puissances alliees et le but de leur alliance; placer plus convenablement le Roi dans l'attitude de pouvoir reprendre d'une maniere independante les renes du gouvernement, eviter d'avantage l'irritation de la nation qui naitra necessairement de la presence prolongee des trouppes etrangeres et de tout contact trop rapproche avec les Allies dans les premieres annees et mettre, si, malgre cela, on en venait ä une nouvelle guerre avec la France, les Etats qui l'avoisinent, en etat de faire une resistance süffisante, sans s'epuiser par des efforts excessifs.</p>

            <p>Quant ä la marche ä tenir actuellement, il est incontestable que Celle que prescrit le memoire:</p>

            <p>De se concerter sans delai sur les garanties et indemnites, de negocier avec le Gouvernement Francais et de faire un traite entre la France et les Allies, est d'une extreme urgence, et qu'elle est en meme tems la seule qu'il soit possible de suivre.</p>

            <p>III. Memoire entierement confidentiel. Anfang August 1815.</p>

            <p>(Reinschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

            <p>Le memoire ci-joint examine celui qui a ete remis au Prince Hardenberg par le Gomte de Capo d'Istria, seulement sous les rapports politiques de la France vis-a-\'is du reste de l'Europe. Mais le contenu du memoire Russe fait naitre encore des reflexions</p>

            <pb n="12.16" xml:id="pbXII16"/>
            <p>L'idee fondamentale des Puissances alliees et surtout de l'Autriche, qui a ete la premiere ä la prononcer,*) de l'Angleterre et de la Prusse, depuis le commencement de l'an 1813, a ete de garantir l'Europe du danger dont eile pourrait etre menacee de la part de la France et de la Russie en renforcant les Etats intermediaires de maniere ä pouvoir, soit pour eux seuls, soit ä l'aide de l'Angle- terre, contenir ces deux grandes Masses en de justes limites. Les negociations du Congres de Vienne ont dejä porte atteinte ä cette idee, en donnant au Ro3^aume de Pologne, devenu Russe, une etendue qui prive l'Autriche et la Prusse de frontieres mili- taires de ce cöte. Le plan propose actuellement en rendrait l'exe- cution encore plus difficile, et l'Autriche et l'Angleterre travaille- raient en l'acceptant, contre leur propre ouvrage, puisque la täche imposee par leur Systeme aux Etats intermediaires serait rendue par ce plan impossible a remplir ä la Prusse et difficile ä l'Autriche et aux autres Etats de l'Allemagne.</p>

            <p>II est de fait, et le memoire lui-meme le reconnait que la frontiere entre la France et ses voisins n'est point militairement assuree. La France possede des points d'aggression qui seraient plus utilement entre les mains de ses voisins comme points de defense. La journee du 18 a prouve qu'une seule bataille gagnee ouvre ä une armee Francaise le chemin vers Bruxelles et vers Liege. Si cette meme journee a aussi fait voir qu'une seule ba- taille ouvre aux ennemis de la France le chemin de Paris, cela tient ä des circonstances si extraordinaires qu'on ne saurait sup- poser qu'elles se reproduiraient plus souvent. La construction de forteresses ne remedie point suffisamment ä ce defaut. Pour donner aux Etats intermediaires la securite necessaire, il ne suffit pas d'augmenter leurs mo3^ens de defense, sans öter en meme temps ä la France l'assurance de Paggression, et sans cette securite il serait envain de croire que ces Etats puissent tenir tete aux dangers qui pourraient naitre du cöte oppose.</p>

            <p>Si ce raisonnement est vrai pour l'Autriche et les Etats de l'Allemagne, il acquiert la plus grande force, lorsqu'on l'applique ä la Prusse. La Monarchie Prussienne est dans la malheureuse Position d'avoir des frontieres ä defendre contre l'une et l'autre des masses imposantes placees aux extremites de l'Europe. Elle a ete forcee au Congres de Vienne d'accepter des Provinces sur<pb n="12.17" xml:id="pbXII17"/> lesquelles la France, a n'en pas excepter le Gouvernement Royal qui pour se maintenir s'identitiera toujours avec la nation et epousera ses idees favorites, ne laissera de longtemps pas de jeter ses yeux. 11 regne en outre une animosite decidee entre les deux nations, et le Gouvernement Royal lui-meme a suffisamment fait voir durant le peu de mois de son regne qu'il avait pris ä tache de travailler toujours contre la Prusse. Si dans ces circonstances la Monarchie Prussienne n'obtient pas les frontieres qui lui sont necessaires du cöte de ses possessions Rhenanes, il est impossible qu'elle resiste en meme temps du cöte oppose; on la force au contraire de donner alors a sa politique une tournure qui ne reponde guere a l'idee d'un Etat intermediaire et conser- vateur de requilibre general.</p>

            <p>Le memoire Russe va encore plus loin ä cet egard. En voulant qu'au moins une grande partie de la contribution Francaise soit employee ä la construction de forteresses au delä du Rhin, il empeche la Prusse de fortifier sa frontiere vers la Pologne, Sanctionner tout cela et exiger de la Prusse que, sans egard aux dangers qui la menacent evidemment, eile doive soutenir le Systeme general, serait injuste et condradictoire ä la fois.</p>

            <p>Le principe oppose, celui de detacher de la France toute la ligne de forteresses qui sont necessaires ä la defense de ses voisins, ne blesse ni ne menace en rien l'equilibre general. Les Etats qui recevraient ces forteresses, sont paisibles par leur nature, leur inte- ret et les dispositions de leurs Gouvernements, tous les torts que la France a eus contr'eux, sont redresses ou venges, il ne peut pas entrer dans leurs projets de vouloir la reduire encore plus. La Monarchie Francaise conserve d'ailleurs toujours des forces süffisantes. II est vrai qu'on pretend qu'il faille lui en menager da- vantage pour pouvoir l'opposer ä la Russie, si les circonstances l'exigeraient. Mais ce serait certainement ce qu'on pourrait faire de plus dangereux. S'il est salutaire d'avoir entre la France et hl Russie des Puissances intermediaires, conservateurs de l'equilibre, il suit immediatement de ce principe qu'il faut eviter soigneuse- ment de se servir de Tune contre l'autre. Des circonstances qui tiennent au temps et aux individus et surtout au caractere de l'Empereur Alexandre, ont fait et fönt encore que ce principe ne saurait etre applique a la Russie; mais sa force devient incalcu<pb n="12.18" xml:id="pbXII18"/>traverser des nations qui ont humilie sa fierte et lui ont fait aussi materiellement un grand mal, et venir en contact avec un peuple qui, inquiet et enclin aux innovations, avait autrefois attendu et en partie obtenu d'elle le retour ä son ancienne independance.</p>

            <p>Le memoire de la cour de Russie renferme encore un passage duquel il est difficile de juger, puisque l'idee n'y est point suflisamment developpee, mais qui merite une attention tres serieuse, celui oü il est parle de la necessite de ne confier l'occu- pation de la partie de la France dont on ne se dessaisirait point encore, qu'ä une ou ä quelques-unes des Puissances alliees.</p>

            <p>II parait difficile que les Allies renoncent par rapport ä ce point au Systeme d'egalite qu'ils ont suivi toujours jusqu'ici. S'ils le voulaient neanmoins, les combinaisons ä choisir pourraient etre tres variees; mais deux reflexions se presenteraient, pour ainsi dire, d'elles-memes.</p>

            <p>1. Si la cour de Russie renoncait ä l'occupation, l'Allemagne et la Prusse n'auraient point la charge des routes militaires et du passage continuel des troupes, qui seraient indispensables dans le cas oppose.</p>

            <p>2. II y aurait, quel que füt le mode etabli, de Tinconvenient ä confier l'occupation ä une des Puissances continentales seule, et l'on ne parerait point assez ä cet inconvenient en associant l'Angleterre a cette puissance. Car la puissance continentale qui entretiendrait un nombre considerable de troupes en France, rendrait le Gouvernement Francais toujours jusqu'ä un certain point dependant d'elle, l'engagerait facilement ä suivre son impulsion particuliere et entraverait, si eile le voulait, la marche des affaires des autres Puissances aupres de lui. La circonstance que les inte- rets de la France se bornent presque entierement ä present a ses rapports avec le Continent, rend ce raisonnement beaucoup moins applicable ä l'Angleterre.</p>

            <p>Le memoire ci-joint developpe les raisons qui semblent rendre peu utile une occupation prolongee de Provinces en France. Si les contributions exigeaient un gage de cette nature, il suffirait d'occuper une ou deux forteresses de nombre de Celles qui ne seraient point cedees, et pour lors l'arrangement serait simple et aise a regier.<pb n="12.19" xml:id="pbXII19"/> IV. Ueber Requisition in Frankreich. 24. August 181 5.</p>

            <p>(Reinschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

            <p>Da das französische Gouvernement durch die sich auf einen Beschluss des ganzen Ministerii beziehende Antwort des FinanzMinisters*) die Unterhandlung über die Bekleidungsgegenstände auf eine trockene Weise abgebrochen hat; so tritt nunmehr der Fall ein, dass man bei den Massregeln in den Departements bleiben muss, um sich diese Gegenstände zu verschaffen. Da aber diese Massregeln erst dann einen vollkommenen Erfolg zu versprechen scheinen, wenn man sich im Besitz der Verwaltung befände, so scheint es nothwendig, diese zu nehmen.</p>

            <p>Hierbei aber, so wie bei allen Schritten, zu welchen man sich jetzt entschliesst, kommt Alles darauf an, sie vollkommen vor den verbündeten Mächten rechtfertigen zu können und ihre Folgen genau zu übersehen.</p>

            <p>Durch die Note vom 6. August**) ist die Verwaltung gegen Erlegung von 50 Millionen Francs der französischen Regierung zurückgegeben worden. Erfüllt die Regierung diese ihr dabei gemachte Bedingung nicht, so sind ofl'enbar auch die Verbündeten nicht an ihr Versprechen gebunden. Allein die Note vom 6. August ist nicht eigentlich diejenige, welche die Verwaltung den König- lichen Gewalten zurückgiebt. Dies ist in der vom 24. Julius, ohne alle Rücksicht auf die 50 Millionen und die Bekleidungsgegenstände, Art. 4 und 5***) geschehen. Diese Artikel setzen die Königlichen Gewalten wieder in ihre Thätigkeit ein, und be'~') Der Finanzminister Baron Louis schrieb am -j-^. August an Humboldt, er habe dem Ministerium über die für die preußischen Truppen geforderten Summen Bericht erstattet, aber dieses habe die absolute Unmöglichkeit, sie aufzutreiben, festgestellt.<pb n="12.20" xml:id="pbXII20"/> schränken die der Militär-Gouverneurs nur auf einzelne näher zu bestimmende Gegenstände.</p>

            <p>Da man sich aber durch diese Note nicht die Freiheit genommen hatte, die laufenden Einkünfte der rayons zu benutzen, so hatte man in der Note vom 6. August erst darauf Verzicht geleistet.</p>

            <p>Nach einer ganz natürlichen Erklärung dieser von dem Preussischen Cabinet mit unterschriebenen piecen berechtigt daher</p>

            <p>1. die Verweigerung einer Summe zur Bekleidung und zur Anschaffung der Bekleidungsgegenstände in den Departements durch Requisitionen;</p>

            <p>2. die Nichtzahlung der 50 Millionen nur zur Beschlagnahme der öffentlichen Kassen.</p>

            <p>Ueberdies bestimmt der 3, Artikel der Note vom 24. Julius, dass alle rayons nach gleichmässigen Grundsätzen behandelt werden sollen, und die allgemeine Uebereinkunft der verbündeten Mächte, nur gemeinschaftlich zu handeln, dehnt sich offenbar auf einen so v^ichtigen Schritt als der ist, die Königlichen Gewalten ausser Thätigkeit zu setzen, mit aus.</p>

            <p>Nun aber ist es wohl so gut als gewiss, dass die andern drei Höfe niemals einen solchen Schritt genehm halten werden, auch dann nicht, wenn die 50 Millionen nicht bezahlt werden sollten. Denn Russland hat schon sein Theil gestundet; England besteht nie auf Zahlungen; Oesterreich hat nicht den Muth, sich ab- zusondern.</p>

            <p>Hieraus folgere ich nun nicht, dass nicht Preussen auch für sich allein wirklich in seinem rayon die Verwaltung selbst übernehmen, und die Königlichen Autoritaeten entfernen, oder um- ändern könne. Denn wenn die Regierung, indem sie zugleich den Praefecten untersagt, die Requisitionen zu erfüllen, und die Unterhandlungen über ihr eigenes Hinzutreten vereitelt, unser Recht, die Armee auf Frankreichs Kosten zu bekleiden, verkennen will, so können wir nicht an Noten gebunden sein, die nur in der Voraussetzung geschrieben waren, dass sie ihre Pflichten gegen die verbündeten Mächte erfüllen würde; und wenn die Verbündeten leiden wollten, dass die Regierung gegen einen unter ihnen dergestalt verführe, so berechtigten sie diesen dadurch selbst, seinen eigenen Weg zu gehen.<pb n="12.21" xml:id="pbXII21"/> dass das Uebernehmen der Verwaltung von Seiten Preussens nicht geschehen kann, ohne Preussen in eine Art von Kriegszustand mit der Regierung Ludwigs i8. und in offenbaren Zwiespalt mit den andern drei verbündeten Höfen zu setzen.</p>

            <p>Sieht man nun, mit Uebergehung aller andern Folgen, bloss auf den unmittelbaren Zweck der Bekleidung, so ist vorauszusehen, dass dieser nur dann bei der eigenen Verwaltung erreicht werden wird, wenn die Besetzung des rayons eine geraume Zeit fortdauert. Denn man wird der eigenen Verwaltung natürlich viele heimliche und offenbare Hindernisse in den Weg stellen, deren Beseitigung eine, für den nächsten Zweck verloren gehende Zeit wegnehmen wird. Die Einrichtung und die Verbesserung fast unvermeidlicher Missgriffe erfordert gleichfalls Zeit, und erst, wenn man mit allen diesem fenig ist, kann das Hauptgeschäft eigentlichen Fortgang gewinnen.</p>

            <p>Nun aber ist es gewiss, dass ein langes z. B. dreimonatliches Bleiben in den rayons nicht, dagegen ein kurzes z. B. sechs- wöchentliches bestimmt in den Absichten der andern Verbündeten liegt. Es hängt daher die Frage, ob man, um die Armee zu bekleiden, den rayon selbst verwalten will, mit der zusammen, ob man vor oder nach geschlossener Uebereinkunft sich allein in dem rayon erhalten will oder nicht.?</p>

            <p>Ueberhaupt hängt alles, was die Benutzung und Vertheidigung der rayons betrifft, von der Präliminarfrage ab: ob man sich in keinem Fall von den Verbündeten entfernen.'^ oder ob man in keinem Fall die Verbündeten, wenn sie einen uns nicht angemessenen Gang nehmen, folgen will.? Auch nicht der kleinste Punkt, welcher die rayons betrifft, lässt sich auf eine konsequente Weise beantworten, wenn man über diese Frage nicht fest entschieden ist.</p>

            <p>Für denjenigen, der nicht über diese Frage entscheiden kann, lässt sich die, ob man wegen der Bekleidung der Armee den rayon selbst verwalten soll ? nur so beantworten, dass, wenn diese .Massregel nicht mit festem Willen, voller Kraft und wahrer Beharrlichkeit zu ihrem Ende geführt wird, sie weniger ergiebig sein wird, als das Fortfahren in der Art, wie man jetzt, ohne selbst zu verwalten, nur einzelne Requisitionen macht.</p>

            <p>Auf der andern Seite stehen wir gegen die französische Re<pb n="12.22" xml:id="pbXII22"/>dies müssen wir beständig fort benutzen. Sie verkennt die Verbindlichkeit, für unsere Armeen zu sorgen, sie zwingt uns, in den Departements gewaltsame Massregeln zu brauchen, was daraus Unangenehmes auch für die andern Verbündeten entspringt, fällt ihr zur Last. Sie hat es immerfort in ihrer Hand, indem sie uns Anerbietungen macht, ein eigenmächtig scheinendes Verfahren wieder zum Aufhören zu bringen. Es ist daher auch wahrscheinlich, dass sie hinzutreten wird. Abgesehen von der Massregel, die Verwaltung in den Departements ganz selbst zu übernehmen, über die ein blosses Gutachten wirklich ohne allen Nutzen absprechen würde, da die Nützlichkeit ihrer Ausführung von der Festigkeit und Ausdauer des Willens abhängt, ist meine Meinung über das, was man jetzt thun sollte, folgende :<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>dem Finanz-Minister antworten, ihm auseinandersetzen, wie er selbst die Unterhandlung abbricht, die er angeboten hat, wie er Preussen dadurch zwingt, sich an die Departements zu halten, wie er eine Opposition zwischen unseren und den König- lichen Autoritaeten bildet, deren Folgen allein auf ihn fallen; 2) diese Antwort Talleyrand officiell mittheilen und mit ähn- lichen Aeusserungen begleiten; 3) die Requisitionen in den Departements fortsetzen, allein mehr auf Beschlagnahme von Sachen gehen, als auf Gewaltthätig- keiten von Personen, deren man sich soviel als möglich enthalten müsste, da sie nicht wirksam sind;</hi></note><note type="footnote" n="4)" resp="gnd-118554727"><hi>sogleich Unter-Gouverneure und Controleurs in den Depar- tements bestellen, nach dem schon gemachten Plane, und dadurch in die Requisitionen die grösste, mögliche Ordnung, Gleichheit der Repartition, und soviel der Zweck verstattet, Billigkeit bringen ; in der Sache sehr fest und abgemessen, in der Form mit so vieler Schonung der Autoritaeten handeln, als immer möglich ist;</hi></note><note type="footnote" n="5)" resp="gnd-118554727"><hi>zu gleicher Zeit schon morgen das Verfahren der Regie- rung, und das, was wir nun werden beobachten müssen, der Ministerial-Conferenz vorlegen, ganz offen vor ihr handeln, von unserm Recht uns nichts nehmen lassen, aber, wenn sie die Regierung in einen bessern Weg bringen will, es nicht zurückweisen, allein immer so, dass indess, auf künftige Abrechnung, die Requisitionen fortgehen;</hi></note></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>