<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Der Deutsche Bund</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1201humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="23" to="140"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.23" xml:id="pbXII23"/>
            <p>nehmen, um uns das volle Recht zu verschaffen, noch freier gegen die Französische Regierung zu verfahren, wenn sie uns versagen wollte, was sie Oesterreich zugäbe.</p>

            <p>Paris, den 24'^" August 1815. Humboldt.</p>

            <head>
               <title type="main">V— XIX. Der Deutsche Bund.</title>
            </head>
            <p>Zitm preußischen Bundestagsgesandten war der damalige Gesandte in Kassel von Hänlein ernannt. Er gewann Hardenbergs Zustimmung für seine dualistischen Pläne, nach dem Österreich am Bimde präsidieren, Preußen protokollieren sollte, imd vor allem die süddeutschen Kontingente an Österreich, die norddeutschen an Preußen angegliedert werden sollten. Er hatte sie dem österreichischen Vertreter in Frankfun mitgeteilt; durch diesen waren sie den Gesandten der deutschen Staaten bekannt geworden, imd hatten imter ihnen soviel Aufregung und Mißtrauen erregt, daß Hänlein abberufen werden mußte, ehe er sein Amt noch angetreten hatte. Nun wurde der Obermarschall Graf Goltz dafür bestimmt, und da dieser noch nicht in Frankfurt eintreffen konnte, Humboldt, der als Mitglied der Territorialkommission dort weilte, zum provisorischen Bundestagsgesandten ernannt. Über seine Auffassung und seine Tätigkeit geben einige Auszüge aus seinen Berichten (No. V—VIIIJ Aufschluß; nach der Eröffnungssitzung, bei der er eine Ansprache (No. IX) hielt, war das Provisorium erloschen. Doch verfaßte er eine Reihe von Denkschriften (No. X — XIX), in denen er der preußischen Bimdespolitik die Richtung und Ziele wies.</p>

            <p>V. lieber den Vorsitz Oesterreich s. (Reinschriften im Geh. Staatsarchiv; zum Teil gedruckt in „Forschungen zur brandenburgischen und preußischen Geschichte" VII, i. S. iigff-)</p>

            <p>Frankfurt, den 17. August 1816. Die Bundesacte sagt ausdrücklich, dass alle Bundesglieder, also Oesterreich mit eingeschlossen, gleiche Rechte haben (Art. 3); sie ertheilt Oesterreich bei der Bundesversammlung den Vorsitz (Art. 5); aber sie bestimmt zugleich bei Gelegenheit der Abstimmungsordnung, dass diese ausser den Verhältnissen der Bundesversammlung auf Rang und \'ortritt keinen Einfluss haben soll (Art. 8). Dies findet daher auch auf den Vorsitz Oesterreichs Anwendung. Der Bund ist daher eine Versammlung von Gleich<pb n="12.24" xml:id="pbXII24"/>berechtigten bestehen soll, umändern will, und solche, die sich bloss auf Form und äussere Geschäftsführung beziehen, w^ären wohl mit der Eifersucht, die sie bei Oesterreich und den übrigen erregten, zu theuer erkauft. Ueberdies verlässt man bei einem solchen Plan ganz die einfache Idee eines nur zur Erhaltung der Ordnung in der Gesellschaft nöthigen blossen Vorsitzes. Denn dazu ist nur Ein Vorsitzender notwendig. Man stiftet eine wirk- liche Ungleichheit, in welcher Preussen doch nur die zweite Stelle erhält. Hätte Preussen, wie es aber wohl nicht rathsam gewesen wäre, schlechterdings Oesterreich nicht den Vorsitz lassen wollen, so hätte er beiden angehören, und abwechselnd von ihren Ge- sandten ausgeübt werden müssen. Alles dies aber hätte nur in Wien, nicht jetzt, nach abgeschlossener Bundesacte, stipuhert werden können. Alle ähnlichen Plane von Kaiser- und Römischer Königswürde, von Theilung Deutschlands in zwei Hälften, sind während des Wiener Congresses so mannigfaltig überlegt, besprochen und versucht worden, dass man wohl mit Sicherheit behaupten kann, dass es nicht anzurathen ist, auf dieselben zurückzukommen. Preussen würde sich bei jedem in einer schwie- rigem, unbequemem und nur scheinbar mächtigern Lage befinden. Bei der mir von Ew. Königlichen Majestät in Absicht meiner Instruktion gelassenen Freiheit*) habe ich daher in meinem Ge'*) Es war ihm bei Uebertragimg der Stellvertretung geschrieben worden, daß für ihn eine Instruktion nicht nötig sei.<pb n="12.25" xml:id="pbXII25"/> Sprach mit Graf Buol, ohne alle neue Forderung, mich streng an die Bundesacte gehalten und nur meinen so eben erwähnten Be- griff von dem Oesterreichischen Vorsitz ausgesprochen. Lieber die einzelnen zum Vorsitz gehörenden Rechte bin ich nur so weit mit ihm eingegangen, dass ich der Protocollführung, weil diese auch in den vorläufigen Sitzungen vorkommen wird, gedacht habe. Ich habe ihm geäussert, dass diese kein nothv^xndiges Attribut des Vorsitzes, sondern ein Recht der ganzen Versammlung sey, dass es daher, meiner Meinung nach, einen eigenen dazu bestellten Protocollführer geben müsse, und dass die organischen Gesetze festsetzen könnten, wie dieser zu wählen sey, dass aber, besonders für jetzt, gar nichts dagegen se3^n werde, dass er der Versammlung ein Mitglied seiner Gesandtschaft dazu vorschlage, welches unstreitig angenommen werden würde, wenn nur dies Mitglied für seine Person, und nicht gerade, als zur Oesterreichischen Gesandtschaft gehörig diese Function verrichte. In der That halte ich das Recht der Protocollführung für höchst unbedeutend, da nicht nur jeder seine Meynung schriftlich, oder dictirend zum Protocoll geben kann, sondern auch das unbestreitbare Recht hat, Irrthümer, die in der Darstellung der Meynungen Anderer vorkommen, zu berichtigen. Auf ähnliche Weise und nach denselben Grundsätzen habe ich ihm über das Bundesarchiv und die Bundes- kanzley gesprochen, und wenn ich, wie ich doch glaube, seinen jetzigen Aeusserungen trauen darf, so hat er hiergegen nichts einzuwenden, und ob er gleich anfangs von der Protocollführung, als von einem dem \^orsitz anklebenden Recht, sprach, so kam er doch nachher nicht wieder darauf zurück, sondern gab viel- mehr mir vollkommen Recht.</p>

            <p>In Absicht der mir zugegangenen, mit meiner eigenen Ueber- zeugung gänzlich übereinstimmenden Weisung, im engsten Ein- verständniss mit Oesterreich zu handeln, habe ich dem Grafen Buol bloss die einfache Weise vorgelegt, wie in ähnlichen Fällen von mir mit dem Fürsten Metternich und Freyherrn von Wessen- berg gehandelt worden ist, und er hat sich dazu vollkommen be- reitwillig bewiesen. Es ist jedoch nicht zu läugnen, dass, wenn man zu den wesentlichen Punkten des Geschäfts kommt, es aus<pb n="12.26" xml:id="pbXII26"/>wird, unsere Ansichten zu theilen. Diese Gegenstände nun muss ich Ew. Königlichen Majestät allerunterthänigst vorschlagen, schlechterdings nur in Wien, oder in Berlin zu verhandeln. Graf Buol w^ird schwerlich je mit den gehörigen Instructionen versehen seyn, oder für sich selbst leicht so auf die Sache eingehen, dass dieselbe wirklich in Gang kommt. Man wird auch in Wien, weit eher, als hier, dem Mistrauen entgehen, was eine vorläufig geflissentlich gesuchte Uebereinkunft zwischen Preussen und Oester- reich bei den andern Höfen unfehlbar hervorbringen dürfte. Eine eigentliche Convention, wie sie hier vorgeschlagen worden ist, wäre, meines Erachtens, gerade kein glücklich gewähltes Mittel. Noten und Protocolle sind zu Verhandlungen dieser Art die hergebrachten diplomatischen Formen, spannen, insofern etwas davon erfahren wird, minder die besorgliche Neugier der Uebrigen, und leisten dieselbe Sicherheit.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">VI. Der Gottesdienst zur Eröffnung des Bundestages.</title>
               </head>
               <p>Frankfurt, den 27. August 181O.</p>

               <p>. . . Graf Buol hat mir jetzt seinen Aufsatz über die vorläufigen Sitzungen vorgelesen, und wird mir denselben auch in Abschrift mittheilen. Er enthält keinen einzigen eigentlich wesent- lichen Gegenstand, und ich glaube nicht Ew. Königliche Majestät mit der Aufzählung der minder bedeutenden, welche darin vor- kommen, behelligen zu dürfen. Nur des Punktes der religiösen Eröffnung des Bundestages und des künftig einzurichtenden Bundeshauses glaube ich erwähnen zu müssen. Bei dem ersteren kommt die Schwierigkeit der Religionsverschiedenheit der Bundesglieder vor. Es war, ich glaube von Herrn von Hänlein, vorgeschlagen worden, nach gehaltener Messe, eine protestantische Predigt zu halten. Ich gestehe, dass mir diese Aneinanderreihung zweier Gottesdienste weder der Würde und dem Ernst der Religion, noch auch dem Zweck, die Einigkeit der Bundesmitglieder in allen Rücksichten zu zeigen, indem der doppelte Gottesdienst vielmehr die Religionsverschiedenheit erst fühlbar macht, angemessen geschienen.</p>

               <p>Diese Art der Feierlichkeit wird aber auch dadurch wirkhch unmöglich, dass der hiesige Dom, als die einzige Kirche, in welcher dieselbe vorgenommen werden kann, nicht mit einem<pb n="12.27" xml:id="pbXII27"/> simultaneum, wozu päpstliche Erlaubnis nothwendig, versehen ist, und daher nach Katholischen Grundsätzen kein protestantischer Gottesdienst in derselben gehalten werden kann. Ich für meine Person würde nun zwar es der Sache ganz angemessen halten, alle religiöse Feierlichkeit hierbei zu unterlassen, da aber, wie ich bemerke, die Mehrheit der Gesandten gegen diese Unterlassung ist, so glaube ich nicht darauf bestehen zu müssen. Um nun aber dem protestantischen Theile nichts zu vergeben, habe ich mich gegen Graf Buol vorläufig dahin erklärt, dass, w^enn man die Beibehaltung der religiösen Feierlichkeit wünschte, ich mich für einen andern, auch schon gemachten Vorschlag erklärte, nemlich die Messe wegzulassen, und sich auf die Absingung der Hymne Veni creator spiritus, und mithin auf einen mehr allge- mein christlichen, als speciell katholischen Gottesdienst zu beschränken. Der Dom scheint mir übrigens zu einer solchen Feierlichkeit um so mehr geeignet, als auch bei der Kaiserkrönung ein Theil der Ceremonie darin vorging, und als beim Einzüge in Frankfurt nach der Schlacht bei Leipzig, ohne welche es keinen Deutschen Bund geben würde, die Kaiser von Oesterreich und Russland da dem feierlichen Gottesdienste beiwohnten. Uebrigens wird diese Sache bei der vorläufigen Sitzung noch unter allen Gesandten zur Sprache kommen, und ich muss bemerken, dass ich bei den übrigen protestantischen gar kein Bedenken, selbst einem bloss und förmlich katholischen Hochamt beizuwohnen, gefunden habe.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">VII.</title>
               </head>
               <p>Frankfurt, den i^«" November i8i().</p>

               <p>. . . Bei Gelegenheit der Eröffnung kam abermals eine kirch- liche Ceremonie in den letzten Tagen vor der Sitzung zur Sprache. Da ich nun sah, dass viele Mitglieder dafür stimmten, und Graf Buol mir erklärte, er könne bei einer solchen Ceremonie nicht von einer Messe abgehen, so erklärte ich, dass ich dies, so wie eine kirchliche Handlung überhaupt, billige, allein alsdann auch ein protestantischer Gottesdienst sein müsse, und dass die Pro<pb n="12.28" xml:id="pbXII28"/>einer kirchlichen Feier auf die Protestanten und namentlich auf Preussen schieben könne, schrieb ich dem Minister von Plessen das anliegende Billet,*) und redete mit demselben ab, dass er es weiter herumzeigen möchte, schickte es auch selbst an Graf Buol, Nun erklärte dieser, dass er nicht in den protestantischen Gottesdienst gehen könne, und da er sehe, dass so die Schuld auf ihn fiel, bat er mich jetzt, statt dass sonst er für die Feier war, dringend zu machen, dass in der Sitzung keine Rede davon sein möchte, welches denn auch geschah. Die Mehrheit der Gesandten</p>

               <p>-y Frankfurt, den 28. October 1816. Ew. Excellenz hatten die Güte, heute mit mir über die Idee zu reden, den Bundestag mit einer kirchlichen Feier zu eröffnen. Obgleich dies bei Vereinigungen von Gesandten und Constituirungen von Tribunalen oder Behörden nicht gewöhnlich geschieht, so muss jedoch der Vorschlag , einen ernsten und wichtigen Gegenstand mit einer religiösen Handlung anzufangen, jedem denkenden Menschen für sich geneigt finden. Ew. Exe. sind aber gewiss auch mit mir der Meymmg, dass, je heiliger der Gegenstand ist, von dem wir hier reden, man desto mehr jede dabei eintretende Rücksicht beobachten muss. Ich kann es daher nicht genug billigen, dass mir der Herr Graf v. Buol-Schauenstein geäussert hat, dass er nur dann zu einer religiösen Feierlichkeit mitstimtnen könne, wenn eine Messe damit verbunden wäre. Jedes Bemühen, einen Gottesdienst, aus dem Grunde der Toleranz, seiner wesentlichen Bestandtheile zu entkleiden, muss in jeder, vorzüglich aber in religiöser Beziehung, gemissbilligt werden. Aus demselben Grimde indess ist für die Gesandten der protestantischen Höfe ein förmlicher d. h. mit Predigt, Gesang und allem üblichen Ritual verbxmdener protestan- tischer Gottesdienst imentbehrlich. Wo dieser fehlte, würde der Bundestag nicht für die ganze Versammlimg, sondern nur für einen Theil derselben mit einer kirchlichen Feierlichkeit beginnen. Lässt es sich mm dergestalt einrichten, dass die ganze Versammlung diesen doppelten Gottesdienst ungetrennt in derselben, oder in verschiedenen Kirchen beiwohie, so bin ich der Erste, der diesen Vorschlag imterstützen wird. Dagegen gestehe ich Ew. Exe. freimüthig, dass ich einem, der nur Einen Gottesdienst enthielte, nicht beitreten, imd für einen Gottesdienst, welchem die beiden Theile der Versammlung abgesondert beiwohnten, nicht stimmen könnte. Da ich uns, vor allen andern Zwecken, berufen glaube, Ein- müthigkeit zu beweisen, so könnte ich eine solche Aufforderung auf keine Weise billigen, und doch müsste diese Absonderung erfolgen, wenn es nicht möglich wäre, Gegenseitigkeit zu beobachten. Ob imter diesen Umständen eine kirchliche Feierlichkeit möglich, oder es nicht besser sey, auf dieselbe Verzicht zu leisten, muss ich der Entscheidung der Versammlimg überlassen. Nur könnte ich für meinen Hof auf keine Weise von den hier entwickelten Grundsätzen abgehen.</p>

               <p>Empfangen Sie etc. An den Grossh. Mecklenb. St.-M. u. Humboldt. Ges. Herrn v. Plessen Excellenz.<pb n="12.29" xml:id="pbXII29"/> hätte sich, und dies hoffte Graf Buol, wohl dahin bringen lassen, ohne allen protestantischen Gottesdienst, der Messe beizuwohnen; ich würde aber nie geglaubt haben, dies verantworten zu können, und wie ich mich erklärt hatte, traten mir alle protestantischen bei. Dagegen konnte ich den abgesonderten Gottesdienst, der die Trennung recht gezeigt hätte, an sich nicht billigen, ich fand ihn auch um so weniger rathsam, als ich wohl sah, dass ich nicht verhindert hätte, dass nicht die Mehrzahl der Protestantischen Gesandten aus Höflichkeit, auch ohne Erwiderung von Seiten der Katholischen, mit in die Messe gegangen v^'ären, und ob ich gleich es bestimmt nicht gethan hätte, so wäre alsdann immer der protestantische Gottesdienst im Nachtheil geblieben. In der Sitzung nun schlug Graf Buol als Feierlichkeiten, die Aufstellung eines Bataillons Soldaten bei der Auffahrt zur Eröffnungssitzung vor; nachher wollte er auch während des Mittagsessens, das er geben will, eine Compagnie in der Strasse stehen, und uns einer Theatervorstellung im Comedienhause beiwohnen lassen. Ich stellte ihm aber vor, dass die beiden letzten Dinge füglich weg- bleiben könnten, und dass es unschicklich sein würde, förmlich das Theater zu besuchen, wenn wir nicht in die Kirche gingen, und da die ganze übrige Versammlung meiner Meinung war, so wird es bei der Auffahrt bei der Sitzung bleiben.</p>

               <p>VIII. Die Eröffnung des Bundestages.</p>

               <p>Frankfurt, den 8. November 1816.</p>

               <p>Die Eröffnungssitzung hatte als eine blosse, zur Auswechslung der Vollmachten und Vorlegung der Ratificationen der Bundesurkunde bestimmte Feierlichkeit, nichts, das Ew. König- lichen Majestät Aufmerksamkeit verdienen könnte, als vielleicht die dabei gehaltenen kürzern und ausführlichem Reden. Graf Buol hatte schon vor mehreren Wochen einen Entwurf zu der<pb n="12.30" xml:id="pbXII30"/> den Kaiser von Oesterreich u. s. f." an verlas.*) Auch dieser Schluss ist, wie Ew. Königliche Majestät gewiss gleichfalls finden werden, unangemessen genug, indem die Anführung der glück- lichen geographischen Lage Oesterreichs, als jedes Mistrauen entfernend, so leicht aussieht, als sollte damit ein ungünstiger Seiten■y Die Stelle aus Biiols Rede lautet: „Die Bundesacte beruft Se. Majestät den Kaiser von Oesterreich zum Vorsitze des deutschen Bundestages. Allerhöchst Dieselben erkennen hierin das erneuerte Vertraueji der deutschen Bundesstaaten, wohin Oesterreichs Regenten von jeher strebten. Keine Furcht, kein Misstrauen soll dieses fernerhin stören ; denn wer kennt nicht jene glückliche, zum gegenseitigen Vertrauen berechtigende Lage, dass Oesterreich auf deutschem Boden ebensowenig eine Eroberung, als eine eigenmächtige Erweiterung seines Standpunkts im Deutsche?! Bunde beabsichtigen will, oder auch nur beabsichtigen kann ! Der Kaiser, mein Herr, ehrt den erklärten Ausdruck des öffentlichen Willens, imd folgt diesem jetzt wie immer.</p>

               <p>Feyerlich soll ich hier, nach ausdrücklichem Auftrag Sr. Majestät des Kaisers, die Versicherung niederlegen: Se. Majestät betrachten sich als vollkommen gleiches Bundesglied. Sie erkennen in dem eingeräumte7t Vorsitz beym Bundestage kein wahres, politisches Vorrecht, sondern ehren darin nur die schöne Bestimmung einer Ihnen anvertrauten Geschäftsleitung.</p>

               <p>Die Macht der österreichischen Monarchie kömmt hierbey nicht in Anschlag, diese kann und wird sich nie äussern gegen den Deutschen Bund, oder einzelne Bundesstaaten ; aber ganz auf deren volle Kraft möge jeder dei'selben, sowie die Gesamtheit zur Erhaltung der Unabhängigkeit jeder politischen Art fest vertrauen. Se. Majestät schmeicheln sich daher, auf volles Vertrauen sämtlicher Bundesstaaten rechnen zu können, und dort, wo es gelten muss, soll dieses sich im gegenseitigen schönsten Lichte bewähren. Die Verdienste der Vorfahren Sr. Majestät um Deutschland sollen immer nur deshalb Allerhöchst Denenselben gegenwärtig bleiben, um auch künftighin dieses Erbtheil Allerhöchst IJires Hauses mit Achtimg zu bewahren.</p>

               <p>Mir sey jetzt in der Bestimmung, der Gesandte des K. K. österreichiscJien Hofes bey diesem Bundestag zu seyn, die Versicherung erlaubt, wie sehr ich die hohe Wichtigkeit, die Schwere meines Berufs erkenne, wie sehr ich aber auch das Glück zu schätzen weiss, mich im Verein so biederer deutscher Männer zu finden, den nur eine Stimmung beseelt.</p>

               <p>Die Deutschheit meiner Gesinnimgen soll nie bezweifelt werden, der Ernst, einzig zum Besten tinseres gemeinsamen Vaterlands fortwährend zu wirken; diese Betheuerimg wäre ich Ihnen, hochverehrte Herren, schuldig; wenn Sie nicht insgesamt meiner reinsten Gesinnung im Voraus versichert wären. Erlauben Sie mir daher nur Ihr ganzes Vertrauen in Anspruch zu nehmen, imd trauen Sie der Versicherung meiner Ihnen Allen gewidmeten Verehrung und unbedingten Vertrauens. In der nächsten oder ersten Geschäftsversammlung werde ich es versuchen, den Umfang unserer Geschäfte in einem eigenen Vortrag zu Ihrer Beurtheihmg zu entwickeln und sämtliche hohe Gesandtschaften<pb n="12.31" xml:id="pbXII31"/> blick aufPreussen gethan werden, indem es für Oesterreich selbst nicht anständig ist, die Unmöglichkeit des Mistrauens nur aus dieser Lage abzuleiten, und endlich es hier gar nicht der Ort war, der Macht Oesterreichs zu gedenken. Die ganze Rede ist weit mehr eine, noch dazu sehr schwerfällige und oft dunkle philosophisch-historische Abhandlung über den Deutschen Bund als eine, einem Gesandten in den Mund zu legende passende Aeusse- rung bei einer Feierlichkeit, und Graf Buol selbst urtheilte durch- aus ebenso über dieselbe. Nach Graf Buol las ich das abschriftlich hier anliegende Blatt, indem ich es für besser hielt, einfach und kurz dasjenige zu sagen, was die Gelegenheit gleichsam von selbst herbeirief, als mit der Vorsitzenden Gesandtschaft in dem viel zu schriftstellerischen Ton ihrer Rede zu wetteifern. Alle übrigen Gesandten begnügten sich, die meisten in sehr wenigen Worten, die Geneigtheit ihrer Regierungen für den Bund auszudrücken, und sich persönlich der Versammlung zu empfehlen. Nur der Niederländische, der Freiherr v. Gagern, hielt eine eigent- liche Rede, in der er von der Nützlichkeit eines Zwischenreichs zwischen Frankreich und Deutschland ausging, dann auf die Schlacht bei Belle-Alliance kam, bei der er Wellingtons und Blüchers erwähnte, und bei dieser Gelegenheit das Andenken des gebliebenen Herzogs von Braunschweig, und ohne dass der Zusammenhang recht einleuchtend war, des letztverstorbenen Fürsten von Nassau und endlich des in Mantua erschossenen Andreas Hofer feierte. Da er zugleich auf eine etwas auffallende Weise seinen König gewissermassen als einen dem Bund fremden, und der nur als Gast darin erschien, schilderte, nahm der Braunschweigische Gesandte, Freiherr v. Martens, hiervon Veranlassung, indem er ihm für die Erwähnung des Herzogs dankte, ihm zu sagen, dass der König der Niederlande an sich ein deutscher Fürst, und durch das Grossherzogthum Luxemburg dem Deutschen Bunde mit vollen Rechten und vollen Ptlichten angehörig sey. :it überzeugen, wie zugleich auch eine zweckmässige Einleitung unserer Geschäßs- wirksamkeit eine meiner angelegentlichen Sorgen ist.</p>

               <p>Gegenseitiges Vertrauen, Offenheit und wahrhaft deutscher Sinn; und wir können ebenso gewiss des schönsten Erfolgs unserer Bemühung, als des bleibend dankvollen Andenkens unserer spätesten deutschen Nachkommen seyn."</p>

               <pb n="12.32" xml:id="pbXII32"/>
               <p>IX. Rede bei Eröffnung des Bundestages.</p>

               <p>5. November 1816.</p>

               <p>(Gedruckt im Protokoll der deutschen Bundesversammlung.)</p>

               <p>Die soeben von dem Vorsitzenden Herrn Gesandten im Namen des Kaiserlich Königlich Oesterreichischen Hofes bezeugten Gesinnungen müssen dem Königlich Preussischen um so mehr erwünscht und erfreulich seyn, als Se. Majestät der König von Preussen dieselben vollkommen theilen.</p>

               <p>Die Stiftung des Deutschen Bundes fügt zu der Gewährleistung der Ruhe und Eintracht, welche sonst durch einzelne, nicht immer von zufälligen Umständen unabhängige Verträge erreicht wird, für die deutschen Staaten noch diejenige hinzu, welche aus einem allgemeinen und beständigen Gesamtvertrage hervorgeht, dessen Wesen nach Aussen und Innen hin sichernd, bewahrend und erhaltend ist, und welcher das Zusammenwirken selbständiger, unabhängiger und in ihren Rechten gleicher Staaten, zum gemeinschaftlichen Wohl durch gemeinschaftlich festgestellte gesetzliche Formen und Einrichtungen möglich macht. Indem der Deutsche Bund auf diese Weise in wohlthätigen, allgemeinen Beziehungen mit dem europäischen Staatensystem steht, bildet er zugleich aufs Neue Länder zu einem politischen Ganzen, deren Bewohner durch gemeinsame Abstammung, Sprache, Andenken, und eine ehemalige ehrwürdige Verfassung unauflösbar verbunden sind. Se. Königlich Preussische Majestät linden, nach den von Allerhöchst Ihnen bey jeder Veranlassung bewährten, auf die Unabhängigkeit und das Wohl des gesamten deutschen Vaterlandes gerichteten Gesinnungen, in jeder dieser be3^den, ihre deutschen und übrigen Staaten Betrachtungen die beruhigendste Genugthuung, und die Ihrem Herzen erwünschtesten Beweggründe, zu dem gemeinschaftlichen Zweck an Ihrem Theil beyzutragen und auf das kräftigste dazu mitzuwirken, dass die daraus entspringenden wohlthätigen Folgen vollständig und allgemein genossen und empfunden werden. So enge auch schon die Bande sind, welche Se. Königliche Majestät an Se. Majestät den Kaiser von Oesterreich und die übrigen in dem Bunde begriffenen hohen Höfe und Staaten anschliessen, so un- gemein erwünscht und angenehm ist es Ihnen doch, dieselben<pb n="12.33" xml:id="pbXII33"/> sehen. Allerhöchst Dieselben haben mir ausdrücklich aufgetragen, dies bey der heutigen feyerlichen Eröffnung der Bundesversammlung — einem Tage, den Se. Majestät auch an Ihrem Theil so folgen- und segensreich als möglich für Deutschland zu machen wünschen — in Ihrem Namen zu bezeugen, und in dem Laufe der nunmehr beginnenden Geschäfte, Jedes einzelnen, unter dem \"orsitze, welchen Se. Königliche Majestät mit unbedingtem Ver- trauen dem K. K. Oesterreichischen Hofe übergeben sehen, gemeinschaftlich mit den Gesandtschaften Ihrer hohen Mitstände, ohne irgend eine einseitige und einengende Rücksicht, dergestalt wahrzunehmen, dass dadurch die Bewahrung der Selbständigkeit, Unabhängigkeit und Sicherheit, sowohl des gemeinsamen Vaterlandes, als der einzelnen Bundesstaaten, sowie die Erhaltung und Erweiterung jedes Vorzuges, durch welchen Deutschland auf die Achtung der andern europäischen Nationen Anspruch macht, vollständig und sicher erreicht werden.</p>

               <p>Mir persönlich hätte nichts erfreulicheres begegnen können, als den ehrenvollen Beruf zu erhalten, diese Gesinnungen hier und an diesem Tage auszusprechen und einer Versammlung, wenn auch nur augenblicklich anzugehören, welcher meine innige Verehrung und mein lebhaftes Bestreben, nach allen meinen Kräften mit Ihr zu dem gemeinschaftlichen Zweck hinzuarbeiten gewidmet ist, und deren gütiges und geneigtes Vertrauen ich mir angelegentlich erbitte.</p>

               <p>X. Ueber die katholische Kirche in Preussen.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>An den Staatskanzler.</p>

               <p>Frankfurt, den 6. Januar i8i().</p>

               <p>Der hier anwesende Coadjutor und Grossvicarius des Bis- thums, Freiherr von Wessenberg, hat mir die beiden inliegenden Aufsätze*) mitgetheilt, um dieselben Ew. p. zu übersenden und ihren Inhalt zu empfehlen.</p>

               <pb n="12.34" xml:id="pbXII34"/>
               <p>Ew. p. werden gewiss mit mir urtheilen, dass die eine : Denkschrift überschrieben, durchaus unannehmbare Vorschläge enthält, und der Endertrag der andern wenigstens insofern überflüssig ist, als in der Bundesversammlung, für die sich der berührte Gegenstand ganz vorzüglich eignet, schon die dort beab- sichtete Vereinigung Statt findet, es überdies aber nicht einmal rathsam seyn dürfte, diese mit so vielen andern inneren und äussern politischen Verhältnissen zusammenhängende Angelegen- heit abgesondert behandeln zu wollen. Ich wage es aber bei Gelegenheit dieser beiden Schriften, die sehr wenig in ihren so überaus wichtigen Gegenstand eingehen, Ew. p. besonders auf denselben aufmerksam zu machen.</p>

               <p>Die Grundsätze, die bisher in Absicht der katholischen Kirche bei uns befolgt wurden, fordern schon an sich selbst, meines Er- achtens, eine genaue Prüfung. Sie waren meistentheils, da damals (nemlich vor 1806, denn seitdem bis auf die neuesten Ereignisse zählte bekanntHch Preussen sehr wenig katholische Unterthanen) diese Angelegenheit unter den Provincialdepartements vertheilt war, und nur im auswärtigen gewissermassen einen Mittelpunkt fand, zufällig entstanden, gingen, wie es mir scheint, zu einseitig auf ängstliche polizeiliche Wachsamkeit und waren vielleicht nicht mit Unrecht hauptsächlich auf Polen, wo die Regierung freilich Gefahr besorgen konnte, und später auf die eben säcularisirten Länder, in denen man auch Anmassungen der Geistlichkeit be- fürchten musste, berechnet. Jetzt kommen noch ausserdem zwei neue Umstände hinzu, welche die sorgfältigste Erwägung verdienen.</p>

               <p>Einmal muss es der Regierung ausnehmend wichtig se3^n, die Gemüther in den überrheinischen katholischen Provinzen durch gerechte und billige Gesinnungen zu gewinnen.</p>

               <p>Zweitens besitzt Preussen mehrere Bisthümer, die ehemals die Hauptstützen der deutschen Kirche ausmachten, und kann sich nicht entbrechen, in alle Berathungen über die deutsche Kirche überhaupt einzugehen. Wenn es nun auf der einen Seite in den Gesinnungen der Preussischen Regierung liegt, auch das allgemeine innere Wohl Deutschlands durch Theilnahme an festen zu treffen; zweitens die desfallsigen Verhandlungen mit Rom auf solche Gegen<pb n="12.35" xml:id="pbXII35"/>gemeinschaftlichen Einrichtungen zu befördern, so kann sich dieselbe auf der andern Seite keine Beschränkungen gefallen lassen, die, wie z. B. der Einfluss eines fremden Metropoliten, sie einer fremden Einwirkung unterwürfe. Sie muss auch ihre gesammte, Deutsche und Ausserdeutsche katholische Kirche nach gleich- förmigen Grundsätzen behandeln. Daher wird es eine gewiss schwierige Arbeit seyn, den künftigen Bundesgesandten mit solchen Weisungen zu versehen, die allen Rücksichten gehörig entsprechen. Da aber doch der Zeitpunkt nicht fern seyn dürfte, wo es nothwendig seyn wird, sich über diese Gegenstände hier auszusprechen ; so habe ich Ew. p. vorschlagen wollen, ob sie nicht diesen ganzen Gegenstand, mit besonderer Rücksicht auf die Aeusserungen, die Preussen darüber bei dem Bundestag machen wird, von der Section des Cultus in Vereinigung mit dem auswärtigen Departement schon jetzt wollen vorbereiten und bearbeiten lassen. Dieselbe Arbeit würde auch erst in den Stand setzen, unserm Gesandten am Römischen Hofe bestimmt den Gang vorzuschreiben, den er dort halten soll. Denn die innern Regierungsgrundsätze und das Benehmen unserer Gesandten in Frankfurt und Rom müssen natürlich in vollkommener Uebereinstimmung mit ein- ander stehen. XL Ueber die Organisation der katholischen Kirche in Deutschland. 15. November 1816. (Eigenhändiger Entwurf und Abschrift im Geh. Staatsarchiv; gedruckt bei Mejer, Zur Geschichte der römisch-deutschen Frage II 2, S. s^ff-J</p>

               <p>Frankfurt, 15. November 1816.</p>

               <p>Ich bin so frei gewesen, in dem Aufsatze, in welchem ich Ew. Durchlaucht meine Ideen über den Deutschen Bund entwickelt habe, in § 10 einer Arbeit*) des Generalvicarius Freiherrn von Wessenberg über die Organisation der katholischen Kirche in Deutschland zu erwähnen. Ich habe die Ehre, dieselbe anliegend E. D. in Abschrift zu überreichen. Ich glaube, dass dieser Aufsatz schon deswegen, weil er sehr vollständig die verschiedenen y „Betrachtungen über die Verhältnisse der katholischen Kirche im Umfange des Deutschen Bimdes", s. Mejer, Zur Geschichte der römisch-deutschen Frage<pb n="12.36" xml:id="pbXII36"/> bei dieser Materie zur Sprache kommenden Fragen durchgeht, von Nutzen sein Ivann; er scheint mir auch mit Geist und Sach- kenntniss abgefasst, und besonders lobenswürdig ist darin die Tendenz, die deutsche Kirche von demjenigen Einfluss des päpstlichen Stuhles, welchen sich dieser in ungerechter Weise ange- masst hat, frei zu erhalten; auch dürfte man die landesherrlichen Rechte wohl nicht darin beeinträchtigt finden. Er umfasst die doppelte Frage: wie die katholische Kirche zu jedem einzelnen Staate gestellt werden muss.? und wie die einzelnen Staaten in Absicht derselben gemeinschaftlich beim Bunde handeln sollen .f^ — und da die darin*) ausgesprochenen Forderungen wohl ziemlich allgemein gemacht werden möchten,*) so verdient er in dieser doppelten Rücksicht Aufmerksamkeit.</p>

               <p>Die erstere nun ist einzig und allein Sache der inneren Gesetzgebung und des inneren Regierungss^'^stems, und ich würde es für unbescheiden halten, mir darüber ein Urtheil zu erlauben. Sehr wichtig aber für Preussen ist jede der abgehandelten Fragen, da wohl jetzt ein in vieler Rücksicht neues System über diesen Gegenstand angenommen werden muss, und die in dem Aufsatze angedeutete Idee, die Capitel auf eine zweckmässige Art zu bilden, sie nur mit Personen zu besetzen, die wahrhaft an der Erhaltung der Kirche und der Erreichung ihrer inneren Zwecke arbeiten, dann aber diesen Capiteln auch einen grossen Einfluss auf die Wahlen der Bischöfe einzuräumen, scheint mir sehr vielen Beifall zu verdienen. Je mehr dem Staate daran gelegen sein muss, auf den katholischen Theil der Unterthanen durch ihre Geistlichkeit wohlthätig einzuwirken, desto nothwendiger wird es, dieselbe zwar in ein Gleis zu bringen, in dem sie mit Ernst diesem Ziele entgegen geht, allein sie auch diesen Weg mit mehr Freiheit verfolgen zu lassen. Selbst die geistlichen Institute, wenigstens zum Theil, mit liegenden Gründen zu dotiren, hat, wenn auch viele Schwierigkeiten damit verbunden sein mögen, gewiss seine unge- mein nützliche Seite. Manchen anderen in der Arbeit vorkommenden Vorschlägen und Behauptungen dürfte dagegen nicht beigetreten werden können.</p>

               <p>Die zweite Frage : ob und inwieweit Preussen seine katholisch- kirchliche Einrichtung als eine deutsche Bundessache behandeln<pb n="12.37" xml:id="pbXII37"/> soll? geht aus dem speciellen kirchlichen Gesichtspunkte heraus, und ist allgemeiner politisch; sie ist gewissermassen auch noch wichtiger, weil man in derselben von dem einmal genommenen Entschlüsse nicht leicht wieder zurückgehen kann. Um nun hier gleich wenigstens die Aussenlinien abzustecken, so halte ich eigent- liche Gemeinschaft Einer deutschen Kirche für durchaus unstatthaft. Man dürfte daher nie in die Idee eines Primates, wäre es auch nur ein mit Ehrenrechten begabter, eingehen; man dürfte nie die eigentliche fortdauernde Regierung und Leitung der Kirche auf irgend eine Weise gemeinschaftlich mit dem Bunde oder in den Beziehungen mit Rom durch ihn beim Papste betreiben. Auch ist der Grundsatz der abgesonderten Selbständigkeit der Kirche jedes Staates im Wessenbergischen Aufsatze durchaus auf- recht erhalten. Dagegen geradezu erklären, dass man sich in katholisch-kirchlicher Hinsicht auf nichts Gemeinschaftliches einlassen wolle, sondern diese Verhältnisse bloss als innere jedes Staates ansehe, würde ich gleich wenig rathen. Eine solche Ausscheidung von dem Gemeinsamen ist schon an sich der preussischen Politik am Bunde entgegen. Das Gemeinsame ge- rade in dieser Sache würde auch eine äusserst belebende und wohlthätige Stimmung in Deutschland und in dem katholischen Theile Preussens bewirken; endlich ist noch gar nicht zu sagen, ob man nicht selbst zu dem Gemeinsamen genöthigt sein kann, da, bei dem Eigensinn des Papstes, derselbe sehr leicht die noth- wendig vorzunehmenden kirchlichen Veränderungen in Diöcesen und Instituten, selbst die Bestätigung der Bischöfe verweigern kann, wenn nicht alle deutschen Staaten zugleich und nach gleichen Grundsätzen mit ihm unterhandeln. Sowie man sich aber auf etwas Gemeinsames einlässt, so lassen sich auch darin wieder gewisse Stufen denken. Eine von vielen Seiten her nützliche, allein gar nicht bindende Art wäre es, wenn man die Sache gar nicht als eine Bundesangelegenheit behandelte, sondern nur die Vereinigung mehrerer deutscher Gesandten hier dazu benutzte, mit denjenigen deutschen Höfen, welche im Fall sind, gegenwärtig mit dem Papste zu unterhandeln, gemeinsame Grundsätze zu ver<pb n="12.38" xml:id="pbXII38"/>einzelnen Staates bleiben; und das letzte endlich wäre es, wenn man sie in der That und Wahrheit der Garantie des Bundes unterwürfe, und zwar entweder — was ich aber für Preussen nicht anrathen würde — als Theil der Verfassung oder an und für sich als ausgesprochene und nun nicht mehr zurückzu- nehmende Grundsätze. Wenn E. D, mir erlauben, hierüber meine Meinung zu sagen, so würde ich schlechterdings nur für das Letztere stimmen, allein freilich bloss unter Einer unerlässlichen Bedingung nämlich dass die Rechte der protestantischen Kirche von allen deutschen Staaten, besonders den katholischen, ebenso gerecht und vollständig bestimmt, und unter die gleiche Garantie gestellt würden. Hiervon kann man durchaus nicht abgehen: es muss entweder am Bunde gar nicht von Religion, oder mit völliger Gleichheit von katholischer und protestantischer die Rede sein. Man kann es sich jetzt, wo die Mehrheit der Bundesstaaten protestantisch ist, weniger als je gefallen lassen, dass die Intoleranz der katholischen Kirche gewissermassen öffentlich als ein Rechtfertigungsgrund einer ge- wissen Zurücksetzung der protestantischen gebraucht werde, und es scheint nicht ungegründet, dass die Protestanten selbst in Bayern gegenwärtig beeinträchtigt sind.</p>

               <p>Mein unmassgeblicher Vorschlag würde nun sein, dass Preussen sobald als möglich, und diesmal ohne vorhergehende Verabredung mit Oesterrei:h, sowie dieses auch die in der ersten Sitzung ge- machte Präsidialproposition ohne Verabredung mit Preussen gemacht hat, über die ganze Religionsmaterie einen Vortrag machte, sich erböte, über die katholische Kirche in seinen Staaten feste, gerechte und gegen alle Eingriffe gesicherte Grundsätze auszusprechen, und unter die Garantie des Bundes zu stellen, wenn die katholischen Staaten dasselbe für die protestantischen thun wollten. Da Preussen der erste protestantische Staat in Deutschland ist, und als solcher die meisten protestantischen Unterthanen besitzt, so ist es an keinem andern Bundesstaate so sehr, mit diesem Vorschlage hervorzugehen, und (ob ich gleich dies bloss nebenher anführe, da ich den Nutzen hier hauptsächlich in der Sache selbst suche) nichts würde so auf die öffentliche Meinung wirken, als wenn der erste, wichtige, ernste, allgemeine Gegen<pb n="12.39" xml:id="pbXII39"/>sehr die Hände zu binden. Diese aber wäre nicht gross. Denn es würde schon sehr darauf ankommen, ob sich der Gegentheil zur Unterwerfung der protestantisch-kirchUchen Verhältnisse unter die Garantie verstände, ferner ob, da Religionsgegenstände nur können durch Einhelligkeit der Stimmen beschlossen werden, nicht einige Stände , namentlich Bayern , sich dem Zwange für beide Kirchen widersetzten. In jedem dieser beiden Fälle würde Preussen erklären, dass nun auch seinerseits nicht von einer Unterwerfung unter Garantie die Rede sein könne, es aber darum seinen Grundsätzen als eigenen Regierungsmaximen nicht minder getreu bleiben werde; und so würde entweder durch ganz Deutschland ein grosser, wahr und ernsthaft auf die Nation ein- wirkender Zweck wirklich erreicht, oder Preussen setzte die sich absondernden Stände in Verlegenheit und Beschämung, gewönne für alle übrigen Bundesangelegenheiten mehr Gewicht und Ansehen, und stellte sich gegen seine katholischen Unterthanen auf ein Mal in eine vollkommen gerechtfertigte Freiheit, Auch giebt es gewiss kein besseres Mittel, gewisse katholische Anmassungen zum Stillschweigen zu bringen, als so wie sie sich regen, recht laut von der Gleichheit der protestantischen Kirche zu reden.</p>

               <p>Erhielte der Gedanke, einen solchen Antrag beim Bunde zu machen, Beifall, so müsste die Proposition zwischen dem Ministerium des Cultus und der auswärtigen Angelegenheiten sorg- fältig vorbereitet werden, und schon die Art, wie man bei uns über solche Gegenstände schreibt, würde sich vortheilhaft von den Propositionen unterscheiden, die man jetzt am Bundestage vernimmt. Es bedarf auch wohl nicht bemerkt zu werden, dass man unter die Garantie des Bundes nur die wahrhaft wesentlichen, und nur solche Grundsätze stellen könnte, die nicht leicht einer Aenderung unterworfen sein dürfen; und eben solche müsste man Namens der protestantischen Religion fordern.</p>

               <p>Sollte dagegen für besser gehalten werden, in Absicht der katholisch-kirchlichen Einrichtungen, soviel möglich, einen ab<pb n="12.40" xml:id="pbXII40"/>fangen, als sich auf eine sonst angefangene einzulassen, so würde es doppelt nachtheilig sein, wenn man das Ansehen hätte, sie vermeiden zu wollen, und dann doch, weil man in Rom nicht durchdringen konnte, auf sie zurückkommen müsste.</p>

               <p>Sr. Durchl. H. St.-K. F. V. Hardenberg.</p>

               <p>gez. Humboldt.</p>

               <p>XII. Ueber Pressfreiheit. 9. Januar i8j6. (Eigenhändiges Konzept in Tegel; Abschrift im Geh. Staatsarchiv; gedruckt zum Teil in Forschungen zur brandenburgischen und preußischen Geschichte</p>

               <p>VIII, I. S. I22ff.)</p>

               <p>An den Staats-Kanzler.</p>

               <p>Frankfurt a/M., den 9. Januar 1816.</p>

               <p>Ew. p. haben die Güte gehabt, mich schon vor längerer Zeit aufzufordern, Ihnen meine Gedanken über die Gründung einer nicht bloss, wie jetzt, auf der Billigkeit der Regierung und ihrer Behörden, sondern auf festen und bleibenden Einrichtungen be- ruhenden Pressfreiheit mitzutheilen, und ich folge um so lieber dieser Aufforderung, als mir schon zu der Zeit, als ich bei dem Ministerio des Innern, zu welchem der wichtigste Theil der Censur gehörte, angestellt war, eine Umänderung der bei uns hierin bestehenden Einrichtungen nothwendig schien.*) Sie wird es aber gegenwärtig noch mehr, da weder eine Verfassung, wie dieselbe in dem neulich hierüber erschienenen Gesetze**) angekündigt ist, ohne Pressfreiheit, noch die von einer Censur kaum zu trennende Willkühr mit einer solchen Verfassung bestehen kann. So ungleichartige Dinge bringen nothwendig höchst schäd- liche Reibungen hervor, dahingegen der sich durch eine feste und gerechte Verfassung allmählich bildende öftentliche Geist den Missbrauch der Pressfreiheit zugleich seltener und minder nachtheilig macht. Ew. p. sehen, dass ich gänzlich von der Idee ausgehe, welche Sie selbst mir geäussert haben, Verantwortlichkeit vor Gericht an</p>

               <p>*; S. oben Bd. I. S. 36 ff.<pb n="12.41" xml:id="pbXII41"/> Stelle der Censur zu setzen. Sie ist die einzige Haltbare und trägt ausserdem eine den Missbrauch der Pressfreiheit durch sich selbst verhindernde moralische Kraft in sich. Die Censur reizt gewissermassen schon durch ihr Dasein zum Misstrauen und zum Widerspruch, ihre Ansprüche werden, wo die Anwendung der allgemeinen Grundsätze nur irgend zweifelhaft ist, der Willkür des Individuums oder der Eigenmacht der Regierung zugeschrieben; mit ihr in Streit zu sein, selbst ihre Ahndung zu erfahren, wird nicht für sehr kränkend, Ja sogar unter gewissen Umständen vielleicht für ehrenvoll gehalten. Die Neigung, alle Massregeln der Regierung der Prüfung zu unterwerfen, die, wenn sie auch zu einer gefährlichen Krankheit ausarten kann, doch, so lange sie in den gehörigen Schranken bleibt, als das erste Zeichen des erwachenden öffentlichen Geistes, also des einzigen Elements, in dem sich eine Regierung mit freudiger Wirksamkeit bewegen kann, von jeder weisen sorgfältig geschützt werden muss, ist bereits sehr stark und rege; die Regierung kann daher für sich selbst nichts besseres thun, als sich von allen Seiten mit Grund- sätzen, systematischer Ordnung, festen Einrichtungen umgeben; das Gebiet, von dem sie die Willkür verbannt, ist erst der Boden, auf den sie sicher auftreten kann. Von der Censur aber ist gerade in einem der allerwichtigsten , die Gemüther der Nation gerade da, wo ihre Reizbarkeit nicht leicht zu hoch steigen kann, am meisten reizenden Punkte, die Willkür fast nicht zu trennen. Dagegen verschwindet sogar der Verdacht derselben bei Aussprüchen der Gerichte, die aus mehreren und an strenge Absonderung einfacher Anwendung der Gesetze von erweiternder Auslegung derselben gewöhnten Männern*) bestehen. Ein Ur- theil dieser hat daher allgemein grösseres Gewicht, und eine von ihnen verhängte Strafe gilt ohne Widerspruch für eine verdiente Demüthigung. Dadurch und durch ihren Begriff selbst macht die Verantwortlichkeit die Schriftsteller behutsamer und ernsthafter und schneidet auf einmal die höchst nachtheilige Neckerei ab, mit der nur zu oft eine gewisse Classe derselben, bemüht, den Censor in Widersprüche zwischen seiner Amtspflicht und seiner Neigung die Freiheit zu begünstigen, zu verwickeln, gleichsam<pb n="12.42" xml:id="pbXII42"/> der Versuch treibt, wie weit sich, ohne eigene Gefahr die Grenze der erlaubten Freiheit überschreiten lässt. Die Regierung entgeht endlich bei diesem System dem Anschein, alles zu billigen, was ihre Censoren nicht zu drucken verbieten, und befreit sich dadurch auch gegen auswärtige Höfe einer ungemein lästigen Ver- antwortung,</p>

               <p>Man hat zwar bisher sowohl bei uns als in andern Staaten auf eine gänzliche Aufhebung der Gensur einzugehen angestanden und einen Mittelweg einschlagen wollen, indem man gewisse Schriften, bei welchen der Missbrauch vorzüglich gefährlich werden kann, der Censur unterwarf, die übrigen aber frei Hess. Der Zwang ist alsdann entweder auf alle politische Schriften oder wenigstens auf die Zeitungen und Flugschriften beschränkt worden. Allein die Erfahrung hat auch hinreichend bewiesen, dass alle diese Vorsichtsmassregeln umgangen werden können, und was das Wichtigste ist, so bleiben die so eben aufgezählten Nachtheile wirklicher oder wenigstens leicht möglicher und daher immer gemuthmasster Willkür bestehen, so lange noch überhaupt Zwang vorhanden ist. Eine gerechte und gesetzmässige Freiheit gern begünstigende Regierung wird ihn daher lieber ganz entfernen, und in unserer Zeit haben zwar die Zeitungen und die ihnen ähnlichen Blätter den öffentlichen Geist oft irre geleitet, sind aber auch ein so wichtiges Mittel, ihn zu wecken und zu bilden geworden, dass man sehr unrecht thun würde, sie, wie bei jener Massregel geschieht, mit einer gewissen Geringschätzung zu be- handeln.</p>

               <p>Auf der andern Seite aber ist es auch keinesweges möglich, die Censur dergestalt aufzuheben, dass man den Staat und Privatleute, die sich über Missbrauch der Pressfreiheit zu beschweren hätten, lediglich und ohne weitere Bestimmung an die Gerichte verweise. Es ist schlechterdings nothwendig, vorher die Gesetzgebung und die Processform zu diesem Zweck gehörig zu be- stimmen.</p>

               <p>Die Gesetze pflegen, wo nicht besondere Ausnahmen eintreten, auf Druckschriften nur insofern Rücksicht zu nehmen, als dieselben eine der verschiedenen Arten sind, auf welche die Rechte des Staats oder der Bürger verletzt werden können. Auf das be- sondere Verhältniss aber, in welches sich ein Schriftsteller zum Publicum stellt, nehmen sie um so weniger Rücksicht, als in den meisten Ländern Censurbehörden vorhanden sind, so dass das<pb n="12.43" xml:id="pbXII43"/> Gesetz nur da einzugreifen braucht, wo diese übergangen sind. Ausserdem konnte der Schriftsteller nur nach den über Privatbeleidigungen und über den Versuch, die öffentliche Sicherheit zu stören, geltenden Grundsätzen behandelt werden ; nach den letzteren muss alles zusammenkommen, was ein wirkliches beabsichtetes Verbrechen ausmacht, die ersteren setzen die Absicht zu beleidigen voraus. Aber die Beziehungen, in welche sich der Herausgeber einer Schrift zum Staat und zu seinen Mitbürgern stellt, werden nicht durch diese einseitigen Gesichtspunkte erschöpft. Er theilt auf einem Wege sehr schneller und allgemeiner Beurtheilung und auf eine Weise, von der man nicht behaupten kann, dass es gerade leicht möglich wäre, dass andre sich ihm mit gleichen Waifen entgegenstellen, Meinungen, Urtheile und Thatsachen mit; er geht vielleicht noch weiter und fordert zu Aeusserungen und Handlungen auf. Er unternimmt also eine öffentliche Handlung, von der er dem Staate Rechenschaft schuldig ist. Es ist nicht genug, welche Absicht er dabei hege, der Staat kann von ihm fordern, dass er dabei nach Grundsätzen, die seiner Menschen- und Bürger- pflicht gemäss sind, und mit der Sorgfalt verfahre, zu der sich schon innerlich jeder selbst verpflichtet, der freiwillig unternimmt, woraus seinen Mitbürgern Vortheil oder Nachtheil erwachsen kann.</p>

               <p>Es ist daher unmöglich, dass die bisherige Gesetzgebung zu dem neuen Zwecke hinreichend sei, sie muss vielmehr demselben erst angepasst werden.</p>

               <p>Diese Arbeit wird nun die Beschaffenheit des genau zu bestimmenden Vergehens, nämlich des Missbrauchs der Pressfreiheit, die Processform dabei und die Strafe betreffen müssen.</p>

               <p>Die Festsetzung dessen, was gesetzlich als Missbrauch der Pressfreiheit gelten soll, muss sehr einfach und ja nicht, weder in der Sache selbst noch in der Ausführlichkeit der Bestimmung, zu ängstlich gemacht werden. Es ist hier, wie überall sonst, unmöglich, die Richter in Maschinen zu verwandeln, und es wäre furchtbar, wenn man ungerechte Beschränkungen der Pressfreiheit, die bei Gensurbehörden wenigstens noch durch Persönlichkeit und Zufall gemildert werden, zu gesetzlichem Zwange machen und sich des ehrwürdigen Namens der Gesetze und Gerichte be<pb n="12.44" xml:id="pbXII44"/>Gebrauchs der Pressfreiheit zu sein scheint, so wird man doch, wenn man auf der einen Seite sich Werke denkt, die irgend eine, auch das Staatswohl sehr nah angehende Materie bloss theoretisch behandeln und mit denen die Gensur billigerweise gar nichts zu thun hat, und auf der andern Seite eine Flugschrift, die zu einer bestimmten, und zwar unerlaubten Handlung auffordert, die mehr ein gedruckter Aufruf als ein Buch genannt zu werden verdient und mit der wieder die Pressfreiheit nichts zu schaffen hat, nicht so gar schwer die Mittellinie finden, jenseits welcher ein Herausgeber vor aller Verantwortlichkeit sicher ist und diesseits der er zur Rechenschaft gezogen werden kann. Die Mittheilung wahrer Thatsachen, welcher Art sie auch sein möchten, die Erwähnung selbst von Gerüchten, wenn nur die Absicht klar ist, dadurch der Wahrheit näher zu kommen, ruhige, mit Gründen belegte, wenn übrigens auch ganz bestimmte Kritik von vollendeten Massregeln der Regierung oder einzelner Staatsbeamten, Aeusserung von Wünschen, Rath und Warnung bei noch nicht vollendeten würde der Staat immer Unrecht haben zu erschweren ; über Fälle dieser Art dürfte daher der Schriftsteller nie verantwortlich gemacht werden. In diesen Dingen kann die Verantwortlichkeit erst an- gehen, wenn er gegen besseres Wissen die Thatsachen entstellt oder die Mittel, sich zu unterrichten, versäumt oder sich Thatsachen zu erzählen unterfängt, deren Erforschung ihm nicht möglich ist und deren Verbreitung, wenn sie unrichtig wäre, gefährlich sein würde; wenn er das Unerwiesene, ohne es als solches zu bezeichnen, hinstellt und sich bei erfolgender Widerlegung noch rühmt, zur Ausmittelung der W^ahrheit beigetragen zu haben; wenn er die Maske des Gerüchts nur gebraucht, um etwas Verunghmpfendes sagen zu dürfen; wenn Urtheil, Rath und Warnung dem Ton und Vortrag nach die Absicht verrathen, auch durch etwas anderes als ihren inneren Gehalt wirken zu sollen, und sich daher als eine Art unrechtmässiger Macht herandrängen. Gestattung grosser Freiheit, aber unverbrüchliche W^ach- samkeit über diejenige Grenze, w^elche zum Wohl aller und nicht am wenigsten zur Erhaltung der Würde des Schriftstelleramts selbst gezogen werden muss, sind gewiss das zuverlässigste Mittel, die Rechte des Staats und der Bürger von dieser Seite sicher zu stellen.<pb n="12.45" xml:id="pbXII45"/> Ivlagen dieser Art natürlich bei den Obergerichten der Provinzen angebracht werden. In diesen müsste aber das ganze Gericht sie entscheiden, und nicht etwa eine fortdauernde, nur aus einigen Mitghedern bestehende Commission.</p>

               <p>Kläger wären natürlich diejenigen, welche über eine Schrift oder eine Stelle derselben Beschwerde führen zu müssen glaubten. Auswärtige Höfe würden hierin als Privatleute behandelt und auf die Freiheit zu klagen hingewiesen. Im Namen der Regierung klagten die Fiscäle.</p>

               <p>Allein hier müsste eine gewisse Behutsamkeit angewendet werden. Die Regierung wird immer gut thun, diese Fälle, vorzüglich da, wo ihre eignen Rechte oder Massregeln oder die ihrer Beamten in Frage kommen, so selten als möglich eintreten zu lassen. Sie hat meistentheils bessere Mittel, den nachtheiligen Eindruck, welchen Druckschriften machen können, zu verhindern. Sie könnte selbst, und dies würde wohl auf jeden Fall auch in andrer Rücksicht gut sein, ein öffentliches Blatt zum officiellen erklären. Alsdann aber müsste das Blatt von Raisonnements, Widerlegungen anderer u. s. f. ganz frei bleiben. Dagegen könnte es wichtige, in andern Blättern entstellte Thatsachen einfach nach ihrem wahren Hergang erzählen und würde dadurch am besten gegen solche Blätter, die sich oft Entstellungen erlaubten, beim Publicum Misstrauen erregen.</p>

               <p>Es ist nicht zu leugnen, dass, welche Mittel man auch wählen mag, man nie gänzlich verhindern kann, dass nicht irgend ein Schriftsteller es sich zum Geschäft mache, die Massregeln einer Regierung in ein falsches Licht zu stellen, ohne dass man ihn deshalb geradezu belangen kann. Auch die strengste Censur ist darin unwirksam. Denn im schlimmsten Falle geht der Uebel- gesinnte in ein benachbartes Land und benimmt der Regierung sogar noch die Genugthuung, wenigstens ihre Duldsamkeit an ihm beweisen zu könen. Nimmt man also einmal an, dass es, was doch gewiss selten ist, solche Tendenzen bei Schriftstellern giebt, so muss eine Regierung nur da eingreifen, wo es zu weit geht und wo, was sie in keinem Fall dulden darf, der öffentliche Anstand verletzt wird, übrigens aber sich darüber hinwegsetzen. Sie kann dies auch sehr leicht. Bei einem gerechten und conse- quenten Benehmen, bei einer sichtbaren Aufmerksamkeit auf die<pb n="12.46" xml:id="pbXII46"/> aber der grossesten Festigkeit, im entgegengesetzen Fall auch der lautesten nie nachzugeben, gewinnt sie ohnfehlbar den öffentlichen Beifall aller Vernünftigen und Gutgesinnten und sogar den heimlichen der andern. Selbst wenn ein die Regierung oft und mit ungerechter Strenge beurtheilendes Blatt sehr allgemein ge lesen werden sollte, so ist das noch im geringsten kein bedenk liches Zeichen ; der gesunde Verstand der Leser weiss sehr gut das augenblickliche Gefallen an einem einseitigen und schon darum oft Wahrheit enthaltenden Tadel von der wirklichen Missbilligung der getadelten Massregel und noch mehr von der Beschuldigung ihrer Urheber zu unterscheiden.</p>

               <p>Die Fiscale müssten daher genau angewiesen werden, in welchen Fällen allein sie ohne Anfrage sollten verfahren können, und man müsste sie in den meisten an diese Anfrage binden. Auch einem einzelnen Ministerio für sich dürfte nicht gestattet werden, selbst nicht in den dasselbe ausschliessend betreffenden Fällen, die Beschwerde zu erheben.</p>

               <p>Dass bei dieser Einrichtung nichts gedruckt werden darf, ohne dass sich der Verfasser, Verleger oder Drucker dabei nenne ; dass diejenigen, welche sich nennen oder sonst in einer der drei Eigenschaften mitwirkend bekannt sind, dem Gesetz als Heraus- geber solidarisch verhaftet bleiben, der Fall ausgenommen, wo der Verfasser beweisen könnte, dass er die Schrift nicht für den Druck bestimmt hatte und es einen blossen Missbrauch der Pressfreiheit betrifft, und noch abgerechnet, dass es billig sein dürfte, um den Buchhandel nicht zu erschweren, den Drucker von der Verantwortlichkeit zu befreien, wenn der Verleger sich nennt; dass endlich da, w^o bloss Missbrauch der Pressfreiheit ist, keine dieser drei Personen genöthigt werden darf, die andere anzugeben, braucht hier nicht besonders ausgeführt zu werden.</p>

               <p>Bei der Strafe ist es vor allen Dingen nothw^endig, die Privat- genugthuung und Ahndung eines etwa durch eine Schrift beab- sichteten oder begangenen Verbrechens von der Strafe des blossen Missbrauchs der Pressfreiheit zu unterscheiden. Denn es ist schon oben bemerkt worden, dass dieser Begriff, sobald der freie Gebrauch ohne vorhergehende Prüfung dem Schriftsteller überlassen wird, genauer bestimmt werden muss, als die Gesetzgebung bisher es zu thun veranlasst war, da im strengen Verstände eigentlich keine Pressfreiheit vorhanden war, ob man gleich den Zustand, in welchem die einzige Beschränkung eine gerechte und<pb n="12.47" xml:id="pbXII47"/> billige Censur ist, nicht unrichtig gleichfalls mit diesem Namen benannt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Gestrichen ist im eigenhändigen Entwurf folgendes: „Indess wird Mich nach iinsern Gesetzen, soviel ich mich aus dem Gedächtniss erinnere, die Heraus-</hi></note> Die so bestimmten Strafen könnten nun keine andren sein als sogenannte conventionelle: Warnung vor dem Gericht, öffent- lich bekannt gemachter Verweis, Geldbussen. Diesen aber würde es sehr zweckmässig sein, eine unmittelbar aus der Natur der Sache selbst entspringende hinzuzufügen, nämlich die Unterwerfung eines Schriftstellers, Verlegers oder Druckers (und diese letzteren natürlich für alle bei ihnen erscheinende Schriften) unter wirkliche Censur. Es kann nicht unbillig scheinen, die Schriften desjenigen, der die Freiheit, selbst zu be- urtheilen, was dem Gesetz angemessen ist, gemissbraucht hat, künftig der Beurtheilung andrer zu übergeben. Allein dies müsste natürlich der äusserste Grad der Strafe sein und könnte immer nur auf eine Zeit geschehen, die bei Schriftstellern nicht über drei, bei Verlegern nicht über ein Jahr gehen dürfte. Die Censur würde in diesen Fällen dem Gerichte selbst übertragen.</p>

               <p>Das Verbot des Verkaufs und die Vernichtung eines Werks, sowie die Unterdrückung eines Journals sind nicht sowohl Strafen als polizeiliche, aus dem richterlichen Spruch folgende Massregeln. Sie könnten indess immer nur durch diesen verhängt werden. Es giebt aber gewiss Fälle, wo man vorziehen wird, den Herausgeber zu bestrafen, aber die Schrift bestehen zu lassen. Dabei müsste die Regierung und ihre Behörden auch das Recht haben, den Verkauf einer Schrift oder die Fortsetzung eines Journals augenblicklich zu suspendiren, alsdann aber verbunden sein, unmittelbar auch die Klage zu erheben und, wenn der Herausgeber freigesprochen würde aber doch das Gericht den Fall nicht zur Unterdrückung der Schrift geeignet fände, den ver- ursachten Schaden ersetzen. Das Gericht muss natürlich auch, gleich bei Anmeldung der Klage, interimistisch auf die Suspension erkennen können, muss aber dann verbunden sein, in einer durch die Gesetze zu bestimmenden möglichst kurzen Frist sein Fnd- urtheil abzugeben.</p>

               <p>Dies wären ungefähr die Grundsätze, nach welchen, meiner Meinung nach, die neue Einrichtung getroffen werden müsste.</p>

               <p>geber einer Schrift durch eine Nachlässigkeit des Censors von seiner yersönlichcn<pb n="12.48" xml:id="pbXII48"/> Indem ich sie Ew. p. erleuchteten Prüfung unterwerfe, bemerke ich noch, dass, wenn die gänzliche Aufhebung der Gensur wirklich beschlossen werden 'sollte, es zweckmässig sein dürfte, das darüber zu gebende Gesetz durch eine aus wenigen, aber sach- kundigen Männern bestehende Gommission abfassen zu lassen.</p>

               <p>(gez.) Humboldt. XIII. Ueber Preussens Beitrag zur Unterhaltung der Bundes festungen. 13. März 18 lO.</p>

               <p>(Reinschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Frankfurt, den 13. März 1816.</p>

               <p>In dem mir durch Ew. Durchlaucht mit Ihrem geehrtesten Schreiben vom 29. v. M. in Abschrift mitgetheilten Briefe des Herrn Generals Grafen von Gneisenau an den Herrn Kriegsminister V. Boyen vom 4. ej.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In dem ungednickten Briefe heißt es: „Die sämtlichen kleineren Fürsten haben nicht eine einzige Festung zum Schutz Deutschlands, während Preussen hier am RJiein allein fünf haben wird. Wäre es denn nicht höchst billig, dass die eigentlichen Bundesfestungen von diesen kleinen Fürsten allein dotirt würden/ Noch könnte man sich gefallen lassen, dass man für Luxemburg etwas thäte; aber dass Preussen für Mannheim und Mainz pro rata beitragen sollte, wäre ein wahres Misverhältniss."</hi></note> ist eines Gegenstandes erwähnt, der von der äussersten Wichtigkeit ist, nämlich des Beitrags Preussens zur Unterhaltung der Bundesfestungen. Da dieser Gegenstand nun unstreitig einen Theil der Instructionen des Preussischen Bundesgesandten ausmachen wird, so nehme ich mir die Freiheit, Ew. Durchlaucht einige Betrachtungen darüber mit- zutheilen.</p>

               <p>Ich bemerkte bereits in meinem Bericht an des Königs Majestät über die Luxemburgischen Unterhandlungen vom 29. Januar c, dass dieser Beitrag Preussen, da es etwa ^/g der Bevölkerung Deutschlands zu seinen Unterthanen zählt, so lästig fallen würde, dass, wenn es nicht an zwei Bundesfestungen, Luxemburg und Mainz, mit seiner Besetzung Theil nähme, es statt Gewinns Schaden dabei haben dürfte.</p>

               <p>Hierauf hat mir der Herr General Graf von Gneisenau bemerkt**) und wiederholt es in dem erwähnten Briefe, dass es<pb n="12.49" xml:id="pbXII49"/> unbillig sein würde, wenn Preussen, das schon mehrere eigene Festungen zu unterhalten habe, welche wahre Vormauern Deutschlands bilden, in gleichem Verhältniss mit den übrigen Bundesstaaten zu den Bundesfestungen beitrüge, und dies ist allerdings sehr gegründet. Es kömmt nur auf den Grundsatz an, den man bei einem solchen Vorschlag aufstellen und rechtfertigen kann, und auf die Mittel, denselben geltend zu machen.</p>

               <p>In dem mir von Ew. Durchlaucht mitgetheilten Briefe wird gesagt, dass, da die sämmtlichen kleinern Fürsten keine eigene Festung zum Schutze Deutschlands hätten, es höchst billig sein würde, die eigentlichen Bundesfestungen von diesen kleinen Fürsten allein dotiren zu lassen. Allein dieser, wohl nur beiläufig gemachte Vorschlag, da die Absicht in diesem Briefe nur zu sein scheint, die Aufmerksamkeit auf diesen Gegenstand zu richten, dürfte sich nicht ausführen lassen. Denn, abgerechnet, dass der Ausdruck: kleinere Fürsten, an sich zu relativ und unbestimmt ist, so sind auch andere als diese kleine Fürsten und namentlich Hannover, ja selbst Oesterreich, in dem Fall, nicht eigentlich Festungen zum Schutz Deutschlands zu unterhalten. Auch ist die Frage, ob die Kräfte sämmtlicher kleiner Fürsten hinreichten, den Aufwand der Bundesfestungen zu bestreiten.</p>

               <p>Derjenige Staat, welcher, wie Preussen, zugleich eigne, ganz eigentlich zum Schutz des gemeinsamen Vaterlandes dienende Festungen unterhält, ist in dem Fall, auf der einen Seite durch gemeinschaftliche Unkosten vermittelst der Bundesfestungen ver- theidigt zu werden, auf der andern aber, die gemeinschaftliche Sicherheit auf seine alleinige Unkosten zu befördern.</p>

               <pb n="12.50" xml:id="pbXII50"/>
               <p>Weiter aber dürfte man auch nicht gehen, und nicht etwa auch noch Ersatz des Ueberschusses des Aufwandes der eignen Festungen fordern; denn da sie eigne, und nicht, immer einigen Beschränkungen unterworfene, Bundesfestungen sind, so müssen sie auch die mit diesem Vortheil verbundene Last tragen.</p>

               <p>Welche Festungen man nun für eigentliche Schutzfestungen Deutschlands erklären wollte, darüber könnte sich Preussen gern die Bestimmungen gefallen lassen. Ich glaube aber nicht, dass man, da es hier auf einen praktischen Zweck, nicht auf theoretische Bestimmungen ankommt, andere darunter verstehen kann als die an dem Rhein oder jenseits dieses Stroms gelegenen.</p>

               <p>Die Ausgleichung nach diesem Grundsatz könnte nun auf mehr als eine Art geschehen.</p>

               <p>Die genaueste wäre die, wenn man die Summe, um welche sich der Preussische Beitrag verminderte, oder diesen ganzen Beitrag selbst unter die übrigen Fürsten aufs neue vertheilte.</p>

               <p>Einfacher und daher empfehlungswürdiger aber wäre es, nach einer ein für allemal anzustellenden Berechnung , wenn Preussen nicht, wie jedoch nach diesem Grundsatz der Fall sein dürfte, von allem Beitrag frei wäre, sein Verhältniss dazu gleich so viel niedriger zu bestimmen, dass das Missverhältniss ausgeglichen würde. Da ich erst der Beschränkungen erwähnte, die sich doch bei einer Bundesfestung finden würden, so bin ich zwar darin ganz mit den Bemerkungen des Herrn Ivriegsministers v. Boyen zu meinem Bericht vom 29. Januar c.*) einverstanden, dass der Bund keinen Antheil an der Verwaltung der Festung haben dürfte, und dasselbe versteht sich noch mehr von der Vertheidigung. Wenn er nicht geflissentlich schlecht v^ertheidigt sein will, muss er von solchen Forderungen abstehen. Allein ich glaube auch nicht, auf der andern Seite, dass man ihm zumuthen kann, dass er bloss durch Zahlungen an den Bundesfestungen Theil nehmen soll, sondern dass man ihm ein doppeltes Recht um so mehr zugestehen könnte, als Preussen und Oesterreich selbst daran liegen muss, dass nicht in Deutschland die Meinung entstehe, dass sie<pb n="12.51" xml:id="pbXII51"/> unter dem Namen der Bundesfestungen nur ihre eignen Festungen von den kleinen Staaten unterhalten lassen.</p>

               <p>Dies doppelte Recht nun wäre meines Erachtens: i) das der Rechnungsforderung. Die Staaten, welchen eine Bundesfestung anvertraut wäre, wie Preussen und den Nieder- landen Luxemburg, Preussen und Oesterreich Mainz, müssten gehalten sein, zu zeigen, dass die zusammengebrachten Summen wirklich auf die Festung und zweckmässig verwendet würden. Der Bund müsste daher das Recht haben, auch die Festungen besichtigen zu lassen;<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>bei jedem Bundeskriege müsste der Bund in jede Bundesfestung einen oder zwei Officiere schicken können, die sich zwar nicht in die Vertheidigung selbst mischen und das Ansehen des Gouverneurs schwächen könnten, ohne die er aber weder Waffenstillstand schliessen, noch die Festung übergeben dürfte. Sie wären also bloss Beisitzer seines Kriegsraths, und nur in diesen Fällen, und nur mit einer negativen Stimme;</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>der Vorsichten, die der Bund brauchen könnte, wenn eine der Mächte, welche Bundesfestungen mitbesitzt, allein, ohne den Bund, in einen Krieg verwickelt würde, ist es hier nicht der Ort zu erwähnen.</hi></note></p>

               <p>Würden die hier entwickelten Grundsätze richtig befunden, so wäre das beste Mittel, dieselben durchzusetzen, eine Vorbe- rathung mit Oesterreich und allenfalls mit Bayern, und den Niederlanden. Denn es hängt immer von Preussen ab, in einer gemeinschaftlichen Unterhaltung der Bundesfestungen gar nicht, oder nur unter den ihm angemessenen Bedingungen einzugehen. Alle die genannten Staaten aber haben, da sie Bundesfestungen besetzen sollen, ein wichtiges Interesse, dass die gemeinschaftliche Unterhaltung zu Stande komme. Sie werden daher lieber Preussen gestatten, gar nicht oder weniger beizutragen, als der Beiträge auch aller übrigen Fürsten entbehren.</p>

               <p>Soll aber diese Unterhandlung mit Erfolg geführt werden, so muss derjenige, welchem sie übertragen wird, auch in Stand gesetzt werden, das tinancielle Interesse wenigstens einigermassen genau zu übersehen, um beurtheilen zu können, wobei Preussen mehr oder weniger gewinnt oder verliert.</p>

               <p>Er müsste daher auf der einen Seite den für die Bundes<pb n="12.52" xml:id="pbXII52"/>Er muss dann überschlagen, wie viel nach den Grundsätzen, die dabei angenommen werden können, der Antheil Preussens zu dem erstem betragen würde.</p>

               <p>Erst alsdann ist er im Stande, Vergleichungen anzustellen und zu beurtheilen, welche Wichtigkeit es für Preussen haben kann, auch wenn sich keine bedeutende Begünstigung für dasselbe durchsetzen Hesse, doch lieber die gemeinschaftliche Unterhaltung einzugehen. Ich muss es lediglich dem Ermessen Ew. Durchlaucht ganz ergebenst anheimstellen, inwiefern Sie es für zweckmässig halten würden, das Königliche Kriegsministerium zu veranlassen, eine solche Kostenangabe zu machen, die natürlich nur im Grossen zuzutreffen braucht. In Absicht der eignen Festungen Luxemburg und Mainz dürfte eine solche Angabe wohl zu beschaffen sein. Landau ist so bedeutend nicht, und bis jetzt ist von keiner andern Bundesfestung in Verträgen die Rede gewesen.</p>

               <p>Da es für diesen Gegenstand auch nicht unwichtig ist, zu wissen, wie hoch sich wohl die Einnahmen aller deutschen Staaten, insofern sie zum Bunde gehören, belaufen, so kam ich darauf, mir die Angaben mittheilen zu lassen, die im Jahre 1813 und 18 14 zum Behuf der damals projectirten Obligationen gemacht worden sind. Allein es fehlen so viele Staaten, dass sie keinen grossen Nutzen gewähren, obgleich die Angaben, wie ich mich durch die Vergleichung der Nassauischen überzeugt habe, der Wahrheit sehr nahe kommen. Der damals ausgemittelte Betrag, bei dem aber Oesterreich, Preussen, Sachsen, Bayern, Württemberg, Hannover, beide Mecklenburg, Braunschweig, Oldenburg und die freien Städte fehlen, machte im 24 Gulden-Fuss über 20 V2 Million Gulden. Da ich nicht weiss, ob das damals entworfene General- Tableau sich in Berlin befindet, so habe ich es nicht für uninteressant gehalten, diesem Bericht für das statistische Bureau eine Abschrift davon beizufügen.</p>

               <p>Humboldt.</p>

               <p>Sr. Durchlaucht dem Herrn Staats-Kanzler Fürsten v. Hardenberg.<pb n="12.53" xml:id="pbXII53"/> XIV. Ueber die Behandlung der Angelegenheiten des Deutschen Bundes durch Preussen. 30. Sept. 1816. (Eigenhändiger Entwurf und Abschrift im Geh. Staatsarchiv; gedruckt in der Zeitschrift für preußische Geschichte und Landeskunde IX, S. 84ff.)</p>

               <p>Frankfurt, den 30. September f8((3. An den Staatskanzler.</p>

               <p>Ich hatte die Ehre, in meinem allerunterthänigsten Berichte an S. Maj. den König vom 17. pr. zu äussern, dass ich meine Gedanken über den Deutschen Bund, dessen Verhältniss zum Preussischen Staat, und die Art, wie die Bundesangelegenheiten von unserer Seite würden müssen behandelt werden, aufsetzen und mir die Freiheit nehmen vvlirde, sie Ew. pp. vorzulegen. So gern ich diesen \'orsatz früher ausgeführt hätte, so sah ich mich doch dazu ausser Stande, theils, weil ich es für meine Pflicht hielt, vorher alle den Dentschen Bund betreffenden Wiener Verhandlungen noch einmal sorgfältig durchzulesen, theils weil ich die gegenwärtige Arbeit nur neben meinen übrigen Geschäften machen konnte. Ich bin so frei, jetzt Ew. pp. den anliegenden Aufsatz zu gütiger und nachsichtsvoller Prüfung zu empfehlen. Ich bedauere, dass er weitläufiger ausgefallen ist, als ich anfangs glaubte. Allein da ich die Absicht hatte, dass meine Arbeit sollte zugleich, wenigstens durch Erreichung aller Hauptpunkte, dazu dienen, die Entwerfung der Instruktion des Herrn Grafen von der Goltz zu erleichtern, so hatte ich viele Fragen zu berühren, und ich wünschte, dies so wenig als möglich oberflächlich zu thun. Ich bedarf vielleicht noch mehr deshalb der Entschuldigung, dass ich, vorzüglich in den ersten Paragraphen, in einige den Bund nicht unmittelbar betreffende Fragen eingegangen bin. Allein es ist meine feste Ueberzeugung, dass die Angelegenheiten am Deutschen Bunde von unserer Seite nur im engen Zusammen<pb n="12.54" xml:id="pbXII54"/>Eine sehr wichtige, aber gleich schwierige Sache wird es sein, zu bewirken, dass Oesterreich und Preussen wenigstens über die Hauptpunkte einverstanden sind, und die hiesigen Gesandten zur rechten Zeit gleichlautende Instruktionen erhalten. Ew. pp. mögen dies unserm Gesandten in Wien übertragen, oder selbst Sich in Briefwechsel darüber mit dem Fürsten Metternich setzen, so fürchte ich immer, nach des letzteren Art zu arbeiten, dass sehr viele Zögerungen entstehen werden, die nicht anders als nachtheilig auf das Geschäft wirken können. Wenn, wie ich doch vermuthe, Fürst Metternich die Bundesangelegenheiten in Wien durch ein bestimmtes Individuum bearbeiten lässt, so ginge es vielleicht an, dass Ew. pp. den Herrn General von Krusemarck in Person als Gesandtschaftsrath schickten, der mit jenem Indi- viduum zusammen arbeiten und auf diese Weise die Sache fördern und beschleunigen könnte.</p>

               <p>Obgleich der Bundestag nunmehr bestimmt in den ersten Tagen des November eröffnet werden wird, so schmeichle ich mir nicht, dass die Angelegenheiten einen raschen Gang nehmen werden. Es ist, wie ich auch in meinem Aufsatz bemerkt habe, dies kein Geschäft, in dem sich gerade in den ersten Monaten grosse Resultate versprechen lassen.</p>

               <p>Ich nehme mir die Freiheit, bei dieser Gelegenheit Ew. pp. noch einmal auf das dringendste zu ersuchen, geneigtest zu bewirken, dass der Herr Graf von der Goltz an der auf den 5. No- vember bestimmten Eröffnung des Bundestags hier eintreffe, da ich mich gleich darauf, nachdem ich ihm auch die Territorialangelegenheiten überlassen, nach Paris begeben kann. Ew. pp. werden gewiss das Verlangen gerecht und billig finden, dass, da in Rücksicht der Territorialangelegenheiten die wichtigsten Punkte vollendet sind und die noch übrigen sehr gut durch den Bundestagsgesandten neben seinen anderen Geschäften besorgt werden können, ich nicht länger eines Postens beraubt bleibe, dessen Er- theilung ich immer als einen Beweis der besonderen Huld Sr. Maj. des Königs betrachtet habe, und dass ich einen sich von Monat zu Monat verlängernden Zwischenzustand verlasse, der, vorzüglich mit einer Familie, im höchsten Grade peinlich und<pb n="12.55" xml:id="pbXII55"/> unbequem ist. Ich wage es, hierbei gänzlich auf Ew. pp. Gerechtigkeit und mir so oft bewiesene Gewogenheit zu rechnen.</p>

               <p>Die Gesandtschaften am Bundestage unterscheiden sich wesentlich von allen übrigen. Der Gesandte an einem einzelnen Hofe vollbringt die ihm ertheilten Aufträge, unterrichtet den seinigen von den vorgehenden Ereignissen und herrschenden Stimmungen, sucht Eintracht und gutes Vernehmen zu erhalten, und lindet darin sein Geschäft vollkommen beendigt. Der Bundestagsgesandte hat zwar gleichfalls mehr oder weniger dies Alles in Rücksicht auf die verschiedenen Höfe zu thun, aus welchen der Bund besteht, allein ausserdem arbeitet er an einem Institut, welchem die Stiftungsurkunde bloss die ersten Linien vorgezeichnet hat, dessen Beschaffenheit auch durch die organischen Gesetze noch lange nicht ganz fest bestimmt sein wird, und das durch jeden weiteren Schritt, durch jeden bedeutenden Schluss seiner Mitglieder neue Modilicationen, ja selbst solche Umänderungen erleiden kann, welche seine ganze ursprüngliche Natur aufheben. Der Bundestagsgesandte muss daher hierauf seine ununterbrochene und vorzügliche Sorgfalt richten und diese Umänderungen, seien es Ausbildungen oder Ausartungen des Instituts, das seiner Mitaufsicht anvertraut ist, nicht dem Zufall oder den natürlich einseitigen, oft auch eigensüchtigen Absichten der anderen Höfe überlassen; er muss machen, dass die Maschine die ihr angewiesene Bahn nicht verlasse, und wenn er, wie der preussische, Abgeordneter eines bedeutenden Staats ist, selbst daran arbeiten, die Bahn sicher und richtiger zum Ziel zu lenken. Er hat daher einen Gesichtspunkt, den er durch alle einzelnen Geschäfte hindurch fest im Auge behalten muss, das Verhältniss seines Staates zum Bunde, den Nutzen, den er daraus erwarten, den Nachtheil, den er davon besorgen kann. Ueber dieses Verhältniss muss er sich vor allen andern Dingen klare und bestimmte, mit dem Bedürfnis und mit dem Sinn seines Hofes übereinstimmende Begriffe bilden.</p>

               <p>Um nun das \''erhältniss festzusetzen, in welches sich Preussen zum Deutschen Bunde stellen soll, wird es gut sein, den Bund fürs Erste nicht gerade so zu betrachten, wie er sein sollte, und wie ihn sich diejenigen denken, welche von der Verbindung Deutschlands in Ein Ganzes grosse Erwartungen hegen, sondern<pb n="12.56" xml:id="pbXII56"/> zufällig geworden ist. Es ist bei allem praktischen A^erfahren zw^eckmässig, die Dinge erst in sofern zu betrachten, als man sie nicht ändern kann, ehe man sich fragt, wie man sie absichtlich benutzen will ? Man sieht auf diese Weise die Verhältnisse reiner und einfacher, berechnet seine Massregeln auf das Nothwendige, und geht erst so zu dem Besseren und Höheren über.</p>

               <p>Wenn man die Entstehung des Deutschen Bundes geschicht- lich verfolgt, so kann man mit Wahrheit sagen, dass er Preussen sein Dasein verdankt. Von der Zusammenkunft der Monarchen in Töplitz an, hat es ununterbrochen, zuerst allein, hernach von Hannover, aber erst sehr spät von Oesterreich unterstützt, darauf hingearbeitet, auf dem Wiener Congress mit beharrlicher Geduld Pläne vorgeschlagen und abgeändert, und endlich lieber auf eine, seinen Erwartungen für das Ganze nicht entsprechende Weise abgeschlossen, als das Dasein des Bundes aufgegeben.</p>

               <p>Viele haben höchst ungerechter und undankbarer Weise das preussische Cabinet beschuldigt, den Bund als eine Gelegenheit benutzen zu w^ollen, die Kräfte kleinerer Fürsten für Preussen wirken zu lassen. Allein dazu hätte es viel bequemere Mittel gegeben, da vielmehr der Bund von den kleineren Staaten darum gewünscht wurde, um gegen einen solchen Versuch Schutz zu finden. Andere mögen dieses Dringen auf die Schliessung des Bundes nur für einen zu w^eit getriebenen Antagonismus gegen einige ehemalige Rheinbundsstaaten, oder für eine zu grosse Be- günstigung deutsch-vaterländischer und liberaler Ideen, denen zu sehr nachzugeben man auch andere Congressverhandlungen beschuldigt hat, angesehen haben. Diese engherzige Ansicht haben indess nur Wenige getheilt; die Meisten, und wenigstens alle, die dieser wohl grossen Zeit einigermassen würdig waren, haben gefühlt, dass die glorreiche Befreiung Deutschlands nur von der Wiederherstellung einer gemeinsamen Verfassung in Deutschland gelvrönt werden konnte, und dass ohne diese sowohl die äussere Unabhängigkeit als der innere Rechtszustand Gefahr lief. Versetzt man sich je- doch augenblicklich in jene verschiedenartige Ansicht, so weiss ich nicht, ob diejenigen, welche sie hegen, jemals hinlänglich be- dacht haben, dass die Frage nicht so wohl die war, ob man einen Deutschen Bund schhessen oder nicht schliessen? als ob man in. oder ausser demjenigen sein wollte, welchen Zeit und<pb n="12.57" xml:id="pbXII57"/> nach Einheit, wenigstens doch nach irgend einem ^''erbande, liegt, ohne dass man sie austilgen kann, in allen Köpfen und Gemüthern, und hätte man Oesterreich und Preussen dieser Vereinigung abgeneigt gefunden, so würde man sie ohne beide ver- sucht haben. Dazu kam, dass man durch den Rheinbund schon an eine Verbindung gew^öhnt war, welche diese beiden Mächte ausschloss, und dass Bayern und Württemberg, wenn Oesterreich und Preussen sich zurückgezogen hätten, ebenso begierig einen Bund gesucht haben würden, als sie sich jetzt dagegen sträubten. Oesterreich hätte nun vielleicht auch einem solchen Bunde mit der Gleichgültigkeit zugesellen, welche man manchmal an dem Wiener Kabinette wahrnimmt; allein in Preussen wäre eine solche Gleichgültigkeit nicht möglich gewesen, und die getrennte Lage seiner Besitzungen, und die grössere Zerstückelung des nördlichen als des südlichen Deutschlands macht alle Verhältnisse mit den kleineren Fürsten für Preussen wichtiger und verwickelter. Besteht man aber nicht auch darauf, dass wirklich ein Bund ohne die beiden grossesten Mächte Deutschlands hätte geschlossen werden können, so erforderte dennoch immer das sonderbare Nebeneinanderstehen durchaus ungleicher, und doch, nach der Vernichtung des Deutschen Reichs, dem Namen und nach der des Rheinbundes auch der That nach unabhängig gewordener Staaten sowohl für Deutschlands als Europas Ruhe irgend eine Einrichtung, welche der politischen Beweglichkeit dieser kleinern Ländermassen Schranken setzte, und den grösseren das Recht wenigstens einiger Controlle gab. Sowohl das Suchen der kleineren nach Beschirmung, als das Buhlen der grösseren, ihnen den Schirm gegen Abhängigkeit zu verkaufen, hätte Unruhe und Zwist, auf alle Fälle aber bald gerechtes, bald grundloses Misstrauen erregt. Es ist zwar allerdings wahr, dass diesen Ge<pb n="12.58" xml:id="pbXII58"/>vorgebeugt wird. Aber es ist doch die Form gegeben, in welcher der kleinere Staat ohne Demüthigung Schutz suchen, und der grössere ohne Anmassung von dem politischen Betragen des kleineren Rechenschaft fordern kann.</p>

               <p>Wo sonst nur Staats- und Völkerrecht, die so oft der Will- kühr zur Beschönigung dienen, stattgefunden hätte, ist jetzt doch geschriebenes Recht und anerkanntes Gesetz, deren Name schon durch die Scheu wohlthätig wird, die er einflösst. Auch hängt es nur von den Mächtigen ab, den Namen immer in That zu verwandeln. Am verderblichsten wäre, wenn völlige Freiheit hätte bleiben sollen, die Eifersucht Oesterreichs und Preussens geworden; und der Bund ist als eines der sichersten Mittel anzusehen, ihr Einverständniss zu bewahren. Ich muss hier einer Idee erwähnen, die gewiss viele für vorzüglicher als die Schliessung eines allgemeinen Bundes gehalten hätten, die Stiftung eines be- sondern nordischen zwischen Preussen und den norddeutschen Fürsten. Die Ausführung eines solchen Planes w'ürde der grossesten Schwierigkeit unterliegen.*) Allein Preussen hätte den- selben ausführen, oder bloss darnach ringen, oder selbst nur in dem Verdacht stehen mögen, dies zu thun, so wäre sein Ver- hältniss zu seinen Nachbarn im Norden, ohne einen allgemeinen Bund, immer ein Gegenstand des Misstrauens, der Eifersucht und selbst des Zwiespaltes mit Oesterreich geworden. Angerufen oder unaufgefordert würde es sich in diese \^erhältnisse gemischt, und Preussen dadurch, oder auch nur durch den davon entstehenden Verdacht gerei2t haben. Denn es hätte an der Form gefehlt, die immer die doppelte Beruhigung mit sich bringt, dass sie gewisse Schranken setzt, und zu einer gewissen Einmischung, die nun nicht beleidigend wird, ermächtigt. Wenn man etwa glaubt, dass Oesterreich darum jedem Verhältnisse im nördlichen Deutschland ruhig zugesehen haben würde, dass ihm Preussen das südliche überliess, so begeht man denselben Irrthum, welcher allen Planen von einer Theilung Deutschlands in Süd- und Norddeutschland zum Grunde liegt. Man bedenkt nämlich nicht, dass Oesterreich</p>

               <p>*J Gestrichen ist im eigenhändigen Entwurf: „ — ich einen solchen Plan, mit so vieler Leichtigkeit ich auch davon sprechen hörte, für durchaus unausführbar halte, imd selbst in den Zeiten gehalten habe, in welchen das Preussische Cabinet in deutschen Angelegenheiten am meisten das Vertrauen der yiorddeutschen</p>

               <pb n="12.59" xml:id="pbXII59"/>
               <p>Ein allgemeiner Deutscher Bund war demnach die einzige politische Form, durch welche sich die ungleichartige Masse grosser und kleiner Fürsten, welche Deutschland umfasst, in eine Gestalt bringen Hess, welche die Ruhe sichert. Misstrauen entfernt und unnütz macht, und die gesetzmässige Möglichkeit begründet, denjenigen, welcher irgend gerechten Verdacht erregt, zur Rechenschaft zu ziehen. Dieser Vortheil ist vorzüglich für Preussen, sowohl an sich als in Rücksicht auf Oesterreich, sehr bedeutend, und er fliesst grossentheils schon aus dem blossen Dasein des Bundes her, welches auch seine Beschaffenheit sei, indem das blosse Dasein, auch im ungünstigsten Fall, doch diejenigen fremden Verbindungen ausschliesst , welche Deutschland oder Preussen oder beiden gefährlich werden könnten. Die Noth- wendigkeit, Deutschland und dadurch Europa durch verstärkte Macht zu sichern, ist ein Hauptgrund der Stiftung des Deutschen Bundes, auch bei den fremden Mächten, gewesen. Was ich hier entwickelt habe, geht noch weiter, und jenem gleichsam vorher. Denn wenn der Bund sich auch nicht so nützlich erproben sollte, die Macht Deutschlands gegen aussen hin wirklich zu verstärken, so befördert er negativ die Ruhe, indem er die unglücklichen politischen Folgen, welche ohne ihn unfehlbar das Dasein so vieler kleiner Fürsten mitten unter Mächtigern im Herzen Europas haben müsste, aufhebt, oder doch mindert.</p>

               <p>Alles bisherige ist nur ausgeführt, um zu zeigen, dass man preussischer Seits den Bund nicht als eine Einrichtung ansehen darf, die man, je nachdem sie sich zweckmässig ausbildet oder</p>

               <pb n="12.60" xml:id="pbXII60"/>
               <p>Es wäre indess sehr traurig, wenn der Nutzen des Bundes im allgemeinen sowohl, als für Preussen insbesondere, durch so enge Grenzen beschränkt sein sollte. Man ist berechtigt, bedeutend mehr davon zu erwarten, und Preussen vorzüglich hat gesucht, dem Bunde die Form zu geben, welche ihn fähig machte nach aussen hin seine Unabhängigkeit zu erhalten und im Innern Recht und Gerechtigkeit zu handhaben. Es hat dabei den doppelten Gesichtspunkt gefasst, bei seiner eigenen Vertheidigung, welche, ihm allein überlassen, zu schmerzliche Anstrengungen fordert, einer fremden Hülfe sicher zu sein, und die ihm, in jedem nahe liegenden Staat mitdrohende Gefahr zu entfernen, die unfehlbar entsteht, wenn Sorglosigkeit und Willkühr der Regierungen zugleich den Wohlstand zerstört und die Gemüther erbittert. Es hat es ferner seiner und der seit dem Beginnen des Krieges gegen Frankreich ehrenvoll übernommenen Rolle würdig gefunden, auch da, wo kein eigenes besonderes Interesse obw^altete, das unterdrückte Recht wiederherzustellen, und die Spuren des Gewalt- standes auszulöschen. Der Erfolg hat hierin zwar nur halb seinen Erwartungen entsprochen, und die Bundesacte ist so abgeschlossen w^orden, dass der Gesammtheit nur sehr wenig Einfluss auf den einzelnen Staat in seinem Innern verstattet ist. Allein der Geist, den Preussen durch seine verschiedenen vorgelegten Plane geweckt hatte, und der bei der Mehrzahl der kleineren Fürsten grosse Unterstützung fand, ist doch so weit durchgedrungen, dass auf wenigen, ja vielleicht auf keinem Punkte der Weg eigentlich versperrt ist; viele Artikel der Bundesacte enthalten vielmehr Vordersätze, von denen man weiter gehen, Lücken, die man ausfüllen, Unbestimmtheiten, die man so bestimmen kann, dass ein besserer und mehr befriedigender Sinn hervorgeht. Diese Verbesserung und Erweiterung der Bundesacte in Absicht aller inneren Einrichtungen, welche das Recht zu sichern und Willkür zu ent- fernen bezwecken, wohin festere Ständeverfassung, Bundesgericht, Garantie der Verhältnisse der Mediatisirten u. s. f. gehören, muss immer ein Hauptaugenmerk des preussischen Bundestagsgesandten bleiben. Ausserdem dass es Preussen nicht anständig sein würde, bei demjenigen zu schweigen, was die Gerechtigkeit laut fordert, so gehört es zu der moralischen Stärke, welche Preussen sich verschaffen muss, der Beschützer und Wiederhersteller des ver<pb n="12.61" xml:id="pbXII61"/>mit Kälte Klagen dieser Art zurückwiese, und sich gevvisser- massen gleichgültig hinter der Souverainetät der Fürsten versteckte, und diese Folgen können auch Preussen nicht gleichgültig sein. Allein, auf der anderen Seite erfordert gerade dieser Theil des Geschäfts eine äusserst sorgfältige und vorsichtige Behandlung, theils um nicht durch zu viele und zu feste der inneren Landesverwaltung angelegte Bande sich selbst Hindernisse zu bereiten, theils um sich nicht beständig mit denjenigen Höfen, welche andere Grundsätze aufstellen, in Feindseligkeit zu setzen, den Kampf immer allein, oder wenigstens an der Spitze, und oft ohne Erfolg zu führen. Es kann Preussens Interesse nicht sein, sich in unaufhörlichem Streit mit den süddeutschen Höfen, welche allen diesen Massregeln, die sie Eingriffe des Bundes in die innere Verfassung und Schmälerungen der Souverainetätsrechte nennen, entgegen sind, zu befinden; und es darf nicht erlauben, dass Oesterreich, wie dasselbe wohl zu thun pflegt, vorsichtig schweige, und ihm allein die ganze gehässige Rolle aufbürde. Bei allen diesen Gegenständen wird daher, wenn nicht besondere Veranlassungen eintreten, der preussische Bundestagsgesandte weniger selbst die Initiative nehmen, als die gemachten Vorschläge unterstützen, Oesterreich beständig zu gleicher Theilnahme bewegen, und weniger auf die Beistimmung der xA.ndern dringen, als nur die Stimme seines Hofes auf eine freimüthige, rücksichtslose und dem Rechte sein volles Genüge leistende Weise abgeben müssen. Dies wird seine Wirkung sicherlich nicht verfehlen. Denn es ist nicht zu verkennen, dass der Bund nicht gerade immer und viel mit Befehlen, Eingreifen, wirklichem Handeln ausrichten wird. Ein grosser Nutzen desselben wird in der Richtung bestehen, welche die in ihm geäusserten Gesinnungen der öffentlichen Meinung geben wird, in der Scheu, die nach und nach entstehen wird, von ihm gemissbilligt zu werden, in den Aufklärungen, durch welche Missverständnissen und Irrungen vorgebeugt werden kann. Es ist daher, wie auch die Beschlüsse ausfallen mögen, von der äussersten Wichtigkeit, wie sich ein Gesandter am Bundestag bei dem Abgeben seiner Stimme äussert, und bei dem Preussischen kommt es ganz besonders darauf an, dass er eine durchaus konsequente, bestimmte, und immer auf Bewahrung oder Herstellung des Rechts dringende Sprache führe. So sehr aber Preussen zu<pb n="12.62" xml:id="pbXII62"/> SO hat es bei allen diesen, die Willkür der Regierungen bindenden Einrichtungen dennoch für sich selbst kein besonderes Interesse, und kann daher, um den richtigen Weg für das Ganze zu verfolgen, ruhig die passenden Veranlassungen abwarten. Nur wird der Bundestagsgesandte immer dahin zu sehen haben, dass, wenn auch eine Verbesserung der Bundesacte für den Augenblick nicht durchzusetzen ist, ihr wenigstens für die Folge der Weg nicht versperrt werde.</p>

               <p>Der andere grosse positive Zweck des Bundes, und der erste der Wichtigkeit nach, ist die gemeinsame Vertheidigung, und dieser hängt so nahe mit dem besondern Interesse des preussischen Staats zusammen, dass hierbei, ohne in die Erörterung specieller militärischer Furagen eingehen zu wollen, die all- gemeine politische zur Sprache kommt, in wiefern der Bund speciell für Preussen wichtig ist.-^ und wie weit Preussen darin gehen kann, ihn auf solche Weise zu benutzen.^ Der preussische Staat befindet sich jetzt in der wunderbaren Lage, an den beiden entgegengesetzten Enden Deuschlands die Vormauer desselben zu sein, zwischen seinen getrennten Provinzen aber mehrere kleinere und grössere Fürsten dergestalt zu haben, dass selbst die Gemein- schaft unter seinen verschiedenen Bestandtheilen nur durch sie möglich ist. Daraus entsteht bei Preussen die gerechte Forderung, dass ihm die V^ertheidigung, die, wenn sie auch zugleich Selbst- vertheidigung ist, doch zugleich Deutschland schützt, durch die Kräfte der andern zwischenliegenden Staaten erleichtert werde, und dass dieselben ihm die Freiheit verstatten, ohne welche seine Trennung in zwei Hälften ein unübersteigliches Hinderniss sowohl in seiner Vertheidigung, als seinem Wohlstande werden würde. Bei den kleineren Fürsten, welche Preussen umgeben, ist auf der andern Seite das auch nicht zu tadelnde Verlangen, trotz dieser billigen Forderungen Preussens, ihre Unabhängigkeit zu erhalten, und in den zu machenden Aufopferungen nicht zu sehr oder gar willkührlich angestrengt zu werden. Da beide Theile, wie es gewöhnlich zu gehen pflegt. Misstrauen gegen einander hegen, so haben die kleineren Fürsten Preussen in Verdacht, den Bund benutzen zu wollen, um sie von sich abhängig zu machen, und mit ihren Kräften nur in seinem besondern Interesse zu handeln; Preussen hingegen argwöhnt, dass die kleinern Fürsten unter dem Schutz des Bundes sich von Preussen so viel als möghch losmachen, und ihm so wenig<pb n="12.63" xml:id="pbXII63"/> digen, sie und Deutschland ja ohnehin mit vertheidigen muss. So weit ist das Misstrauen von beiden Seiten natürlich, und wird bei jeder Verhandlung, die hierin einschlägt, immer zu gegenseitigen Verwahrungen führen. Man muss aber leider gestehen, dass im gegenwärtigen Augenblicke noch aus vielen andern Gründen ein sehr grosses und durchaus ungerechtes gegen Preussen vorhanden ist, sowohl ein wirklich so empfundenes, als ein verstelltes, hinter dem sich Missgunst und Hass verstecken. Die beiden ersten und grossen Ursachen davon sind: Der von Preussen in den beiden letzten Kriegen erworbene unbestreitbare und unabläugbare Ruhm, und der bewiesene gerechte Hass gegen alle und jede Gesinnung, durch welche die fremde Gewalt in Deutschland Herr geworden war. Dies ist der natürliche Gang der menschlichen Leidenschaften; diejenigen, welche ein böses Gewissen drückt, vergeben schwer denen, die rein sind, und doppelt schwer, wenn diese ihren Widerwillen gegen das Unreine klar und energisch aussprechen. Andre Ursachen des Misstrauens bietet die eigenthüm- liche Beschaffenheit der preussischen Monarchie dar. Ihre Uage hat, wie man nicht läugnen kann, eine grosse politische Unbequemlichkeit; man sieht sie daher immer als eine Kraft an, die sich noch nicht recht ins Gleichgewicht gesetzt hat und daher den Nachbarn noch gefährlich ist. Sie ist, die wenigen Jahre ihres Unglücks abgerechnet, in beständigem Wachsthume gewesen, und man fürchtet daher fernere Erweiterungen oder doch Versuche dazu ; man fühlt , dass sie wirklich leicht die Besorgniss einer Unzulänglichkeit ihrer Kräfte zu ihrer Vertheidigung fassen, und dann nach fremden um sich greifen könnte, und dass sie, ihrer Lage nach, alle Augenblicke in Berührungen kommt, in denen sie Forderungen machen muss; man fürchtet endlich ihre Macht, von der man wohl weiss, dass, wenn sie auch der Macht einiger andrer Staaten nicht gleich kommt, sie doch sich bei w^eitem leichter bewegt und kräftiger wirkt. Endlich ist man über die wahren Absichten und Gesinnungen der Regierung im nie ge- hörig unterrichteten Publikum durch unbehutsame, anmassende Reden Einzelner, und durch die wunderbaren Gerüchte und Geschwätze von Selbständigkeit der Armee und Gährungen im Volk,*) irre geworden, und zu diesem Allen kommt ganz neuerlich der höchst schlimme Eindruck, den die, in dem hier durch Herrn<pb n="12.64" xml:id="pbXII64"/> von Hänlein dem Grafen von Buol mitgetheilten Conventionsproject enthaltenen Punkte über den militärischen Theil der Bundesverfassung allgemein und ohne Ausnahme hervorgebracht haben. Wenn diese Schilderung zu stark scheinen sollte, so muss ich doch pflichtmässig gestehen, dass sie es nicht ist. Preussen geniesst nicht in Deutschland im gegenwärtigen Augenblick des Vertrauens und der günstigen Meinung, auf die man nach demjenigen, was es für Deutschland gethan hat, sollte rechnen können; und um bei demjenigen stehen zu bleiben, wovon hier die Rede ist, der preussische Bundestagsgesandte findet die Gemüther sich nicht so geneigt, dass er, wenn er sich nicht den Weg selber bereitet, auf Beistimmung vieler rechnen könnte. Die norddeutschen Höfe haben zwar, und immer in dem Grade mehr, in dem sie von bessern Gesinnungen beseelt sind, noch eine alte Anhänglichkeit an Preussen, und werden sich darin immer bis auf einen gewissen Grad gleich bleiben. Allein sie wenden sich doch mit grösserem Vertrauen zu üesterreich, von dem sie, seiner durch seine geographische Lage bedingten Politik nach, wissen, nichts befürchten zu dürfen. Besorgen sie auch jetzt nicht gerade Ein- griffe, eigenmächtiges Vorschreiten, so befürchten sie doch, dass Preussens grössere Beweglichkeit, sein an sich lobenswürdiges Dringen auf ernsthaftes Angreifen aller Dinge, sein Streben nach einem festern Organismus, besonders in militärischen Gegen<pb n="12.65" xml:id="pbXII65"/>Fürsten ungevviss macht, nichts sagen. Würtemberg fürchtet gewiss, und nicht mit Unrecht, dass, wenn die Verhältnisse seiner Stände bei dem Bunde zur Sprache kommen, Preussen dem Rechte das Wort reden würde. Die Annäherung Bayerns an Preussen wäre sehr wünschenswürdig und kann vielleicht ohne grosse Mühe erhalten werden. Nur wird, wenn sich nicht die gegenseitigen Verhältnisse Bayerns und Oesterreichs jetzt anders stellen, die genaue Verbindung Preussens mit Oesterreich Bayerns Vertrauen leicht schwächen. Auf Oesterreich kann Preussen ge- wiss insofern zählen, dass der Wiener Hof nicht leicht etwas gegen seinen Willen beim Bunde unternehmen, auch dass es seine Forderungen bis auf einen gewissen Grad unterstützen wird; allein wenn es Pläne geben sollte, wo es darauf ankäme, etwas gegen die Mehrheit der anderen mit grosser Energie durchzusetzen, so würde es vergeblich sein, von Oesterreich eine solche Mitwirkung zu erwarten. Selbst minder interessirt beim Deutschen Bunde, wird es schwerlich die Hände bieten, die organischen Bande fester anzuziehen, und von den einzelnen Bundesstaaten bedeutende Opfer der Kräfte oder der Selbstständigkeit zu verlangen; es wird vielmehr, so viel es kann, den Beschützer der minder Mächtigen spielen und Preussen von Plänen, die ihnen missfallen, abmahnen. Mehr oder minder wird es alsdann auf Kosten Preussens, nach dem Rufe des milderen und gerechteren Staates streben. Schon sein Benehmen in den neulichen durch den Geheimen Rath von Hänlein erregten Discussionen zeigt dies hinlänglich, und man wird preussischer Seits möglichst verhindern müssen, ihm die Gelegenheit dazu einzuräumen.<pb n="12.66" xml:id="pbXII66"/> Grundsätze, die kräftigen und consequenten Massregeln von Preussen ausgehen. Daher entspringt das Interesse, was alles in Preussen Vorgehende erweckt ; daher selbst, dass man sich freiere Urtheile darüber erlaubt, weil man recht gut fühlt, dass Preussens Beispiel in allen solchen Dingen entscheidend ist, und also Vor- und Rückschritte in Deutschland nach dem Gange, der gerade in Preussen der herrschende ist, hoift oder fürchtet. Es erfordert aber von preussischer Seite, um dies alles gehörig zu benutzen, ein kluges, ruhiges, leidenschaftloses und ungemein vorsichtiges Benehmen; es erfordert, dass man nicht zu schnell Alles durchsetzen, sondern langsam und nach und nach vorschreiten wolle; es erfordert endlich, dass man auf die Verhältnisse mit den einzelnen deutschen Höfen, vorzüglich den kleineren, die grosseste Aufmerksamkeit wende, mit der grossesten Gerechtigkeit, Schnelligkeit und Freundlichkeit, aber auch mit der grossesten Consequenz und Festigkeit gegen sie handle. Die auffallend wahren Umstände, dass Preussen die Vertheidigung Deutschlands von zwei Seiten anvertraut ist, dass es nicht ihm beigemessen werden kann, wenn es die theuer erkaufte Wiederherstellung seines Gebiets in allerdings nicht bequemer Lage, grossentheils auf Kosten eines Nachbarstaats, und nicht frei von der Gefahr, mancherlei Eifersucht zu erregen, bekommen hat, und dass sich kein Fall aufzeigen lässt, wo Preussen zu irgend einem Mangel an Vertrauen in seine Gerechtigkeit die Veranlassung gegeben hätte, lassen sich dergestalt herausheben, dass man eine sehr bestimmte, sehr kräftige, und doch nicht sich selbst überschätzende, sondern vielmehr bescheidene und billige Sprache führen kann, der es keines- weges an Erfolg mangeln wird. Die preussische Regierung muss es sich zu einem besondern Geschäft machen, den deutschen Höfen Vertrauen gegen sich einzutiössen ; sie braucht darum gar<pb n="12.67" xml:id="pbXII67"/> alsdann im Namen Preussens auch mit unerschütterlicher Festig- keit vertheidigt werden. Alle Massregeln der gemeinschaftlichen Vertheidigung werden, wenn sich klar und deutlich darthun lässt, dass man diesen und keinen Privatzweck Preussens beabsichtigt, immer beim Bundestage, nicht nur fest und beharrlich behauptet werden müssen, sondern auch mit Erfolg durchgesetzt werden können. Wo ihnen engherzige und eigensüchtige Absichten Einzelner entgegenstehen, wird schon Scheu vor der öffentlichen, auf diesen Punkt gerade sehr gerichteten Meinung sie laut zu werden hindern. Nur darüber werden die Ansichten getheilt sein, was eigentlich die gemeinschaftliche Sicherheit fordert, und hinter dem Vorwand, dass man die Sorge dafür zu weit treibe, wird sich freilich auch nur zu oft der Egoismus verstecken. Am lebhaftesten wird natürlich der Widerspruch sich da erheben, wo den einzelnen Fürsten ihre Unabhängigkeit bedroht scheint, aber so oft man nur da die Aufsicht, welcher sich die minder Mächtigen zu unterwerfen haben, gleichsam zu einer allgemeinen macht, und nicht gerade einem einzelnen Mächtigen, namentlich Preussen, überträgt, wird der Widerstand auch da gewiss minder gross sein. Denn die eigent- liche Furcht der norddeutschen Staaten ist, dass sich Preussen eine Vormundschaft über sie in militärischer, oder anderer Rück- sicht anmasse, und statt dass sie bedenken sollten, dass ohne einen Bund diese Vormundschaft eben so gut eintreten, und dann ohne alle gesetzmässige Schranken sein würde, so befürchten sie gerade, dass durch den Bund dieser Vormundschaft das Siegel der Rechtmässigkeit aufgedrückt werden könne. Dies zeigt sich bereits deutlich in W^ien, als man die Absicht, wiederum Kreise in Deutschland einzuführen, äusserte; allein es ist unläugbar, dass diese Besorgniss und der Widerwille dagegen jetzt bei weitem gestiegen ist. Es wird daher eine sehr wichtige Klugheitsregel für Preussen sein, jede Form, jede Anordnung, jeden Vorschlag beim Bunde, welcher auf eine Art der Oberaufsicht Preussens über seine Nachbarstaaten hinausgehen könnte, möglichst zu ver<pb n="12.68" xml:id="pbXII68"/>ein unaufhörlicher, dumpfer Widerstand eine Menge niedriger Verwickelungen herbeiführen ; endlich würde ganz und gar das freudige Vertrauen auf Preussen dadurch verscherzt werden, welches hervorzubringen und herzustellen der wichtigste Zweck des preussischen Ministeriums in Rücksicht auf Deutschland sein muss. Alle Formen, alle Organisationen, alle Beschlüsse beim Bunde werden immer todt und kraftlos bleiben ; der Bund ist an sich viel zu lose und locker, als dass er darin eine durch sich selbst bestehende Kraft besitzen könnte, und Preussen wird selbst mit Hülfe aller dieser auch noch so künstlich vorbereiteten Werkzeuge, nie gerade durch sie das Widerstreben der Selbstsucht, der Eitelkeit oder der Trägheit zu über- winden vermögen. Wenn es dagegen nicht zu ängstlich bindende Formen sucht, wenn es die Freiheit seiner Nachbarn ehrt, wenn es immer das Ganze und selten sich im Munde führt, so wird es in Achtung aus welcher heilbringende Frucht entsteht, in Wohlwollen und Vertrauen ungleich mächtigere Mittel für wahrhaft edle Herrschaft finden. Der Gang der Angelegenheiten beim Bunde wird für jeden Staat, aber doppelt für Preussen, auf das aller Augen gerichtet sind, grösstentheils von dem Gange der Angelegenheiten in seinem Innern abhängen, und die Bundestagsgesandtschaft wird sich auch dadurch von jeder anderen unterscheiden, dass man gut thun wird, sie mehr in Kenntniss des Innern zu erhalten und ihr zu erlauben, über die Urtheile, zu denen dasselbe Veranlassung giebt, ihre Meinung zu sagen. Preussen befindet sich gegenwärtig offenbar in einer sehr be<pb n="12.69" xml:id="pbXII69"/>widersetzen, bekommen. Wenn dagegen Preussen, auch durch Ordnung und zweckmässige Anordnungen im Innern stark, mit guten Finanzen und einem nicht aus Xoth verminderten Heere dasteht, und schon durch diese sich selbst genügende Stellung beweist, dass es nicht fremder Kräfte zu seiner Macht bedarf, wird es zugleich dauerndes Vertrauen zu seinem Betragen und und Furcht, ihm durch Widerspruch zu missfallen, einflössen, und einen viel grösseren Einfluss auch bei dem Bunde ausüben. Denn in allen politischen Verhältnissen wirkt eine imponirende Stellung weit mehr, als Drohung oder Gewalt. Preussen ist dergestalt von kleineren Staaten umgeben, dass seine Lage allerdings noch viel widriger sein würde, wenn es nicht gewissermassen in seiner Macht stände, die Schwierigkeiten, welche dieselben ihm in administrativer und militärischer Hinsicht entgegensetzen können, zu mindern, und selbst auf ihre Hülfe in vorkommenden Fällen rechnen zu können. Es muss daher allerdings in der besonderen Politik Preussens liegen, diese Nachbarstaaten in sein politisches und selbst administratives Sj^stem bis auf einen gewissen Punkt zu verweben. Dies fühlen auch diese Staaten recht gut selbst, und lassen es sich, wenn es nicht zu weit geht und nicht auf beleidigende Weise geschieht, ohne Anstand gefallen. Es kann daher nur darauf ankommen, die rechten Mittel zu wählen, um zu diesem Zweck, der zwar gegenseitig immer stillschweigend verstanden wird, allein darum nicht laut ausgesprochen werden kann, weil sich das zu erreichende bestimmte Mass nicht angeben lässt, zu gelangen. Dazu nun den Bund gebrauchen zu wollen, organische Einrichtungen, man nenne sie Kreise (die ich auch in Wien nicht in dieser, sondern in ganz anderer Rücksicht gewünscht habe) oder militärische Rayons, oder wie man sonst möge, würde ich nie für den richtigen Weg halten. Beim Bunde muss von<pb n="12.70" xml:id="pbXII70"/> 70 gar nicht darauf an, von seinem Recht nachzulassen, nachsichtig zu sein, ausserordentliche Vergünstigungen zu machen. Strenge Gerechtigkeit, Schnelligkeit im Geschäftsgang, Pünktlichkeit in Erfüllung übernommener Verbindlichkeiten, genaue Bestimmung aller Verhältnisse, concihatorisches und bescheidenes Betragen der Grenzbehörden, lauter Dinge, die dem Staate selbst nützlich werden, der darauf hält, sind dabei weit wichtiger, und erwerben bei weitem mehr Ansehen und Einfluss. Inwiefern hiernach die Umstände erlauben, mit einzelnen Regierungen specielle Ver- bindungen einzugehen, lässt sich nicht voraussehen, allein gewiss bleibt es, dass das politische Benehmen mit den einzelnen deutschen Fürsten immer mit dem am Bundestage in ununterbrochenem Zusammenhange behandelt werden muss, um abzuwägen, auf welchem von beiden Wegen man in jedem einzelnen Falle leichter und sichrer zum Ziele gelangt.-^</p>

               <p>Nimmt man das hier über die positive Benutzung des Bundes Gesagte und über die Stimmung, welche Preussen für und gegen sich gerade im jetzigen Augenblicke voraussetzen darf, zusammen, so folgt daraus gewiss, dass der preussische Bundestagsgesandte zwar mit Ernst, Nachdruck und Würde darauf dringen muss, dass der Bund nicht bloss auf ein negatives Dasein beschränkt bleibe, dass er aber übrigens mehr mit Vorsicht und kluger Langsamkeit, als mit Heftigkeit und voreiligem Eifer verfahren, und dass er nichts so sehr, als auch den leisesten Anschein vermeiden muss, als wolle Preussen den Bund leiten, oder als bedürfe Preussen desselben zu seinem nothwendigen Dasein oder zu seinen selbstgewählten Zwecken. Preussen muss vorzüglich nur das Ansehen haben, schützend und Rechte verwahrend für andere darin aufzutreten.</p>

               <p>Der Bund möge nun für Preussen von grossem und positivem Nutzen werden, oder von bloss negativem bleiben, so muss immer verhindert werden, dass derselbe nicht zu seinem Nachtheile ausschlage, was er theils politisch könnte, wenn er Verbindungen der anderen Staaten mit Oesterreich oder unter sich, die Preussen gefährlich werden könnten, begünstigte, theils in Rücksicht auf das Innere, wenn er der Regierung hemmende Fesseln anlegte. Dass die Idee der Möglichkeit solcher Verbindungen den deutschen Kabinetten nicht ganz fremd ist, lässt sich schon aus der Beharrlichkeit, mit der die Niederlande auf der Beibehaltung einer Ver<pb n="12.71" xml:id="pbXII71"/>und daraus abnehmen, dass Hannover, das wohl wusste, wie günstig es mit Preussen unterhandeln könnte, wenn es diesem durch eine kleine Abtretung von seinem Gebiet eine Verbindung zwischen seinen beiden Ländermassen verschaffte, dies ganz eigentlich darum nicht that, weil es nicht auf diese Weise vom übrigen Deutschland abgeschnitten sein wollte. Es ist aber schon im Vorigen bemerkt worden, dass der Bund selbst vorzüglich dazu beiträgt, solche Verbindung nicht leicht ohne Oesterreich oder Preussen oder beide entstehen zu lassen. Auf der anderen Seite aber kann er sie freilich auch begünstigen, da wenn einige Bundesglieder mit Preussen oder Oesterreich oder beiden unzufrieden wären, sie eher als im getrennten Zustand zu einer Vereinigung kommen können, und die lockere Organisation Bündnisse im Bunde, d. h. engere Vereinigungen einzelner Glieder, wenn sie nur nicht gegen ihn gerichtet sind, zulässt. Schon jetzt, ehe man wusste, ob Oesterreich die von Herrn von Hänlein ge- machten Eröffnungen annähme oder nicht, und als man an eine wirklich zwischen Preussen und Oesterreich abgeschlossene Convention glaubte, war schon ernstlich von einem Gegenbündniss der übrigen deutschen Fürsten die Rede. Auf solche Vorfälle würde nun der preussische Bundestagsgesandte vorzüglich seine Aufmerksamkeit zu richten haben, um bei den organischen Ge- setzen wenigstens nicht die Freiheit in diesem Punkte noch wachsen zu lassen, noch weit mehr aber, da es immer unmöglich sein wird, politische Verbindungen durch Bundesgesetze zu hemmen, um die Absichten der Höfe in dem Betragen ihrer Gesandten bei Zeiten zu erkennen, und dem Erfolg möglichst wirksam entgegen zu arbeiten. Der Gang der Bundestagsgeschäfte selbst bietet ihm dazu ein sehr gutes Mittel an die Hand. Auch braucht nicht erst bemerkt zu werden, dass selbst die Gefahr solcher Verbindungen vorzüglich nur durch ein nicht hinlänglich vorsichtiges Betragen Preussens entstehen könnte, da Oesterreich nicht leicht in den Fall kommen kann, Unzufriedenheit erregende Forderungen zu machen. Ein sehr genaues Augenmerk wird man dabei auf Bayern haben müssen, das sich in allem Uebrigen vermuthlich nur immer in verwahrende Stellung gegen den Bund setzen, aber suchen wird, ihn dazu zu benutzen, die übrigen Fürsten von Preussen abwendig zu machen und enger mit sich zu verbinden. Die Besorgniss vor zu erfahrenden Hemmungen im Innern durch Bundesbeschlüsse scheint mir nicht gross. Die<pb n="12.72" xml:id="pbXII72"/> Bundesacte hat durch den grossen Einfluss , welchen in Wien diejenigen auf sie ausübten, welche nichts als diese Gefahr im Auge zu haben schienen, eine solche Menge von Verwahrungen erhalten, dass der Gang der Bundesangelegenheiten ungeheuer erschwert wird, und man kaum begreift, wie über einige Punkte ein Beschluss möglich sein kann, dass aber nicht leicht ein einzelner Staat gezwungen sein wird, etwas gegen seinen Willen zuzugeben, das ihm für seine Verwaltung wichtig sein könnte. Am wenigsten kann dies Preussen begegnen, das noch überdies immer anführen kann, nicht bloss deutsche Staaten zu besitzen, und daher in anderen Verhältnissen zu sein. Eines aber wird Preussen allerdings nicht verhindern können, und selbst nicht gut thun, verhindern zu wollen, nämlich sich bei Streitigkeiten mit anderen deutschen Fürsten einem richterlichen Ausspruch zu unterwerfen. Hierin sehe ich indess auch keinen Nachtheil, da ohne eine solche Einrichtung Discussionen , die nicht wichtig genug sind, einen eigentlichen Bruch hervorzubringen, leicht bei ewigem Notenwechsel immer unentschieden bleiben, und da in allen Fällen, wo Preussen Recht hat, es, indem es dies Recht durch den Ausspruch einer Austrägalinstanz empfängt, das gehässige Ansehen vermeidet, nur durch seine Uebermacht obgesiegt zu haben. Indess wird allerdings theils die Einrichtung dieses Gerichtes, theils die Bestimmung der für dasselbe geeigneten Fälle genaue Aufmerksamkeit von Seiten des preussischen Bundestagsgesandten erfordern.</p>

               <p>Diese allgemeinen Beziehungen, welche der Deutsche Bund, was für eine Wendung es mit seiner Wirksamkeit auch nehmen möge, auf das preussische Interesse haben kann, und die Art des Betragens, welches Preussen dabei beobachten muss, dürfen von dem preussischen Bundestagsgesandten nie aus den Augen ge- lassen werden. Sind dieselben auch nicht von der Art, dass er daraus Anweisung zum Handeln in besonderen Fällen schöpfen könnte, so müssen sie seine Schritte im allgemeinen leiten, und eigentlich das System bestimmen, nach welchem das preussische Kabinet nach den Umständen sein Verhältniss zum Bunde fester oder loser zu stellen hat. Ausserdem aber und ausser den einzelnen Gegenständen, welche Preussen bei dem Bunde in Be<pb n="12.73" xml:id="pbXII73"/>nehmen, und dem preussischen kommt es zu, sich der Leitung desselben, ohne dass es geradezu das Ansehen davon hat, so sehr zu bemächtigen, als es die Umstände nur immer erlauben. Preussen besitzt einen so grossen Theil Deutschlands, seine Ver- theidigung hängt so enge mit der des gesammten Deutschlands zusammen, und seine Verhältnisse mit den ihn umgebenden minder mächtigen Fürsten sind für den preussischen Staat so wichtig, dass schon seine Politik es erheischt, so viel als möglich Einfluss am Bunde zu erhalten. Es entspricht dieser Einfluss auch nach allem, w^as Preussen in den letzten Kriegen gethan hat, seiner Würde und der allgemeinen Erwartung, allein der Gesandte muss diesen Einfluss nicht fordern, sondern gewinnen, er muss es vorzüglich durch grossen Eifer und anhaltende Aufmerksamkeit auf alle Bundesangelegenheiten, durch sehr consequentes und unparteiisches Betragen, durch Aufstellung von Prinzipien, die inneren festen Zusammenhang verrathen, und durch geschickte Durchfechtung derselben. Wie daher jeder Bundestagsgesandte durch seine Lage verbunden ist, in alle bei dem Bunde als einem Institut, für dessen Wirksamkeit er mit verantwortlich ist, vorkommende Geschäfte einzugehen , so liegt dies vor allem dem preussischen ob. Durch nichts könnte er dem ^Ansehen seines Hofes so sehr schaden, als durch wirkliche oder anscheinende Kälte und Gleichgültigkeit bei denjenigen Geschäften, welche nicht geradezu dem preussischen Interesse wichtig sind. Er wird auch in den seinen Hof betreffenden mehr Gewicht haben, wenn man gewöhnt ist, seine Stimme zu achten, seinen Widerspruch zu fürchten, seine Mitwirkung als entscheidend anzusehen. Hierbei kommt es ihm also auf Grundsätze über das an, was der Bund an sich und unabhängig von dem preussischen Interesse sein, wie er sich äussern und handeln soll.^</p>

               <p>S. 3- Um hier gleich den allgemeinsten Gesichtspunkt zu fassen, muss die Natur des Bundes erörtert werden, über welche die Begriffe um so weniger im Publikum und selbst unter den hiesigen Gesandten klar und übereinstimmend sind, als man bald in den jetzigen Bund Begriffe des ehemaligen Deutschen Reichs einmischt, bald denselben mit andern ganz verschiedenartigen Staaten z. B. der Schweiz verwechselt. Die beiden am meisten auseinander<pb n="12.74" xml:id="pbXII74"/>mehr frappante, als richtige und präcise Weise unter dem Aus- druclc Staatenbund und Bundesstaat einander entgegensetzt, und denen eifersüchtiges Bestehen auf der Souveränität der Einzelnen, und patriotische Neigung zu einem Verbände des Ganzen unter einem allgemeinen Gesetz als Triebfedern zum Grunde liegen. Preussen hat sich bisher immer mehr und mit Recht zum letzten hingeneigt; Oesterreich, oder vielmehr Fürst Metternich mehr zum ersten, so dass es manchmal schien, als wollte er den Bund in ein blosses gewöhnliches Bündniss aufgehen lassen. Was in diesem Punkt für Preussen rathsam ist, habe ich schon oben erörtert; hier ist nur von dem Begriffe die Rede, und da ist keinesweges zu leugnen, dass der Deutsche Bund wirklich nicht mit einem, auch ewigen, und mit vielen andern sonst in Bündnissen nicht gewöhnUchen Bedingungen versehenen Allianzvertrag verwechselt werden kann, sondern wirklich die Natur eines Bundesstaates an sich trägt. Denn er verbindet Länder zu einem Ganzen, welche durch ihre Stammverwandtschaft und Sprache offenbar eine Einheit ausmachen, und ehemals im Deutschen Reiche wirklich vereinigt waren; die einzelnen Bundesmitglieder thun ebenso wie die einzelnen Bürger eines Staats auf einen Theil ihrer ursprünglichen Unabhängigkeit und Selbständigkeit Verzicht, und unterwerfen sich in diesem Punkte dem gemeinsamen Willen ; und die Bundesacte (Art. 6. 18. 19) verbunden mit dem Bundes- tage macht zu jeder Zeit den Vorschlag und die Annahme neuer allgemeiner Bestimmungen möglich; da ein blosser Allianzvertrag oder ein blosses Schutzbündniss nicht gerade zwischen an sich zusammengehörenden Nationen, mit Ausschluss der übrigen, eingegangen wird, bloss zur Leistung gewisser einzelner Verbind- lichkeiten verpflichtet, und in sich eine fertige abgeschlossene, keiner Erweiterung fähige Verhandlung ist. Allein praktisch ist mit einer, auch noch so richtigen und genauen Definition wenig zu thun, und vielmehr könnte es sehr irre führen, wenn man nunmehr aus dem Begriff des Bundesstaats argumentiren , und dem Bunde Alles beilegen wollte, was aus der allgemeinen Idee eines Staates fliesst. Man muss daher, ohne ängstliche Wortbestimmung, auf die Sache und ihren Zweck sehen, und darnach die Grenzen der Wirksamkeit bestimmen, zu denen der Bundes<pb n="12.75" xml:id="pbXII75"/>durch gesetzmässige positive Verpflichtung da zu erhalten, wo dieselben bei freiem Walten bloss völkerrechtlicher Befugnisse leicht gestört werden könnten, und das eigentlich Distinctive an ihm ist, dass dabei doch die einzelnen Glieder selbständig und unabhängig bleiben sollen, so wie, dass Staaten von ganz ungleich- artiger Macht und Grösse darin zusammentreten. Unabhängige Staaten haben die Befugniss, ihr Recht selbst zu beurtheilen, und allenfalls mit Gewalt durchzusetzen, ferner sich auch einer in die Innern Angelegenheiten des andern zu mischen, wenn aus den- selben für sie selbst Gefahr entstehen könnte. Auf das erstere Recht ist in der Bundesacte ausdrücklich (Art. n) Verzicht geleistet. Auf den zweiten Punkt gehen alle Bestimmungen der Acte, welche zum Zweck haben, durch Schonung der Rechte innerhalb der verschiedenen Staaten die Bande zwischen Regierenden und Regierten fester zu knüpfen, wie Art. 12—14 und Mehreres im Art. 18. Dann entstehen Einschränkungen der all- gemeinen völkerrechtlichen Befugnisse durch die Sorgfalt für die äussere Vertheidigung des Ganzen (Art. i t ) und endlich können und sollen selbst gemeinschaftliche innere Einrichtungen und Anordnungen (Art. 19) gemacht werden. Unter diesen Punkten zeichnen sich nun offenbar zwei als solche aus, auf welche der Bund in voller Strenge halten muss: die Enthaltung von aller Selbsthülfe und die Anordnungen zur gemeinschaftlichen Vertheidigung. Bei der letztern kommt aber allerdings die Unabhängigkeit der einzelnen Staaten in Betracht, die nicht durch zu bindende, am wenigsten aber durch über den Zweck hinaus- gehende Massregeln beschränkt werden darf. Die Einmischungen in die inneren Regierungsverhältnisse der Staaten sind im allge- meinen völkerrechtlichen Zustande der Beurtheilung jedes Staates anheimgegeben, und werden eigentlich nur durch die, aus der Unterlassung einer solchen Einmischung entstehende eigene Ge- fahr gerechtfertigt. Bei dem Betragen der verbündeten Mächte gegen Frankreich ist dieselbe grosse völkerrechtliche Frage neuerlich zur Sprache gekommen, oder hätte vielmehr weit gründlicher erörtert werden sollen. Bei dem Deutschen Bunde tritt aber noch<pb n="12.76" xml:id="pbXII76"/> äussert nun besonders die Organisation des Bundesstaates ihren bedeutendsten Nutzen, indem sie dieser Einmischung eine gesetz- mässige Form giebt, und daher die sonst von Seiten dessen, welcher den fremden Einfluss erfährt, entstehende Eifersucht und Widersetzlichkeit abschneidet, auf der andern Seite aber auch Schranken setzt, diese Einmischung nicht willkürlich zu weit zu treiben, und sie nicht zu eignen, den Ganzen fremden Zwecken zu missbrauchen. Dem Bundestage, und mithin jedem einzelnen Gesandten an demselben sind hierin die Grenzen bestimmt angedeutet. Es kann nämlich keine andere Einmischung in die inneren Regierungsverhältnisse der Staaten eintreten, als welche durch einen bestimmten Artikel der Bundesacte oder ihrer organischen Gesetze gerechtfertigt ist. Allein die Acte muss in der x\usübung gehörig ausgelegt werden, und man muss nicht dulden, dass man mit ihren Worten nur eine Art von Spott treibe. So ist es wohl offenbar, dass, obgleich sie bloss ausspricht, dass jeder Staat eine landständische Verfassung haben soll, dieser Bestimmung mit dem Worte einer Verfassung nicht genügt sein kann, sondern dass dieselbe in der That schon ein gewisses F&gt;örtern und Beurtheilen einer solchen Verfassung rechtfertigt. In Absicht der noch zu machenden organischen Gesetze dürfte es nicht gut sein, den Organismus des Bundesstaates zu weit treiben zu wollen. Es wird erstlich bei der ungemeinen Freiheit, welche der Abstimmung gelassen ist, nicht einmal möglich sein; allein es kann auch nicht helfen in einer Verfassung, deren radicaler und nicht abzuändernder Fehler gänzlicher Mangel aller executiver Gewalt ist. Diesen Fehler muss man freilich auf eine andere Weise wieder möglichst zu verbessern suchen, wie ich gleich weiter ausführen werde; es kann aber immer nur unvollkommen geschehen. Die grosseste Ausdehnung, welche man dem Ausdruck Bundesstaat geben kann, ist diese, wenn man dem Deutschen Bunde erlaubt, als wirklicher Staatskörper in Fällen zu handeln, wo er nicht für die äussere oder innere Sicherheit dazu gezwungen, und nicht durch be- stimmte Verfügungen der Bundesacte dazu ermächtigt wird, sondern wo er, wie ein einzelner Staat, nach Rücksichten des gemeinen Wohls oder der Convenienz aus eigener Bewegung Entschlüsse fasst. Es fehlt schon jetzt nicht an Behauptungen, selbst von Bundesgesandten, dass auch so weit gegangen werden müsse; allein ich halte dies für durchaus unstatthaft. Es würde das<pb n="12.77" xml:id="pbXII77"/> und selbst für das europäische Verhältniss nicht gleichgültig sein. Man muss auf keine Weise den wahren und eigentlichen Zweck des Bundes vergessen, insofern er mit der europäischen Politik zusammenhängt. Dieser Zweck ist Sicherung der Ruhe ; das ganze Dasein des Bundes ist mithin auf Erhaltung des Gleichgewichts durch inwohnende Schwerkraft berechnet; diesem würde nun durchaus entgegen gearbeitet, wenn in die Reihe der europäischen Staaten, ausser den grösseren deutschen einzeln genommen, noch ein neuer collectiver in einer, nicht durch gestörtes Gleichgewicht aufgeregten, sondern gleichsam willkürlichen Thätigkeit eingeführt würde, der bald für sich handelte, bald einer oder der andern grössern Macht zur Hülfe oder zum Vorwande diente. Niemand könnte dann hindern, dass nicht Deutschland als Deutschland auch ein erobernder Staat würde, was kein ächter Deutscher wollen kann; da man bis jetzt wohl weiss, welche bedeutende Vorzüge in geistiger und wissenschaftlicher Bildung die deutsche Nation, so lange sie keine politische Richtung nach aussen hatte, erreicht hat, aber es noch unausgemacht ist, wie eine solche Richtung auch in dieser Rücksicht wirken würde. Auch dem Bundestage selbst würde ein zu weit gehender Begriff von Einheit, den man dem Bunde beilegte, eine falsche Richtung geben. Er würde gleichsam sich als eine deutsche Nationalversammlung ansehen, da man nothwendig bei ihm den Begriff einer Vereinigung von Gesandten verbündeter Staaten festhalten muss. Was hierüber hinausgeht, wenn es auch an sich nicht blos unschädlich, sondern sogar nützlich sein könnte, wie z. B. wenn man behauptet hat, es sollte am Bundestage das Andenken verdienter Männer gefeiert, oder es sollten von demselben Belohnungen ausgetheilt werden u. s. f., ist, meinem l^rtheil nach, auf jede Weise zu entfernen. Wenn es auch augenblicklich der öffentlichen Meinung schmeichelte, so würde es selbst in dieser Rücksicht nachtheilige Folgen haben, da unfehlbar dieselbe öffentliche Meinung nachher doch nicht zu erfüllende Anforderungen darauf gründen würde. Ueberhaupt muss das Bestreben des Bundestages immer dahin gehen, dass er für eine mehr abwehrende, negativ einwirkende, Unrecht ver<pb n="12.78" xml:id="pbXII78"/>ist, der sich aber zur Erreichung seines innern und äussern Zwecks in gewissen durch die Acte bestimmten Beziehungen eine Einheit und einen Zusammenhang gegeben hat, welche ihn in diesen Beziehungen zu einem Bundesstaate machen; dass also bei Bestimmung aller künftigen Verhältnisse der Begriff einer Verbindung selbständiger Staaten als die Grundidee und der Zweck, die den Bund zu einem collectiven Staat machende Einheit als Mittel zu diesem Zweck, und als etwas nur immer aus wirklichen und bestimmten Bedingungen des Grundvertrags und der ihm gesetz- mässig gegebenen Erweiterungen Hervorgehendes angesehen werden muss.</p>

               <p>Wenn der Gesichtspunkt auf diese Weise auch wirklich zu theoretisch gefasst scheinen möchte, so ist doch gewiss, dass er sich auch praktisch als sehr wichtig erweisen wird, und dass man bei dieser, mit einer anderen gewöhnlichen diplomatischen nicht zu vergleichenden Angelegenheit nicht aller theoretischen Untersuchungen entbehren kann. Die Haupteigenthümlichkeit des Deutschen Bundes liegt in der ungleichartigen Macht der ihn bildenden Staaten, und hierauf muss vorzüglich der preussische Bundestagsgesandte grosse Aufmerksamkeit richten. Es ist nicht zu leugnen, dass es dem Bunde an aller executiven Gewalt fehlt, und dass man ihm dieselbe auch jetzt nicht wird geben können, und dass dieser Mangel der eigent- lich radicale ist, der immerfort hindern wird, dass der Bund auch den gerechten und billigen Erwartungen der Fürsten und Deutschlands eigentlich entspreche. Es würde überflüssig sein, die Ursachen, aus denen dies entstanden ist, erst noch zu entwickeln. Sie liegen so tief und wesentlich in den bestehenden Verhältnissen, dass es ganz und gar vergeblich sein würde, jetzt andere Resultate herbeiführen zu wollen. Nachdem der Versuch einer Kreisein<pb n="12.79" xml:id="pbXII79"/>haben. Die ehemalige Vielfachheit der Glieder des Deutschen Reichs Hess sich nicht beibehalten; nun ist man jetzt, bis auf drei Ausnahmen, den Fürsten Primas, Isenburg und Leyen, dem Rheinbundsystem gefolgt, und es findet sich, dass kleinere Fürsten im jetzigen Bunde geblieben und grössere zu Unterthanen geworden sind, wie Hohenzollern, und noch mehr Lichtenberg*) gegen die Fürstenberge bewiesen. Ob das hätte anders sein können, sein sollen.^ wäre jetzt eine unnütze Frage. Was bis zum Pariser Frieden von 1814 geschah, hing dergestalt mit den Alles mit sich fortreissenden Begebenheiten zusammen, dass sich darüber nichts mehr sagen lässt. Seit dem Pariser Frieden aber konnte kein weiser Staatsmann zu Massregeln rathen, die irgend gewalt- sam gewesen wären. Jeder, der sich nicht von Leidenschaft hin- reissen Hess, musste vielmehr anerkennen, dass in den Verhältnissen der Staaten, wenn sie einmal durch Verträge und die Zeit sanctionirt sind, das Zurückgehen auf das ursprüngHche Recht, das Umstossen auch des wirklichen, aber lange Zeit durch für gültig anerkannte Formen gesicherten Unrechts, seine sehr bestimmten, nicht zu überschreitenden Grenzen hat. Wenn daher auch jeder den Nachtheil begriffen, welchen die Ungleichartigkeit der nun selbständig bleibenden Staaten und die Zufälligkeit dieses Bleibens hatte, so konnte wohl keiner daran denken, die kleineren Staaten gewaltsam, und anders war es nicht möglich, in grössere zu verschmelzen. Es wäre daraus neue, und kaum besser zu rechtfertigende WiHkür entstanden, und das um so mehr, als auch von diesem Unternehmen Zufälligkeiten nicht fern geblieben sein würden, und als der BegritT der Grösse durchaus ein Beziehungsbegriff ist. Daher war das Einzige, was diejenigen, welche ein edles Gerechtigkeitsgefühl auszeichnet, versuchten, den durch den Rheinbund Unterdrückten gegen die durch denselben Begünstigten mehr Selbstständigkeit zu verschaffen. AUein da- durch konnte dem Bunde als organischem Ganzen keineswegs geholfen werden; man musste sich vielmehr in Acht nehmen, und muss es noch , nicht gerade dadurch die Sache noch verwickelter zu machen, und ihre Schwierigkeiten zu vermehren. Dem Allen ungeachtet hat es etwas unnatürliches, dass Preussen und Oesterreich im Bunde mit den kleinsten deutschen Fürsten als gleichberechtigte stehen, und dass ihnen, der gesetzmässigen<pb n="12.80" xml:id="pbXII80"/> Form nach, auch zu Bewirkung und Durchsetzung des offenbar Guten und Heilsamen die Hände gebunden sind. Mehrere der hier gerügten Uebelstände liegen so tief in den einmal obwal- tenden Verhältnissen, dass sie nie wären zu vermeiden gewesen; allein einige kamen bloss durch die wenig günstige Wendung hervor, welche die Angelegenheit des Deutschen Bundes in Wien auf dem Congresse nahm. Jeder, der dort daran arbeitete, wird sich wohl frei gestehen, dass das Resultat keiner gerechten Er- wartung entsprach, und dass der Deutsche Bund, wie er jetzt seiner Acte nach existirt, ein höchst unförmliches, fast in allen seinen Theilen unzusammenhängendes, auf nichts mit einiger Festigkeit ruhendes Gebäude ist. Allein, einzelne Zufälligkeiten abgerechnet, konnte das nicht anders sein. Nach der Lage, in welcher Deutschland in den ersten Jahren des Krieges gegen Frankreich war, in welchen es durch die Säcularisationen und den Reichsdeputations-Schluss versetzt wurde, in die es hernach durch die Niederlegung der Kaiserwürde und den Rheinbund gerieth, und in der es im Herbst 1813 in die Gewalt der verbündeten Mächte kam, war es unmöglich nichts und unmöglich das Rechte zu thun. W^as nun zwischen diesen beiden Extremen zu Stande kommen konnte, das ist die wahre Definition des Deutschen Bundes, der nur durch den Gang der Congressverhandlungen noch um ein beträchtliches unvollkommener geworden ist, als er an sich und nothwendig hätte sein müssen.</p>

               <p>Ich würde es für durchaus unangemessen gefunden haben, in diese wenig erfreulichen Betrachtungen einzugehen, wenn es nicht aus einem doppelten Grunde nothwendig wäre, ohne alle Täuschung die wahre Beschaffenheit des Bundes, und somit auch die wahre Gestalt des dabei zu führenden Geschäfts zu kennen. Es ist es einmal, um nicht falsche Erwartungen zu nähren, allein auch zweitens deswegen, um den Bund, wie er nun einmal ist. zu behandeln, und aus ihm den noch jetzt möglichen Nutzen zu ziehen. Denn nichts ist bei allem praktischen Beginnen so wichtig, als die Dinge gerade so aufzufassen, wie sie sind, es sei nun, dass man sie so lasse oder weiter zu führen versuche. Wie Preussen insbesondere den Bund zu betrachten habe, und dass gar nicht die Rede davon sein konnte, ihn nicht zu schRessen, sowie welchen Nutzen er auch noch jetzt stiftet, habe ich bereits oben ausführ- licher erwähnt. Hier kommt es nur noch darauf an, zu zeigen,<pb n="12.81" xml:id="pbXII81"/> Gewalt gewissermassen ersetzen, und die wirklich sehr starke Ungleichartigkeit der Macht unter den Bundesgliedern minder schädlich machen kann. In Rücksicht des letzteren giebt es gewiss kein anderes als das ungemein einfache Mittel, die kleineren Staaten, da, wo man sie einer Ungerechtigkeit zeihen kann, das Uebergewicht auf das empfindlichste fühlen zu lassen, in allen übrigen Fällen aber sie mit der grossesten Rücksicht auf alle Rechte der Gleichheit im Bunde zu behandeln, um auf diese Weise die materielle Macht als eine moralisch anerkannte erscheinen zu lassen. Je weniger die grösseren Mächte, namentlich Oesterreich und Preussen, constitutionelle Vorzüge gesucht haben, desto mehr haben sie unstreitig darauf gerechnet, an sich und ohne dieselben überwiegenden Einfluss zu besitzen. Diesen also zu gewinnen und zu erhalten, muss vor allen Dingen das Bestreben des preussischen Bundestagsgesandten sein. Es ist gar nicht zu verläugnen, dass die kleineren Staaten sehr viel von der Scheu verloren haben, welche sie ehemals gegen die grösseren hatten. Auch darin sind die Bande auf eine sehr nachtheilige Weise lockerer als ehemals geworden. Dies muss man vor allen Dingen durch Würde, Gerechtigkeit und Festigkeit herzustellen suchen. Dazu ist vorzüglich nothwendig, nicht leichtsinnig anzufangen, was sich nicht von irgend einer Seite hinlänglich empfiehlt, um durchgesetzt werden zu können, das so angefangene aber auch dann nicht wieder aufzugeben. Nichts schadet dem politischen Ansehen und Einfluss eines Staates so sehr, als das nicht hinlänglich berechnete öffentlich angekündigte Streben nach Etwas, worauf er dennoch hernach Verzicht zu leisten genöthigt wird. Das Einverständniss mit Oesterreich ist hierin vorzüglich w^ichtig. Allein man muss auch bei diesem Behutsamkeit anwenden, damit nicht Oesterreich unter dem Schein der Gefälligkeit gegen Preussen versuche, was es hernach bei sich zeigendem W^idcrspruch zu Preussens Nachtheil vor der Vollendung wieder aufgiebt.<pb n="12.82" xml:id="pbXII82"/> einiger Weniger und der grossesten Mächte sein müsste. Allein die Schwierigkeiten, die sich dagegen von allen Seiten zeigten, der wenige Eifer, ja man kann sagen die Abneigung Oesterreichs, auf eine kräftige Weise in die deutschen Angelegenheiten einzu- wirken, welche das Wiener Kabinet nicht als ein Mittel eines grossen und wohlthätigen politischen Einflusses zu lieben, sondern als eine Gefahr sich zu compromittiren zu fürchten schien, und die Eifersucht gegen Preussen (der anderen politischen Ereignisse und Zwiespalte nicht zu gedenken) Hessen keinen auf diese Idee gebauten Plan aufkommen. Als endlich das Gefühl, dass doch etwas geschehen müsste, die Beschämung, in so langer Zeit nichts vollendet zu haben, und die Rückkunft Napoleons die jetzige Bundesacte zu Stande brachten, gab man alle diese Pläne auf, und erklärte alle Bundesglieder gleichberechtigt. Ob man nun gleich dadurch grösstentheils auf constitutionelle Einheit und eine wahrhaft bindende Organisation Verzicht leistete, so war dennoch kein grosser Verlust, dass die auf dem Congress zu einer Leitung des Bundes entworfenen Pläne fehlschlugen. Sie bestanden wesentlich nur von der einen Seite in der Anordnung zweier Abtheilungen der Bundesversammlung, von der andern in der Idee der Herstellung der ehemaligen Kaiserwürde. Die letztere war aus einer Menge von Gründen, die es überflüssig sein würde aufzuzählen, unmöglich; die zweifache Abtheilung der Bundesversammlung wurde dadurch unzweckmässig, dass die Absonderung auf dem zufälligen Umstand der Königswürde beruhete, wodurch ganz heterogene Theile in die erste Abtheilung kamen, die dem Bunde am meisten abgeneigten Staaten an der Leitung Theil nahmen und die mit wahrhaft vaterländischem Sinn ihm ergebenen zurückgesetzt wurden ; durch dies unnatürliche Verhältniss gerieth Preussen eine Zeit hindurch mit denen in Zwiespalt, die seine wahren und ächten Gesinnungen wirklich theilten. Obgleich an diesem Allen zum Theil Zufälligkeiten und Persönlichkeiten Schuld waren, so muss man doch offenherzig gestehen, dass der wahre Grund weit tiefer und eigentlich in dem Verhältniss Preussens und Oesterreichs liegt. Jeder Unparteiische wird zugeben, dass das Wahre und Eigentliche wäre, dass Preussen und Oesterreich gemeinschaft- lich den Bund leiteten; denn Preussen kann sich, auch bei der grössten Anspruchslosigkeit, Oesterreich schon darum nicht unter<pb n="12.83" xml:id="pbXII83"/>so wenig Preussen nachstehen, wenn es nicht, was wiederum niemand wünschen kann, gänzhch von Deutschland ausschiede. Die gemeinschaftliche Leitung nun kann eine zwiefache sein, eine anerkannte, gesetzmässige, in der Constitution gegründete, oder eine, ohne solche Formen, durch das Gewicht beider Mächte in. ihrer Uebereinstimmung herbeigeführte.</p>

               <p>Für die erstere lässt sich in der That keine wahrhaft haltbare Form erdenken. Es giebt nur Theilung, oder Nebenordnung. Jene ist so unpopulär, dass sie nie eher gelingen wird, als bis Norddeutschland zu Preussen und Süddeutschland zu Oesterreich wird, mithin von einem Deutschland keine Rede mehr ist; diese würde, da ein Theil doch der zweite sein müsste (denn an Alternative w^ird in einem solchen Verhältniss v^^ohl Niemand denken), für diesen immer so unbefriedigend sein, dass an kein ruhiges Gleichgewicht in solcher Lage zu denken wäre. Was also allein eigentlich möglich war, ist jetzt in dem Bunde vorhanden. Man hat die constitutionelle Leitung aufgegeben, um, freier von Eifersucht und Anlässen zu Streitigkeiten, denjenigen Einfluss Vv^alten. zu lassen, welcher aus der Uebermacht von selbst entspringt, und die Bundesacte stellt keine andere Verschiedenheit des Einflusses der Bundesglieder auf, als die wenig bedeutende, in den Art. 4 und 6 in Absicht des Stimmrechts festgesetzte. Auf diese Weise ist allerdings das ganze Heil des Bundes auf das Einverständniss Preussens und Oesterreichs gestellt; allein man kann auch nicht leugnen, dass, welche organische Form man hätte erdenken mögen, fast jede dies Einverständniss mehr in Gefahr gebracht haben würde, und keine der Störung desselben hätte widerstehen können. Die Wahrheit ist hier immer wieder das unter anderm Ausdruck schon oben bemerkte, dass ein eigentHcher Bundesstaat da nicht mehr möglich ist, wo zwei Glieder desselben (der übrigen nicht zu gedenken) so mächtig geworden sind, und dass man wiederum das bloss völkerrechtliche Verhältniss der Staaten gegen einander auch nicht ohne Gefahr bestehen lassen kann, wo eine so grosse Anzahl kleinerer und ganz kleiner diese beiden mäch- tigen umgeben. Meiner Meinung nach würde es daher durchaus vergebhch sein, hierin etwas ändern, und durch constitutionelle Form dem Bunde eine leitende Macht, ein Directorium geben zu wollen. Man kann und muss, der äusseren Form nach, bei dem<pb n="12.84" xml:id="pbXII84"/> geltend machen, den überwiegende Mächte natürlich ausüben. Allerdings folgt aber auch daraus, dass man den Oesterreich durch die Bundesacte zugestandenen Vorsitz nicht zu einem Directorium werden lassen darf, da sonst Oesterreich, indem diesem Directorium gar nichts das Gleichgewicht hielte, den Bund allein führen würde. Hierüber kann ich mich auf meinen am 17. August c. erstatteten Bericht*) beziehen, wo ich diesen Gegenstand weitläuftiger ausgeführt habe. Dem Vorsitze muss kein anderer Begriff zum Grunde gelegt werden, als der, dass in der Bundesversammlung ein Präsident zur Erhaltung der Ordnung und zur materiellen Leitung der Berathungen erforderlich ist; man muss ihn immer nur als einen Vorsitz in der Bundesversammlung, nicht in dem Bunde selbst behandeln, und man muss ihm, das Recht der Entscheidung bei Stimmengleichheit abgerechnet, keine anderen Rechte einräumen, als die streng ge- nommen daraus herfliessen. Diese nun sind im wesentlichen, wenn man dem Gange des Geschäfts folgt: das Empfangen der an die Bundesversammlung gerichteten Eingaben, das Mittheilen an die Versammlung, die jedoch festen Regeln zu unterwerfende Anbringung der Gegenstände zur Berathung, das Abfordern der Stimmen, der Vortrag über den Erfolg der Abstimmung, und mithin die Normirung des Beschlusses. Diese Rechte und Funktionen liegen ohne allen Zweifel in dem Begriffe des Vorsitzes bei jeder berathenden Versammlung, allein ihre Ausübung ist auf der einen Seite den durch das Reglement bestimmten Modalitäten, auf der anderen der Aufsicht der Versammlung unterworfen. Durch beide hat man es durchaus in seiner Gewalt, allen Besorg- nissen zuvorzukommen, welche dieses Vorrecht erregen könnte. So ist zum Beispiel die Normirung des Conclusi gewiss ein sehr wichtiger Gegenstand. Allein es hängt von einem jeden, welcher einen Vorschlag zur Berathung bringt, ab, denselben schriftlich selbst so zu fassen, wie er seiner Meinung entspricht. Erfährt er nun bei der Abstimmung keine Veränderung, sondern wird blos angenommen oder verworfen, so ist die Normirung des Vorschlags Zugleich die des Conclusi, und der Vorsitzende Gesandte kann nichts darin abändern. Erhält der Vorschlag abgeänderte Modi- ficationen, so muss allerdings der Schluss auch verschieden ausfallen ; allein da der Vorsitzende Gesandte denselben der Versamm<pb n="12.85" xml:id="pbXII85"/>Sammlung, ehe er erlassen wird, vorlegen muss, so steht es jedem frei, zu bemerken, wo er etwa dem Willen der Versammlung nicht ganz entsprechend ausgedrückt wäre. Es ist schon jetzt die Frage entstanden, ob der Vorsitzende zuerst oder zuletzt abstimmen soll.? Da ihm das Recht der Entscheidung zusteht, so scheint das Letztere natürlicher. Allein da auch Graf Buol mehr dafür war, strenge bei der im Art. 4 festgesetzten Ordnung der Abstimmung stehen zu bleiben, so habe ich ihn darin bestätigt, da es viel mehr Gewicht für die von den andern Bundesgliedern abzugebende Meinung hat, wenn Oesterreich und Preussen die ihrigen vorangehen lassen. Dass man dieser Ordnung auch überall da folgt, wo die Bundestagsgesandten eigentlich in Function sind, ist natürlich, und kann von Preussen, ob ihm gleich Oesterreich dann vorangehet, unbedenldich zugegeben werden. Allein ausser dieser Gelegenheit kann der Vorsitz nicht eigentlich einen Vor- rang begründen, und da der Graf Buol mir einmal äusserte, dass man einen Rang auch gesellschaftlich unter den Bundestagsgesandten einführen müsste, so habe ich dem widersprochen, und darauf beharrt, dass es in dieser Gelegenheit hier, wie in anderen Städten zwischen den Gesandten verschiedener Höfe sein müsse. Protokollführung, Archiv, Ganzlei, Gasse, insofern es eine Bundescasse geben sollte, sind gar keine nothwendigen Attribute des Vorsitzes. Alles dies gehört vielmehr der Gesellschaft zusammengenommen, und wenngleich der Vorsitzende Gesandte, als das Organ der Versammlung, in näherer Berührung damit steht, so muss das Reglement festsetzen, wie die Wahl der dazu bestimmten Personen geschehen, und wie die Aufsicht darüber geführt werden soll.</p>

               <p>§. 5- Dies scheinen mir die allgemeinen Grundsätze, welche die Bundestagsgesandten überhaupt, und den preussischen insbesondere leiten müssen. Die einzelnen Geschäfte erfordern natürlich eine eigene, von den jedesmaligen Umständen und Verhältnissen abhängende Beurtheilung. Es treten aber doch auch bei ihnen all<pb n="12.86" xml:id="pbXII86"/>Zweige theilen; in die Abfassung der Grundgesetze des Bundes sammt dessen organischer Einrichtung, und in die Besorgung der einzelnen Sachen, welche an den Bund werden gebracht, und die in dem Laufe seiner Thätigkeit von selbst entstehen werden. Man darf sich jedoch nicht vorstellen, dass diese beiden, ihrer Natur nach allerdings sehr verschiedenartigen Thätigkeiten in der Ausführung so ganz abgesondert bleiben werden, ja nicht einmal, dass der Zeitpunkt so bald eintreten wird, wo die erstere aufhört, d. h. wo die Grundgesetze des Bundes und die organische Einrichtung vollendet sind. Bei der Schwierigkeit, die man finden wird, sich über Hauptpunkte zu vereinigen, muss oft die Verlegenheit entstehen, über den einen oder den andern nicht zu einem Beschlüsse kommen zu können, und um ihn nicht ganz aufzugeben, wird man ihn dann bei Seite legen müssen, um ihn zu bequemerer Gelegenheit aufs Neue in Anregung zu bringen. So können Jahre verstreichen, ehe man die Grundgesetze und organischen Einrichtungen nur einigermassen voll- endet nennen kann, und da die Unterhandlungen über dieselben immer den laufenden Geschäften zur Seite gehen werden, so lässt sich gar nicht behaupten, dass gerade die ersten Monate am Bundestage die wichtigeren und schwierigeren sein werden, viel- mehr können lebhaftere und ernstlichere Discussionen erst angehen, wenn die letzten Beschlüsse genommen werden sollen, und von allen Seiten bestimmte Instructionen eingegangen sind. Was auch der preussische Bundestagsgesandte wird zur Beschleunigung vornehmen mögen, so wird dieselbe nicht immer von ihm abhängen, und bei manchen Punkten wird es nicht einmal in dem Interesse seines Hofes liegen, auf einen Endbeschluss zu dringen. Um nun aber dadurch nicht zugleich wirklich Preussen wichtige Gegenstände leiden zu lassen, wird man suchen müssen, diese besonders, einzeln und ausser der Reihe der andern, mit ihnen verwandten zur Berathung zu bringen. Ein solcher Fall tritt offen- bar mit der Unterhaltung der Bundesfestungen ein. Andere Punkte werden, ohne dass sie gerade ein einzelner Hof betreibt, von sich selbst fordern, sie vorzugsweise früher vorzunehmen. So z. B. der der Austrägalinstanzen, da vorauszusehen ist, dass sehr bald Streitigkeiten zwischen Bundesgliedern zur Entscheidung vorkommen werden.<pb n="12.87" xml:id="pbXII87"/> vor allen Dingen, um sich nicht in völlige Unbestimmtheit zu verlieren, nothwendig sein wird, vv^enigstens einigermassen seine Grenzen festzusetzen. Denn es lässt sich eigentlich Alles darunter begreifen, er ist auch schon deswegen schlecht gewählt, weil man schwer absieht, wie sich diese Grundgesetze von den Bestimmungen der Bundesacte selbst unterscheiden. Wenn es nun auf der einen Seite gut ist, diese Unbestimmtheit zu benutzen, um der Acte selbst nachzuhelfen und ihre Unvollkommenheit zu verbessern, ein Bemühen, das man Unrecht hätte, je ganz aufzugeben, so ist es doch auf der and-ern aufs mindeste gleich wichtig, die Sache nicht in einem Umfange aufzufassen, der den Erfolg hindert, oder allzuweit hinausschiebt. Die natürlichste Bestimmung des Begriffs und die Ausdehnung, die man ihm aufs mindeste geben muss, ist die, dass man unter Grundgesetzen diejenigen Gesetze versteht, ohne welche die Bedingungen der Stiftungsacte und der Zweck des Bundes (jedoch nicht an sich, sondern so wie er in der Ur- kunde ausgesprochen und moditicirt ist) nicht zur Ausführung kommen könnten. Die Urkunde enthält die bestehenden Grundsätze und stellt das zu erreichende Ziel auf; die Ausführung kann aber erst durch die einzelnen Grundgesetze und die organischen Einrichtungen vermittelt werden. Diese, die Bundesacte näher bestimmenden Gesetze werden in einigen Punkten leicht zu be- rathen sein, so z. B. bei Art. i, wo es auf die Aufzählung der zum Deutschen Bunde zu rechnenden preussischen und öster- reichischen Provinzen ankommen wird ; bei Art. 1 1 , wo den Streitigkeiten deutscher Fürsten unter einander ein Weg angewiesen w^erden muss, und bei einigen anderen. Allein bei solchen, wo die Grenze, ob etwas nur als eine nähere Bestimmung oder als eine wirkliche Abweichung von der Bundesacte, wenigstens als eine Erweiterung derselben angesehen werden muss, schwer zu bestimmen ist, wird dies Geschäft ungemein viele Hindernisse finden. So z. B. bei Art. 14, dessen durchgängige Unbestimmtheit, die zu unausmachbaren Streitigkeiten führen wird, jedoch kaum geduldet werden kann, und bei Art. 13, die Stände betreffend, der, wenn er in dieser Allgemeinheit bleibt, durchaus illusorisch ist. Endlich würde Preussen Unrecht thun, wenn es nicht das Zurückkommen auf einige Hauptmängel der Acte und einige der vorzüglichsten Wünsche, die in Wien unbefriedigt ge<pb n="12.88" xml:id="pbXII88"/>Gestalt. Denn wenn man auch, meiner innersten Ueberzeugung nach, immer davon ausgehen muss, die Stiftungsurkunde als das Gesetz anzunehmen, welches der Bundestag nur auszuführen bestimmt ist, und von dem man nur in allgemeiner Ueberein- stimmung abgehen kann, so schliesst dies doch nicht Verbesserungen der Urkunde aus, und es wird Preussens moralisches Gewicht jeder Zeit verstärken, wenn es Einrichtungen das Wort redet, ohne welche die Erreichung eines der Hauptzwecke des Bundes, die Aufrechterhaltung innerer Gerechtigkeit, gar nicht gesichert werden kann.</p>

               <p>§. 6. Die organischen Gesetze und Einrichtungen zerfallen nach der schon im Art. lo der Bundesacte enthaltenen Abtheilung in diejenigen, welche sich auf die auswärtigen, militärischen und inneren Bundesangelegenheiten beziehen; ausser diesen aber ist vor allen Dingen eine Bundestagsordnung nothwendig, welche daher die Versammlung zuerst beschäftigen muss. Zur Bearbeitung aller dieser Gegenstände wird die Anordnung von Ausschüssen erfordert werden, wodurch, ausser der Besprechung unter einer geringen Zahl von Personen, eine doppelte Berathung, einmal im Ausschuss, nachher im Plenum, und eine weniger förmliche Behandlung der Gegenstände gewonnen wird. Die Bildung der Ausschüsse, vorzüglich der zuerst organisirenden, wird einiger Schwierigkeit unterliegen, um zugleich zu verhindern, dass sie zu zahlreich werden, und dass nicht durch die Ausschliessung dieses oder jenes Mitgliedes Eifersucht entstehe. Die Besorgniss, selbst ausgeschlossen zu bleiben, dürfte bei Preussen nicht so gross sein, obgleich man nicht immer für Misstrauen, oder üblen Willen einstehen kann. Auf der anderen Seite würde es aber auch unnütz und nachtheilig sein, künftig an jedem Aus<pb n="12.89" xml:id="pbXII89"/>jedem Ausschuss muss ein nur für seine Dauer fortwährender Präsident gewählt werden, der nicht gerade der Präsident der ganzen Versammlung, selbst wenn er sich in dem Ausschuss befindet, zu sein braucht. Ob der Präsident auch den ganzen Vortrag über die Sachen haben, dieselben vorbereiten, und eigent- lich selbst, bis auf die Entscheidung der einzelnen Punkte durch die Majorität, so bearbeiten soll, dass aus dem Zusammenwirken des ganzen Ausschusses eine consequente und vollständige Arbeit hervorgehen kann? oder ob es gut sein wird, dazu ausser dem Präsidenten ein eignes vortragendes Mitglied zu wählen, wie es mir scheint, ist noch in der Folge zu entscheiden. Die Berathung über die Bundestagsordnung muss augenblickUch nach der Er- öffnung angehen, die über die auswärtigen Verhältnisse kann auch, da sie wenigstens grösstentheils aus dem Begriff und der Beschaffenheit des Bundes herzuleiten ist, allenfalls ohne genaue besondere Instructionen angefangen werden, allein die militärischen Verhältnisse bedürfen schlechterdings einer solchen. Es würde namentlich für den preussischen Bundestagsgesandten unmöglich sein, sich ohne diese einzulassen. Im Ganzen wird es zwar gut sein, wenn die Bundestagsgesandten nicht zu häufig auf ihre Höfe zurückgehen müssen, sondern in vielen Fällen freier und für sich handeln können. Allein es versteht sich von selbst, dass in Rücksicht der organischen Gesetze und Einrichtungen die Resultate der Verhandlungen in den Ausschüssen immer, ehe sie im Plenum zur wahren Berathung kommen, werden den Höfen zur Be- urtheilung vorgelegt werden müssen. Schon dadurch wird dieser Theil der Arbeit sehr langwierig werden. Das Geschäft der Abfassung der organischen Gesetze wird sich auch dadurch von jedem anderen bei der Versammlung unterscheiden, dass es durchaus nicht genüget, dabei bloss diejenigen Mittel anzuwenden, welche bei jeder berathschlagenden Versammlung sonst hinreichend sind, einen Beschluss durchzusetzen. Denn da nach Art. 6 Alles, was sich auf organische Einrichtungen und Grundgesetze bezieht, in Pleno abgemacht werden muss, und nach Art. 7 über eben diese Gegenstände keine Stimmenmehrheit gilt, so ist die Entwerfung dieser Gesetze und die Anordnung dieser Einrichtungen in der That nichts anderes als eine fortgesetzte diplomatische Unterhand<pb n="12.90" xml:id="pbXII90"/>90 nur ungemein wenig zu Stande kommen, oder, wie in der Bundes- acte selbst, dermassen von dem in Rücksicht jedes einzelnen Punktes eigentlich Erforderlichen herunter und zurückgehandelt werden wird, dass auch die Grundgesetze an der gleichen Unbestimmtheit, wie die Acte, erkranken werden. Dies zu verhindern, muss ganz vorzüglich das Augenmerk des Bundesgesandten sein, wenn nicht alle irgend kräftige und wohlthätige Massregeln ge- lähmt werden sollen. Allein es ist nicht zu läugnen, dass es sehr schwer fallen wird und in einzelnen Fällen unmöglich sein kann.</p>

               <p>§• 7- Die Bundestagsordnung muss sowohl den gewöhnlichen allgemeinen Gang der Geschäfte der Bundesversammlung, als die für einzelne Theile des Geschäfts, wie z. B. für den richterlichen nach Art. 17, zu wählende Form umfassen. In ihre einzelnen Bestimmungen einzugehen, hiesse sie selbst entwerfen zu wollen, w^ozu hier nicht der Ort ist. Im Allgemeinen muss man dafür sorgen, dass der Geschäftsgang nicht zu lang und zu schleppend sei. Der besonderen Natur der Bundesversammlung gemäss, die allerdings eine Vereinigung von Bevollmächtigten ist, bei der jedoch nicht alle Freiheit einer gewöhnlichen Unterhandlung eintreten kann, ist dahin zu sehen, dass zwar, w^o es nöthig ist, die Möglichkeit, Instructionen einzuholen, bleibe, allein dieses Ein- holen doch die Sachen nicht unbestimmt aufhalten könne. Ueber die Rechte des Vorsitzes und die Schranken, in welchen derselbe gehalten werden muss, habe ich schon im Vorigen gesprochen. Der wichtigste Punkt bei dem Geschäftsgange in der Bundesversammlung ist die Absonderung der Fälle, wo ein Gegenstand vor die engere Versammlung oder vor das Plenum gebracht werden soll, durch Stimmenmehrheit entschieden oder nicht ent- schieden werden kann. Allein die Bundesacte lässt hierin den Grundgesetzen wenige Bestimmungen hinzuzufügen übrig. Bloss bei den Worten in Art. 6:</p>

               <p>„und auf gemeinnützige Anordnungen sonstiger Art" und den im Art. 7 erwähnten juribus singulorum werden solche möglich und selbst nothwendig sein. Für jura singulorum können offenbar nur solche angesehen werden, bei denen darum keine Stimmenmehrheit gelten kann, weil alle Glieder der Versammlung,<pb n="12.91" xml:id="pbXII91"/> theiligten daher, wenn jene durch Stimmenmehrheit entscheiden Ivönnten, zu sehr Gefahr laufen würden, dass die Entscheidung parteiisch ausfiele. Da, wie schon im Vorigen bemerkt worden, es ungemein schwer, ja zum Theil unmöglich sein wird, über die Grundgesetze und organischen Einrichtungen eine allgemeine Uebereinstimmung der Meinungen hervorzubringen, so wird es besonders in denjenigen Fällen, wo dies vorzüglich zu besorgen ist, vorzuziehen sein, in den Grundgesetzen bei allgemeinen Bestimmungen stehen zu bleiben, damit nicht die genaueren, welche immer mehr Widerspruch erregen, verworfen, und dadurch die Sache, die es betrifft, auf immer präjudicirt werde. Die allgemeine Bestimmung lässt sich dann doch in dem einzelnen Falle der Anwendung benutzen, und misslingt dies auch ein oder ein anderes Mal, so ist wenigstens nicht gleich der Erfolg für die künftigen Versuche verloren.</p>

               <p>§. 8. Unter den auswärtigen, durch die organischen Gesetze zu be- stimmenden Verhältnissen des Bundes kann man keine anderen verstehen, als diejenigen, in welche der Bund als Collectiv-Staat gegen auswärtige Mächte tritt. Die auswärtigen Verhältnisse einzelner Bundesglieder , insofern dieselben nach Art. 1 1 der Bundesacte zur Sprache kommen können, gehören für den Bund mehr zu dessen inneren Angelegenheiten; da sie sich aber auch auf die äussere Politik beziehen, so wird dieser doppelte Gegen- stand zusammen und ungetrennt behandelt werden müssen. Als Collectiv-Staat hat nun der Deutsche Bund unläugbar das Recht, Gesandte abzusenden und anzunehmen, Bündnisse zu schliessen und Alles dasjenige vorzunehmen, was ein einzelner Staat mit auswärtigen vornehmen kann.</p>

               <p>Die Veranlassungen der Gesandtensendungen wegen bestimmter Unterhandlungen können vorzüglich bei Friedensschlüssen, Handelsverträgen und allenfalls auch bei Verhältnissen mit dem päpstlichen Hofe vorkommen. Für Preussen wird dieser Punkt, ausser den grossen politischen Rücksichten, besonders in der zuletzt er<pb n="12.92" xml:id="pbXII92"/>Es kann auch von diesen mit Grund gesagt werden, dass, da der Deutsche Bund ein Staat ist, welcher ihnen in seiner Gesammtheit den Krieg ankündigen kann, ihnen irgend ein Organ, durch welches sie sich gegen ihn erklären und mit ihm verständigen können, verstattet werden muss, und bei dem völkerrechtlich all- gemein eingeführten Gesandtenrecht fliesst daraus der Anspruch, selbst stehende Gesandten beim Bunde zu haben, der jedoch kein unabweisbares Recht genannt werden kann, da jeder unabhängige Staat die Befugniss hat, Gesandte anzunehmen oder nicht anzu- nehmen.</p>

               <p>Sieht man hingegen auf die besondere Natur des Bundes, so giebt es, meiner Meinung nach, die wichtigsten Gründe, alle Thätigkeit des Bundes, als eigenen Gesammtstaats, so viel nur immer möglich, zu beschränken. Im Ganzen darf ich mich hierbei auf dasjenige beziehen, was ich im Vorigen über den Unterschied eines Staatenbundes und Bundesstaates auseinandergesetzt habe. In Beziehung auf die auswärtige Politik wird dies noch bei weitem wichtiger. Es Vv'ird mit dem Deutschen Bunde offenbar ein neuer Staat, ausser allen einzelnen, welche in dem- selben vorhanden sind, die an und für sich zugleich selbständig bleiben, in die Reihe der europäischen eingeführt, und es bedarf keiner grossen Voraussehungsgabe, dass daraus, man möge den Einfluss erwägen, welchen Bundesstaaten selbst mit der Absicht, etwas bei Mitstaaten oder bei dem Bunde durchzusetzen, auf die auswärtigen ausüben, oder die Einmischungen in Betrachtung ziehen, welche sich die fremden erlauben können, mehrfache Verwickelungen entstehen werden. Um diese eigentlich, und ganz abzuscheiden, müsste man die deutschen Staaten, einzeln und zusammengenommen, mitten in Europa isoliren, was natürlich unmöglich ist. Alles, was daher geschehen kann, aber auch geschehen muss, ist nur Folgendes. Die beiden grossen leitenden Mächte müssen fest im Auge behalten, dass der Zweck des Bundes Vereinfachung, nicht Vervvdckelung der politischen Interessen in Europa ist, und müssen in diesem Gesichtspunkt sowohl beim Bunde und bei Bundesstaaten, als bei auswärtigen Mächten handeln. Wo Fälle vorkommen, in welchen durch die Schuld irgend eines auswärtigen oder deutschen Hofes nachtheilige Folgen in dieser Art erwachsen oder zu entstehen drohen, müssen sie sich mit Festigkeit entgegensetzen und ihr Ansehen geltend machen, und</p>

               <pb n="12.93" xml:id="pbXII93"/>
               <p>93 rührende Gegenstände nach durchaus festen Grundsätzen leiten. Maxime beider Höfe wird es bleiben müssen, jede politische Dis- cussion, so viel es nur immer geschehen kann, sowohl unter den Bundestagsgesandten selbst, als noch mehr mit auswärtigen zu vermeiden. Sie möchten einig oder uneinig sein, so würde der Bundestag immer ein sehr unpassender Schauplatz ihres politischen Beginnens sein; sie werden jeder seine Absichten viel besser bei einander selbst oder bei den anderen bedeutenderen Höfen Deutschlands unmittelbar durchsetzen können. Da jeder bedeutende deutsche Staat für sich und unabhängig vom Bunde Verbindungen mit auswärtigen unterhält, und da die grössere europäische Politik sich, ihrer Natur nach, nur auf einige Cabinette beschränkt, so kann in politischer Hinsicht bei der Betreibung dieser Angelegenheiten am Bundestage schlechterdings kein Gewinn, sondern eher Gefahr und Unbequemlichkeit sein. Auch werden die grösseren deutschen Höfe nicht leicht in einer anderen Ansicht handeln. Nur den kleineren wird, wenigstens augenblicklich, daran gelegen sein, durch das Gewicht des Bundes eigenes zu gewinnen, und durch unmittelbares Einwirken der vielleicht von ihnen gehegten Besorgniss zu entgehen, ihr Schicksal zu sehr in die Hände Oesterreichs und Preussens zu geben. Es liegt indess am Tage, dass dies Einwirken immer nur scheinbar sein wird. Die grossen politischen Bewegungen, die Krieg und Frieden zur Folge haben, können einmal nicht anders, als von den grossen Mächten geleitet werden. W^as nun übrigens das gesammte Deutschland gemein- schaftlich thun könnte, dazu wird die Veranlassung immer nur selten eintreten. Denn unmittelbar wird das Ausland nur immer mit den Grenzstaaten in Verbindung stehen, und inwiefern der ganze Bund ward wegen der Schritte und Massregeln eines einzelnen Bundesstaates angegangen werden können, davon werde ich gleich in der Folge reden. Zu einer nicht durch dringende Verhältnisse gewissermassen abgenöthigtcn freiwilligen ^Verhandlung mit dem Auslande aber wird gewiss nur höchst selten die erforderliche Uebereinstimmung der Mehrzahl der Bundesglieder vorhanden sein. Schon als die verbündeten Mächte noch im vergangenen Jahre in Paris waren, haben Russland und Frankreich Gesandte an den Bundestag ernannt und wenn auch diese, die sich gegenwärtig wirklich hier befinden, diese Bestimmung nicht ölfentlich ange<pb n="12.94" xml:id="pbXII94"/>um ihre Anerkennung zu erlangen. Auf dem Congresse ist diese Angelegenheit in den zwischen den fünf deutschen Höfen damals gehaltenen Conferenzen bereits ausführlich zur Sprache gekommen. Damals wurde entschieden, dass der Bund permanente Gesandte weder absenden noch annehmen sollte, dagegen dadurch ausser- ordentliche Gesandtschaften, bestimmter Geschäfte wegen, nicht ausgeschlossen würden, und ich erinnere mich deutlich, dass diese Meinung vorzüglich vom Fürsten Metternich unterstützt wurde. Die ganze damalige Discussion über diesen Punkt ist im 8. und IG. Conferenz-Protocoll (Klübers, Wiener Congressacten, Bd. 2, Seite 144—166, 176 — 181) enthalten. Seitdem wir hier zusammen sind, hat Fürst Metternich, wie ich höre, sich zweimal über diese Angelegenheit geäussert; dass erste Mal soll er mehr für die Nichtannahme beständiger Gesandten gestimmt haben, vor Kurzem aber hat er geschrieben, dass die Frage : ob man sie annehmen müsse.? wohl aus Rücksicht für die Höfe werde bejahend zu entscheiden sein, dass es aber ganz vorzüglich auf die Form an- komme und dass diese fest zu bestimmen sein würde. Hierauf habe ich mit Graf Buol vorläufig ausgemacht, dass, wenn die beiden hier anwesenden Gesandten Schritte thun sollten, man ihnen vorläufig bloss antworten würde, dass die organischen Gesetze über die auswärtigen Verhältnisse des Bundes noch nicht abgefasst wären und man sie einladen müsse, dies abzuwarten. Bei den übrigen Gesandten, namentlich dem hannoverschen, habe ich eine bestimmte Geneigtheit zur Annahme der auswärtigen Gesandten angetroffen.</p>

               <p>Ich für meinen Theil bin überzeugt, dass es besser wäre, wenn kein fremder Gesandter permanent bei dem Bunde accredi- tirt wäre. Ich weiss zwar wohl, dass ein sehr grosser Theil der Unannehmlichkeiten, welche aus der Einmischung der fremden Mächte entstehen können, dadurch nicht abgeschnitten würde. Denn ausserdem dass, wenn auswärtige Höfe in deutsche Angelegenheiten einwirken und Massregeln am Bundestage veranlassen oder leiten wollen, sie sich dabei hinter einzelne deutsche Höfe stecken und diese auftreten lassen können, so ist auch die Gegen<pb n="12.95" xml:id="pbXII95"/>Allein demungeachtet ist es ein wichtiger Unterschied, ob ein fremder Gesandter einen officiellen Schritt bei dem Bunde thun kann oder nicht. Ein solcher macht eine Antwort nothwendig und hieraus kann Verlegenheit, so wie, wenn diese Antworten nicht immer mit der nöthigen Vorsicht abgefasst werden, wirk- licher Nachtheil entstehen. Selbst die Discussion über solche Verhandlungen ist in einer, doch nicht wenig zahlreichen Versammlung misslich. Auf der andern Seite bin ich aber auch überzeugt, dass nichts so schlimm wäre, als wenn man erst Abneigung gegen die An- nahme fremder Gesandten bezeigte und hernach doch darin willigte. Eine eigentliche Verweigerung der Zulassung lässt sich überhaupt nicht füglich denken, der einzige Weg wäre, dass man die Mächte selbst bestimmte, von der Accreditirung beständiger fremder Gesandten am Bunde abzustehen. Dies Hesse sich vielleicht bewirken, wenn Preussen und Oesterreich gemeinschaftlich bei Russland, England und Frankreich vorstellten, dass der Zweck der ganzen Einrichtung des Bundes Vereinfachung der politischen Verhältnisse sei, dass dieser Zweck aufs mindeste in Gefahr komme, wenn man den Deutschen Bund zu sehr als einen nunmehr neu in die Reihe der europäischen Staaten eintretenden Gesammtstaat betrachtete, dass es das gemeinschaftliche Interesse aller grossen Mächte Europas sei, selbst die entferntesten Veranlassungen zu Verwickelungen zu vermeiden, dass die Mächte übrigens dabei auf keine Weise verlieren könnten, indem es ihnen nicht nur frei stehe, an jeden einzelnen Staat, wie sie wirklich thäten, Gesandte zu senden, sondern auch solche in Frankfurt selbst zu unterhalten, wodurch ihnen der Vortheil bei Gegenständen, welche mehrere deutschen Staaten zugleich beträfen, die Gesandten derselben ver- eint anzutreffen, unbenommen bleibe. Ueber einen solchen ganz gemeinschaftlich und gleichförmig zu machenden Schritt müsste sich das preussischc Cabinet mit dem österreichischen verstehen. Würde dies nicht beliebt, oder hätte es nicht den erwünschten Erfolg, so bin ich auch ganz und gar der zuletzt vom Fürsten Metternich geäusserten Meinung, dass man die Gesandten annehmen, allein sowohl bei Abfassung der organischen Gesetze, als bei der ferneren Behandlung der Verhältnisse mit den fremden Gesandten die grosseste Vorsicht anwenden muss.<pb n="12.96" xml:id="pbXII96"/> muthen steht, der Papst einen solchen an den Bund absenden solhe. Die deutschen protestantischen Höfe können auf keine Weise geschehen lassen, dass der Papst den Bund darum, weil der Hof, dessen Gesandter den Vorsitz hat, katholischer Religion ist, als einen katholischen Staat behandelte. Der päpstliche Ge- sandte müsste daher ein blosser Gesandter, kein Nuntius oder Legat sein, oder wenn der Papst einen solchen absendete, so könnte ihm der Bund wenigsens nicht die Vorrechte einräumen, die sonst mit Nuntiaturen verbunden sind.</p>

               <p>Der wichtigste Punkt bei Festsetzung der auswärtigen Verhältnisse des Bundes ist die richtige Bestimmung des Verhältnisses, in welchem eigentlich die fremden Mächte gegen den Bund stehen; denn hiernach richtet sich noth wendig der Umfang der Gegenstände, über welche gegenseitige Mittheilungen mit ihnen zuzulassen sind. Diese Festsetzung wäre, auch wenn es keine beständige fremde Gesandten am Bundestage gäbe, nothwendig, allein sie wird es doppelt, wenn es solche, und mithin nicht bloss eine fortdauernde Veranlassung, sondern selbst eine gewisse Neigung zu häufigen Mitteilungen giebt. Denn man kann nicht läugnen, dass es einer der freilich durch grössere Vortheile über- wogenen Nachtheile der beständigen Gesandtschaften ist, dass bloss darum mehr Geschäfte zwischen den Höfen entstehen, weil es Menschen giebt, die zu diesen Geschäften bestimmt sind. Bei keiner Art von Stellen ist Mässigung des Eifers und der Thätig- keit so sehr anzurathen, als bei Gesandtschaften.</p>

               <p>Das Verhältniss der auswärtigen Mächte zu dem Deutschen Bunde ist nun offenbar kein anderes, als das zu jedem anderen selbständigen und unabhängigen Staat. Hieraus fli essen unmittel- bar zwei wichtige Folgerungen : einmal, dass die fremden Mächte sich in die inneren Angelegenheiten des Bundes nicht mehr mischen dürfen, als in die jedes anderen Staats, und dass sie den Bund als eine Einheit, einen Gesammtstaat ansehen müssen, ohne vermöge der Unterordnung der einzelnen Staaten unter das Ganze ihr Gevs'icht gegen jene vermehren zu dürfen.</p>

               <p>Es ist möglich und selbst wahrscheinlich, dass die fremden<pb n="12.97" xml:id="pbXII97"/> Verletzung der verfassungsmässigen Rechte vorhanden zu sein schiene, in die inneren Verhältnisse eingehen und den Bund gleichsam zur Rechenschaft ziehen könnten, woraus für die Unabhängigkeit und selbst für die Würde Deutschlands die nachtheiligsten Folgen erwachsen könnten. Eine solche Behauptung nun wäre durchaus irrig. Eine für ganz Europa so wichtige Angelegenheit, als die Errichtung eines neuen und so mächtigen Bundesstaats, könnte bei dem wohlthätigen Zusammenhang, in dem alle europäischen Mächte mit einander stehen, der allgerneinen Anerkennung nicht entzogen werden. Die übrigen Mächte mussten wissen, von welchen Absichten und Grundsätzen der Bund ausginge, und mussten erklären, dass diese Grundsätze den allgemein angenommenen und auf die Ruhe des Ganzen berechneten angemessen wären. Dieses, aber auch nicht mehr, ist durch die Einrückung der Stiftungsurkunde des Deutschen Bundes in die Con- gressacte geschehen. Dass man diese Einrückung zur Zeit des Congresses wirklich so angesehen hat, ist auch daraus klar, dass, da England nur in einem einzigen Fall ausnahmsweise eine Garantie zugestanden, sonst aber aus allen Verträgen die GarantieArtikel weggelassen hat,*) dieser Hof doch nicht das mindeste Be- denken gefunden hat, die Congressacte, wie sie ist, mit allen unter anderen Höfen geschlossenen, theils auszugsweise eingerückten, theils (was für die Wirkung gleich viel ist) angehängten Verträgen mit zu unterschreiben. Ueberhaupt kann der Schlussrecess eines Congresses für nichts anderes, als für ein Aggregat einzelner, zur allgemeinen Anerkennung vorgelegter Verträge betrachtet werden. Im wahren und eigentlichen Verstände des Worts giebt es daher jetzt gar keinen Garant des Deutschen Bundes und seiner Verfassung, ausser dem Bunde selbst. Es ist indess hiermit keines- wegs gesagt, dass nicht aus der Einrückung einzelner Verträge in eine allgemeine Acte Rechte und Verbindlichkeiten entstehen.</p>

               <p>'*) So gaben in der Sitzung der 5 Mächte vom 11. Februar /6V5 die eng- lischen Bevollmächtigten ausdrücklich die Erklärung ab: Les plenipotentiaires de la Grande-Bretagne desirent reserver la question de la garantie, ä l'epoque oit le Traite general sera pris en consideration, sans cependant vouloir porter atteinte aux droits de souverainete et de possession dejä reconnus et consentis par les Articles respectifs. Ils n'ont touiefois l'intention d'etendre cette reserve ä la question savonne. Der einzige, von England gezeichnete Vertrag mit einer</p>

               <pb n="12.98" xml:id="pbXII98"/>
               <p>98 Es sind aber auch nur die, welche aus dem Begrifi der Anerkennung fliessen, und diese lassen sich auf folgende drei zurückführen :<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>auf die V^erbindlichkeit, der einmal erklärten Anerkennung treu zu bleiben;</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>auf das Recht, wenn in dem mit demselben einmal versehenen Verhältniss auf irgend eine Weise eine Verände- rung vorgeht, nach dieser und ihrer Ursache zu fragen und sich seine fernere Erklärung vorzubehalten; 3) endlich auf die Verbindlichkeit, bei der in dem anerkannten Verhältniss vorgehenden Aenderung für die Folgen gerecht zu werden, welche die Abänderung auf die fremde Macht haben könnte.</hi></note></p>

               <p>Der letzte Punkt kann zu sehr wichtigen Discussionen führen, die es weder erlaubt, noch möglich sein würde, abzuweisen, wo aber die Grenzen der Verbindlichkeit manchmal schwer zu ziehen sein können. Um dies mit einem Beispiele zu erläutern, so kann die Befugniss nicht bestritten werden, dass diejenigen Staaten, welche ihre unter sich gemachten Stipulationen der Congressacte einverleibt haben, diese Stipulationen bloss für sich, und, ohne darum die Mächte zu befragen, abändern können. Preussen und Hannover könnten unstreitig einen anderen Ländertausch vornehmen, als sie jetzt gemacht haben; und ebenso könnte der Deutsche Bund sich mit allgemeiner Uebereinkunft seiner Mitglieder eine andere Verfassung geben, als die in der Stiftungs- urkunde enthaltene. Es würde auch in diesen Fällen lediglich von den Vertrag schliessenden Theilen abhängen, ob sie über die angenommene neue Bestimmung die Anerkennung der anderen Mächte nachsuchen wollten oder nicht. Allein sie würden sich dann auch aussetzen und gefallen lassen müssen, dass die fremden Mächte die neuen Stipulationen nicht anerkennten, oder gar sich dagegen auflehnten, und diejenigen Mittel gebrauchten, welche unabhängigen Mächten gegen einander zustehen.*) Hiernach lassen sich nun die einzelnen Abstufungen beurtheilen. Wollte der Deutsche Bund, seinem ausgesprochenen Endzweck entgegen, um sich greifen, und Erweiterungen seines Gebietes oder seines Ein<pb n="12.99" xml:id="pbXII99"/>flusses vorbereiten, so würden offenbar die Mächte ihm entgegen treten und ihn in seine Schranken zurückweisen können. Wolken seine MitgHeder, auch einstimmig, sich einem Directorium oder einem einzelnen Oberhaupte unterwerfen, so würde es den Mächten auch da freistehen, zu erklären, dass das nicht das von ihnen anerkannte Verhältniss sei, und sie dadurch wieder aus dem jetzigen Zustand des Vertrags heraustreten. Andere Fälle könnten zweifelhafter erscheinen. So ist es wohl gewiss, dass, obgleich die Stimmen in der engen und Plenarversammlung in der Congressacte aufgezählt sind, es weder der Genehmigung, noch selbst der Anzeige von Seiten des Bundes bedürfen, noch den auswärtigen Mächten zu irgend einer Bemerkung Gelegenheit geben wird, wenn Hessen-Homburg in die Reihe der stimmführenden Fürsten tritt, und dasselbe würde man noch sagen können, wenn auch einer oder der andere Fürst, aus einer Curiat- stimme ausscheidend, eine eigne erhielte. Ganz anders aber wäre es, wenn drei oder vier Mitgliedern ein solches Uebergewicht an Stimmen ertheilt würde, dass die übrigen ohne allen Eintluss blieben. Alsdann würden die fremden Mächte mit Recht den vertragsmässigen Zustand verändert nennen können. Jeder solcher Fälle, die sich ins Unendliche vervielfältigen Hessen, muss und kann nur einzeln beurtheilt werden, die Beurtheilung kann auch nur, wie ein völkerrechtlicher Zustand überhaupt, den Staaten selbst gebühren, allein der Grundsatz der Beurtheilung kann richtiger und billiger Weise nur der sein, ob die getroffene Abänderung in der Verfassung von der Art ist, dass es zweifelhaft wird, ob die Mächte, wenn sie schon zur Zeit der Abschliessung der Congressacte bekannt gewesen wäre, die so beschaffene Verfassung gleichfalls würden anerkannt haben ? Die Folge keiner Aenderung kann sich weiter erstrecken, als dass die vertragsmässige Anerkennung der Verfassung zwischen den verschiedenen Theilen auf- hört und der bloss völkerrechtliche Zustand wieder eintritt. Könnte man voraussetzen, dass die Stipulationen des Deutschen Bundes gegen ein einzelnes Mitglied von den übrigen verletzt würden, so leidet es keinen Zweifel, dass es jeder fremden Macht freistehen würde, sich nach den näheren oder entfernteren Verbindungen, in welchen sie sich mit dem beeinträchtigten Staate befinden, sich seiner anzunehmen und Schritte zur Herstellung seines Rechts bei den übrigen zu thun. Dies fliesst sowohl aus<pb n="12.100" xml:id="pbXII100"/> Selbständigkeit, welche jedes einzelne Mitglied des Bundes auch in demselben behält. Für die fremde Macht ist der Fall hier ganz derselbe, als wenn von zwei unverbündeten Staaten einer den mit dem anderen geschlossenen Vertrag nicht hielte; was aber hier noch mehr die Schritte der fremden Mächte rechtfertigt, ist der Umstand, dass das verletzte Recht in ihrem Angesicht und unter ihrer Anerkennung geschlossen ist, und diese daher gleichsam gemissbraucht wird. Eine andere Frage ist es, wie weit ein Bundesglied, wenn es sich in seinen Rechten von dem Bunde beeinträchtigt glaubte, sich an eine fremde Macht würde wenden können. Dies muss nach dem Art. 1 1 der Bundesacte beurtheilt werden, und gehört nicht hierher. Bei wirklichen und offenbaren Rechtsverletzungen kann jedoch die Frage nicht zweifelhaft sein. Denn kein Bundesstaat kann verpflichtet werden, die Bundesacte länger zu halten, als seine Mitstaaten dieselbe gegen ihn beobachten. Wie sehr sich das hier Entwickelte von den Folgen einer wahren und eigentlichen Garantie unterscheidet, ist von selbst klar. Die beiden hauptsächlichsten Unterschiede, aus welchen aber hernach mehrere andere herfliessen, sind, dass die Garantie nicht bloss das Recht ertheilt, sondern die Verpflichtung auferlegt, den garantirten Vertrag aufrecht zu erhalten, und ein ganz anderes Verhältniss zwischen den paciscirenden und garantirenden Theilen hervorbringt; und dass die mit der Garantie in jedem einzelnen Fall verbundenen Rechte und Verbindlichkeiten aus der sie stipu- lirenden Acte und dem garantirten Vertrage beurtheilt werden müssen, mithin auch alle Punkte des Vertrags, ohne Ausnahme, umfassen. Das letztere wird vorzüglich im vorliegenden Falle sehr wichtig. Enthält wirklich die Congressacte nicht mehr als eine Anerkennung, so können die fremden Mächte sich keiner anderen angeblichen Beeinträchtigung der Rechte annehmen, als welche Staaten betrifft; denn ihr Recht dazu fliesst nur aus dem völkerrechtlichen Zustand, und in diesem stehen sie nur mit Staaten. Liegt daher in der Congressacte eine wahre Garantie, so können<pb n="12.101" xml:id="pbXII101"/> haben, abhängen würde, mehr oder weniger an allen Bundesangelegenheiten Theil zu nehmen. Obgleich jede irgend öffent- liche Discussion über die hier berührten Fragen immer wird möglichst vermieden werden müssen, so habe ich doch diesen Gegenstand sehr sorgfältig erörtern zu müssen geglaubt. Meine Ansicht sei die richtige oder nicht, so müssen jedem Bundestagsgesandten, vorzüglich über diesen Punkt, klare und bestimmte Begriffe beiwohnen, und er muss nicht allein niemals bei den Sitzungen entgegengesetzte aufkommen lassen, sondern auch den richtigen, so viel als möglich, Eingang verschaffen.</p>

               <p>Das erste und wichtigste bei Behandlung der auswärtigen Verhältnisse des Bundes ist daher, auf keine Weise die Einmischung der fremden Mächte in innere Bundesverhältnisse zu gestatten. Es würde zwar nicht rathsam sein, in den organischen Gesetzen selbst diesen Punkt geradezu zu berühren, allein der Fassung derselben muss der in thesi und öffentlich auch von allen' fremden Mächten eingeräumte Grundsatz der Unzulässigkeit jeder fremden Einmischung zum Grunde liegen, und vorzüglich muss er in allen einzelnen Fällen der Ausübung festgehalten werden. Ohne der vielfachen Nachteile zu erwähnen, welche eine solche Einmischung haben müsste, und unter denen der keiner der geringsten wäre, dass, sowie fremder Einfluss am Bunde möglich würde, die fremden Höfe unter einander in Eifersucht darüber gerathen würden, ist die Einmischung der Würde des Bundes und der ihn leitenden Höfe unanständig. Sie würde auch die widrigste Wirkung auf die öffentliche Meinung hervorbringen, und da doch die Rücksicht auf diese nicht geringen Antheil an der Stiftung des Bundes gehabt hat, so würde man dadurch sich selbst entgegen arbeiten, und das eigene Werk muthwillig zerstören. Es ist sogar nicht zu läugnen, dass die blosse Nachricht von Ernennung fremder Gesandten am Bundestag schon nachtheilig gewirkt hat, was auch, wenn man bedenkt, dass der auf eine der deutschen Ehre so unangemessene Weise von Frankreich und Russland bei den Säcu- larisations-Unterhandlungen ausgeübte Einfluss in frischem Andenken ist, niemanden wundern darf.</p>

               <p>Der zweite grosse Nachtheil, der von der nicht gehörig ge- leiteten Einwirkung der fremden Mächte zu besorgen steht, ist, dass sie, da wo es ihnen vortheilhaft schiene, ihre Angelegenheiten mit einzelnen Bundesstaaten zu gemeinsamen Bundesange<pb n="12.102" xml:id="pbXII102"/>die Grenzstaaten sind, welche hierzu Gelegenheit geben könnten, so hat Preussen dies mehr, als ein anderer Bundesstaat, und zwar nur von französischer Seite aus zu besorgen. Das Vorgeben, dass eine solche Zwistigkeit mit einem deutschen Grenzstaate Frankreich mit dem Bunde veruneinen könnte, würde alsdann zur scheinbaren Ursache gebraucht werden. Dies müsste man aber schlechterdings, und ein für allemal abschneiden, da es offenbar der Würde eines unabhängigen Staats entgegenliefe, sich bei dem Bundestage in Discussionen dieser Art einzulassen. Die Falle, wo der Bund selbst sich veranlasst glaubte, Preussen oder einem andern Grenzstaate Deutschlands über Massregeln Vorstellungen zu machen, wodurch das gute Vernehmen des ganzen Bundes mit seinen Nachbarn in Gefahr geriethe, sind natürlich anderer Natur, und gehören zu den nur den Bund selbst betreffenden einheimischen Angelegenheiten. Besonders muss ich hier noch einmal des Papstes erwähnen. Da er sich berufen glaubt, diejenigen, welche seiner Kirche angehören, in allen Ländern zu beschützen, so könnte er zur Absicht haben, die Verteidigung der Rechte der katholischen Unterthanen eines einzelnen Bundesstaats zur Angelegenheit des ganzen Bundes zu machen. Dies würde aber in die eigenen Landeshoheits-Rechte auf eine Weise eingreifen, die nicht geduldet werden könnte. Was die Fürsten sehr gut thun würden, dem Bunde d. h. sich untereinander zu gestatten, das können sie nicht einem fremden einräumen, und man würde dem ersten Versuche dazu auf das bestimmteste widerstehen müssen.</p>

               <p>Nur also über dasjenige, was auf der einen Seite ihr eigenes, wirkliches und unbestreitbares Interesse, auf der anderen den ganzen Bund, als Gesammtstaat, angeht, ist die Verhandlung mit fremden Mächten zulässig.</p>

               <p>Die Form, in welcher fremde Gesandten, sie seien permanente, oder ausserordentlich beauftragte, dem Bunde ihre Mittheilungen machen und Verhandlungen einleiten sollen, muss in den organi- schen Gesetzen bestimmt werden. Es wird in dieser Rücksicht ziemlich bei dem bleiben können, was schon in Wien in den vor- hin angeführten Protokollen berathen worden ist. Im Ganzen wird das Organ der Vorsitzende Gesandte sein müssen, da es auf keine Weise gerathen sein dürfte, die auswärtigen Gesandten un<pb n="12.103" xml:id="pbXII103"/>hören dürfte. Er scheint auch von diesem Kabinette, als solcher, anerkannt worden zu sein, da, als von Seiten Württembergs eine Einwendung dagegen gemacht wurde, der Fürst Metternich eine eigene Erklärung deshalb in Wien zu Protokoll gab (Klüber a. a. O. S. 178). Indess hat die Beiordnung von anderen Bundestagsgesandten, die damals in Vorschlag gebracht wurde, auch in Rücksicht der Wahl derselben, ihre in die Augen fallenden Schwierigkeiten, und ich hielte es für besser, dabei zu bleiben, dass der Vorsitzende allein die ersten Vorschläge der fremden Gesandten empfinge, und dem Bunde mittheilte, dagegen wenn es zu einer Unterhandlung käme, diese allemal einer dem Vorsitzenden beizuordnenden Deputation anzuvertrauen. Der Vorzug, welchen Oesterreich dadurch erhalten möchte, lässt sich, insofern er wirklich den übrigen Bundesstaaten Nachtheil bringen könnte, besser dadurch verringern, dass man überhaupt alle diplomatischen Verhandlungen, soviel als immer möglich, vom Bunde entfernt. Aus diesem Grunde würde ich auch nicht dafür stimmen, die auswärtigen Verhältnisse des Bundes einem fortdauernden diplomati- schen Ausschusse zu übergeben, derselbe möchte nun immer aus denselben, oder aus periodenweis zu verändernden Mitgliedern bestehen. Je weniger man diesen Verhältnissen einen bequemen und leichten Weg bahnt, desto eher wird man dahin gelangen, die Neigung zu vermindern, dieselben über das wirkliche Bedürfniss hinaus zu erweitern und nicht eigentlich dahin gehörende Dinge in ihren Kreis zu ziehen. Ich füge dem hier über die auswärtigen Verhältnisse Gesagten einen Aufsatz des hiesigen französischen Gesandten, Grafen Reinhard,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In dem undatierten Memoire heißt es: Lade federal veut qiie la Biete organise ses relations exterieures. Donc eile en aura. Or dans l'etat actuel de la politiqiie Europeenne est-ce avoir des relations exterieures qiie de ne point entretenir ni de recevoir des missions diplomatiques? Sein Hauptargument ist: Lorsque par les actes du Congres de Vienne et par les dernieres Conventions de Paris, ioutes les Puissances sont devenues solidaires en garantes de la nouvelle</hi></note> bei, den er hier hat ziemlich ge- flissentlich circuliren lassen, da er selbst, ob er gleich die Materie Organisation de l'Europe, comment vouloir soustraire ä cette solidarite ['Organisation definitive de la Jeder ation Germanique, qui inßuera si puissament sur l'equi- libre et sur le repos du Systeme Europeenne? Er beruft sich auf das Beispiel des alten Reichs und der Schweiz. Er behauptet: Or il n'est pas douteux que la Presence des Ministres etrangers ne doive contribuer ä ce que cette sanction ne<pb n="12.104" xml:id="pbXII104"/> nur sehr oberflächlich behandeh, zeigt, wie nothwendig es ist, die Grenzen in diesem Punkt genau zu bestimmen.</p>

               <p>§. 9. Ueber die militärischen Verhältnisse des Bundes werde ich mir nur sehr wenige Bemerkungen, und mehr solche erlauben, welche die politischen Beziehungen dieses Gegenstandes angehen. Es ist übrigens natürlich, dass er dem Ermessen von Militärs überlassen bleibe, die es nothwendig sein wird, sogar den Berath- schlagungen über diese Punkte beiwohnen zu lassen. Es ist gewiss, dass gemeinschaftliche Anordnungen nothwendig sind, dass es nicht genug ist, dass jeder Staat verspreche, ein bestimmtes Contingent im Kriege zu stellen, sondern dass auch eine gewisse Gleichförmigkeit der Organisation diese verschiedenartigen Truppen in grössere Massen vereinige. Die Hindernisse, welche man hier zu überwinden hat, liegen in der Eifersucht der Fürsten auf ihre Selbstständigkeit und Unabhängigkeit und ihrer Besorgniss, dass einerseits ihre Streitkräfte, anstatt zu ihrem Besten angewendet zu werden, nur zu den Zwecken der grösseren Mächte dienen sollen, andererseits, dass diese Sorge für künftige äussere Ver- theidigung einen Vorwand zu gegenseitiger Unterordnung abgebe. Aus den im vorigen angeführten Ursachen trifft das Misstrauen in dieser Rücksicht vorzugsweise Preussen. Diese Schwierigkeiten ganz zu beseitigen, darf man sich schwer Hoffnung machen. Der Umstand, dass es der geographischen Lage wegen fast unmöglich ist, so viele und nicht so leicht unterzuordnende Truppenmassen mit Oesterreich als mit Preussen zu verbinden, und dass Oesterreich mehr daran gelegen ist, einen solchen Vortheil Preussen nicht erwerben zu lassen, als ihn selbst zu gewinnen, steht dabei vorzüglich im Wege. Daher alle deutschen Truppen entweder mit Oesterreich oder mit Preussen zu verbinden, sehe ich, nach meiner Kenntniss der Verhältnisse, als unmöglich an. Selbst die grossen fremden Mächte würden unter der Hand einem solchen Plan entgegen arbeiten. Ein Anderes wäre es, wenn man Kriegs- und Friedenzustand unterschiede; für den Krieg wird man der Bildung sehr grosser und dadurch entscheidender Massen nicht widerstreben; doch wenn man auch den Grundsatz, dass im Kriege das Anschliessen aller deutscher Truppen an die grossesten europäischen Heere nothwendig sei, ohne Schwierigkeit unter<pb n="12.105" xml:id="pbXII105"/>binden, sondern vermuthlich nur festsetzen wollen, dass über die Art des Anschliessens die Umstände entscheiden müssten. Würde man nur bewogen, im Frieden der Anschliessungspunkte mehrere zu machen und mehrere Armee-Corps abzutheilen, so Hessen sich zwei verschiedene Pläne denken: entweder die grösseren Staaten, deren Truppenmasse beträchtlich genug ist, um ein, oder selbst mehrere Armee-Corps auszumachen, namentlich Oesterreich, Preussen, Bayern und Hannover, allein für sich bestehen zu lassen, alle kleineren aber unter sich, und unter der Anführung der grösseren unter ihnen in eigene Armee-Corps zu versammeln ; oder alle, ohne Ausnahme, unter jene vier grössere zu vertheilen. Der erste Plan ist für Preussen schwer anzurathen. Denn wenn auch dadurch die Eifersucht unter den grösseren deutschen Höfen scheinbar am meisten vermieden wird, so würden Fürsten, die wie wenigstens einige der herzoglich Sächsischen, Mecklenburg und selbst Kurhessen sind, dadurch gewissermassen von Preussen entfremdet. Es entsteht ausserdem eine eigene Verlegenheit mit Sachsen. Denn indem dieses, Kurhessen und Würtemberg die Staaten bleiben, welche, nach den grösseren, das zahlreichste Militär halten, so würde sich Sachsen nicht Kurhessen unterordnen, und wieder kann Preussen wenigstens lange noch nicht Sachsen irgend eine mJlitärische Unabhängigkeit mit Ruhe ge- niessen sehen. Man würde also wohl zu dem zweiten Plane kommen müssen. Bei diesem dürfte es am besten sein, Sachsen Oesterreich zuzutheilen, welches fast die einzige Verbindung ist, die Preussen wenigstens keine neue Gefahr bringt, da, wenn ja Oesterreich sich gegen Preussen erklärte, Sachsen doch unfehlbar, wie auch sonst die Umstände sein möchten, sich zu ihm schlagen würde. Zugleich würde durch diese Zutheilung der Verlegenheit abgeholfen, Oesterreich gewissermassen leer ausgehen zu lassen. Wären nun auf eine oder die andere Weise Armee-Corps gebildet, so gäbe es in den Befehlshabern dieser, die natürlich aus den Truppen genommen würden, welche die an Zahl überwiegenden wären, natürliche Inspectoren derselben und mithin der ganzen Militärmacht Deutschlands, und so könnte auch die Art der Gleich<pb n="12.106" xml:id="pbXII106"/>und nach derjenigen, welche vorzügHch in Hinsicht auf Militärpflichtigkeit und Landwehr Lokalumstände erheischen können, modificirt werden. Die Anführer dieser Armee-Corps bilden als- dann einen natürlichen Kriegsrath Deutschlands, welcher, was in militärischer Rücksicht nothwendig wäre, der Berathung des Bundes vorlegte. Ich habe hier von einer Abtheilung in Armee- Corps geredet, weil ich mich erinnere, dass diese Idee in allen Plänen, welche ich in Wien über diesen Gegenstand gesehen, die vorherrschende war. Da es aber doch wohl unausführbar bleiben möchte, diese Massen im Frieden zu Uebungen zusammen zu ziehen, so fragt es sich auch, ob überall eine stehende und bleibende Vertheilung dieser Art nothwendig sei.^ Könnte und sollte dieselbe entbehrt werden, so müsste aber alsdann ein aus Generalen, welche die grössten militärischen Bundesstaaten depu- tirten, bestehender Generalstab oder Kriegsrath, oder wie man es nennen will, bei dem Bunde selbst sein. Dieser müsste allen Kjiegseinrichtungen des Bundes vorstehen, die Truppen der kleineren Bundesstaaten mustern, sich in ununterbrochener Kennt- niss des Zustandes auch der grösseren erhalten, und zugleich für diejenigen Streitmittel sorgen, die nicht der kleineren, sondern der grösseren, beim Bunde oft aus mehreren kleinen zusammengesetzten Masse angehören. In der Einrichtung irgend einer solchen allgemein leitenden Kriegsbehörde, der Anstalten zu den Streitmitteln, welche der Gesammtheit angehören, und der Entwerfung der Kriegsgesetze, zu welchen auch die Bestimmung des Contingents zu rechnen ist, bestände denn alles, was sich auf die militärischen Verhältnisse des Bundes bezieht. Ich habe hier nur die möglichen verschiedenen Wege, zum Zweck zu gelangen, an- geben wollen. Das allgemeine Bestreben muss sein, die organischen Militäreinrichtungen und die militärischen Grundgesetze des Bundes so zu treffen, dass dabei der Zweck erreicht w^ird, so wie die Gelegenheit eintritt, dem auswärtigen Feinde eine den Kräften der Nation angemessene, geübte, in ihren verschiedenen Theilen wohl zusammengesetzte, mit den nothwendigen Streitmitteln hinreichend versehene Heeresmacht in möglichst kurzer Zeit entgegen zu stellen; hiervon würde es im höchsten Grade verderblich sein, das Mindeste nachzugeben, da es den unmittelbarsten Zweck des Bundes betriflt. Daneben muss Preussen bemüht sein, über einen so grossen Theil dieser Streitkräfte, als möglich, zwar zu dem ge<pb n="12.107" xml:id="pbXII107"/>ZU können, und zugleich auf das mindeste hindern, dass es nicht mithelfe, Kräfte und Streitmittel zu organisiren, die ihm selbst gefährlich werden können. Es scheint in dem gegenwärtigen Augenblicke, zwar wohl nicht bei allen Fürsten, aber doch allgemein beim Volke ein Streben nach Verminderung der regelmässigen Kriegsmacht zu sein. Wenn diese Verminderung durch kräftige Einrichtung und Ausbildung der Landwehr ersetzt wird, so ist dies, wie es mir scheint, zu begünstigen, da die letzten Kriege doch hinlänglich gezeigt haben, dass der Soldat, wenn ihn der w^ahre Geist belebt, sich schnell zum Kriegsdienst bildet, und die grösseren Militärstaaten genug Linientruppen hergeben, dass die kleineren Fürsten ihre Landwehr, ohne verhältnismässig so viel eigene zu haben, an sie anschliessen können. Ich finde aber auch hierin für Preussen ein Unterpfand der Sicherheit mehr. Wenn Preussen je in Deutschland selbst eine Gefahr zu befürchten haben sollte, so dürfte es nur von der Missgunst dieses oder jenes Staates sein, der augenblicklich unvortheilhafte Verhältnisse zu be- nutzen verstände. In solchen Fällen aber ist Linientruppe theils wegen ihres mehr zu jedem Kriegsunternehmen aufgelegten Geistes, theils weil sie in jedem Augenblicke bereit ist, immer gefährlicher als Landwehrmacht. Das Volk, das als Landwehr aufsteht, ist nur zur Vertheidigung des Bodens aufgelegt, und w^eiss durch ganz Deutschland recht gut, wie unglaublich viel Preussen zur Rettung Deutschlands gethan hat und wie viel sich bei einer neuen eindringenden Noth von Preussen erwarten Hesse. Eine besondere Rücksicht fordern die Bundesfestungen. Ich kann aber diesen Punkt hier übergehen, da ich bereits unter dem 13. März d. J. einen eigenen ausführlichen Bericht darüber an den Staatskanzler Herrn Fürsten von Hardenberg erstattet habe, auf den ich mich, der Kürze halber, hier nur beziehe.</p>

               <p>§ 10. Ueber die organischen Einrichtungen und Grundgesetze in Rücksicht auf die inneren Verhältnisse lässt sich darum nicht leicht etwas bestimmtes sagen, weil diese Verhältnisse so mannigfaltiger Natur sein können. Zuerst muss man die Einrichtungen, welche den Bund, als Gesammtstaat, betreifen, von denjenigen trennen, welche durch gemeinschaftliche Bundesbeschlüsse in den einzelnen<pb n="12.108" xml:id="pbXII108"/> tigste. Es muss nämlich ausgemacht werden, auf welche Weise die Ausgaben des Bundes beigebracht werden sollen, und es kommt also hier auf die Bestimmung der Quote an, welche jedes Mitglied dazu herzugeben hat. Es kann nicht leicht einem Zweifel unterworfen sein, dass diese Quote nach den Besitzungen, und zwar nach dem ungefähr geschätzten Einkommen wird bestimmt werden müssen. Wenn man der blossen Volkszahl folgt, würde eine wahrhaft ungerechte Ungleichheit, vorzüglich in Absicht der freien Städte, entstehen. Auf der anderen Seite aber bietet die Angabe der Einkünfte, und die allenfallsige Controlle über dieselbe auch nicht geringe Schw^ierigkeiten dar, und da in der That nur die Bundesstädte hier, wo es bloss auf ganz ohngefähre Gleich- stellung ankommt, eine grosse Ungleichheit hervorbringen würden, so Hesse sich doch vielleicht die Volkszahl zum Grunde legen, aber dergestalt, dass die vier Bundesstädte nach irgend einem billigen Verhältniss höher angenommen würden. Bei Oesterreich und Preussen entsteht hier die Frage, welche ihrer Besitzungen zum Deutschen Bunde gehören.^ Der i. Artikel der Bundesacte erklärt hierzu ganz bestimmt diejenigen ihrer Besitzungen, welche ehemals zum deutschen Reiche gehörten, und die Bestimmung ist insofern leicht. Es kann gewiss Niemandem einfallen, die Provinzen des linken Rheinufers darum, weil man in den neuesten Verhandlungen nirgends über den Reichsdeputations-Hauptschluss hinaus gegangen ist, als nicht zum Deutschen Bunde gehörig anzusehen. Es könnte nach einem so glorreichen Kriege keine undeutschere unpopulärere Behauptung geben, und das preussische Ministerium hat schon durch die neuliche Verordnung über den Nachdruck bewiesen, wie weit dasselbe von einer solchen Behauptung entfernt ist. Allein es treten doch zwei Betrachtungen hierbei ein, deren Wichtigkeit sich nicht bestreiten lässt. Einmal hat Preussen diese Länder zum Ersätze von solchen bekommen, die für sich bestanden und keiner gemeinsamen Verpflichtung unterlagen. Man kann es daher mit Recht als eine Huld des Königs anführen, dass Seine Majestät weder dies noch die Bestimmung des Art 25<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„S. AI. le roi de Prusse, en reunissant ä ses Etats les provinces et districts designes dans le present Article, entre dans toiis les droits et prend sur lui toiites les charges et tous les engagements stipules par rapport ä ces pays detaches de</hi></note> der Congressacte geltend machten, nach welcher Preussen für die<pb n="12.109" xml:id="pbXII109"/> Rheinprovinzen in die Rechte und Verbindlichkeiten Frankreichs tritt, um sich dem Verbände für dieselben zu. entziehen, sondern dass vielmehr preussischer Seits auf das Kräftigste mitgewirkt wurde, diese durch unglückliche Ereignisse abgetrennte Provinzen wieder mit Deutschland, auch der Verfassung nach, zu vereinigen ; aber wo, wie bei den Bundesfestungen zugleich andere Gründe eintreten, die Beiträge Preussens zu den Bundeskosten zu vermindern, da kann dieser Grund zugleich in Anschlag gebracht werden. Denn das Einfachste wäre unstreitig, wenn Preussen zu den Bundesfestungen nur für seine übrigen deutschen Besitzungen ausser den Rheinprovinzen mit beitrüge, insofern nämlich nicht Freiheit von allem Beitrag zu bewirken steht. Schlesien trüge an sich nicht bei, als auch ehemals nicht zum Reiche gehörig, und mithin blieben die beiden Provinzen, in welchen Preussen vorzüglich zur Grenzvertheidigung Deutschlands dasteht, von den Beiträgen befreit. Eine zweite Betrachtung entsteht aus der ganz verschiedenen Verfassung, welche das linke Rheinufer so lange Zeit hindurch gehabt hat, auf die man bei gewissen Bundesschlüssen, welche bereits zur Sprache gekommen sind, oder noch angeregt werden könnten, nothwendig Rücksicht nehmen muss. Dies ist namentlich bei den Verhältnissen des Adels und der Standesherren der Fall, und ich habe daher schon bei den Wiener Verhandlungen dafür Sorge getragen, dass in dem Art. 14 der Bundesacte die Mediatisirten so bezeichnet wurden, dass nur die auf dem rechten Rheinufer darunter verstanden werden können und dass wiegen des unmittelbaren Reichsadel eine eigene Ausnahme für das linke Rheinufer gemacht worden ist. Endlich, um dies gleich bei dieser Gelegenheit zu erwähnen, werden gewiss eine Menge von Reclamationen, das linke Rheinufer betreffend, auch beim Bundestage einlaufen. In Rücksicht dieser muss der preussische Bundestagsgesandte aber beständig den Grundsatz festhalten, dass die Besitzer des linken Rheinufers nur zu demjenigen verpflichtet sind, was Frankreich hätte thun müssen, dass ihnen aber keineswegs zugemuthet werden kann, Eigenthum anzuerkennen, wofür im Jahre 1803 und 1804 das Deutsche Reich eine Entschädigung übernommen hatte, dieselbe mag nun geleistet worden sein oder nicht. Eine Arbeit, welche in Berlin für die Bundestagsgesandtschaft vorbereitet werden müsste, wäre eine Zu<pb n="12.110" xml:id="pbXII110"/>ihren Ertragsverhältnissen, auf eine Weise verfasst, dass sie bei einem Matrikularanschlag zum Grunde gelegt werden könnte.</p>

               <p>Von den inneren Verhältnissen der einzelnen Staaten, über welche es zu gemeinschaftlichen Beschlüssen kommen kann, würde ich hier die der katholischen Kirche in Deutschland ausführlich berührt haben, wenn mich nicht eine besondere Veranlassung vorziehen Hesse, diesen wichtigen Gegenstand einem eigenen Be- richte vorzubehalten. Ich habe nämlich, da mir der Einfluss bekannt ist, den der General-Vikarius von Wessenberg, Bruder des Ministers, theils in Wien, theils auch wohl in Rom ausübt, und da ich weiss, wie sehr er bemüht ist, den Bundesverhandlungen über diesen Punkt eine seinen Ansichten gemässe Wendung zu geben, für gut gehalten, diesem, da ich freundschaftlich mit ihm verbunden bin und er zu den aufgeklärteren katholischen Geistlichen gehört, vorzuschlagen, mir, ohne oflicielle Form, seine Ideen mitzutheilen, wie das katholische Kirchenwesen am Bunde zu behandeln sein möchte. Es scheint mir gut, auf diese Weise im Voraus zu kennen, was man in der Folge, wenn man es nicht annehmen könnte, zu bekämpfen haben würde. Er hat mir jetzt einen sehr weitläufigen Aufsatz mitgetheilt, und ich müsste die Absendung des gegenwärtigen zu lange aulhalten, wenn ich seine Arbeit erst genau durchsehen und prüfen wollte. Ich werde aber nicht versäumen dies sobald als nur immer möglich zu thun, und dieselbe alsdann gleichfalls einschicken.</p>

               <p>§. II. Ausser den in den organischen Einrichtungen und Grundsätzen dem Bundestage zu bestimmter, sogleich eintretender Thätig- keit angewiesenen Gegenständen giebt es noch einige, zum Theil in der Bundesacte namentlich aufgeführten, mit denen man sieb aus diesem Grunde von selbst beschäftigen muss, sowie auch andere, die gewiss sehr bald werden in Anregung gebracht werden. Von diesen Gegenständen sind folgende die hauptsächlichsten:</p>

               <p>I. Die Einrichtung der Landstände in den einzelnen Bundesstaaten (Art. 13). Wenn nicht sehr bald eine Vereinigung zwischen dem Könige und seinen Ständen in Würtemberg zu Stande kommt, so ist vorauszusehen, dass die letzteren die Hülfe des Bundes anrufen werden. Auf gleiche Weise dringen vielleicht die baden- schen und darmstädtischen Unterthanen auf die Zusammenberufung<pb n="12.111" xml:id="pbXII111"/> acte begünstigt die Einwirkung des Bundes in diese wichtige Angelegenheit nur sehr w^nig, allein der Bund wird nicht umhin können, diese Angelegenheit mit so vieler Theilnahme als möglich zu behandeln, und der Preussische Bundestagsgesandte wird darin nicht zurückstehen dürfen. Es ist nicht zu läugnen, dass in den kleineren Staaten die Stände eine heilsame, der Eigenmacht der Regierungen wohlthätig in den Weg tretende Einrichtung sind, und es ist nicht abzusehen, wohin nach vielem durch den Krieg erlittenen Drangsal die Unzufriedenheit, selbst nur die Muthlosig- keit des Volks führen kann, wenn es sich überzeugt, dass auch der Bundestag, seine letzte Hoffnung, ihm keine Hülfe gewährt. Preussen ist nun freiUch selbst in dem Fall, keine Stände zu haben, und der Preussische Gesandte wird von denjenigen, gegen die er auf Ständeverfassung dringen wollte, vermuthlich diese Einwendung hören müssen. Allein dagegen würde derselbe auch mit Grund einwenden können, dass Preussen bei den verschiedenartigen Provinzen, die es besitzt, sich in einer durchaus andern Lage befindet, und dass, es verhalte sich übrigens mit der allge- meinen Frage einer ständischen Verfassung in Preussen wie es wolle, der Bund nie berechtigt oder berufen sein kann, auf eine solche in Preussen zu dringen. Er könnte es höchstens theilweise in den zu Deutschland gehörenden Provinzen. Wirklich sehe ich nicht ab, w^ie man leicht in einer Monarchie, v/ie die Preussische ist, zu allgemeinen Ständen kommen könnte, ohne diese, grossen und unzähligen Schwierigkeiten unterv^'orfene Angelegenheit in den einzelnen Provinzen vorzubereiten. Stände können nur dann recht w^ohlthätig sein, wenn sie mit sehr ins Einzelne gehender Kennt- niss der Landesbeschalfenheit ausgerüstet sind, wenn ihr persön- liches Interesse enge an das Land geknüpft ist, wenn sie mehr den Sinn nähren, das Bestehende zu befestigen als zu verändern; Gefahr oder wenigstens Unbequemlichkeit entsteht aus einer Stände<pb n="12.112" xml:id="pbXII112"/>hatte, ist Frankreich sein Verderben schuldig. Man kann Landstände, die gewiss sehr wohlthätig und selbst nothwendig sind, nicht sorgfaltig und vorsichtig genug bilden, nicht genug darauf sehen, dass Alles darin durchaus reell und praktisch sei, und vom Wirklichen und Besonderen, nicht vom Idealen und Allgemeinen ausgehe. Es ist ein sehr wichtiger Unterschied zwischen Ständen in dem Sinne, wie es in Deutschland welche gab und zum Theil noch giebt, und den Repräsentativ-Systemen, die man seit der französischen Revolution hat nach einander entstehen und untergehen sehen. Diese nachahmen zu wollen, wäre das Undeutscheste, was man in Deutschland beginnen könnte.</p>

               <p>2. Gleichförmige Verfügungen über Pressfreiheit und Nachdruck (Art. 18 Nr. 4). Sich hiermit auf eine angemessene, aber ernstliche Weise gleich beim Anfange zu beschäftigen, ist nicht bloss um die öffentliche Meinung zu gewinnen rathsam, sondern in der That ein wahres Bedürfnis, wenn man die intellectuelle Thätigkeit und den lebendigen Geist, durch die sich Deutschland bisher in Europa ausgezeichnet hat, erhalten will. Wegen des Nachdrucks hat Preussen bereits durch die neuliche Verfügung an das Ober-Präsidium zu Cöln*) ein treffliches Beispiel gegeben.</p>

               <p>*j Es handelt sich um eine Beschwerde Cottas über den Nachdruck Schillerscher Werke in Köln. Auf die Anregung des Oberpräsidenten Grafen v. Solms Laubach erließ Hardenberg (Doberan, den 27. August 1816) folgende Verfügung an die Regierung zu Köln : „Aus dem Zeitungsbericht der Königlichen Regierung für den Monat Junius d. J. habe ich mit Befremden ersehen^ dass der dortige Buchhändler Spitz, gestützt auf die französische Gesetzgebung, fortfährt, teutsche Werke nachzudrucken und feilzubieten. — Da die französische Gesetzgebung den Nachdruck einheimischer, nämlich französiscßier Werke, verbietet, so folgt aus dieser Gesetzgebung von selbst, dass, da Cöln nimmehr der preussischen Oberherrschaft unterworfen ist, keine bei ims einheimischen Werke nachgedruckt werden dürfen. Dieses gilt nicht bloss von Werken, die in den preußischen Staaten erscheinen, sondern von allen Werken, auf deren Verlag der Unterthan eines deutschen Fürsten ein Recht hat, indem im Art. 18 der deutschen Bundes- Acte bereits festgesetzt ist, dass die Bundes -Versammlung sich mit Abfassung gleichmässiger Verfügungen über die Sichejstellung der Rechte der Schrißsteller und Verleger gegen den Nachdruck beschäftigen werde. Und da die Vereinigung in einen Deutschen Bund bereits feststehet, so halte ich es für angemessen, dass imerachtet der Beschluss selbst über solche Verfügimgen noch nicht hat erfolgen können, Preussen dennoch schon jetzt allen Unterthanen der in der Bundesacte<pb n="12.113" xml:id="pbXII113"/> Ueber die Pressfreiheit habe ich meine Gedanken bereits früher in einem Bericht an den Staatskanzler Fürsten von Hardenberg vom 9. Januar er. auseinandergesetzt.</p>

               <p>•:;. Bestimmung der Rechte der Juden (Art. 16). Preussen hat, ausser den allgemeinen Rücksichten, hierbei das besondere Interesse, dass die Juden nicht, wenn sie in den preussischen Provinzen viel grössere Vorzüge, als im übrigen Deutschland gemessen, sich zu sehr nach denselben hinziehen. Bei der Sache selbst sind zwei mit der Verbesserung der politischen Lage der Juden gewöhnlich verbundene Nachtheile möglichst zu vermeiden; einmal, dass die Juden nicht die erworbenen Rechte zu sehr zur Erweiterung blosser Geldgeschäfte und selbst zur Verwandlung anderer Gewerbe (wie Häuserkauf, Ackerbau) in Geldgeschäfte missbrauchen; dann, dass sie nicht fortfahren, zu sehr, auch in anderer als kirchlicher Hinsicht eine Gemeine zu bilden und einer den andern zu übertragen, woraus sowohl bei Leistung der Bürgerpflichten, als auch bei der Ausübung von Gewerben mancherlei schädliche Missverständnisse entstehen.</p>

               <p>4. Rechte der Mediatisirten und Curiatstimmen (Art. 6 Nr. 14). Preussen würde, schon um consequent zu sein, an diesen beiden Punkten thätige Theilnahme beweisen müssen. Dennoch wird beides, theils um nicht an sich unangemessene Verhältnisse hervor zu bringen, theils nicht ohne Nutzen einige andere Bundesstaaten zu reizen, innerhalb gewisser Schranken geschehen müssen. Es ist nicht zu läugnen, dass die Mediatisirten, wenigstens einzeln, in der letzten Zeit zu weit gegangen sind; so, wenn sie behaupteten, dass es von ihnen abhinge, an welchen Staat sie sich an- schliessen wollten; wenn sie sich weigern, zu den Landständen zu gehören, wie Neuwied, wie ich vernehme, bei Nassau; wenn sie, ohne dafür auch vorzüglichere Lasten zu übernehmen, auf der Würde der Regierung nicht gemäss, in dieser Angelegenheit und in Beziehung auf ein Gewerbe, auf welchen öffentliche Schmach ruht, und welches durch unsere Gesetzgebung als ein strafwürdiger Eigennutz verpönt ist, ein Vergeltungsrecht eintreten zu lassen. — Ich weise daher die Königliche Regierung an: dem Buchhändler Spitz den ferneren Nachdruck solcher Schriften, deren Verleger ein Unterthan eines deutschen Fürsten ist, unverzüglicli zu untersagen, und in Ansehung des ihm etwa nachzulassenden Verkaufs solcher Schriften, die vor Eingang dieser Verfügung bereits nachgedruckt waren, mit Einsendung des Verzeich<pb n="12.114" xml:id="pbXII114"/>Steuerfreiheit Anspruch machen. Es ist ferner gewiss, dass, so viel Theilnahme auch ihre Lage verdient, und mit so viel Rücksicht sie behandelt werden müssen, man doch noch viel mehr auf das Wohl derer sehen muss, die sie ihre Unterthanen nennen^ und für die aus diesem Verhältnisse doppelter Unterordnung doch allerlei Unannehmlichkeiten entstehen. Wäre es möglich, die Lage aller Mediatisirten derjenigen gleich zu machen, in welcher sich dieselben in Preussen befinden, und die mehr ein System der Anschliessung, als der Unterordnung ist, so würde es für sie selbst und für den Bund wichtiger sein, ihnen auch im Bunde durch Curiatstimmen eine politische Existenz zu geben. Allein da dies gewiss nicht möglich ist, so würden zwar ihre Curiatstimmen für den Bund nicht schädlich, vielmehr sehr gleichgültig sein, allein es ist auch kein Nutzen davon abzusehen, und es lässt sich wohl voraussagen, dass die Forderung selbst niemals wird durchgesetzt v^^erden können. Es liegt auch etwas dem Begriff widersprechendes darin, entweder dass sie, ohne eigentlich Mitglieder des Bundes zu sein, mitstimmen sollen, oder dass sie zugleich als Bundesglieder und als Unterthanen eines Bundesstaates gelten sollen. Einmal einzelnen Staaten zugetheilt, kann ihre Verbindung durch ganz Deutschland hindurch und unabhängig von dieser Zutheilung eigentlich nur zur Folge haben, dass die Verschmelzung der Theile des jetzigen S3^stems in ein Ganzes dadurch gehindert und aufgehalten wird. Auch ist selbst die Forderung einer Curiatstimme wohl nur auf die Möglichkeit und die Hoffnung künftiger, noch mehr günstiger Veränderungen berechnet. Die Bestimmung der Rechte müsste, wenn sie nicht illusorisch sein soll, ganz anders gemacht werden, als Art. 14 geschehen ist. Bloss bei den zwischen Nassau und Neuwied,*) welches zu vertreten ich beauftragt bin, obwaltenden Streitigkeiten habe ich mich überzeugt, dass es fast unmöglich ist, nur zu beurtheilen, ob ein Fürst den jetzigen Bestimmungen der Bundes- acte gegen seine Mediatisirten Genüge leistet. So schwankend ist Alles und so unzweckmässig ist die Berufung auf die bayerische<pb n="12.115" xml:id="pbXII115"/> Verordnung, die, da sie sich auf die bayerische Verfassung gründet, nun gerade nicht auf jede andere Verfassung und jedes andere Land Anwendung erlaubt. Dennoch wird es ungemein schwer sein, diesem Artikel eine andere Fassung zu geben, so dringend man auch durch Klagen einzelner Mediatisirten dazu geführt werden wird. Diese Klagen aber wird man sich nicht entbrechen können, anzunehmen, da ihre Rechte durch die namenthche Aufnahme in die Bundesacte wirklich unter die Garantie des ganzen Bundes gestellt sind.</p>

               <p>5. Die Fortdauer der subsidiarischen Renten*) (Art. 15). Diese verstehe ich zunächst nur von der fortdauernden Verbindlichkeit der Fürsten, welchen sie auferlegt sind, dieselben zu bezahlen. Allein diese Fürsten werden sie von der Befugniss verstehen, sich dieser Zahlung auf die Uferstaaten des Rheins nach der ursprünglichen Bestimmung des Reichs Deputations-Schlusses zu entledigen. Der Ober-Präsident Graf von Solms-Laubach hat hierüber schon neuerlich berichtet, und auch ich bin mit ihm darüber in Briefwechsel gewesen. Es ist dies aber ein zu specieller Gegenstand, um hier weiter ausgeführt zu werden.</p>

               <p>6. Die Berathung über die Regulirung der SustentationsCasse**) (Art. 15). Preussen, welches vorzüglich hierbei mit zu- treten muss, hat schon im Voraus auf dem Congress zu Wien hierin eingewilligt, und es ist dies jetzt also nur noch eine Sache der Berechnung und Ausführung.</p>

               <p>7. Gleich bei der Eröffnung des Bundestags wird das Ver- langen Hessen-Homburgs, eine Stimme bei dem Bundestage zu haben, vorkommen. In dem Plenum ist die Gewährung dieses Wunsches mit keiner Schwierigkeit verbunden, allein desto mehr bei der engeren Versammlung, da man den Besitzern einer Curiat- stimme nicht zumuthen kann, ein Haus mehr in ihre Stimme aufzunehmen. Mir scheint also kein Mittel übrig zu bleiben, als</p>

               <p>*j Die Fortdauer der auf den Rheinschiffahrtsoklroi angewiesenen direkten und subsidiarischen Renten, die durch den Reichsdeputationsausschuß vom 2^. Februar i8oj getroffenen Verfügungen, in Betreff des Schuldemvesens und festgesetzter Pensionen an geistliche und weltliche Individuen werden von dem Bunde garantirt.<pb n="12.116" xml:id="pbXII116"/> dass Homburg erklärte, und dies in die Grundgesetze aufgenommen würde, dass die Kurhessische oder Grossherzoglich Hessische Stimme immer sollte zugleich als die seinige angesehen werden. Zwar hat man davon gesprochen, die 17 Stimmen auf 19 zu ver- mehren, Oldenburg, Nassau und Braunschweig jedem eine einzelne zu geben, und Homburg alsdann in die Curiatstimme eintreten zu lassen, in der jetzt Oldenburg ist. Aber ausserdem, dass die Herzoglich Sächsischen und die Mecklenburgischen Häuser dann auch nicht Collectivstimmen würden haben wollen, werden nur sehr wenige Bundesglieder an diesem Theile der Acte etwas ändern wollen, und wirklich ist es auch besser, denselben wie er ist zu belassen.</p>

               <p>8. Mehrere zum Theil wichtige Rechtsstreite sind zur Zeit der Auflösung des Deutschen Reichs beim Reichskammergericht und Reichshofrat unentschieden schweben geblieben. Für diese wird die Bundesversammlung jetzt eine Commission ernennen, oder ihnen ein Gericht, um darin zu erkennen, anweisen müssen. Denn die Kläger, insofern sie Privatleute sind, nun zu zwingen, bei den Gerichtshöfen ihrer Beklagten Recht zu nehmen, dürfte wohl auf keine Weise gerecht sein.</p>

               <p>§. 12. Ausser diesen, durch die Acte selbst gebotenen Berathungs- gegenständen, wird es nicht an einer Menge anderer fehlen, welche man an den Bundestag bringen wird. Meistentheils werden dies Beschwerden sein, bei denen die Beurtheilung in Verlegenheit setzen wird, welche man annehmen kann, welche man verwerfen muss? Geradezu den Bundestag zu einem Tribunal machen, bei dem jeder deutsche Fürst verklagt werden kann, würde unmög- lich, und selbst schädlich sein. Auf der anderen Seite kann es auch nicht heilsam genannt werden, jede Klage ohne alle Folge zu lassen. Auf alle Weise wird man hier immer den Grundsatz befolgen können, dass man jeder Beschwerde Gehör giebt, die sich auf irgend eine Art als unter einem Artikel der Bundesacte begriffen ansehen lässt. Dann aber ist zu hoffen, dass auch der Gebrauch selbst Grundsätze bilden wird, und die Bundestags<pb n="12.117" xml:id="pbXII117"/>XV. Ueber die ßundesfestungen. 11. November 1816.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf und Abschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Frankfurt, den 11. November 18 16.</p>

               <p>Allerdurchlauchtigster Grossmächtigster König, Allergnädigster König und Herr.</p>

               <p>Da ich in dem Laufe meines hiesigen commissarischen Geschäfts in dem Fall gewesen bin, über die Verhältnisse der beiden Bundesfestungen Mainz und Luxemburg zu unterhandeln, und dieselben nunmehr bis auf die gegenseitigen Rechte des Gouverneurs und Commandanten von Mainz wirklich festgesetzt sind, so wage ich es, Ew. Königlichen Majestät über die weitere Betreibung dieser Angelegenheit beim Bundestage einige Vorschläge zu machen. Es ist sowohl für den allgemeinen Zweck als für das Interesse Preussens von der dringendsten Wichtigkeit, es so bald als möglich dahin zu bringen, dass die Unterhaltung der Bundesfestungen von dem Bunde übernommen werde ; es wird aber dies auf keine Weise zu erreichen sein, ohne bei der Versammlung zugleich alle Verhältnisse dieser Plätze, insofern sie den Bund betreffen, vollständig festzusetzen. In dem gegenwärtigen Augenblick ist nun diese Sache noch sehr wenig vorbereitet. Bei den meisten Bundesgliedern waltet die Besorgniss ob, dass die Bundesfestungen mehr werden zum Nutzen der sie besitzenden Staaten als des Bundes gebraucht werden, und regt sich auch eine gewisse Eifer- sucht darüber, dass viele und die wichtigsten Verhältnisse der Bundesfestungen schon einseitig von den Mächten bestimmt worden sind, was auf der anderen Seite bei dem verspäteten Zusammentreten des Bundes doch nicht zu vermeiden war. Wie wenig selbst der Oesterreichische Hof noch mit sich über die Frage der Unterhaltung dieser Festungen durch den Bund einig ist, hat sich bei dem Beitritt zum jetzt abgeschlossenen Niederländischen Vertrag gezeigt.*) Gerade diese Umstände machen es aber doppelt</p>

               <p>*/l Wessenberg erklärt in einem Schreiben an Humboldt vom 14. Oktober 1816 namens Metternich, sein Hof trete dem Vertrage zwischen Preußen und Nieder<pb n="12.118" xml:id="pbXII118"/>nothwendig, dass das Preussische Cabinet diesen Gegenstand zuerst mit dem Wiener in die Lage bringe, dass beide Gesandten am Bundestage mit gleichförmigen Weisungen versehen werden können, und der Oesterreichische Hof muss sich um so mehr auf eine solche Unterhandlung einlassen, als er im hiesigen Conferenzprotokoll vom 4. Aug.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Darin heißt es: Mr. le Plenipotentiaire d'Autriche .... declare que sa Cour partait aussi du principe que les autres membres de la Confederation</hi></note> sich anheischig gemacht hat, wenigstens den Grundsatz geltend zu machen, dass auch die übrigen Bundesglieder gleichfalls an ihrem Theil zu der Unterhaltung von Luxem- burg beizutragen haben. Diese vorläufige Unterhandlung mit Oesterreich kann aber nur dann einen glücklichen und leichten Erfolg haben, wenn man derselben sogleich einen Entwurf der aufzu- stellenden Grundsätze unterlegt, und einen solchen wage ich Ew. Königlichen Majestät in der Anlage allerunterthänigst zu übersenden. Da jedoch diese Materie sehr grosse Schwierigkeiten darbietet und sie grossenteils auch nur von Militärpersonen richtig beurtheilt werden kann, so habe ich mich nur auf die allgemeinsten Gesichtspunkte eingelassen, so dass jeder einzelne Artikel noch viele und wesentliche Erweiterungen und Zusätze erhalten muss. Zur Rechtfertigung des Aufsatzes sei es mir nur erlaubt, einige Erläuterungen hier hinzuzufügen, auf die man auch bei dem Oesterreichischen Hofe, um desselben Beistimmung zu erhalten, Gewicht legen müsste.</p>

               <p>Die Unterhandlung über die Bundesfestungen bei dem Bunde hat bis auf diesen Augenblick noch keine eigentlich vertragsmässige Basis. Dass Mainz und Landau Bundesfestungen sein sollen, ist noch in keinem den anderen Bundesstaaten zum Beitritt vorge- legten Vertrage festgesetzt, beides beruht auf dem Protokoll vom 3. November 181 5,**) und die Bestimmung von Mainz noch auf berg im Beitrittsprotokoll erkläre: „comme qiioi on partait du principe, qiie la Confederation aurait ä contribuer ä l'entretien de Luxemboiirg comme place federale sans prejuger toiitefois les dispositions de la diete relativement ä l'appli- cation de ce principe". auraient egalement ä contribuer pour leur part ä l'entretien de la forteresse de Luxembourg comme place federale sans prejuger toutefois les dispositions de la Confederation relativement ä l'application de ce principe que sa Cour s'engagerait ä faire valoir ä la Diete.<pb n="12.119" xml:id="pbXII119"/> der geheimen, zwischen Oesterreich und Preussen am 12. Juni 181 5*) geschlossenen Uebereinkunft. Die Eigenschaft Luxemburgs als Bundesfestung ist im Art. 67 **) der Congressacte ausgesprochen und somit auch von den Deutschen Bundesstaaten anerkannt; allein hieraus entsteht eine neue Schwierigkeit, da die in diesem Artikel gemachten Bestimmungen nunmehr wieder aufgehoben worden sind. Diese Schwierigkeit muss aber durch den Beitritt des Deutschen Bundes zu dem jetzigen Niederländischen Vertrag oder dem Endact der hiesigen Territorial-Commission gehoben werden.</p>

               <p>Um sich gegen den Deutschen Bund in den rechten Standpunkt in Ansehung der Bundesfestungen zu stellen, muss man darauf zurückgehen, dass Luxemburg, Mainz und Landau von den</p>

               <p>*J Dieser Vertrag ist bei Angeberg (S. i44jj nur auszugsweise gedruckt; nach dem vollständigen Exemplar im Geh. Staatsarchiv lautet Art. g: Quant ä la ville et forteresse de Mayence, les deux hautes parties contractantes sont con- venues de ce qui suit: Les arrangemens militaires, qui regardent cette ville et forteresse resteront tels, qu'ils ont ete arretes pour la duree de la guerre actuelle. Le Gouverneur sera nomme durant ce tems par S. M. I. et R. A. et le Com- mandant par S. M. Prussienne, ainsique cela est enonce dans le protocole de la Conference des Plenipotentiaires de la Prusse, de l'Autriche, de l'Angleterre, de la France et de la Russie, du ß Avril 181^.</p>

               <p>Quant ä l'adminislration civile de la ville et du rayon de Mayence, eile est cedee ä l'autorite Autrichienne, qui se charge de verser la moitie du revenu net dans les caisses Prussiennes. II se trouvera ä cet effet aupres de la dite admini- siration un Commissaire Prussien.</p>

               <p>Apres la guerre la souverainete et propriete de la ville et de l'arrondissement de Mayence entrera dans le lot du Grand-Duc de Hesse, si S. M. I. et R. A. n'est pas dans le cas de garder Elle-yneme en possession definitive un etablisse- ment sur la rive gauche du Rhin. Dans le cas que S. M. gardät un etablisse- ment sur la dite rive, Mayence restera une forteresse de la federation avec un Gouverneur Autrichien et tme garnison composee de troupes Autrichiennes, de Darmstadt et de Nassau.</p>

               <p>Dans le cas contraire, savoir celui de l'execution du revirement eventuelle- ment arrete avec la Baviere; la souverainete et propriete de Mayence passera ä Darmstadt, et la garnison sera composee de troupes Prussiennes, de Darmstadt et de Nassau, sous un Gouverneur Prussien.</p>

               <p>**J Der Absatz lautet: La ville de Luxembourg sera consideree, sous le rapport militaire , comme forteresse de la Confederation. Le grand-duc aura toutefois le droit de nommer le gouverneur et commandant militaire de cette<pb n="12.120" xml:id="pbXII120"/> verbündeten Mächten, zu welchen indess die Deutschen Staaten gleichfalls gehörten, dem Feinde abgenommen wurden, dass darüber auch anders hätte verfügt werden können, als sie gerade zum Schutz Deutschlands zu bestimmen, dass durch die, ohne den Deutschen Bund, über diese Festungen geschlossene Verträge einzelne Staaten, in Luxemburg Preussen, in Mainz Preussen und Oesterreich, schon bestimmte Rechte erworben haben und dass dieselben daher dem Bunde auch nicht anders als mit diesen, übrigens gänzlich in Rücksicht auf die Sicherheit und das Wohl des Bundes gemachten Bestimmungen übergeben werden können. Es ist also durch diese Bestimmungen dem Bunde, der bis jetzt noch keine fundirten Rechte auf diese Festungen hatte, nicht vorgegriffen worden. Denn selbst bei Luxemburg hing es wohl von denselben Mächten, welche die Congressacte unterzeichnet haben, ab, die darin gemachten Stipulationen wieder, bei veränderten Umständen, nach demselben Zweck der allgemeinen Sicherheit umzuändern. Es muss daher als ein fester unumstösslicher Grund- satz angenommen werden, dass in demjenigen, was über jede einzelne der drei Bundesfestungen schon wirklich vertragsm ässig festgesetzt ist, keine Aenderung mehr gemacht werden kann, sondern der Bund diesen Stipulationen nicht anders als lediglich beitreten kann.</p>

               <p>Die Bundesglieder zu wahrer, ernstlicher und mit Aufopfe- rungen verbundener Theilnahme an den Bundesfestungen zu bringen, giebt es nun sicherlich kein anders Mittel, als auf der andern Seite auch dem Bunde Gewalt und Ansehen über diese Plätze einzuräumen und sich in dem Gebrauche derselben die nothwendigen Einschränkungen gefallen zu lassen. Ohne hierin einzugehen, wird man es um so weniger dahin bringen, dass der Bund die Last der Unterhaltung der Festungen übernimmt, als zu dieser Einrichtung nach Art. 7 der Bundesacte <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Wo es aber auf Annahme oder Abänderung der Grundgesetze, auf organische Bundeseinrichtungen, auf jura singulorum oder Religionsangelegen- heiten ankommt, kann, weder in der engeren Versammlung noch im Pleno, ein</hi></note> Einhelligkeit aller Meinungen erforderlich ist. Ich glaube auch, dass sich Einschränkungen dieser Art sehr füglich mit dem Interesse Preussens vereinigen lassen, und dann ist nicht zu leugnen, dass, worauf es doch so sehr ankommt, die Gesammtheit der Deutschen Fürsten<pb n="12.121" xml:id="pbXII121"/> mehr Ernst, Eifer und Geneigtheit für die gemeinschaftliche Ver- theidigung beweisen wird, wenn die Bundesfestungen so gestellt werden, dass der Bund sie wirklich als ihm zugehörig und als der Wahrheit, nicht dem Namen nach, für seine Sicherheit be- stimmt ansehen kann. Da Preussen auch doch weder in Luxemburg noch Mainz allein Herr ist, so wird es in jeder Collision mit den Niederlanden und mit Oesterreich mehr und sanftere Mittel haben, seinen Zweck zu erreichen, weun es sich dazu des Bundes bedienen und diesen vorschieben kann, als wenn es immer allein auftreten muss. Ich glaube daher, dass die Unterhandlung so geleitet werden muss, dass auf der einen Seite der Bund bereitwillig und unumwunden die ganze Unterhaltung übernehme, auf der andern aber auch mit Geradheit und Treue das Verhältniss der Bundesfestungen so bestimmt werde, dass der Bund versichert sei, dass sie ihm dienen sollen, und nicht den einzelnen Staaten, welchen das Besatzungsrecht darin eingeräumt worden ist. Denn hierbei wird der gemeinschaftliche Zweck am besten erreicht, mit welchem beim Deutschen Bunde das wohlverstandene Preussische Interesse allemal zusammentriift. Zeigte hingegen der Bund Lauigkeit und Kühle, und scheuete er jede bedeutende Aufopferung, so müsste man auch die Bande der Bundesfestungen lockerer machen und die Freiheit der Verfügung über dieselben nicht beschränken.</p>

               <p>In diesem Sinne ist der anliegende Entwurf abgefasst. Der Bund soll die volle Last übernehmen, aber die Bundesfestung auch im vollen Sinne des Worts Festung des Bundes sein. Die kleinen Deutschen Staaten haben immer zwei, ihnen nach mancherlei bitteren Erfahrungen nicht zu verdenkende Besorgnisse: von den grossen bei irgend eintretender Noth verlassen oder durch sie in Händel und Krieg verwickelt zu werden. Sie wegen der ersteren zu beruhigen, ist der Art. 4, wegen der zweiten der Art. 5 des Entwurfs bestimmt. Preussen kann bei den darin enthaltenen Bestimmungen nicht leicht irgend eine Gefahr laufen. Denn es kann von Frankreich nicht anders als in seinen Deutschen Provinzen angegriffen werden, wo dann der Bund nach Art. 1 1 der Bundesacte *) zur Venheidigung aufstehen muss. Erfüllte aber der Bund hierin den Vertrag nicht, so wäre man auch nicht seinerseits</p>

               <p>*J „Alle Mitglieder versprechen, sowohl ganz Deutschland als jeden einzelnen<pb n="12.122" xml:id="pbXII122"/> an die Stipulation wegen der Neutralität der Bundesfestungen ge- bunden. Dagegen können beide Artikel Preussen Nutzen stiften. Denn wenn man sich denken könnte, dass ein Krieg zwischen den Niederianden, die vielleicht mit England verbunden wären, und Frankreich entstände, an dem (so wenig dies gut wäre oder zu glauben ist) Preussen und der Bund keinen Antheil nähmen, so bliebe Luxemburg neutral, und die Rhein-Provinzen wären besser gesichert. Uebrigens würden freilich beide Artikel nur dann aufgenommen zu werden brauchen, wenn man gewahr würde, dass die übrigen Bundesglieder diese Garantie wirklich ernstlich verlangten.</p>

               <p>Die Bestätigung der Gouverneure und Commandanten durch den Bund habe ich bei Art. 9 deswegen bemerkt, weil dem Bund dies Recht durch den Art. Ö7 der Congressacte *) für Luxemburg ausdrücklich gegeben war. Man könnte indess wohl abv/arten, dass der Bund sich über diese Abänderung, als eine Beeinträchtigung, beklagte. Art. 10 beruht darauf, dass da, wo es aufs Handeln ankommt, Einheit des Befehls nothwendig ist, da hingegen, wo gemeinschaftliches Interesse und selbst gemeinschaftliches Recht obwaltet, Aufsicht und Controlle, die auch eine Versammlung, als Staatskörper, ausüben kann, nicht verweigert werden kann. Bei dem Punkte, ob die Gouverneurs Mitglieder der Bundesmilitärbehörde sein sollen, ist nur zu bemerken, dass, wenn dies beliebt würde, der Preussische Commandant in Mainz, der in allen Beziehungen, ausser dem Range und den Ehrenrechten, dem Gouverneur gleichstehen soll, des gleichen Vorzugs gemessen müsste. Art. 1 1 kann einengend und beschränkend scheinen. Allein gegen die Gefahr nicht hinlänglich ernsthafter oder standhafter Vertheidigung kann es nie genug Vorkehrungsmittel geben.</p>

               <p>Der Punkt der Baugefangenen bei Art. 1 3 ist mir vom Kriegsminister, Generalmajor von Boyen,**) besonders empfohlen worden. Die Ernährung und Unterhaltung der Truppen (Art. 14) kann die besetzende Macht nicht ablehnen, Sie würde Gefahr laufen, dass man ihr erwiderte, dass, wenn sie nicht mehr unter diesen Bedingungen die Festung besetzen wolle, sich hierzu augenblick- lich eine andere bereit finden werde.</p>

               <pb n="12.123" xml:id="pbXII123"/>
               <p>Art. 16 ist für Preussen wegen Luxemburg wichtig. Wenn auch dieser Artikel ganz angenommen würde, erhielte es aber doch nur einen kleinen Theil seiner schon gemachten Auslagen wieder. Ich sehe jedoch kein Mittel, die Verpflichtung des Bundes weiter auszudehnen.</p>

               <p>Die Erleichterung für Preussen (Art. 18) könnte am füglichsten so geschehen, dass man bei Bestimmung der Matrikel für diesen Gegenstand die Oberpräsidialbezirke von Münster, Köln und Coblenz, in denen gerade Preussische, auch zu Deutschlands Schutz dienende Festungen liegen, nicht mitzählten. Der König der Niederlande kann, als Eigenthümer und Landesherr von Luxemburg, allerdings einen grössern Theil der Unterhaltung tragen.</p>

               <p>Ich ersterbe in tiefster Ehrfurcht</p>

               <p>Ew. Königlichen Majestät allerunterthänigster Humboldt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">XVI. Entwurf eines bei der Bundesversammlung zu machenden Vorschlages über die Bundes festungen.</title>
               </head>
               <p>Deutsche Bundesfestungen sind diejenigen festen Plätze, welche zur gemeinschaftlichen Vertheidigung Deutschlands bestimmt sind. Ihr Gebrauch bei einem entstehenden Kriege hängt daher ausschliesslich vom Deutschen Bunde in seiner Gesammtheit, nicht von dem Staate, in dessen Gebiet sie liegen, noch von den Mächten, welche das Besatzungsrecht darin ausüben, ab.</p>

               <p>Zu Deutschen Bundesfestungen bestimmt, von den verbündeten Europäischen Mächten nach ihrer Wiedereroberung in dieser Eigenschaft dem Bunde angetragen und von demselben dazu angenommen sind : Mainz, Luxemburg, Landau. Es hängt von dem Deutschen Bunde ab, auch noch andre feste Plätze mit Ein<pb n="12.124" xml:id="pbXII124"/>3 a.</p>

               <p>Die eigenthümliche Eigenschaft der Bundesfestungen bringt Rechte und Verbindlichkeiten hervor in Absicht auf ihre Bestimmung, Verwaltung und Unterhaltung.</p>

               <p>3b.</p>

               <p>Bei jedem der drei bis jetzt dazu bestimmten Plätze treten verschiedene Verhältnisse ein. Mainz ist, als Festung, ausdrücklich von der Abtretung an das Grossherzogthum</p>

               <p>Hessen, dem nur die Landeshoheit und das Eigenthum der Stadt gehört, ausgenommen. Luxemburg gehört, als Festung und als Stadt, dem König der Niederlande. Landau ist ganz Bayerisch und hat bloss Bayerische Garnison. Alle diese Verschiedenheiten können jedoch nur in der Verwaltung und Unterhaltung, nicht in der Bestimmung dieser Festungen Unterschiede hervorbringen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">Bestimmung.</title>
               </head>
               <p>4.</p>

               <p>Sowie der Deutsche Bund in einen Krieg verwickelt oder mit einem Angriffe heimgesucht oder bedroht wird, müssen die Bundesfestungen in Wirksamkeit treten; der Staat, in dessen Gebiet sie liegen, und die Mächte, die das Besatzungsrecht darin haben, mögen, insofern sie nicht zum Bunde gehören sollten, an dem Kriege Theil nehmen oder nicht. Der erstere darf dieselben unter keinerlei Umständen in eine etwa von ihm für seine nicht Deutschen Staaten eingegangene Neutralität einschliessen, die letzteren ihre Truppen weder ganz noch zum Theil herausziehen.</p>

               <p>5-</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">Dagegen</title>
               </head>
               <p>dürfen</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">weder</title>
               </head>
               <p>der Staat, in dessen</p>

               <p>Gebiet eine Bundesfestung liegt, noch die Mächte, welche das Besatzungsrecht darin haben, bei Kriegen,</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">welche</title>
               </head>
               <p>sie ohne</p>

               <p>Hinzutretung des ganzen</p>

               <p>Bundes führen und solange in demselben ihre Deutschen Staaten nicht angegriffen werden</p>

               <p>(da in diesem</p>

               <p>Fall nach</p>

               <p>Art.</p>

               <p>11 der Bundesacte der Bund</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">immer</title>
               </head>
               <p>nothwendig hinzutreten müsste), von denselben</p>

               <p>Gebrauch machen, noch von ihnen aus Feindseligkeiten begehen.</p>

               <p>Die Bundesfestungen beobachten in solchen</p>

               <p>Fällen eine strenge</p>

               <p>Neutralität, welche zu sichern der Bund jedes von<pb n="12.125" xml:id="pbXII125"/> Besatzungsrecht der dieselben besitzenden Staaten nicht angetastet oder geschmälert wird.</p>

               <p>6.</p>

               <p>Keine der Mächte, welche das Besatzungsrecht in einer Bundesfestung ausüben, darf weder im Frieden noch im Kriege ohne Zustimmung des Bundes Truppen eines andern, nicht das Besatzungsrecht in dieser Festung ausübenden Staats in die Festung einlassen, dieser Staat sei ein deutscher oder ein fremder.</p>

               <p>7-</p>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">Damit</title>
               </head>
               <p>die Bundesfestungen nicht ihrem</p>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">wahren</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">Endzweck</title>
               </head>
               <p>entzogen und das besondere politische</p>

               <p>Interesse des Staats, in</p>
            </div>

            <div type="section" n="12">
               <head>
                  <title type="main">welchem</title>
               </head>
               <p>sie liegen, und der Mächte, welchen das Besatzungsrecht darin zusteht, die Rechte des Landes verletzen können, werden der Gouverneur</p>
            </div>

            <div type="section" n="13">
               <head>
                  <title type="main">und Commandant,</title>
               </head>
               <p>sowie auch die etwa in der Festung bestehende</p>

               <p>Bürgergarde</p>
            </div>

            <div type="section" n="14">
               <head>
                  <title type="main">dem Bunde</title>
               </head>
               <p>eidlich verpflichtet. Die Eidesformel ist diesen</p>

               <p>Artikeln beigefügt.*)</p>
            </div>

            <div type="section" n="15">
               <head>
                  <title type="main">Verwaltung.</title>
               </head>
               <p>8. Die Truppen, welchen die Vertheidigung der Bundesfestungen anvertraut wird, werden sowohl der Zahl als Beschaffenheit nach für Kriegs- und Friedenszeiten ein- für allemal bestimmt. Diese Bestimmung wird mit dem Deutschen Bunde vorgenommen, welcher, insofern sie schon durch Verträge geschehen ist, diesen Verträgen beizutreten eingeladen wird.</p>

               <p>9Dasselbe gilt von dem Verhältniss der verschiedenen Staaten, deren Truppen die Besatzung ausmachen, vorzüglich in Absicht des Rechts der Ernennung des Gouverneurs und Gommandanten. Die darin einmal gemachten Bestimmungen können vom Bunde nicht wieder umgestossen werden, sondern derselbe nimmt solche mit den Festungen selbst an.</p>

               <p>Ob dem Bunde nicht die Bestätigung der Gouverneure und Gommandanten**) vorbehalten werden könnte.'*</p>

               <pb n="12.126" xml:id="pbXII126"/>
               <p>10.</p>

               <p>Es wird als Grundsatz festgestellt, dass der Oberbefehl über die Bundesfestungen denjenigen Staaten zusteht, welche die Gouverneure und Commandanten derselben ernennen, dem Bunde aber die ganze Aufsicht und Controlle gebührt; dergestalt, dass die Gouverneure und Commandanten nur ihren Souverainen unmittelbar, jedoch mit Bewahrung des dem Bunde geleisteten Eides, unterworfen, dagegen gehalten sind, diesem jede erforderte Auskunft zu geben, in allen Beschwerden und zur Abhilfe aller Mängel aber der Bund sich an die gedachten Souveraine selbst wendet. Zur Ausübung der nothwendigen Aufsicht ordnet der Bund eine eigene Behörde an.</p>

               <p>Anmerkung. Es wird zu überlegen sein, ob es nicht rath- sam sein dürfte, festzusetzen, dass die Gouverneure der Bundes festungen allemal Mitglieder dieser Behörde sein sollen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="16">
               <head>
                  <title type="main">II.</title>
               </head>
               <p>Bei ausbrechendem oder drohendem Bundeskriege, sowie auch im Fall eines Kriegs, in welchen einer der die Festung mitbe- setzenden Staaten für seine nicht Deutsche Staaten verwickelt wäre, steht dem Bunde das Recht zu, einen Oberofficier in die Festung zu senden, der zwar sich nicht in die Geschäfte des Gouvernements mischen kann, der aber im Fall eines Bundeskrieges sich der Schliessung von Waffenstillständen, Anknüpfung von Unterhandlungen und Uebergabe des Platzes, bei einem andern Kriege jeder die Neutralität des Platzes störenden Handlung wider- setzen kann und dem in diesen Fällen der Gouverneur Folge leisten muss.</p>

               <p>Für alle w^ährend eines Bundeskrieges vorgenommenen Hand- lungen werden Gouverneur und Commandant aucli dem Bunde unmittelbar verantwortlich und durch ein gemischtes, zugleich vom Bunde und ihrem Souverain zusammengesetztes Kriegsgericht gerichtet.</p>

               <p>Anmerkung. Bei Art. lo und ii wird es nöthig sein, über das Festungsreglement und die Kriegsartikel etwas gemeinschaft- liches festzusetzen.<pb n="12.127" xml:id="pbXII127"/> urtheilung des Bundes, als dessen Vermittelung von einem beider Theile angerufen wird, oder als der Bund in demselben etwas dem Zweck der Vertheidigung Entgegenlaufendes zu bemerken glaubte. Dasselbe gilt von dem Verhältniss der Besatzung zur Stadt.</p>

               <p>13Es bleibt dem Bunde überlassen, einzelne die Bundesfestungen betreffende Verfügungen zu dem Zweck ihrer besseren Vertheidigung, Verwaltung und Unterhaltung zu machen. Solche Verfügungen können z. B. Reglements für die Bürgergarden in denselben, die Bestimmung, dass nur Deutsche Truppen sollen zu ihrer Besatzung gebraucht werden, dass man sich ihrer nicht zu Aufbewahrung von Baugefangenen bediene u. s. f. sein.</p>
            </div>

            <div type="section" n="17">
               <head>
                  <title type="main">Unterhaltung.</title>
               </head>
               <p>14.</p>

               <p>Die Bundesfestungen werden vom Bunde unterhalten. Zu dieser Unterhaltung gehört aber nicht die der dieselben besetzenden Truppen, die vielmehr (Nahrung und Krankenpflege im Kriege abgerechnet) den Regierungen zur Last fällt, welchen sie angehören. Wo dieser Unterschied zweifelhaft sein kann, wie bei Besoldung des Gouverneurs, Commandanten, Platzmajors u. s. f., wird einzeln das Erforderliche festgesetzt.</p>

               <p>Ebenso werden die Leistungen bestimmt, welche durch Natural- Einquartierung oder Servisgeld den Städten, welche Bundesfestungen sind, zur Last fallen sollen.</p>

               <p>15Bei der Unterhaltung der Festungen werden die gewöhnlichen Kosten von den ausserordentlichen unterschieden. Für jede Festung wird ein jährlich herzuschiessender Dotationsfonds festgesetzt. Herstellung und Erweiterung der Festungsv/erke und erste An<pb n="12.128" xml:id="pbXII128"/>i6.</p>

               <p>Der Bund hat die Verpflichtung, dasjenige zu ersetzen, was «in einzelner Staat dergestalt in die Werke einer Bundesfestung verwendet haben möchte , dass dieselbe Ausgabe dadurch jetzt dem Bunde erspart wird, sowie dasjenige, was von einem solchen für noch wirklich vorhandenes Approvisionnement ausgegeben worden wäre.</p>

               <p>17Dem Bunde steht über die Verwendung der von ihm hergeschossenen Gelder das vollste Recht der Controlle und Rechnungsforderung zu. Er übt dieselbe durch seine Militairbehörde aus, und alle Festungsbehörden sind verpflichtet, ihm Rechen- schaft abzulegen.</p>

               <p>i8.</p>

               <p>Die Vertheilung der Unterhaltungskosten der Bundesfestungen geschieht nach denselben Grundsätzen, nach welchen die einzelnen Bundesglieder alle gemeinschaftlichen Ausgaben tragen. Bei derselben wird zugleich die Frage erörtert, ob einzelnen Bundesgliedern, weil sie schon auf andere Weise zum Besten der gemeinschaftlichen Sicherheit belastet sind, eine Erleichterung gewährt werden muss oder ob andere, aus dem Grunde, dass sie Landes- lierrn und Eigenthümer der Festungen sind, stärker belastet werden müssen ?</p>
            </div>

            <div type="section" n="18">
               <head>
                  <title type="main">XVII. Ueber Militairangelegenheiten des Bundes.</title>
               </head>
               <p>(Eigenhändiger Entwurf und Abschrifi im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Burgörner, den 27. Januar 1817.</p>

               <p>Ew. Durchlaucht gebe ich mir die Ehre, einen Aufsatz *) über die Militairangelegenheiten des Deutschen Bundes in Abschrift zu überreichen, welchen der Grossherzog von Weimar während meiner letzten Anwesenheit in Weimar eigenhändig aufgesetzt hat, von dem er jedoch, wie er mir ausdrücklich geäussert, nicht als Verfasser gelten möchte. Der Aufsatz beschränkt sich bloss auf die Militairverhältnisse derjenigen Staaten Deutschlands, welche<pb n="12.129" xml:id="pbXII129"/> wegen ihrer geringen Bevölkerung kein abgesondertes Stimmrecht besitzen, und die Hauptidee , dass diese Staaten sich ent\\"eder allein oder verbunden an die andern anschliessen müssen, ist offen- bar richtig, und wenn dieselbe auch nicht neu ist, so hat es immer Verdienst, wenn ein Fürst sie selbst ausspricht, weil einige kleine Staaten in Deutschland offenbar die Militairv-erhältnisse noch loser zu sehen wünschten, als sie, diesem Aufsatz nach, gestellt sind. Die Hauptmängel des Aufsatzes scheinen mir, dass einmal die Art des Anschliessens in demselben zu sehr der Willkür hingegeben ist und dass alle, Virilstimmen ausübende Staaten als solche bezeichnet sind, an welche andere sich anschliessen könnten, da doch einige derselben vielmehr selbst sich wieder fremden werden anschliessen müssen. Ich habe den Grossherzog auf diese beiden Mängel aufmerksam gemacht, und er hat sie auch selbst gefühlt, nur wollte er besonders den letzten aus Delicatesse gegen die mittleren Staaten nicht berühren. Er selbst hat, wie er mir gesagt, die Absicht, sich an Preussen, und an keinen andern Staat, anzu- schliessen, und wird, wie ich verbürgen zu können glaube, dies auf die uneingeschränkteste Weise thun. Er scheint nur angemessen zu finden, dies schon jetzt, ohne nähere Veranlassung und da noch die ganze Sache nicht zur Sprache gekommen ist, officiell auszusprechen. Dieser Gesinnung wegen und da in dem Aufsatz auch der Beitrag zu den Bundesfestungen, über welchen von andern Seiten her gewiss noch viele Schwierigkeiten werden ge- macht werden, als eine sich von selbst verstehende Sache behandelt wird, scheint es mir nicht unzweckmässig, den Grossherzog in der Beschäftigung mit diesen Ideen zu erhalten. Er wollte, wie er mir sagte, diesen Aufsatz auch durch die dritte Hand dem Freiherrn von Plessen, *) auf welchen er viel Vertrauen setzt, mit- theilen, und da auf diese Weise von demselben in Frankfurt die Rede sein könnte, so stelle ich Ew. Durchlaucht ganz ergebenst anheim, ob Sie vielleicht für gut finden, ihn auch dem Herrn Grafen v. d. Goltz vertraulicher Weise zu übersenden.</p>

               <p>Seiner Durchlaucht dem Herrn Staats-Kanzler Fürsten</p>

               <p>V. Hardenberg.</p>

               <p>Humboldt.</p>

               <pb n="12.130" xml:id="pbXII130"/>
            </div>

            <div type="section" n="19">
               <head>
                  <title type="main">XVIII. lieber die Competenz-Bestimmung des Bundes.</title>
               </head>
               <p>13. April 181 7.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf in Tegel; Abschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Ich schicke zuvörderst voraus, dass, da der von Herrn Himly *) über die provisorisch zu bestimmende Competenz gemachte Auf- satz nicht den Acten beiliegt, ich meine wenigen Bemerkungen auf den mit den Marginalien der Preussischen Gesandtschaft versehenen Aufsatz der Oesterreichischen gründe. Beide Arbeiten, die gewiss sehr schätzbar sind, beweisen, dass der Zweck, den man sich vorsetzt, eigentlich nicht zu erreichen ist, ja gewissermassen einen Widerspruch, wenigstens einen sehr vitiösen Zirkel in sich enthält. Die Competenz der Bundesversammlung ist der Umfang von Gegenständen, über welche dieselbe ihre amtliche Wirksamkeit erstrecken kann; dieser Umfang kann wohl nicht, wie der Oesterreichische Aufsatz sagt, aus ihrer Bestimmung (denn darüber könnte das Urtheil sehr verschieden ausfallen) entnommen, oder um es besser auszudrücken, be- urtheilt werden, sondern ausschliesslich und allein nach der Bundes- acte sammt den organischen Gesetzen. Nicht Alles, was in der Bestimmung der Bundesversammlung liegt, oder zu liegen scheint, macht die Competenz der Versammlung aus, sondern nur der- jenige, worüber die deutschen Fürsten in der Urkunde und den Gesetzen übereingekommen sind, es als darin liegend anzuerkennen.</p>

               <p>Ginge man hiervon ab, so würde aller Willkühr Thür und Thor geöffnet. Die Bestimmung der Competenz setzt also die organischen Gesetze voraus, und diese Bestimmung provisorisch, also vor jenen Gesetzen machen wollen, heisst im Grunde wieder jene Gesetze anticipiren, und da dies nicht im detail möglich ist, so allgemeine Principien aufstellen, dass sie nothwendig mancher Missdeutung unterworfen sein müssen, und die grosseste Vorsicht bei ihrer Anwendung erforderlich sein wird. Es ist daher von Anfang an meine Meinung gewesen, dass man die Frage einer provisorischen Competenz-Bestimmung nie hätte aufwerfen, und nie eine Commission darüber ernennen sollen. Es wäre bei weitem besser gewesen, zur Abfassung der organischen Gesetze selbst<pb n="12.131" xml:id="pbXII131"/> rascher und lebhafter fortzuschreiten, bis dahin aber sich über die einzelnen Fälle zu vereinigen. Die Mängel abgerechnet, welche in den jetzigen Entwürfen deswegen unvermeidlich waren, dass die Aufgabe, die Competenz, wie sich das Oesterreichische Votum ausdrückt, nach den Bestimmungen der Bundesacte und in Er^ mangelung der organischen Gesetze zu bestimmen, eigentlich eine unlösbare ist, finde ich nur folgende wenige Bemerkungen zu machen.</p>

               <p>ad § 3 Nr. 2—4.*) Es lässt sich gegen diese Bestimmungen im Ganzen allerdings nichts sagen. Allein sie sind von einer solchen Allgemeinheit und Unbestimmtheit, dass man fast jeden einzelnen Fall darunter sub- sumiren, und davon ausschliessen kann, und der Möglichkeit darüber zu streiten das weiteste Feld eröffnet wird. Es ist aber, so lange keine organischen Gesetze vorhanden sind, unmöglich, sie genauer zu fassen.</p>

               <p>ad § 4 Nr. i.**) Dieser Satz ist denn doch von allzugrosser und Bedenken er- regender Unbestimmtheit, welche in den Worten drohende und</p>

               <p>V § 3 ^^s österreichischen Entwurfs lautet: i) Die Bundesversammlung erkennt die Bundesacte als die einzige Grundlage ihrer Wirksamkeit, sich zugleich aber auch berufen, dieselbe in ihren einzelnen Bestimmungen und Bedeutungen zu entwickeln und zu vollenden. 2) Der Bundestag ist competent, Schlüsse zu fassen, wodurch selbiger die verfassungsmässige Erhaltung des Bundesvereins im Ganzen bezweckt. 2) Wenn auf irgend eine Art die innere Sicherheit des teutschen Bundes wirklich gestört oder bedroht ist, und diese Störung oder Be- drohutig durch die Bundesversammlung anerkannt wird; so tritt der Fall ein, wo der Bundestag Berathung über die Erhaltung oder Wiederherstellung der Ruhe zu pßegen, und die dahin gerichteten Beschlüsse zu fassen hat. 4) Sobald bey einer Angelegenheit nicht bloss das Wohl der einzelnen teutschen Staaten, sondern zugleich jenes der Gesammtheit berücksichtigt werden muss; so ist die Bundesversammlung als die einzige — die Gesammtheit vertretende — Behörde darüber zu berathen berufen. Diese Bestimmung entspricht unläugbar den im Art. i-j der Bundesacte empfohlenen gemeinnützigen Anordnungen. Diese vorberührten Directiv- Normen finden sämmtlich in der Bundesacte und vorzüglich in dem Grundcharacter des teutschen Bundes ihre Begründung.<pb n="12.132" xml:id="pbXII132"/> Störung liegt. Beide lassen eine zu vielfache Deutung zu, und ausserdem wäre es doch wenigstens auch noch nothwendig, dass der angegriffene, oder sich bedroht glaubende Theil documentirte, zuerst bei dem ihn angreifenden Staat Abhülfe gesucht und nicht erhalten zu haben. Es müsste daher wohl dies hinzugefügt, und ausserdem gesetzt werden:</p>

               <p>„wirklichen, oder offenbar und unmittelbar drohenden Verletzung."</p>

               <p>Nr. 3.*) Die im Marginale gemachte Bemerkung ist sehr richtig. Es wäre überhaupt besser, da hier nur von der Bundesacte die Rede ist, die Stellen geradezu anzuführen, auf welche man sich bezieht.</p>

               <p>Nr. 5.**) Dies ist zwar an sich keinem Zweifel unterworfen. Es muss doch aber nothwendig hinzugesetzt werden, dass es nur in Kraft und in Gemässheit des 11. Art. der Bundesacte geschehen kann. Der Unterschied zwischen Staats- und Rechtssachen ***) ist, gerade hier gemacht, schwer zu fassen, da hier nur von Streitigkeiten zwischen Fürsten die Rede ist, und jede streitige Sache nothwendig auch Rechtssache sein muss. Denn wenn es gleich allerdings Rechtssachen gibt, welche nicht Staatssachen sind, so weiss ich nicht, ob sich eine einzige Staatssache anführen lässt, die zwischen zwei Bundesgliedern streitig wäre und mithin hierher gehörte, die nicht zugleich Rechtssache wäre. Dies setzte wirklich voraus, dass sich kein einziges Rechtsmoment für sie auffinden Hesse, was doch nicht undenkbar ist. Man fühlt wohl dunkel, was der Ver- fasser gemeint hat, aber Bestimmungen, welche dem Bundestage oder wirklich angegriffenen Theil zur Anzeige gebracht wird, Berathung zu pflegen und hierüber Schutz gewährende Beschlüsse zu fassen.'^</p>

               <p>*j Nr. j heisst: „Die Bundesversammlung ist berufen, darauf zu achten, dass die in der Bundesacte den einzelnen Staaten zur Ausführung vorgeschriebenen öffentlichen Verhältnisse in Erfüllung gebracht werden," und die Randbemerkung: „öffentliche Verhältnisse vielleicht etwas deutlicher zu fassen" . **) Nr. 5; „Streitigkeiten der teutschen Bundesglieder unter sich, sie seien Staats- oder Rechtssachen, liegen unbezweifelt in der Competenz der Bundes- versammlung."</p>

               <p>***J Gestrichen im eigenhändigen Entwurf: „kommt noch in der Folge vor. Ich wünschte aber wohl, dass der Verfasser des Votums sich darüber ausgelassen<pb n="12.133" xml:id="pbXII133"/> auch nur provisorisch zur Richtschnur dienen sollen, können doch nicht so allgemein ausgedrückt sein. In diesem Paragraphen kann die ganze Phrase ohne allen Nachtheil wegbleiben.</p>

               <p>Nr. 6.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nr. 6: „Der Bund ist ebenfalls competent in allen auf Gemeinnützigkeit</hi></note> Hierin sollte billig bloss die Competenz zur Erfüllung des Art. i6 und i8 ausgedrückt sein, und die Phrase</p>

               <p>„in allen auf Gemeinnützigkeit gerichteten Fragen" die auf den § i6, wo von den Rechten der Religionspartheien die Rede ist, nicht einmal passt, wegbleiben.</p>

               <p>ad § 5.^*)</p>

               <p>Ueber diesen Paragraphen erlaube ich mir eine allgemeine Bemerkung. Ob man gleich einzelnen Personen und Corporationen^ das Recht, sich an den Bund zu wenden, nicht nehmen kann, so ist es doch offenbar, dass man dahin trachten muss, dass solche Fälle nicht das alltägliche Geschäft des Bundes werden, sondern selten vorkommen. Denn auf der einen Seite ist es, ohne darum im geringsten übertriebenen Begriften von voller Souverenität huldigen zu wollen, den Gesinnungen der Ehrfurcht und des Gehorsams, welche Unterthanen an ihre Fürsten binden sollen, entgegen, wenn die Meinung begünstigt wird, dass der Einzelne sich, wo er in seinen Rechten gekränkt zu sein glaubt (worin er sich doch auch irren kann) augenblicklich an den Bund, als eine höhere Instanz wenden kann. So heilbringend es auch gewiss ist, der Eigenmacht einzelner Regierungen Einhalt zu thun, so muss man doch auch in der Behandlung der in der Bundesacte selbst an- erkannten Souverenität consequent sein, und wenn man den Bund veranlassen will, sich so oft in einzelne Verhältnisse einzumischen, so hätte in der Acte selbst denselben, als Gesammtheit eine grössere Macht über die einzelnen Mitglieder gegeben werden sollen. Auf der andern Seite aber, und diese Betrachtung ist vielleicht noch wichtiger, ist es auch der Würde des Bundes nicht anständig, sich zu anhaltend mit Privatverhältnissen zu beschäftigen. gerichteten Fragen, welche die Erfüllung der Art. 16 und 18 betreffen."<pb n="12.134" xml:id="pbXII134"/> Es kann dabei nicht fehlen, dass er nicht entweder manchmal auch in solchen Fällen handeln wird, in denen seine Competenz zweifelhaft erscheint, oder dass er beinahe fortwährend die an ihn gelangenden Gesuche zurückweisen muss, wodurch sein Ansehen, wenigstens beim grossen Publikum geschmälert wird. Soll dies erhalten und vermehrt werden, so muss er selten, aber alsdann kräftig einwirken. Es war daher schon in den in Wien ausgearbeiteten Plänen enthalten, dass Privatpersonen und Corporationen sich nicht anders an den Bund wenden könnten, als indem sie vorher Abhülfe ihrer Beschwerden durch die Stände versuchten, und alsdann den Recurs entweder durch diese, oder wenigstens mit einer Erklärung der Stände, dass auch sie den Anspruch für gegründet hielten, aber in ihrer Lage nicht wirksam eingreifen könnten, versehen bei dem Bunde machten. Diese Einrichtung ist offenbar dem jetzt in Deutschland theils eingeführten, theils noch einzuführenden System gemässer, da dasselbe jeden Staat so viel als möglich in sich abschliesst, und selbständig erhält, in dem Staate selbst aber die Möglichkeit der Rechtserlangung sichert, und endlich indirekt das Ansehen der Stände vermehrt. Ich glaube daher, dass man für diejenigen Länder, die jetzt Stände haben, dasselbe hier, wo man die Competenz des Bundes provisorisch ausspricht, festsetzen, und dadurch diesen ganzen Para- graphen modificiren müsste.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>§ 5 behandelt die „Competenz-Bestimmung der Bundesversammlung in den inneren — Privatpersonen, Corporationen oder ganze Classen betreffenden</hi></note></p>

               <p>ad § 5. 3 b.*) Diese Bestimmung ist wiederum ungemein schwankend, und darum, wie es mir scheint, nicht hier an ihrer rechten Stelle, weil die Competenz des Bundes bei jeder Massregel einer Regierung, welche Verfügungen der Gesammtheit widerspricht, oder die Sicherheit des Bundes bedroht, eintritt, eine solche Verfügung mag Personen und Corporationen betreffen, oder nicht. Auf alle Fälle könnte nur der Bund selbst bei solchen Gelegenheiten eingreifen, und es könnte niemals den bezeichneten Personen oder Corporationen frei stehen, bei ihm einzukommen, um ihn dazu zu ver'V jb lautet: „Wenn die Regierung eines Bundesstaates eine Verfügung in Beziehung auf Personen oder Corporationen treffen sollte, welche mit den Grundbegriffen und den Verfügungen des Bundes im Widerspruch stände, oder für<pb n="12.135" xml:id="pbXII135"/> anlassen. Sonst würden diese zu Wächtern der Sicherheit des Bundes, und gewissermassen zu Denuncianten der eigenen Regierungen bestellt. Ob nun gleich der Verfasser des Aufsatzes dies gewiss nicht gemeint hat, so würde es doch nöthig sein, wenn man nicht den ganzen Paragraphen anders fassen und dem 5 4 einverleiben will, zu dem er eigentlich gehört, dies besonders hinzuzufügen.</p>

               <p>ad § 5, 3 c.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>3c heißt: „Die Einmischung des Bundes ist erlaubt, wenn eine nicht zum Bunde gehörige Regierung sich eines ihrer Unterthanen gegen eine teutsche Regierung annimmt, und die letztere die Vertretung des Bundes nachsucht.</hi></note> Der erste Theil dieses Satzes leidet keine Schwierigkeit. Allein der Zusatz</p>

               <p>„Dieses ist ebenso der Fall beim umgekehrten Verhältniss," muss aufs mindeste näher bestimmt werden. Denn das umge- kehrte Verhältnis kann so verstanden werden, entweder</p>

               <p>1. dass die deutsche Regierung sich ihrer Unterthanen bei einer fremden annimmt, und die Vertretung des Bundes nachsucht; oder</p>

               <p>2. dass die fremde Regierung sich um diese Vertretung bewirbt, sei es, dass sie sich eines ihrer Unterthanen bei einer deutschen annimmt, oder 3. dass eine deutsche in diesem Falle bei ihr ist. Nur der Fall ad i kann und muss zugestanden werden, und vermuthlich hat der Verfasser des Aufsatzes auch nur diesen gemeint. Die beiden andren sind durchaus unzulässig. Der Grund hiervon ist klar. Die deutsche Regierung, welche Vertretung des Bundes in einer Streitigkeit mit einer fremden nachsucht, bemüht sich um den Schutz eines durch die Bundesacte für alle Fälle solcher Art mit ihr Verbündeten; die fremde aber würde sich in entsprechenden Gelegenheiten an den Bund nur als an einen Oberen der einzelnen Regierung wenden können. Dies aber widerspricht nicht nur der Unabhängigkeit und Selbständigkeit der einzelnen Staaten, welchen durch die Bundesacte nirgends solche Schranken gesetzt worden, die sie gegen eine fremde Regierung anerkennen müssten, sondern würde auch fremden Regierungen ein weiteres Feld eröffnen, Zwietracht und Streitigkeiten unter den deutschen Fürsten zu erregen. Fs muss also bestimmt aus<pb n="12.136" xml:id="pbXII136"/>gedrückt werden, was unter dem umgekehrten Verhältniss zu verstehen ist.</p>

               <p>ad § 6.*) Obgleich allerdings Deutschland seit dem geschlossenen Bunde in seiner Gesammtheit als Macht erscheint, und als solche handeln kann, so würde ich es nie rathsam finden, diesen so allgemein ausgedrückten Satz als ein provisorisches Princip hinzustellen, und der Bundesversammlung zu überlassen, welche Folgerungen sie daraus ziehen will. Denn es hängt von den politischen Ansichten der Bundesstaaten ab, inwieweit sie für gut halten, Deutschland, wenn es auch als Gesammtmacht handeln kann, wirklich so handeln zu lassen, und der ursprüngliche Zweck bei Errichtung des Bundes, durch denselben Ruhe und Gleichgewicht in Europa zu befördern, könnte wohl Gründe an die Hand geben, nicht durch Einführung einer neuen Macht in alle Europäische politische Verhältnisse eine Complication mehr hervorzubringen. Aus jenem allgemeinen Grundsatz, der, wie der Aufsatz ihn nennt, mehr ein theoretisches Axiom, als ein praktisches Princip ist, verbunden mit den erwähnten, einschränkenden Betrachtungen müssen die hier einschlagenden organischen Gesetze entstehen, welchen durch jenen hingestellten allgemeinen Grundsatz vorzugreifen, wohl nicht rathsam sein dürfte.</p>

               <p>Zur Schlussoemerkung Nr. 5.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Schlußbemerkung rührt von der preußischen Gesandtschaft her und faßt die Marginalien zusammen. Nr. 5 heißt: „Es erhellt aus den Marginalien, dass eine wesentliche Lücke nothwendiger Competenzbestimmungen auch für ein Provisorium sich darin zu finden scheint, dass dieser Entwurf nichts enthält, womit, nach dem hinreichend hervorgegangenen Bedürfniss, denjenigen Unter- thanen oder Corporationen zu helfen wäre, deren Ansprüche zwar weder ij durch</hi></note> Ich kann der Meinung nicht beitreten, dass es angemessen sein sollte, die allgemeine Erklärung suppletorischen Inhalts zu y § 6 behandelt die „Competenz-Bestimmung der Bundesversammlung in den äusseren Verhältnissen des teutschen Bundes" und beginnt: „Teutschland erscheint seit geschlossenem Bunde wieder in seiner Gesammtheit als Macht. Dieses bestimmt die Congress- und teutsche Bundesacte. Ich glaube mich daher auf den einzigen alles umfassenden Grundsatz in dieser Hinsicht beschränken zu können: der teutsche Bund hat in seinen äussern Verhältnissen dieselben activen und passiven Beziehungen, wie jede andere freie und unabhängige Macht." die Wiederbekräftigung des Reichs- Deputations-Schlusses von i8oj, noch 2) durch<pb n="12.137" xml:id="pbXII137"/> machen, von welcher in dieser Stelle die Rede ist. Die Regierungsveränderungen mögen allerdings manche Verhältnisse ungewiss gemacht haben, welche für einige bestimmte Fälle in dem Reichs- deputationsschluss und der Congressacte bestimmt sind; allein dies ist noch kein Grund der Bundesversammlung zu gestatten, dieselben Bestimmungen auf ähnliche Fälle analogisch, gegen den Willen der Fürsten, auszudehnen. Jene Acten sind nicht allge- meine Gesetze, sondern Verträge, deren Verfügungen also auch einzelne, nicht allgemein anwendbare Gründe haben, und es könnte z. B. aus der ausgedehnten Anwendung der Fürsorge, die im Reichsdeputationsschluss für ehemalige Staatsdiener genommen ist, grosser Missbrauch entstehen. Noch mehr aber würden die andern Punkte, die bei dieser Bemerkung gemeint sind, in das eigentlich Materielle der Gesetzgebung einzelner Länder eingreifen, und das Recht eines solchen Eingriffs wird durch keinen Artikel der Bundesacte begründet. Wollte man ja in dieser Art Bestimmungen solchen suppletorischen Inhalts machen, so müssten dieselben wenigstens nicht allgemein, sondern ganz genau und speciell articulirt sein. Es würde ausserdem dabei die besondere Einwilligung jedes Fürsten nie umgangen werden können, da eine solche Erweiterung der Bundesacte sich nur in Form eines organischen Gesetzes, und mithin nach Art. 7 nicht nach Stimmen- mehrheit festsetzen lässt.</p>

               <p>Berlin, 13. April 1817. Humboldt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="20">
               <head>
                  <title type="main">XIX. Mit welchen Ländern soll Preussen in den</title>
               </head>
               <p>Bund treten.?*) 12. Juli 1817.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf und Abschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>An den Staatskanzler.</p>

               <p>Berlin, den 12. Julius 1817.</p>

               <p>Nach genauer Durchlesung der mir von Ew. p. geneigtest zugefertigten Acten und sorgfältigen Erwägung der aufgewor<pb n="12.138" xml:id="pbXII138"/>fenen Frage kann ich nicht anders als der Meinung Ew. p. beitreten : dass es rathsam sey, Schlesien nebst der Grafschaft Glatz und die beiden Lausitzen zu den in dem Deutschen Bund begriffenen Ländern zu rechnen. Wenn man im Allgemeinen die Folgen überlegt, welche die ZuZählung eines Landestheils zu dem Deutschen Bundes-Verein mit sich führt, so ist der Vortheil derselben, dass der auf diese Weise zugezählte Landestheil unter die Garantie des Bundes tritt, der Nachtheil, dass ihn alle diejenigen Verbindlichkeiten treffen, welche aus der Deutschen Bundes-Acte herfliessen. Untersucht man nun den einen und den andern in dem vorliegenden Fall, so scheint es mir offenbar, dass man den erwähnten Vortheil unnützerweise schmälern würde, wenn man jene Provinzen ausgenommen bleiben Hesse, dagegen sich dem Nachtheil so sehr aussetzte, wenn man noch weiter gehen und die ganze Monarchie ■ zum Bundesstaate machen wollte.</p>

               <p>Es ist seit der Krönung Friedrichs L ein wesentlicher Vorzug Preussens gewesen, wie klein auch sein Umfang ehemals war, für einen europäischen Staat und für eine europäische Macht zu gelten. Dieser Vorzug ist seit dem Jahre 1813 dadurch noch beträchtlich erhöht worden, dass Preussen in allen Verhandlungen, auch da, wo gleich grosse, oder selbst grössere Staaten, wie z. B. Spanien, ausgeschlossen bleiben, zu der Zahl der vier oder fünf Mächte gerechnet worden ist, welche die entscheidende Sprache führten und noch so sehr fortführen, dass dadurch die in der Europäischen Politik bisher nie gewesene Erscheinung einiger, nicht bloss zufällig, sondern regelmässig und in fast anerkannter Form leitender Mächte entstanden ist. Wenn Ew. p. in Rück<pb n="12.139" xml:id="pbXII139"/>müsste. Aus dieser Stellung würde man aber in demselben Augenblicke herauszutreten anfangen, in dem man aufhörte, einen Länderumfang zu besitzen, der frei von dem Deutschen Verbände wäre. Denn ausserdem, dass diese schon dem äusseren Ansehen, welches hierin überaus wichtig ist, schadet, indem es Preussen gewissermassen in Eine und dieselbe Kategorie mit Baiern und Hannover setzt, so ist es sehr natürlich, dass die übrigen Europäischen Mächte nicht mehr mit dem Vertrauen zu einem Staate reden und seinem Worte nicht mehr so viel Gewicht leihen würden, der in seinen politischen Combinationen bestimmte Rücksicht auf ein Verhältniss nehmen müsste, das schlechterdings immer mit einer Art von Abhängigkeit verbunden ist. Allein auch in dem Deutschen Verhältnisse selbst ist die Sache durchaus nicht gleichgültig. Es ist zwar richtig, dass die Bundes-Acte selbst keinerlei Art von Prärogative oder Ausnahme für die Staaten gestattet, welche ausserdeutsche Besitzungen haben; die Eifersucht Baierns und die durch die Umstände am Ende des Congresses einigermassen entschuldigte Nachgiebigkeit Oesterreichs haben alle Bestimmungen, welche die frühern Protocolle über diesen Punkt enthielten, geflissentlich wieder entfernt. Allein der aus der Sache selbst unvermeidlich entspringende Unterschied, dass derjenige Staat, welcher sehr bedeutende Besitzungen ausser dem Bunde hat, immer mehr als ein Beschützer des Bundes denn als ein von ihm Beschützter gelten und dass er in allem, was die inneren Staatsverhältnisse betrifft, von seinen nicht-deutschen Staaten Gründe hernehmen kann, in diesem oder jenem Punkt Abweichungen von der aufgestellten Regel zu verlangen, bleibt immer und kann auf vielfache Weise benutzt werden.</p>

               <p>Wenn ich aus diesen Gründen es für durchaus unzweckmässig halten würde, nur den Versuch zu wagen, die ganze Monarchie dem Bunde einzuverleiben, so scheint mir dagegen der hiervon zu erwartende Vortheil wirklich grösstentheils erreicht, wenn diese Einverleibung Schlesien trift. Denn durch seine geographische Lage und die Menge der Festungen, welche es be<pb n="12.140" xml:id="pbXII140"/>zurückziehe oder daraus hervorbreche. Beides ist mit Pommern und den Marken nicht der Fall, und es Hesse sich, wenn Schlesien nicht zum Bunde gehörte, meines Erachtens wohl der Fall denken, dass, wenn ein Krieg zwischen Oesterreich und Russland entstünde und Preussen Bundesgenosse des einen odern andern Theils wäre, Schlesien Schauplatz dieses Krieges würde, man aber dagegen, um den Bund nicht mit hineinzuziehen, die Marken und Pommern geflissentlich vermiede. Die Einverleibung Schlesiens scheint mir daher in der That wesentlich für die Sicherheit der Monarchie; die der Lausitzen ist eine natürliche Folge davon.</p>

               <p>Die Einwendung, dass die Bundeskosten durch die Einver- leibung volkreicher und einträglicher Provinzen vermehrt werden, ist allerdings nicht zu übersehen. Allein Ew. p. wissen aus meinen früher ausdrücklich über diesen Punkt noch von Frankfurt aus erstatteten Berichten, dass ich der Meinung bin, dass Preussen in Absicht der Bundesfestungen die bedeutenden Ausgaben wird geltend machen können, welche es für Festungen am Rhein hat, die zwar Preussische sind, allein zugleich zur Vertheidigung des Bundes dienen. Dieser Grund erlangt nun noch weit mehr Stärke, wenn Preussen Vorfechter Deutschlands gegen Westen und Osten zugleich ist und alle Schlesische Festungen deutsche Festungen werden. Ich habe in jener Hinsicht geglaubt, dass bei Zusammen- schiessung der Kosten der Bundesfestungen für Preussen seine Rate so bestimmt werden müsste, dass das linke Rheinufer nicht mitgerechnet würde; in Absicht der Schlesischen Festungen und wegen ihrer Erhaltung müsste man nun versuchen, auch Schlesien aus der Rechnung zu lassen. Auf diese Weise würde der finanzielle Nachtheil bedeutend vermindert. Natürlich müsste man aber von diesem Vorhaben bei dem Antrage, Schlesien mit in den Bund aufzunehmen, nichts merken lassen.</p>

               <p>Entschliessen Sich nun Se. Maj. der König, Allerhöchstihre Gesandtschaft am Bundestage nach Ew. p. Antrag zu beauftragen, so würde der Vorschlag auf keine Weise Schwierigkeiten finden. Wenn auch Schlesien und die Lausitzen nicht Kreisländer des Deutschen Reichs waren, so sah man sie immer als Deutsche Länder an, und der Gesandte kann geltend machen, dass Se. Königliche Majestät so grossen Antheil am Bunde nehmen, dass sie alle nur irgend mit dem Deutschen Reich in Verbindung ge-</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>