<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zum Gesetz über die Steuerverfassung</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1201humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="154" to="188"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.154" xml:id="pbXII154"/>
            <p>Unterschied zwischen Dorf- und Stadtgemeine: Einheit der Gemeine, Gränzen. Mitglieder. Verschiedenheit ihrer Rechte.'</p>

            <p>Bloss passiv. Activ zur Wahl. Wählbar. Wirkliche Beamte. Erfordernisse danach. Rechte selbst, auf die Benutzung des Vermögens. Verpflichtungen. Anlagen. Einzelne Classen unter ihnen und deren Rechte. Beaufsichtigung des Staats. Befugniss der Ortspolizei; Beitrag zur Landespolizei. Vorsteher. Wahl oder Ernennung. Absetzung. Rechte bei der Verwaltung. Remuneration.</p>

            <p>Aufsicht auf das Vermögen, den Grundbesitz, Schöffengerichte.</p>

            <head>
               <title type="main">XXIII- XXVIII. Zum Gesetz über die Steuerverfassung.</title>
            </head>
            <p>Am ^o. März i8ij wurde der Staatsrat eröffnet, und durch Kabinettsordre vom gleichen Tage eine Kommission unter Humboldts Vorsitz eingesetzt, welche das geplante Gesetz über die Steuerverfassung pj'üfen sollte. Darin war vorgeschlagen, daß die Grundsteuer, die bisher nur auf dem platten Lande erhoben wurde, auch auf die Städte übertragen werden sollte; von Personal- und indirekten Steuern blieben erhalten: die Gewerbesteuer, die Stempel-, Spielkarten- und Kalendereinnahmen, die Einnahmen aus dem Handel mit Salz imd Leistungen für Benutzung der staatlichen Verkehrsanstalten und -Anlagen und für die Erhaltung natürlicher Verbindungen. An Stelle der aufgehobenen Abgaben sollte ein Ein- und Ausfuhrzoll imd eine Konsumtionssteuer, teils vom Handel mit dem Auslande und dein Verbrauch ausländischer Waren, teils von Erzeugnissen des Inlandes entrichtet, treten. Allen Erzeugnissen aus dem Auslande, außer Salz und<pb n="12.155" xml:id="pbXII155"/> kehr im Inlande wird frei, und jede Beschränkung des Verkehrs zwischen den Provinzen, zwischen den Städten und dem platten Lande wird aufgehoben. Von inländischen Erzeugnissen bleiben allein steuerpflichtig das Gemehl, das Weizenmehl, das zum Verkauf verbacken wird, das Malz zum Bierbrauen, der Brannt- wein, Wein, Tabak und Fleisch. Vom Ertrage dieser Steuer soll den Kommunen ein angemessener Anteil bewilligt werden. Näher waren diese Bestimmungen in dem beigegebenen zweiten Gesetzentwurf „Über den Zoll und die Konsumtionssteuer" ausgeführt. Am 5. April iSij fand die erste Sitzung der Kommission statt. Humboldt eröffnete sie mit einem längeren Vortrag, dem eine eingehende Disposition (Nr. XXIII) zugrunde lag. In 22 Sitzungen, die sich bis Ende Mai hinzogen, fanden die Beratungen statt, über die die Kommission ein Gutachten abstattete, dem Humboldt seinerseits zwei (Nr. XXIV, XXV) beigab. Im Laufe dieser Be- ratimgen hatte sich die Notwendigkeit herausgestellt, den Staatsbedarf genau zu imtersuchen, und so setzte der König auf Humboldts Antrag einen Ausschuß zu diesem Zweck ein, der am 11. und 14. Juni zwei umfangreiche Berichte erstattete, die Humboldt wiederum mit einem Separatvotum (Nr. XXVI) begleitete. Inzwischen hatte die Steuerkommission ihre Arbeiten beendet und die Ergebnisse in einem Immediatbericht niedergelegt; Humboldt fügte diesem ein eigenes Gutachten (Nr. XXVII) bei. Nun ging die ganze Angelegenheit an den Staatsrat, in dem er als Referent auftrat; seinem umfassenden Vortrage in der Sitzung vom 2. Juli lag ein Schema (Nr. XXVIII) zugrunde.</p>

            <p>XXIII. Disposition zum einleitenden Vortrage in der Steuerkommission. 5. April 1817. (Eigenhändiger Entwurf in Tegel; Abschrift im Geh. Staatsarchiv ; beides o. D.) I. Zweck der ersten Conferenz: IL Beweggründe des Gesetzes:</p>

            <p><note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Verabredung des Ganges der Verhandlung. 2) Bestimmung der zu fordernden Erläuterungen. Nothwendigkeit , die Berathung über die Beweggründe des Gesetzes, und über dessen Grundsätze, der Prüfung der einzelnen Bestimmungen voranzuschicken.</hi></note> Einführung eines zweckmässigen und mehr zusammenhängenden Steuer-Systems.</p>

            <p>Wohlthätigkeit dieses Zwecks. Das Unzulängliche des jetzigen Steuer-Systems lässt sich nicht abläugnen.</p>

            <p>Die Frage kann wohl nur sein, ob es zweckmässig er<pb n="12.156" xml:id="pbXII156"/>fassung in den alten und neuen.</p>

            <p>Dieser Punkt bildet die praktische Nothwendigkeit, ja die Unvermeidlichkeit einer neuen Massregel. Die Einheit ist unumgänglich nothwendig.*) Die erworbenen Pro- vinzen können nicht als Ausland behandelt werden. Einheit der Verfassung ist das wichtigste Mittel der Verschmelzung von Provinzen. Die Wichtigkeit hiervon erstreckt sich über das finan- zielle Interesse hinaus.</p>

            <p>Dagegen schliesst die Einheit nicht Einförmigkeit in sich. Nachtheil allgemeiner die Provinzialverschiedenheiten nicht beachtender Veränderungen und Einrichtungen vom Mittelpunkte aus. Ob Vermehrung der Einnahmen beabsichtigt werde .^ ist aus dem Gesetze nicht klar. Es würde aber Vermehrung haben dabei beabsichtigt werden können, ohne Vermehrung der Last: a) durch Anstrengen jetzt nicht zugezogener Provinzen; b) durch verminderte Hebungskosten und das Wegfallen durch das jetzige S^^stem entstehender indirekter Ausgaben. III. Haupteigenthümlichkeiten des Gesetzes:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Aufhebung des Prohibitivsystems.**) <note>Einführung indirekter Steuern in einigen neuen Provinzen, Verbesserung des Systems in andern, Verschmelzung der Ver-</note> Abschaffung der Universal-Accise , an deren Stelle nur wenige für die Einnahme wichtige, und dem Zollfrevel minder unterworfene xA.rtikel mit Steuern belegt sein sollen.***)</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Einführung eines, bis auf die Nachsteuer beim Uebergang gewisser Waaren von den westlichen in die östlichen Provinzen, ganz gleichförmigen Systems.</hi></note></p>

            <p>*J Gestrichen im Entwurf: „Beispiel von Oesterreich und Ungarn". **j bn Entwurf gestrichen: „Die Commission kann theoretisch darüber nicht streiten, und durch Stittimentnehrheit einen finanziellen Glaubensartikel aufstellen wollen. In praktischen Massregeln ändern die Bedingungen der Verwirklichung die Folgen der Theorie, und daher ist die Sache nur ganz in concreto zu entscheiden. Dabei ist die Lage des Staats und die Verschiedenheit der Ansicht in den westlichen und östlichen Provinzen gegen die in den mittleren zu beachten."</p>

            <pb n="12.157" xml:id="pbXII157"/>
            <p>Ob diese Gleichförmigkeit nothwendig und zweckmässig ist? 4) Ganzliche Trennung des Zolls von ausländischen, und der Abgabe von inländischen Erzeugnissen. Versetzung der Controlle von der Oberfläche des Landes in einen Grenz-Cordon. Noth- wendigkeit eines solchen in den westlichen Provinzen.</p>

            <p>Das allgemeine Resultat ist höchst wünschenswerth.</p>

            <p>Ausführbarkeit in Absicht der Verhinderung der Contre- bande. Ob in der letzten Rücksicht die Ermässigung der Abgaben hinlänglich gross ist?</p>

            <p>Lage der Einwohner im Grenz-Cordon. 5) Veränderung des Punktes der Erhebung der Abgaben , die nicht bei dem Consumenten, sondern bei dem Gewerbtreibenden geschehen soll.</p>

            <p>Dabei die Einrichtung der Corporationen. Zu überlegen ob sie nicht in anderer, als finanzieller Hinsicht Bedenken leidet, nicht selbst mit der Gewerbfreiheit collidiren kann? § 37.*)<note type="footnote" n="6)" resp="gnd-118554727"><hi>Fixation der Abgabe.</hi></note><note type="footnote" n="7)" resp="gnd-118554727"><hi>Verbindung der Erhebung der Communal-Einkünfte mit den Staats-Einkünften. — Schwierigkeit dabei in der noch nicht überall eingeführten Städte-Ordnung. IV. Resultate des Gesetzes als hauptsächlichste Basis zu dessen Beurtheilung:</hi></note><note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Wieviel meint das Finanzministerium mit dem Gesetz überhaupt und in jedem einzelnen Punkt zu erheben? wieviel nach Abzug der Hebungskosten, rein zu behalten?</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>In welchem Verhältniss steht das Geldresultat dieses Gesetzes zu dem Gesammtbetrag des Staatsbedarfs, der durch Steuern er- hoben werden soll? wieviel fällt davon auf die Grundsteuer, auf die stehen bleibenden indirekten?</hi></note></p>

            <p>Das Gesetz umfasst nur einen Theil der Steuer; Grundsteuer soll neu auferlegt und ermässigt werden; gleichfalls ermässigt Gewerbe- und Stempelsteuer.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>§ 31 ^^^ Entwurfs über die Steuerverfassung lautet: „Wer eines dieser Gewerbe zu treiben berechtigt ist, darf dasselbe in einem Bezirke nicht eher aus-</hi></note></p>

            <pb n="12.158" xml:id="pbXII158"/>
            <p>Ist das Resultat dieses Gesetzes zu gering, so müssen jene Steuern zu hoch gelassen werden; ist es höher als es mit jenen gehörig ermässigten zu sein braucht, so kann man nachlassen. Daher Uebersicht nothwendig.<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>In welchem Verhültniss steht das Geldresultat dieses Ge- setzes zu der Gesammtlast der Unterthanen durch Steuern?</hi></note></p>

            <p>Es lässt sich auf keine Weise übersehen, ob der Unterthan durch diese Steuer, verbunden mit den andern, für das reelle Interesse des Staates zu gering, oder zu hoch besteuert ist, am w^enigsten in einzelnen Provinzen z. B. am Rhein mit Grundsteuer und Enregistrement. 4) Wie verhalten sich die erwarteten Resultate des Gesetzes zu den bisherigen, im Ganzen und in den einzelnen Provinzen? V. Inwieweit werden die wirklichen Resultate des Gesetzes mit den erwarteten übereinstimmen?</p>

            <p>Schwierigkeit der Umwälzung eines ganzen Finanzsystems. Ausfall im Augenblick der A^eränderung. VI. Ausserhalb des Gesetzes liegende, durch die bevorstehende</p>

            <p>Zusammenberufung der Stände erregte Betrachtung.</p>

            <p>Das Gesetz selbst verweist die Grundsteuer, insofern sie definitiv verändert werden soll, auf die Berathung mit den Ständen. Indirekte Steuern sind aber nicht von dieser</p>

            <p>Berathung ausgeschlossen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Gestrichen : „Ohne von einem künftigen Recht der Stände sprechen zu wollen, kann der Staat bei Einführung von Abgaben in Ständen eine ganz vor</hi></note>Aufschiebung aller Maassregeln bis zur Zusammenberufung der Stände ist unmöglich, und liegt nicht in der durch die Einrichtung der Commission ausgesprochenen Absicht des Königs. Selbst das Aufschieben einer allge- meinen Gesetzesmaassregel, wenn ihr Nutzen und ihre Ausführbarkeit gewiss und evident wäre, würde nicht rathsam sein.**) Es kömmt also Alles zuerst auf die Prüfung und Beurtheilung des Gesetzes selbst an.</p>

            <p>zügliche Hülfe finden. Im Aeussern und Innern kann die Finanzbehörde nur durch Vertrauen bestehen, und die Nation hat allemal mehr Vertrauen, wenn sie sich mit ihr über die Abgaben und ihre Verwettdung selbst berathen kann."<pb n="12.159" xml:id="pbXII159"/> VIT. Einleitung der Verhandlung.</p>

            <p>Dem Finanz-Ministerio anheim zu stellen, ob es das Gesetz noch anderweitig rechtfertigen will; dies ist noth- wendig, weil das Ministerium diese Art der Berathung nicht vorausgesehen. E!s bestimmt zu ersuchen, die Erläuterungen ad IV mitzutheilen. Dann die Mitglieder aufzufordern, wie eines sich dazu vorbereitet und veranlasst fühlt, über das Gesetz zu sprechen. Darüber die mündliche Discussion zu eröffnen und diese immer auf die dreifache Frage zu richten: fikationen für ausführbar und annehmbar gehalten.^ <note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>die ad IV benannten Erläuterungen bei ihm nachzusuchen;</hi></note> kann, im entgegengesetzten Falle eine theilweise Annahme desselben eintreten.^ VIII. Antrag: <note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>w^ird das Gesetz im Ganzen und bis auf kleine Modi-</hi></note> dem Finanzministerium einen Vortrag anheimzustellen, und damit die nächste Sitzung zu eröffnen; <note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>welche Maassregel ist, w^enn auch dies nicht beliebt würde, zu ergreifen, um die Lücke auszufüllen, wegen der das Gesetz für nothwendig erachtet worden ist, nemlich, um die neu erworbenen Provinzen auf eine angemessene, und die Einheit der Verfassung im Grossen nicht verletzende Weise in das System der indirekten Steuern zu ziehen, und dadurch dem Staat die erforderliche Mehr-Einnahme zu sichern.^ Denn die Arbeit der Commission muss zu einem positiven Resultat führen.</hi></note> die Oberpräsidenten zu bitten, der Commission speciell vorzulegen, wie sich (abgesehen von den allgemeinen Gründen) die Lokalitäten ihrer Provinz zu dem Gesetz verhalten, welche Resultate sie geben, welche Abänderungen erfordern, oder welche gänzlich andre Maassregeln sie nöthig machen würden.</p>

            <pb n="12.160" xml:id="pbXII160"/>
            <p>XXIV. Ueber das Gutachten der Commission.</p>

            <p>I. Beilage zum Protokoll der 23. Sitzung vom 23. Mai 181 7.</p>

            <p>(Eigenhändiger Entwurf in Tegel; Abschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

            <p>Wenn man jetzt, wo die Prüfung des uns vorliegenden Gesetzes als beendigt angesehen werden kann, das Gutachten der Commission über dasselbe in Erwägung zieht, so würde es, wie die Berathung jetzt liegt, in folgenden Hauptsätzen bestehen.</p>

            <p>Die Commission nimmt den Theil, welcher die ausländischen Steuern betriflt, an. — Sie billigt gleichfalls die beabsichtigte Gleichstellung der Städte mit dem platten Lande in Ansehung der inländischen. — Sie verwirft gänzlich die Mehl- und Fleischsteuer. — Sie hält die übrigen inländischen unter Modificationen, welche ihren Ertrag vermuthlich sehr vermindern würden, für zulässig. — Sie hält das aufgestellte inländische Steuers^^stem für drückend für das platte Land, ohne die Städte dagegen in eine verhältniss- mässig günstige Lage zu setzen, sie erkennt aber, dass dies Drückende vorzüglich in der von ihr verworfenen Mehl- und Fleischsteuer liegt. — Sie findet die gänzliche Umformung des inländischen Steuersystems überhaupt, und namentlich darum für bedenklich im gegenwärtigen Augenblick, weil die Grundsteuer nicht zugleich mit geordnet werden kann, und weil diese Umformung auch im gegenwärtigen Augenblick in Beziehung auf die ständische Verfassung mit Schwierigkeiten verknüpft ist.</p>

            <p>Dies Gutachten nun, muss man freimüthig gestehen, kann den Maassregeln, welche die Regierung wird in finanzieller Hin- sicht nehmen müssen, nicht zu einer hilfreichen Grundlage dienen. Es ist in doppelter Hinsicht negativ, einmal weil es das Gesetz in seinen finanziell wichtigsten Theilen misbilligt, ohne etwas Anderes an die Stelle zu setzen, dann weil es nicht einmal ausspricht, ob der von der Commission gebilligte Theil eine von dem andern abgesonderte Ausführung erlaubt.<pb n="12.161" xml:id="pbXII161"/> Die Commission hat wohlthatige Absichten in dem Gesetze nicht miskannt. Sie ist von der Nothwendigkeit einer finanziellen Maass- regel unterrichtet. Sie könnte weder mit Freudigkeit, noch mit Beruhigung auf ihre gemeinschaftliche vVrbeit zurücksehen, wenn ihr Gutachten sich bloss auf die Berathung, wie sie jetzt liegt, gründen sollte. Es wird daher nur darauf ankommen, ob sie mehr zu thun ermächtigt und fähig ist?</p>

            <p>Die Cabinetsordre vom 30. März c. trägt der Commission allerdings bloss die Prüfung des Gesetzes auf. Allein ohne über den eingeschränkten, oder ausgedehnten Begrilf dieses Ausdrucks streiten zu wollen, hat sie auch offenbar nicht die Absicht, der Thätigkeit der Commission bestimmte Grenzen vorschreiben zu wollen. Es ist bei einer andern ähnlichen Gelegenheit, bei der Frage der Ermächtigung zur Untersuchung des Staatsbedarfs, mit Recht verneint worden, dass der Staatsrath und dessen Abtheilungen nicht einen untergeordneten, sondern höhern Gesichtspunkt nehmen müssten, und von einem solchen aus kann wohl kein anderes Gutachten gewünscht werden als eines, das in der That wirksam in die allgemeinen Staatsmaassregeln mit einzugreifen geeignet sei. Es kann endlich keinem Zweifel unterworfen sein, dass die Absicht Sr. Majestät des Königs dahin geht, dass die Commission in ihrem Wirkungskreise so nützlich sei, als sie es sein kann. Es wird daher Alles nur auf das Können ankommen.</p>

            <p>Nun bin ich vollkommen überzeugt, dass der vollständige und detaillirte Vorschlag eines neuen Gesetzes nur von der Verwaltungsbehörde ausgehen kann, als welche allein die anschauliche Kenntniss der Nothwendigkeit und Ausführbarkeit desselben zu haben im Stande ist; und ebenso dass mehrere Vorschläge von neuen Steuern, die sich sehr weit von dem jetzt vorliegenden Systeme entfernen, keinen erheblichen Nutzen gewähren können.<pb n="12.162" xml:id="pbXII162"/> aber kann man, glaube ich, und muss man sich nach bestimmter aussprechen.</p>

            <p>Ich trage daher darauf an, dass die Commission darüber ihre Stimmen abgebe : ob sie das Gutachten, wie es, der jetzigen Lage der Be- rathung nach, abgefasst werden kann, dem Staatsrath vorlegen will, in welchem Falle dieser nichts weiter würde thun können, als dem Finanzministerium den Gesetzentwurf zur Einrichtung neuer Vorschläge zurückzugeben oder ob sie ihre Berathung noch zu dem Zweck fonsetzen will, sich zu bemühen, positiv auszusprechen, was in Absicht der Besteuerung des Staats (die Grundsteuer ausgenommen) nach der gegenwärtigen Lage der Umstände, wirklich geschehen könne, wobei, ausser den etwaigen Vorschlägen von Steuern an Stelle der verworfenen, vorzüglich die Frage zur Berathung kommen wird, ob bis zur ander- weitigen Umarbeitung des Gesetzes durch die oberste Finanzbehörde, Alles nur lediglich in dem jetzigen Zustand wird verbleiben müssen, oder etwas und was.^* entweder an sich definitiv, oder zur Herbeiführung eines andern</p>

            <p>Systems wird geschehen und festgesetzt werden können.'* Sollte dies Bemühen auch für einen blossen Versuch, dessen Erfolg man nicht gewiss seyn könnte, gehalten werden, so glaube ich doch für meinen Theil, dass, um dem ihr von Sr. Königlichen Majestät bezeugten Allerhöchsten Vertrauen zu entsprechen, die Commission nothwendig auf denselben eingehen muss.</p>

            <p>Humboldt.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">XXV. Steuergesetz und Verfassung.</title>
               </head>
               <p>2. Beilage zum Protokoll der 23. Sitzung vom 23. Mai 1817. (Entwurf mit eigenhändigen Korrekturen in Tegel; Abschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Indem die Commission die Schwierigkeiten erwägt, welche die Ertheilung eines neuen, und sich über alle Provinzen des Staats allgemein erstreckenden Steuergesetzes mit sich führt, kann<pb n="12.163" xml:id="pbXII163"/> provinziellen Verfassungen, theils auf die durch das Gesetz vom 22. Mai 1815, welches ausdrücklich auch der Besteuerung erwähnt, verheissene allgemeine entspringen. Es ist bereits öfters in der Commission ausgesprochen worden, dass das Gefühl der Noth- wendigkeit die sicherste Gewahrleistung für den Erfolg einer Steuer darbietet; dass dies Gefühl mehr, als durch ein anderes Mittel, durch ständische Mitberathung geweckt wird, und dass daher von dieser Seite die Finanzbehörde in dieser Mitberathung eine vorzügliche Hülfe finden kann. Im gegenwärtigen Augenblicke ist durch die allerhöchste Cabinetsordre vom 30. März d. J.*) ein neuer Schritt zur Anordnung einer ständischen Verfassung geschehen und dadurch aufs neue die Erwartung von baldiger Errichtung, vorzüglich der Provinzialstände, erregt. Wird nun zugleich vorher ein neues und allgemeines Steuergesetz gegeben, so leidet dadurch der Zusammenhang zwischen dieser und den auf die ständische Verfassung Bezug habenden Maassregeln auf eine Weise, welche unmöglich eine günstige Stimmung in den Gemüthern hervorbringen kann. Man scheint dies auch in dem uns vorliegenden Gesetzentwurf wenigstens zum Theil gefühlt zu haben, da jede anderweitige Bestimmung der Grundsteuer (§ i a des ersten allgemeinen Gesetzes**) sogar ausdrücklich der Be- rathung mit den Ständen vorbehalten wird, worin aber, bei augenblicklicher Einführung neuer indirekter, um so mehr die noth- wendige Consequenz vermisst wird. Es ist auf der andern Seite allerdings sehr richtig, dass die ständischen Einrichtungen nicht wegen eines einzigen Gesetzes übereilt werden können, ***) allein es fragt sich nur, ob die durch den Gesetzentwurf beabsichtete Umformung aller Steuern wirklich so nothwendig, und von so dringender Eile ist.^ und immer wenigstens wäre,***) da, den Be- schlüssen der Commission zufolge, das neue Gesetz auf jeden Fall noch einer anderv\^eitigen Umarbeitung bedarf, meiner Meinung nach, dringend zu wünschen, dass bei dem Vorrücken der</p>

               <p>*j Die Kabinetsordre, durch welche die Kommission zur Verfassungsberatung eingesetzt wurde.</p>

               <p>*^J „Die Grundsätze der Steueranlagen bleiben bei allen gegenwärtig be- stehenden Grundsteuern in ihrem Wesen ganz unverändert, und sollen nur nach vorhergegangener Berathung mit den Ständen ergänzt oder anderweitig bestimmt werden können."<pb n="12.164" xml:id="pbXII164"/> Ständischen Einrichtungen, auf welche die Berathung über die Grundsteuer hinausgeschoben ist, auch in Absicht der indirekten Abgaben derselbe Zweck erreicht werden, und vorzüglich die Mitwirkung von Provinzialständen in Anspruch genommen werden könnte, die so sehr geeignet sind, die Ausführung in ihren Prin- cipien allgemeiner Gesetze mit den, besonders in unserem Staate, so überaus verschiedenen Localbeschaffenheiten übereinstimmend zu machen.</p>

               <p>Die Beachtung der schon vorhandenen , nicht erst zu er- theilenden Verfassungen kann von der Berathung über ein neues Gesetz niemals getrennt werden. Insofern dabei in dem gegenwärtigen Falle wirkliche Rechtsfragen vorkommen, würden zwar diese als solche, nicht zur Competenz der Commission gehören. Allein desto mehr ist es die Pflicht dieser, die politischen und moralischen Wirkungen in Erwägung zu ziehen, welche die neue Massregel auch in dieser Beziehung haben würde, und in dieser Rücksicht scheint mir, ohne darum der Wichtigkeit ähnlicher Verhältnisse in andern Provinzen zu nahe zu treten, die besondere Lage von Neu-Vorpommern und dem Herzogthum Sachsen, welche jenes in einem Vertrage, dieses in dem Besitzergreifungspatent,*) bestimmte Zusicherungen erhalten haben, vorzügliche Aufmerksamkeit zu verdienen, damit die Regierung sich auf keine Weise dem Vorwurfe einer Verletzung des Königlichen Worts aussetze.</p>

               <p>Alles hier Gesagte habe ich jedoch nur auf die inländischen Steuern bezogen. Bei demjenigen, was das Gesetz mit den aus- ländischen beabsichtet, verhält es sich wenigstens insofern anders, dass, weil dieser Theil dem Lande in die Augen fallend wohlthätig und erleichternd ist, die W^irkung seiner Einführung eine durchaus verschiedene sein muss. Insofern also auch dieser Theil, wegen der damit verbundenen Zoll- und Consumtionssteuer in Rücksicht bestehender Verfassungen Bedenken finden sollte, ist er wenigstens ein Gegenstand einer andern Berathung.</p>

               <p>Humboldt.</p>

               <p>*J hl dem Besitzergreifungspatent für Sachsen vom 22. Mai i8is (und gleichlautend in dem für Pommern vom. ig. September 1815) heißt es: „Was wir künftighin in den Gesetzen und deren Form zu ändern beschliessen, wird nur durch die Rücksicht auf die Wohlfahrt des ganzen Landes und der Einwohner aller Klassen begründet, auch sorgfältig mit eingebornen, der Landesverfassung<pb n="12.165" xml:id="pbXII165"/> XXVI. „Beilage zum Bericht des in der zur Bestimmung des Staatsbedarfs niedergesetzten Commission angeordneten Ausschusses." Mitte Juni 1817.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf in Tegel; Abschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Das von dem Ausschuss abgefasste Gutachten, dem ich in allen seinen Theilen ohne Ausnahme vollkommen beipflichte, um- fasst einen dreifachen Gegenstand:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Feststellung und Rechtfertigung des ordinären und extraordinären Etats für das Jahr 181 7 und des Etats für das Jahr 181 8.*)</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Allgemeine Vorschläge zu Ersparungen, die, wenn auch nicht sogleich unmittelbar, doch nach und nach**) bewirkt werden können.</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Bemerkungen über die dem Ausschuss mitgetheilten Etats der einzelnen Parthien, welche die Möglichkeit einer Erhöhung der Einnahme und Verminderung der Ausgabe theils wirklich nachweisen, theils andeuten.</hi></note></p>

               <p>Jeder dieser Punkte macht ein sehr grosses Detail nothwendig, durch welches die Uebersicht erschwert werden muss, und es schien mir daher nicht unzweckmässig, auch bei völliger Ueber- einstimmung mit den übrigen Mitgliedern des Ausschusses meine Ansicht über den ganzen uns gewordenen Auftrag in gegenwärtige besondere Beilage zu dem gemeinschaftlichen Bericht kurz zu- sammen zu fassen.</p>

               <p>Der Ausschuss war beauftragt worden, Vorschläge zur Deckung eines überaus beträchtlichen Deficits in der Balance der Staats- Einnahmen und -Ausgaben zu machen. Er hat sich nicht über- zeugen können, dass ein solches Deficit vorhanden sei, dagegen hat er eine bedeutende Masse von neuerlich gemachten und noch unfixirten Schulden gefunden, die allerdings zum Theil in diesem s'engage de la maniere la plus solennelle ä assurer aux habitants de la Pomeranie suedoise et de l'ile de Rügen avec leur dependances, leurs droits, libertes et Privileges tels qu'ils existent maintenant et ont ete determines dans les annees 1810 und 1811."<pb n="12.166" xml:id="pbXII166"/> Jahre, zum Theil in den nächstfolgenden Jahren gedeckt werden müssen.</p>

               <p>Er muss die Rechnungsresuhate seiner Arbeit fernerer Prü- fung anheimstellen. Wenn sie aber, wie er überzeugt ist, richtig befunden werden, so ist der Zustand der Finanzen des Staats auf keine Weise beunruhigend. Der gewöhnliche Etat gewährt einen bedeutenden Ueberschuss, bei dem aussergewöhnlichen bleibt ein sehr geringes, noch nicht 200,000 Thlr. betragendes Minus und die Zinsen aller fixirten und fliegenden Schulden sind in den Etat aufgenommen. Es bedarf einer weisen Sparsamkeit, aber nicht um ein Deficit zu ergänzen, das den Staat fortwährend einem grössern Verderben aussetzte, sondern um den Finanzzustand durch Verminderung der Schuldenmasse, und ^^ermehrung der in den Schatz zu legenden Summen zu verbessern, und die Wohlfahrt des Volkes durch Erleichterung von den Abgaben und Verwendung grösserer Summen zu gemeinnützigen Zwecken zu er- höhen. Ausserordentliche Geld-Operationen sind nöthig, um die fliegenden Schulden zu bezahlen, allein es sind keine, aus denen sich wiederum neue entspinnen, sondern wenn der Staat im Zustand der Ruhe verbleibt, die letzten erforderlichen; und der Betrag, den sie erreichen müssen, ist nicht so gross, um nicht bei gehörigem Vertrauen der Banquiers, an dem es bis jetzt nicht gefehlt zu haben scheint, ohne grosse Aufopferungen, erlangt werden zu können.</p>

               <p>Es ist daher meines Erachtens keinem Zweifel unterworfen, dass die Finanzverwaltung in den nächsten Tagen ohne grosse Schwierigkeit und mit der vollkommensten Ordnung und Gleichförmigkeit fortgehen kann. Nur werden hierzu freilich, ausser sorgfältiger und umsichtiger Administration, die man billigerweise voraussetzt, immer folgende Bedingungen unerlässlich sein:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Es dürften über die jetzt gemachten Etats keine neue Anweisungen an das Finanzministerium ergehen, solche allein ausgenommen, welche füglich durch das Extraordinarium gedeckt werden können, wobei aber nicht vergessen werden muss, dass dies Extraordinarium, so gross es auch ist, doch auch schon von vielen Seiten in Anspruch genommen wird.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Das Finanzministerium darf keine, neue Vorschüsse be-</hi></note></p>

               <pb n="12.167" xml:id="pbXII167"/>
               <p>Einkünfte gedeckt werden, und daher mehr, als wahre und eigentliche Anticipationen des Jahres-Ertrages sind. Ueberhaupt ist das unzertrennlich enge Zusammenhandeln des Finanzministeriums mit der höchsten Staatsbehörde, und, da alle Ministerien an der Feststellung des Etats Theil nehmen, das Zusammenhandeln des Gesammtministeriums die erste Bedingung aller guten Staatsverwaltung.</p>

               <p>Eß würde daher unmöglich sein, an der Spitze des Finanzministeriums zu stehen, wenn bedeutende Ausgaben beschlossen und verfügt werden könnten, ohne dasselbe vorher zu Rathe zu 2iehen; es würde aber gleich unmöglich sein, die Wohlfahrt des Staats zu verbürgen, wenn das Finanzministerium für sich und ohne, in jedem Falle nachzusuchende und zu erhaltende Aller- höchste Genehmigung, Schulden aufnehmen oder Operationen eingehen könnte, die früher oder später dazu führen müssen.<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Das Departement der auswärtigen Angelegenheiten muss mit der angestrengtesten Sorgfalt dahin sehen, dass nicht nur in den französischen Zahlungen kein Verlust oder Aufschub irgend einer Art entstehe, sondern auch dass von den übrigen Forderungen an auswärtige Mächte, soviel als immer möglich, eingehen, und von unsern Verbindlichkeiten alles uns Schuldige in Abzug kommen, wobei es sich jedoch von selbst versteht, dass von unserer Seite auch die strengste Erfüllung unserer Verbindlich- keiten geleistet werden muss. Bei dieser Behauptung der Möglichkeit, die Finanzen des Staats regelmässig und ordentlich fortführen zu können, ist für den Augenblick weder auf eine neue Erhöhung der Einnahmen noch auf wesentliche Ersparung der Ausgaben gesehen, insofern nemlich nicht beide sich bloss aus sorgfältiger Administration von selbst ergeben.</hi></note></p>

               <p>In Absicht der Vermehrung der Einnahme halte ich mich für verpflichtet, bei dieser Gelegenheit ausdrücklich zu erklären, dass ich Sr. Majestät dem Könige auf keine Weise zu irgend einer Erhöhung der jetzt bestehenden Steuern zu rathen im Stande wäre. Se. Königliche Majestät haben ausdrücklich Erleichterung versprochen, und ich halte, wenn gehörig verwaltet wird, eine Erhöhung der Abgaben durchaus nicht für nothwendig.<pb n="12.168" xml:id="pbXII168"/> enthält, die Administration wirklich noch manche zu verbessern mögliche Mängel an sich trägt. Eine neue Abgabe hat zwar die Commission für die Prüfung des neuen Steuergesetzes für die westlichen Provinzen der Monarchie mit meiner vollsten Zustimmung vorgeschlagen, indem in denselben die Zoll- und Verzehrungssteuer von ausländischen Produkten, welche sich zusammen auf mehr als 1,400,000 Thlr. belaufen, eingeführt werden soll. Allein ein Theil dieser Abgabe trägt das Ausland, und für den andern werden diese Provinzen durch den ihnen daraus erwachsenden Schutz ihrer Fabrikation entschädigt, w^elcher denselben diese Massregel selbst wünschenswerth macht.</p>

               <p>Was den zweiten Punkt der Ersparungen betrifft, so muss ich zuvörderst bemerken, dass es in dem, nicht zur Vollziehung gekommenen Immediatbericht*) des Herrn Finanzministers Grafen von Bülow heisst, dass noch in diesem Jahre die fehlenden 7,575,444 Thlr. erspart werden müssen, weil, wenn dieses nicht geschehe, die Verwirrung in diesem Jahre den höchsten Grad erreichen und zu einer allgemeinen Stockung der Zahlungen führen müsse und dass zu diesen Ersparungen in einer Anlage zu diesem Bericht Vorschläge gemacht sind. Es ist sehr zu bedauern, dass diese Anlage nicht mitgetheilt worden ist. Der Ausschuss hat sich ausser Stande gesehen, ohne den wichtigsten Staatszwecken Eintrag zu thun, Ersparungen vorzuschlagen, welche noch in diesem Jahre über achtehalb Millionen betragen könnten. Er hat dies aber auch nicht für nöthig ge- funden. Eine Lücke in den Finanzen braucht nur dann durch Ersparungen gedeckt zu werden, wenn sie von der Art ist, dass sie aus einem wahren Uebergewicht der Ausgaben über die Ein- nahmen herrührend, in jedem Jahre wiederkehren würde. Dies ist aber hier schlechterdings nicht der Fall ; es ist nicht von einem Deficit, es ist von Schulden die Rede, die durch frühere Missverhältnisse der Einnahme und Ausgabe entstanden sind; hier ist es nur erforderlich, einen Abschnitt zu machen, diese Schulden zu bezahlen, und von jetzt an auf eine Weise, bei welcher Einnahme<pb n="12.169" xml:id="pbXII169"/> und Ausgabe sich die Wage halten, icrtzuwirthschaften. Bezahlung der Schulden wäre es nun z-.var äusserst vortheilhaft durch Ersparnisse zu bewirken; es ist aber der Natur der Sache nach, selten auf einmal möglich, und daher hat der Ausschuss auch eine neue Anleihe vorgeschlagen, aber auf Zahlung der Zinsen und allmähliche Tilgung derselben gedacht.</p>

               <p>Demungeachtet ist der Ausschuss ganz vorzüglich bemüht gewesen, mögliche Ersparungen aufzufinden, da dies der Zweck seiner Anordnung war, und dieselben wahrlich nicht bloss nützlich, sondern von der dringendsten Nothwendigkeit sind, wenn man erwägt, dass, wie beruhigend auch die augenblickliche Finanzlage sein möchte, das ganze Gebäude doch nur immer auf einer Voraussetzung beruht, die Niemand verbürgen kann, auf der Voraus- setzung nemlich, dass nicht nur die Ruhe in Europa ungestört fortdauere, sondern auch die französischen Zahlungen ohne Stockung Fortgang behalten. Je unsicherer die letzte Voraussetzung ist, desto mehr muss man bedauern, dass die Umstände nicht verstattet haben, wenigstens einen Theil der nunmehr schon zwei Jahre hindurch bezogenen Einkünfte dieser Art zu Hülfsquellen für künftige Ereignisse zu benützen.</p>

               <p>Die Vorschläge zu mehreren einzelnen Ersparungen sind in dem Bericht des Ausschusses enthalten und w^erden hier nicht wiederholt. Bei der hier bezweckten allgemeinen Uebersicht kommt es nur hauptsächlich auf die Frage an : welche Punkte des Staats-Haushalts die Ersparungen im Ganzen treffen müssen?</p>

               <p>Bei dieser Untersuchung nun halte ich dafür, dass sie nicht treffen können:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>den Hof-Etat. Hierüber sind alle einig, und es bedarf da- rüber keines Beweises.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>den Kriegs-Etat. Hiervon ist in dem vorerwähnten Imme- diatberichte gerade das Gegentheil ausgeführt, und der Aufwand für die bewalfnete Macht als derjenige Gegenstand dargestellt, bei dem allein sehr namhafte Ersparungen gemacht werden könnten und müssten. Zuvörderst lässt sich hierauf erwiedern, dass selbst die äussersten Ersparungen in diesem Punkt nie hätten so weit gehen können, das in dem Bericht angegebene Deficit von achte- halb Millionen zu denken. Ich hege aber auch die Ueberzeugung, dass der Aufwand für das Heer und alle dazu gehörigen Gegen-</hi></note></p>

               <pb n="12.170" xml:id="pbXII170"/>
               <p>werden müsste. Denn es fällt in die Augen, dass der Bau der Festungen weniger kostbar und von mehr sicherem Nutzen sein würde, wenn er schneller vollendet werden könnte, es ist wohl nicht zu leugnen, dass die Cavallerie, um durchaus in wahrhaft erwünschten Zustand zu kommen, einer namhaften Summe auf einmal bedurfte, und es ist gewiss, dass für dienstunfähig gewordene Krieger bei weitem nicht so gesorgt werden kann, als es selbst die Dankbarkeit zur Pflicht machte. Wenn daher, was ich nicht beurtheilen kann. Ersparungen in der Innern Militär- ökonomie angebracht werden könnten, so müssten sie, meinem Ermessen nach, immer wieder für Militärbedürfnisse verwendet werden. Wer den politischen Zustand Europas und die Lage Preussens kennt, kann wohl unmöglich das jetzige stehende Heer zu gross finden ; die geringere Zahl aber muss unzureichend sein, und die grössere kann nicht nützen, wenn die Organisation nicht von der Art ist, dass die vorhandene Masse in der That, und ohne weitläufige Zusammenziehung, schlagfertig dasteht. Dieser Zweck kann unmöglich finanziellen Rücksichten untergeordnet werden. Wenn der Militär-Aufwand allerdings sehr bedeutend ist, so muss man bedenken, dass die Sicherheit nach aussen hin, die Bedingung des Daseins des Staats ist; dass der Nutzen eines kraftvollen, schlagfertigen Heeres nicht erst mit dem Tage der Kriegserklärung beginnt, sondern sich die ganze Zeit des Friedens hindurch bewährt durch die Sicherheit, w^elche dasselbe dem Frieden selbst verleiht, durch das Gewicht, das der Staat dadurch in allen politischen Beziehungen mit fremden Mächten erhält, durch den Einfluss auf den Charakter<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Gestrichen: „und die Mannhaftigkeit".</hi></note> der Nation.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Im Entwurf steht noch : „Man darf auch nicht vergessen, dass nur ein äusserst kleiner Theil der auf die bewaffnete Macht gewendeten Summe ins Aus-</hi></note> Einer unabänderlichen finanziellen Nothwendigkeit würde man, trotz allen diesen Betrachtungen, allerdings nachgeben müssen. Allein eine solche ist, den Berechnungen des Ausschusses nach, nicht vorhanden, der Staats Haushalt kann mit dem jetzt festgestellten Militär-Etat bestehen, und Ersparungen können, wxnn gleich nur allmählich, durch andere Reformen herbeigeführt werden, die sogar, wie ich gleich darauf kommen werde, auch ohnedies heilsam sind. Allein<pb n="12.171" xml:id="pbXII171"/> je wichtiger es ist, dem Militär-Aufwand nichts zu entziehen, desto mehr ist strenge Oekonomie auch in dieser Parthie Pflicht, und wenn daher dieselbe in finanzieller Hinsicht noch nicht vollständig genug untersucht sein sollte, so würde eine solche Prüfung aller- dings zweckmässig sein. Q,) Die allgemeinen, mit dem Ministerium des Innern und der Finanzen verbundenen gemeinnützigen Zwecke des Staats. Es ist hier nicht die Rede von der Anwendung der dazu bestimmten Summen, die sich nur im Einzelnen beurtheilen lässt; allein es ist nicht abzuleugnen, dass der ganze Aufwand für diese Parthie so w^enig beträchtlich ist, dass er keiner Vereinbarung fähig ge- nannt werden kann, sondern vielmehr einer Vermehrung bedürfte. Von den Anstalten, die hier zur Sprache kommen, hängt das höhere Wohlsein und die Bildung der Nation ab, und es ist einem Staate, wie der Preussische, anständig, durch grosse und mit Freigebigkeit angelegte Einrichtungen für Wissenschaft und Kunst zu wirken. Allerdings ist nun hierin neuerlich mehreres geschehen, allein es ist hier nicht sowohl von einzelnen ausserordentlichen Ausgaben als von etatsmässiger Gründung und Er- haltung dauernder Institute die Rede.</p>

               <p>Derjenige Punkt, an dem, wie es mir scheint, vorzüglich Er- sparungen gemacht werden müssen, ist daher die Verwaltung selbst in allen ihren Theilen, und in ihrem ausgedehntesten Um- fang genommen. Jede genauere Einsicht der Ausgaben-Etats er- giebt, welch' eine ungemein grosse Summe auf das Gerüst der Regierung, welches doch bloss Mittel zum Zweck ist, verwendet wird, und wie unverhältnissmässig wenig auf das, was nun dadurch bev»'irkt werden soll. Alles, was zu diesem Aufwände gehört, kann in zwei Classen getheilt werden: i) Die eigentlichen Verwaltungskosten, diejenigen, welche die Erhebung der Abgaben aller Art, der Bewirthschaftung der Domänen und Forsten, die Benutzung der Regalien verursacht.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Die Unterhaltung der Regierungsbehörden jeder Gattung, von den niedrigsten an bis zum Ministerium.</hi></note></p>

               <p>Dass die eigentlichen Verwaltungskosten sehr beträchtlich sind, und höher, als sie sein sollten, darüber enthält der Bericht des Ausschusses nebst den Protokollen vielfache Data. Die Ersparungen liegen in diesem Theile, einige allgemeine Massregeln, wie Ver- äusserungen von Domänen und Forst-Parcellen, Einführung ein<pb n="12.172" xml:id="pbXII172"/>Züglich in dem Detail der Administration, so dass es nicht noth- wendig ist, dabei hier länger zu verweilen.</p>

               <p>Was den zweiten Punkt betrifft, so ist auch im Berichte bereits gesagt, dass sich gegen den Betrag der Besoldungen keine Erinnerungen machen lassen. Ebensowenig dürfte die Zahl der Beamten, einzelne Fälle ausgenommen, vermindert werden können, solange die Art der Geschäftsführung dieselbe als bisher bleibt. Hier kommt es daher, ehe die Ersparung möglich wird, auf Umänderung der Grundsätze an. Diese müssen festgesetzt und von Sr. Majestät dem König sanktionirt werden; sie müssen alsdann als Maxime in die Verwaltung übergehen, und auf diese Weise allmählich, wo der Fall der Möglichkeit eintritt, ausgeführt werden.</p>

               <p>Die drei wichtigsten Punkte, die hierbei nach dem Dafürhalten des Ausschusses beachtet werden müssen, sind folgende: i) Herstellung eines richtigen Verhältnisses zwischen den Gentral- und Provinzialbehörden. Ich kann nicht von der Ueber- zeugung abgehen, dass die Provinzen in den Provinzen verwaltet, und auch dort die Verwaltung geleitet werden muss; dass den Oberpräsidenten diese Leitung dergestalt anzuvertrauen ist, dass sie eine Zeitlang im Jahre in der Hauptstadt sind, um die er- forderlichen Mittheilungen über die zu befolgenden Grundsätze, und die für das Jahr zu treffenden Massregeln zu erhalten, dass sie hernach nach diesen Grundsätzen unter bloss allgemeiner Con- trole die Aufsicht über die Verwaltung, jedoch so führen müssen, dass auch den Regierungen ihr fester und innerhalb seiner Grenzen freier Wirkungskreis verbleibe; und dass die Minister ausser den allgemeinen, von aller Trennung nach Provinzen reinen Parthien, nur den Staat im Ganzen, und die Provinzen bloss als Theile dieses Ganzen regieren müssen. Ich habe dies in einem eigenen, dem Herrn Staatskanzler überreichten Aufsatz*) ausgeführt, und den Nutzen darzuthun gesucht, den diese Einrichtung haben würde. Finanziell würde dadurch sehr bedeutend erspart. Denn die Regierungen und die Ministerien hätten ungleich weniger Arbeit, den Ministerien würde ein grosser Theil ihrer Beamten entbehrlich, und eine Menge von Geschäftskosten fielen hinweg. Es ist eine bekannte Erfahrung, dass, sowie man, wie es hier der Fall sein würde, auf Einfachheit ausgeht, man immer zu einer noch grössern gelangt, als man anfangs hoffte, sowie dagegen, wenn<pb n="12.173" xml:id="pbXII173"/> man eine verwickelte Form wählt, die Verwickelung immer zunimmt. Es ist im eigentlichsten Verstände nicht vorauszusehen, wieweit das Schreiben, Bericht-Erfordern und -Erstatten u. s. f. zuletzt gehen wird, wenn man den bisherigen Weg verfolgt, und die Klage, die jetzt von allen Seiten über die Unmöglichkeit, die Menge der Geschäfte zu bemeistern, ertönt, beweist, dass von einer Zeit zur andern das Beamten-Personal noch mehr wachsen wird. Dadurch vermehrt sich nun in der Nation der, auch in andrer Hinsicht nachtheilige, Trieb, durch den Dienst vom Staate zu leben. Diejenigen, welche sich für diesen Dienst bestimmen, suchen natürlich ihren Zweck zu erreichen, und so vermehrt sich wechselseitig die Zahl der Dienste und Dienstsuchenden.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>In den Provinzen selbst Hessen sich die Regierungen vermindern. Hierüber ist im Bericht speciell das Nöthige ausgeführt. 3) Wenn man Alles, was Angelegenheit und Behörde der Gemeinen (der Städte und Dörfer, der Kreise, der Provinzen) ist, in angemessener Freiheit von den Angelegenheiten und Behörden des Staats trennte, und zum ersteren nach und nach Alles verwiese, was seiner Natur nach dahin gehört, oder zweckmässig so be- handelt werden kann; so vereinfachte man die Maschine. Bisher war das entgegengesetzte Bestreben in der Regierung, obgleich es auch in finanzieller Rücksicht ein allemal kostspieliger Umweg ist, dasjenige, was in den Provinzen verwendet werden soll, erst als Staats-Einnahme und -Ausgabe durch die Staatskassen laufen zu lassen. Allein um hierin zu einer angemessenen Befolgung rich- tiger Grundsätze zu kommen, muss die Communal- Verfassung von dem Dorfe bis zur Provinz theils neu gebildet, theils geprüft und verbessert werden, und dies ist daher eines der dringendsten Bedürfnisse.</hi></note></p>

               <p>Das Resultat des hier Gesagten ist demnach, dass die zu machenden Ersparungen nicht sowohl durch Abschneidung oder Beschränkung wirklicher Theile des Staatsaufwandes zu bewirken stehen, sondern ganz vorzüglich durch beständige Aufmerksamkeit bei der ins Einzelne gehenden Verwaltung, und durch beständiges Bestreben nach Vereinfachung der Maschine bei der Regierung im Grossen, um dahin zu gelangen, entweder eines Theils der Einnahmen zu entbehren oder sie auf das wirklich Wesentliche<pb n="12.174" xml:id="pbXII174"/> und moralischen Staatskräften ungemein viel erspart werden. Allein ein Zusammenhandeln des Ministeriums, ohne welches sich aber auch überhaupt keine consequente Regierung denken lässt, ist allerdings dazu nothwendig, da eine solche Reform von allen Theilen zugleich ausgehen muss.</p>

               <p>Humboldt. XXVII. Gutachten beim Schluss der Berathungen der Steuer-Commission. 20. Juni 1817. (Eigenhändiger Entwurf in Tegel; Abschriften dort und im Geh. Staatsarchiv 0. D.; gedruckt bei Dieterici, Zur Geschichte der Steuerreform in Preussen von</p>

               <p>1810—1820, S. issff.)</p>

               <p>Der Gang der Berathung über ein weitläufiges, viele Gegenstände umfassendes Gesetz ist nothwendig lang und führt in ein- zelne Untersuchungen, bei welchen der Zusammenhang mit dem Ganzen erst wieder in's Auge gefasst werden muss. Um sich daher vollständige Rechenschaft von seiner eigenen Meinung abzulegen, scheint es rathsam, am Schluss, wo die Momente der Entscheidung auf wenigere zurückgebracht sind, diese noch einmal klar und bestimmt darzulegen. Aus diesem Gesichtspunkte wünsche ich, dass das gegenwärtige Gutachten angesehen werden möge.</p>

               <p>Ich habe in den einzelnen Hauptpunkten der Berathung der Kommission die Meinung der Mehrheit derselben aus voller Ueberzeugung getheilt. Ich glaube daher diese einzelnen Punkte übergehen zu können, und nur bei dem Endbeschluss stehen bleiben zu müssen, über welchen zwar bei der Abstimmung die Meinungen kaum getheilt scheinen, gegen den aber sich hernach einzelne Vorschläge erhoben. Auf diesen gründet sich der von der Commission an den Staatsrath zu machende Antrag, in welchem das Wesentliche der gesammten Berathung zusammen- kommt.</p>

               <p>Wenn man die Einwendung erwägt, welche die Commission dem ihr vorgelegten Gesetz entgegengestellt hat, die Schwierig- keiten, welchen auch noch der von ihr nicht gemissbilligte Theil der inländischen Steuern unterworfen ist, so fragt man sich vorzüglich, worin denn cer Zweck, die Nothwendigkeit eines neuen<pb n="12.175" xml:id="pbXII175"/> Frage ist um so wichtiger, als jede neue Steuer schon darum» weil sie neu ist, ein Gefühl der Unbequemlichkeit mit sich führt. Das Gewohnte erträgt sich leichter, auch werden bei einer neuen Steuer theils andere Individuen, theils dieselben anders betroffen, und da entsteht es denn gewöhnlich, dass mehr das Drückende empfunden, als die allenfalls zugleich eintretende Erleichterung verspürt wird.</p>

               <p>Nun ist das Bedürfniss eines neuen Steuergesetzes, oder vielmehr, da leicht mehrere successive neue Gesetze nothwendig sein dürften, einer neuen Steuerverfassung wohl allerdings in die Augen springend.</p>

               <p>Der jetzige Zustand hat Ungleichheiten, Missverhältnisse und Reibungen, welche eine Abhilfe verlangen, und eine Reform kann mit Recht nothwendig heissen. Allein eine aus diesen Gründen vorzunehmende Reform muss auch ihrem Zweck getreu bleiben, und demselben wirklich entsprechen, nicht eine theilweis vorge- nommene Veränderung und zweifelhafte Verbesserung, sondern eine wirklich wohlthatige Umschaffung des ganzen fehlerhaften Zustandes sein, und daher wenigstens in ihrer Idee und ihrer Absicht alle seine Mängel zugleich umfassen, alle Mittel, sie zu verbessern, zugleich in Anspruch nehmen nach Einem und einem allgemeinen Plan gemacht werden. Ohne diese Bedingungen setzt man sich der Gefahr aus, dass selbst eine an sich wohlthatige Massregel ihren Nutzen verliere, und dass das im Voraus hingestellte dem nachher Folgenden hinderlich werde, und macht dadurch fernere Abänderungen unvermeidlich. Man bewirkt zugleich, was noch bei weitem schlimmer ist, dass die bei der ganzen Reform beabsichtete Erleichterung und Verbesserung nicht gehörig empfunden wird, vielmehr bei den einzelnen, nicht nach einem allgemeinen Plan vorgenommenen Massregeln sehr leicht Unzufriedenheit mit dem jetzt Geschehenden mit Besorgniss vor dem Künftigen zusammenstösst. Die Einführung eines neuen Steuersystems hiernach dergestalt anzulegen, dass die Regierung nun wirklich mit festem Gange darin vorschreite und die Nation zu diesem festen Vorschreiten Vertrauen gewinnen könne, ist an sich und in unserm Staate, wo selbst die Zeitereignisse zu schnell nach einander abgeänderten Gesetzen und Massregeln genöthigt haben, so wichtig, dass man der Feststellung desselben das Opfer grösserer Mühe und längerer Zeit wohl nicht versagen kann.<pb n="12.176" xml:id="pbXII176"/> gehen demjenigen, welches in dem vorhegenden Gesetze für die inländischen Steuern aufgestellt ist, alle übrigen von der Com- mission einzeln gemachten Einwürfe nicht gerechnet, schon zwei durchaus wesentliche Bedingungen ab, die eine, dass es nicht alle Steuern umfasst, die zweite, dass es gar keine Rücksicht auf die so ausnehmend verschiedenen, und selbst in ihrer auch bei diesem Gesetz stehen bleibenden Belastung so ungleichen Provinzen des Staats nimmt. Ich gestehe, dass ich mir nicht denken kann, wie man, immer den Zweck der Innern Verbesserung und Reform der Steuerverfassung zum Grunde gelegt, die indirecten Steuern in einem allgemeinen und dauernden Gesetz hinstellen kann, ohne 2ugleich mit sich schon gleichfalls bestimmt einig zu sein, wie Grund-, Gewerbe- und Stempelsteuer künftig stehen sollen, da doch ihre eventuelle Veränderung angekündigt ist. Da alle Steuern, sowohl in ihrem Resultate für die Staatseinnahmen, als in der Last, die sie dem Volke auflegen, miteinander im Zusammenhang stehen, so muss es der finanziellen Gesetzgebung selbst ein Hinder- niss werden, einige im Voraus zu bestimmen, indess man noch über andre ganz unentschieden bleibt. Dennoch hat die Com- mission vergebens nach Grundsätzen selbst nur über die wirklich angekündigten künftigen Ermässigungen geforscht. — Auch ohne eine Vergleichung mit dem Gesetz von 1810 (welches doch durch das gegenwärtige wohl für aufgehoben angesehen werden sollte) anzustellen, ist es mir keineswegs begreiflich, wie der wichtige Punkt, ob und inwiefern das Grundeigenthum künftig ein Gegenstand der Besteuerung sein soll ? bei einer Regulirung von Steuern, welche vier Siebentel des Betrags aller Abgaben der Monarchie betragen, ganz und gar unentschieden gelassen werden und bloss cinQT künftigen Berathung hingegeben werden kann, und doch der Ueberrest gleich festgesetzt wird.</p>

               <p>Es findet hier nicht die Einwendung statt, dass sich nicht Alles auf einmal thun lässt. In der Ausführung allerdings nicht; aber im Plan und im Gedanken lässt sich mit vielleicht noch grösserem Rechte behaupten, dass nichts einzeln dastehen kann, und die Auflösung jedes Problems wird vielmehr dadurch erleichtert, dass man alle Verhältnisse zugleich zusammennimmt, kh kann mir daher eine wahre Reform der Steuerverfassung nur in einem allgemein entworfenen Plan denken, dessen gleichzeitige, oder fortschreitende Ausführung aber einer weisen Beurtheilung<pb n="12.177" xml:id="pbXII177"/> Gesetz nur gewisse Steuern unberücksichtigt zur Seite stehen lässt, entspringt zugleich, dass es auf die unter den verschiedenen Theilen des Staats vorhandene Ungleichheit der Belastung durch diese keine Rücksicht nimmt. Es wird zwar wohl behauptet, dass die Rücksicht auf diese Ungleichheit nicht wichtig ist, und es wird, als factischer Belag hierzu das Beispiel Schlesiens und der Mark angeführt, die bei sehr ungleicher Grundsteuer dieselben indirecten Steuern tragen. Allein selbst zugegeben, was sehr zweifelhaft, dass diese Ungleichheit Schlesien nie nachtheilig gewesen sei, so ist doch dabei zu erwägen, dass die jetzigen in- directen Steuern vorzüglich nur die Städte treffen, bei welchen jene Ungleichheit der Grundsteuer nicht eintritt, dagegen die des neuen Gesetzes gerade den Grundeigenthümer stärker belasten, dass die Zeit, seit welcher in beiden Provinzen die Grundsteuer existirt, schon vieles ausgeglichen hat, und dass endlich, wenn in einem einzelnen Falle ein Missverhältniss nicht gerade verderbliche Folgen hervorbringt, dies darum nicht berechtigt, ein solches Missverhältniss neu herbeizuführen. An sich scheint es mir wenigstens unläugbar, dass einem neuen Steuergesetz zwar nicht eine, meinem Ermessen nach, nicht zu erreichende genaue Quoti- sation der Provinzen, allein doch, was gewiss erreichbar ist, ein Begriff des Minimi und Maximi ihres verhältnissmässigen Beitrags zum Grunde liegen, und die Richtigkeit des aufgestellten Systems selbst mit an diesem Begriff geprüft werden sollte, sowie dass das System für diejenigen Fälle, wo Verschiedenheiten, sei es der Natur, oder der Belastung, nicht aufgehoben werden können, Mittel, ungleiche Besteurung zu beseitigen, enthalten müsste, was immer möglich ist, da nicht alle Steuern indirecte zu sein brauchen.</p>

               <p>Von einer solchen Rücksicht auf die Verschiedenheit der einzelnen Provinzen, von welcher in dem vorliegenden Entwurf auch nicht eine entfernte Spur angetroffen wird, glaube ich, kann kein Steuersystem, welches es immer sein möge, abgehen, wie sehr ich auch bei einem permanenten Steuersystem dem förmlichen System der Quotisation, demjenigen nämlich, wo jeder Provinz, nach Abzug gewisser allgemeiner Besteurungen, ihr verhältnissmässiges Quantum angewiesen würde, das sie nun, auch innerhalb gev^dsser Schranken, selbst vertheilen könnte, entgegen bin.</p>

               <p>Man muss zwar, um dem vorgeschlagenen Gesetze nicht Un<pb n="12.178" xml:id="pbXII178"/>und den Handel im innern und äussern Verkehr von allen Hemmungen und Fesseln zu befreien, und dieser Zweck ist allerdings höchst wichtig und wohlthätig. x\llein meinem Bedünken nach, hätte derselbe mit den doch einmal schwerlich abzuläugnenden Bedingungen einer allgemeinen Steuerreform besser in Ueberein- stimmung gebracht werden müssen, um zu einem wahrhaft wohl- thätigen Resultat zu führen. Denn wenn ich von allen theoretischen Forderungen abstrahire, und mir, so, wie das Gesetz daliegt, den Eindruck desselben auf den Steuerpflichtigen völlig un- partheiisch vorstelle, so haben die Discussionen der Gommission und die einzelnen dabei vorgekommenen Thatsachen in mir nur die Ueberzeugung bestätigt, dass das platte Land, sogar nament- lich der ärmere Theil der Bewohner dadurch viel härter, als durch die jetzige Verfassung betroffen würde, dass der Städter bei der ihm auferlegten Grundsteuer (die nicht überall ehemals bestanden hat), und der ganz ungehemmten Goncurrenz in seinen Gewerben, keine Erleichterung fühlen dürfte; dass diejenigen, die eine Erhöhung der Grundsteuer fürchten, sich vor derselben, nach der gemachten Bestimmung einer Berathung mit den Ständen darüber, nicht gesichert halten könnten, dass die unbestimmte Hoffnung von Ermässigung dieser und der Stempel- und Gewerbesteuer nur schwache Hoffnung gewähren würde, dass die stark und vorzüglich seit Kurzem mit Grundsteuer belasteten Provinzen über Prägravation klagen müssten ; dass manche, die aufgehobenen directen Steuern den neuen indirecten vorziehen und den Grund der Anordnung nicht einsehen dürften, dass die fast einzige Erleichterung dagegen, die Befreiung von der Accise sein würde, wogegen jedoch auch das lästige mancher im Gesetz aufgestellter Controlle in Erwägung gebracht worden ist. — Unter diesen Umständen kann ich, meiner innersten Ueberzeugung nach, nicht glauben, dass dies ein solches Gesetz sei, wie es durch die Noth- w^endigkeit der Steuerreform geboten wird, und noch weniger, dass die Nation dies anerkennen würde, was doch durchaus noth- wendig ist, vv^enn Vertrauen und Bereitwilligkeit der Ausführung entgegen kommen sollen.<pb n="12.179" xml:id="pbXII179"/> wesentlich geschienen hat, was mehrmals in der Commission über die Ausfälle, welche durch die Controlle, durch die Müller bei der Mahlsteuer, durch die Fixation bei fast allen Steuern und durch die weniger sichere Controlle überhaupt entstehen könnten, und über die Gefahr geäussert worden ist, einen sehr bedeutenden Theil der Staatseinkünfte auf einmal aus der Hand zu geben, um ihn auf einem andern Wege wieder zu erhalten. Für den ersten Augenblick wenigstens dürfte diese Gefahr nicht gering sein, und gerade in diesem Augenblick kann der Staat am wenigsten sein Einkommen der Ungewissheit aussetzen.</p>

               <p>Ausser der Beschall'enheit des neuen Gesetzes selbst, ist ein sehr wichtiges Bedenken gegen dasselbe bei mir aus dem Moment seiner beabsichteten Ertheilung entstanden. Ich bin sehr weit entfernt, zu behaupten, dass ein neues Steuergesetz schlechterdings nicht ohne Berathung mit den Ständen gegeben werden könne. Eine solche Behauptung liesse sich, da jetzt nicht einmal überall Provinzialstände vorhanden sind, allgemein nicht aus den bestehenden Verhältnissen herleiten; so wünschenswerth ich es auch halte, vorzüglich über die Modalitäten der Anwendung auf die einzelnen Provinzen Stände zu Rathe zu ziehen. Allein ich muss, meiner Ueberzeugung nach, auch weiter gehen, und es doch wenigstens unangemessen finden, ein allgemeines Steuergesetz, ohne durch andere Gründe, als die Verbesserung der Steuerverfassung, dazu genöthigt zu sein, in demselben Augenblick zu geben, wo eine ständische Verfassung eingeführt werden soll, die Art und Weise derselben aber noch nicht feststeht. Beide Maassregeln in richtigen Zusammenhang zu bringen, scheint mir eine unerlässliche Forderung. Der Gesetzentwurf selbst aber verwickelt sich in noch grössere Ungleichheit, die ich nicht anders als widersprechend nennen kann. Er geht so weit, ausdrücklich festzusetzen, was bisher noch von keinem Gegenstande also ausgesprochen worden ist, dass die Grundsteuer nicht soll anders, als nach vorheriger Berathung mit den Ständen ergänzt, oder anderweitig bestimmt werden können, allein er ordnet die in- directen gleich und definitiv an, ohne einen Grund dieses Unter<pb n="12.180" xml:id="pbXII180"/>eine Willkür und ein Mangel an Consequenz, von welchen die höchsten Maassregeln des Staats immer frei sein sollten und es ist kaum zu vermeiden, dass, wenn man den Ständen die Mit- berathung über die Grundsteuer ausschliesslich, und auf eine so bindende Weise hingiebt, man nicht selbst die natürliche Frage erregt, warum man einen anderen Weg mit den indirecten erwählt, da in der Natur der Sache gar kein nothwendiger Unterschied dieser Art vorhanden ist. Ob aber die Erregung einer solchen Frage gut und heilsam auf die Stimmung wirken könne ? ist wohl billiger Weise 2u bezweifeln. Die allgemeine neue Steuerverfassung, die doch in der That, allen richtigen Grundbegriffen über Steuern zufolge, nur ein zusammenhängendes Ganze sein kann, wie der Entwurf es will, gleichsam zwischen Berathung mit den Ständen, und der ohne sie handelnden gesetzgebenden Gewalt zu theilen, führt meines Erachtens den Nachtheil, wenigstens die Gefahr mit sich, dass die Stände bei der Berathung über die Grundsteuer, wegen des Zusammenhanges aller Steuer, auch auf die indirecten zurückkommen und entweder in diesen Aende- rungen vorschlagen, oder sich bei der Regulirung jener gehemmt fühlen. Auch hier scheint mir Einheit durchaus unerlässlich.</p>

               <p>Aus diesen Gründen habe ich mich nicht entschliessen können, für die Annahme dieses Gesetzes zu stimmen, sondern mich in meiner Ueberzeugung für verpflichtet erachtet, mein Gutachten sogar dahin abzugeben, dass ich für keine Umarbeitung dieses Gesetzes in diesem Plane stimmen könne,</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">weil es mir nach den bis jetzt vorliegenden Datis, scheint, dass blos um ein höheres Ein-</title>
               </head>
               <pb n="12.181" xml:id="pbXII181"/>
               <p>Ich halte nun auch dafür, dass die Commission, wenn sie folgerecht verfahren wollte, keineswegs mehr thun konnte, als sie wirklich gethan hat.</p>

               <p>Sie hat zwar von dem inländischen Steuersystem nur zwei Steuern verworfen und fünf an sich für annehmbar erklärt. Es scheint daher, dass sie jene zwei leicht hätte anderweitig ergänzen können. Allein wenn sie selbst gar keine Rücksicht auf jene oben ausgeführten allgemeinen Gründe hätte nehmen wollen, so muss man bedenken, dass die verworfenen beiden Steuern die Hälfte des Ertrages ausmachen, welche alle inländischen zusammen einbringen sollten, und dass die von der Commission bei den für annehmbar erklärten, als Bedingung dieser Annehmbarkeit ge- äusserten Modificationen noch einen bedeutenden Ausfall darüber geben. In seinem tinanziellen Resultat war daher das Gesetz eigentlich durch diese Abstimmung zerstört, und es war nicht eine dem Ganzen nur wenig nachtheilige Lücke auszufüllen, sondern im Grunde ein neues Gesetz zu entwerfen.</p>

               <p>Hierzu nun ist eine zahlreiche Commission , ihrer Natur nach, ausser Stande, und es kann nicht einmal der Wunsch des Ministeriums sein, dass sie sich darauf einlasse. Wenn eine be- rathende Behörde allerdings bisweilen Aenderungen vorschlagen muss, so findet dies doch natürlich immer darin seine Grenze, dass das Wesentliche und Hauptsächlichste stehen bleibe. Sonst tritt die berathende Behörde an die Stelle der vorschlagenden, verkehrt die Ordnung der Dinge und verfehlt ihren Endzweck. Es ist nun zwar auch erinnert worden, dass die Commission hätte zur Ausfüllung jener Lücke wenigstens Grundsätze aufstellen sollen. Solche sind unstreitig in ihrem ganzen Gutachten und in allen ihren Protocollen enthalten, und das Ministerium, an welches die Sache unstreitig zurückgehen muss, wird nicht klagen können, nicht hinlängliche Fingerzeige über das, was die Commission für zu beobachten und zu vermeiden hält, darin an<pb n="12.182" xml:id="pbXII182"/>hätte, die, je nachdem ihre Einrichtung ist, angemessen oder nachtheilig wirl^en muss. Wo die Commission wirklich annehmend und billigend vorgehen konnte, bei der ausländischen Steuer, da hat sie es gethan, und sie darf sich wohl mit Recht schmeicheln, dass ihre hierbei bis in das Speziellste gemachten Bemerkungen jetzt und in der Folge von Nutzen sein werden. Im Uebrigen hat sie, allerdings blos, so viel an ihr ist, eine Maassregel entfernt, von deren Zv/eck- mässigkeit und wohlthätigem Erfolg sie sich nicht zu überzeugen vermochte, und wenn dies auch ein negativer Nutzen ist, den sie geleistet hat, so kann er, wenn sie Recht hat, wenigstens nicht als ein erheblicher verkannt werden.</p>

               <p>So wie die Sache, nach den Beschlüssen der Commission, gegenwärtig liegt, ist durch die Einführung des ausländischen Steuersystems in den westlichen Provinzen Ein grosses Missver- hältniss wirklich gehoben. Diese Provinzen werden, gegen die andern, nicht mehr als Ausland angesehen; die Fabrikation erhält in ihnen den erforderlichen Schutz ; der Staat gewinnt durch Zoll und Consumtionssteuern gegen anderthalb Millionen. Ich habe geglaubt, für diese Einführung auch in dem Falle stimmen zu können, dass dieselbe Einführung in die östlichen Provinzen nicht augenblicklich möglich schiene. Ich habe mich nie davon überzeugen können, dass die Fabriken in den östUchen durch diese Art von Concurrenz nothwendig wesentlich leiden müssten, und gerade je mehr die Bewohner der östlichen die Erwerbung der westlichen als das Werk ihrer Anstrengungen im Kriege mit Recht ansehen können, desto wichtiger muss es ihnen sein, dass diese Provinzen, bis auf alle Verkennung eines Unterschiedes, mit den ihrigen verschmelzen werden. Ich muss auch bemerken, dass ich, den einzigen Punkt des finanziellen Ausfalls in den östlichen Provinzen abgerechnet, die Trennung des Systems der ausländischen und inländischen Steuern, wie die Sachen jetzt stehen, für dergestalt ausführbar halte, dass ich dasjenige, was ich im Vorhergehenden von der nothwendigen Einheit der Steuerverfassung ge- sagt habe, blos von den inländischen Steuern verstehe. Ob in den ösdichen dieselbe Einführung möglich sein wird.^ hängt allerdings davon ab, ob das Finanzministerium, wenn es darauf eingeht, wird Mittel zur Ausgleichung des entstehenden Ausfalls finden können. Um dies zu erleichtern, und dem Ver<pb n="12.183" xml:id="pbXII183"/>tendste Hinderniss zu nehmen, hat man in der Commission die Einführung der Branntweinsteuer nach den früher gemachten Modahtüten vorgeschlagen. Die Mehrheit der Commission hat sich dagegen erl^lärt, und ich bin derselben beigetreten, weil, so wünschenswerth ich auch die Erreichung dieses Zwecks halte, mir doch die Einführung dieser Steuer eine zu bedenkliche, auch auf den landwirthschaftlichen Betrieb einwirkende Aenderung scheint, weil diese Steuer, wie die Protocolle über diesen Theil der Berathung zeigen, doch auch selbst, schon wegen der Erhöhung auf das Vierfache, sehr lastig erklärt wurde, und weil ich nicht glaube, dass das fragmentarische Einführen einer ein- zelnen unter den inlandischen Steuern angemessen genannt werden kann. XXVIII. „Schema zum Vortrag über die Arbeiten der Steuer-Commission für die Sitzung des Staatsraths am 2. Julius 1817."</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf und Abschriften in Tegel.)<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Eingang.</hi></note></p>

               <p>Beziehung auf das Gutachten der Commission. Kurze Anführung seines Inhalts in seinen Resultaten. Darauf erfolgte Aller- höchste Verfügung. Die gegenwärtige Berathung Vvird sich nur auf den ausländischen Theil beschränken. Der Vortrag wird aus diesem Gesichtspunkt geschehen und zugleich einiges Detail anführen, wegen dessen das Gutachten auf die Protokolle verweist.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Erörterung der Hauptfrage über den Vorzug des Systems der Handelsfreiheit, oder des beschränkenden Manufactursystems.</hi></note></p>

               <pb n="12.184" xml:id="pbXII184"/>
               <p>Beschränkung auf einige Bemerkungen, welche die Frage genauer bestimmen, ihre praktischen Folgen zeigen, und dadurch die Abstimmung erleichtern.<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Es ist nur die Rede von den Fabriken in den Marken, Pommern und Schlesien (3500000 M.), nicht in den übrigen. Staaten (6600000 M.). Auf Schlesien ist die Wirkung beträcht- lich geringer. Pommern gewinnt mehr durch den Handel. Also bleiben am Ende nur die Marken und namentlich Berlin. Nur in diesen Provinzen wird die Sperre gewünscht, und auch nicht allgemein. Unter den Fabriken sind in der bedrängtesten Lage nur die Baumwollen- besonders Cattunfabriken.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Die Erweiterung der Monarchie hat die ganze Lage gegen 1806 darin verändert: a) dass die Sperre gegen das Ausland den Manufacturen, welche sie wünschen, gar nicht mehr so viel hilft, weil sie schon Anstrengung bedürfen, die Concurrenz mit dem neuen Inlande auszuhalten, und dass diese Anstrengung sie auch gegen das Ausland stärker macht, so wie der freie Umtrieb der sehr vorzüglichen Fabrikate der neuen Pro- vinzen schon von selbst die ausländischen von allen mehr zurückhält ; b) dass die Sperre jetzt viel weniger theils an sich , theils ohne die wichtigsten Nachtheile möglich ist. Vertrag mit Russland. Nothwendig werdende Trennungen der Provinzen und Nachschusssysteme. Frankfurter und Naum- burger Messe. Politische Wirkung auf die neuen Provinzen.</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Die Sperre ist nicht nothwendig, weil den Fabriken, ohne sie, keine Vernichtung droht. Vierfacher gesetzlicher Schutz derselben : a) freier Einzug des Materials; b) freier Ausgang des Fabrikats;</hi></note></p>

               <pb n="12.185" xml:id="pbXII185"/>
               <p>ist. Annahme eines richtigen Systems und Unterstützung einzelner Nothleidender.<note type="footnote" n="4)" resp="gnd-118554727"><hi>Die Sperre würde der jetzigen Stockung gar nicht gründ- hch abhelfen, da dieselbe hauptsächlich aus zufälligen Zeitereig- nissen entsteht. Aehnliche Beispiele in andern Zeiten und aus andern Ursachen.</hi></note><note type="footnote" n="5)" resp="gnd-118554727"><hi>Beleuchtung der Behauptung, dass die Handelsfreiheit jetzt nur angeknüpft werden müsse, aber später ausgeführt, und zwar a) entweder in einer bestimmten Reihe von Jahren. Würde fruchtlos sein, da die jetzt bewegenden Gründe nach dem Verlauf vermehrt eintreten würden. Es ist auch kein</hi></note></p>

               <p>Sprung, weil die Handelsfreiheit durch noch immer hohe Abgabe bedingt ist, und weil von 1807 — 15 keine Sperre war, auch frühere Gesetze ihr definitives Aufhören ankündigten ; b) oder zur Zeit, wo andre Staaten das Gleiche thun würden. Schwierigkeit bei aller Retorsion darin, a) dass man sich mehr schadet als den andern ; ß) dass Ausschliessen und Zulassen von Waaren bestimmter Herkunft die lästigsten und schwierigsten Controllen hervorbringt ;<note type="footnote" n="7)" resp="gnd-118554727"><hi>dass der andere Theil doch nicht nachgiebt.</hi></note></p>

               <p>Die gesetzliche Regel kann kein Retorsions-S3^stem, sondern die Retorsion nur die Ausnahme von einem auf allgemeine und besondere Convenienz gegründeten System sein. So ist sie wirk- lich im neuen Gesetz enthalten. Vortheilhafter Einfluss dieser Ansicht auf die Abschliessung von Handelstractaten.<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Tarif.</hi></note></p>

               <p>Das Allgemeine enthält das Gutachten. Veränderungen hat die Commission vorgeschlagen:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>um die Gegenstände, welche die ärmere Classe vorzugsweise verbraucht, herabzusetzen, die andern zu erhöhen. Herabsetzung der Heringe; Erhöhung der Steuer von fremden Bieren, Austern, Calfee, feine Gewürze;</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>um der inländischen Fabrikation zu Hülfe zu kommen. Weglassung des wollenen ungefärbten Garns, das Ein- und Ausgangszoll zahlen sollte, aus dem Tarif zum Besten der Färbereien. — Herabsetzung des Ausgangszolls der Lumpen, damit im König-</hi></note></p>

               <pb n="12.186" xml:id="pbXII186"/>
               <p>mühlen hoch belegt wird. — Freier Ausgang des Zwirns, als eines Fabrikats;</p>

               <p>'^) um den Ackerbau zu ermuntern. Erhöhung des Eingangs- zolls des fremden Getreides aller Art, so wie das der Schafe und Hammel, nicht der Rinder, wegen der Nothwendigkeit, das Schlacht- vieh wohlfeiler zu erhalten; <note type="footnote" n="4)" resp="gnd-118554727"><hi>Grenzbesetzung. Findet auf den ersten Anblick viel Widerspruch wegen der geographischen Lage des Staats, der Schwierigkeit, dass nunmehr der Angriff der Contrebandiers auf einen einzelnen bestimmten Punkt geht, und der Unbequemlichkeit des Lebens in dem Grenz-</hi></note> um ein richtiges Verhältniss der Steuer zum Werth der Gegenstände hervorzubringen. So war Pack- und Löschpapier an sich, Weidasche im Verhältniss zur Pottasche zu hoch angesetzt.</p>

               <p>Theils wegen des Gebrauchs für das Heer, theils weil es zugleich Produktion und Fabrikation ist, hat die Gommission be- stehen lassen, dass das fremde Eisen mit 18, das fremde Kupfer mit 12 p. c. besteuert ist.</p>

               <p>Zu erv^^ähnen, dass alle Schätzung wegfällt, und alle Versteuerung nach dem Gewicht geschieht. Daraus entspringende Erleichterung.</p>

               <p>bezirk, ist aber schon jetzt, obgleich schwach, vorhanden, kann nicht entbehrt, aber auch nicht zugleich mit innerer, äusserst lästiger Controlle, die in den neuen Provinzen gar nicht einzu- führen wäre, verbunden werden. Die Belästigung innerhalb der Grenze kann man mildern ; die Gontrebande nimmt mit den massigen Tarifsätzen ab.<note type="footnote" n="5)" resp="gnd-118554727"><hi>Zoll und Verbrauchssteuer-Ordnung. Geht in ein Detail ein, welchem der mündliche Vortrag nicht folgen kann. Beschränkung auf die einzige Bemerkung der Nothwendigkeit, die Strafgesetze des Landrechts über diesen Punkt zu revidiren, weil eine solche Revision wohl an sich nöthig ist, und weil die ver- änderte Ansicht der Defraudation auch neue Gesetze erfordert.</hi></note><note type="footnote" n="6)" resp="gnd-118554727"><hi>Möglichkeit der Einführung des Gesetzes über den aus-</hi></note></p>

               <pb n="12.187" xml:id="pbXII187"/>
               <p>b) in der Nothwendigkeit, einige Sperren bis zur Einführung eines andern inländischen S3'stems bestehen zu lassen. — Doch kann die Steuer der Manufacturvvaaren der neuen Provinzen ohne Schwierigkeit sogleich aufhören, und die</p>

               <p>Sperre ist eigentlich nur noch für den einzigen Brannt- wein wichtig; c) in der Unentbehrlichkeit einer fortdauernden inneren Con- trolle wegen der bleibenden Trennung des Landes von den Städten. Deshalb bedingter Antrag der Commission. Erklärung des Finanzministers. — Gelegentliche Erwähnung der bei den Mitgliedern des Staatsraths herumgeschickten gedruckten Bemerkungen, und des darin herrschenden , gegen eine Commission des Staatsraths nicht geziemenden Tons.*) Ungeachtet jener Erklärung, ist die Abstimmung über diesen Punkt doch nöthig, da nähere Bestimmung über die Innern Steuern, selbst nur Einführung einer schon in der Commission in Vorschlag ge- brachten Getränkesteuer die Schwierigkeiten hebt, und man dann bei den inländischen Steuern auf eine Frage über die ausländischen zurückkommen müsste, die man im Princip gleich hier entscheiden kann. 2) In den westlichen Provinzen vom i. October an. Hier keine Schwierigkeit und Gewinn für die Staatskassen. Die Steuer der 8 ^g p. c, über welche diese Provinzen schon mit Recht Klage geführt haben, muss aufhören, und kann es ohne Nachtheil der hiesigen Fabriken. Verlust, den jene Provinzen schon für ihren Absatz bei der \"ereinigung mit Preussen gemacht haben. Daraus entspringender Gerechtigkeitsgrund, sie nicht auch vom eigenen Lande auszuschliessen. Irriger Grundsatz, dass die freie Concurrenz der Waaren Gleichheit der Abgaben voraussetze. Viele andere Um- stände wirken stärker, als die Abgaben. Die Steuerungleichheit ist aber auch nicht bedeutend. Grundsteuer ist höher, und trifft oft auch den Fabrikanten. Gewerbe- und Communalsteuer unge- fähr dieselbe. Personal-, Mobiliar-, Thür- und Fenstersteuer kommt ungefähr der Personal- und Verbrauchssteuer auf dem Lande im Osten gleich. Also ist in diesem nur mehr: die Verbrauchssteuer in den Städten, wofür aber auch der Städter im<pb n="12.188" xml:id="pbXII188"/> Westen Personalsteuer zahlt. Unterschied höchstens von 4 Pf. für einen städtischen Arbeiter im Osten täglich. Dagegen ist Landrente und Getreide theurer; eine Landfracht von 70 Meilen, und beim Absatz über Holland eine Abgabe von 3 p. c, da die östlichen Provinzen in Hamburg einen abgabenfreien Markt haben. — Widerlegung, dass die Einführung einer Verbrauchssteuer dort inconsequent sei. Die Einrichtung dient zum Schutz der Fabrikation. Die Oberpräsidenten haben ausdrücklich eine Grenzbesetzung verlangt; es sind ehemals die droits reunis erlassen, jetzt wird es die Steuer der 8 7^ p- c. Die Massregel hätte viel früher genommen werden sollen.<note type="footnote" n="7)" resp="gnd-118554727"><hi>Bezeugung des Bedauerns der Commission, dass sie nach der Cabinetsordre vom 23. Junius *) nicht die Absicht des Königs erreicht hat. Rechtfertigende Gründe ihres Verfahrens.</hi></note><note type="footnote" n="8)" resp="gnd-118554727"><hi>Festsetzung der Fragen, über welche abzustimmen ist:</hi></note></p>

               <p>1. Frage.</p>

               <p>Soll in den westlichen Provinzen des Staats vom i. October an, unter Aufhebung der Steuer von 8 Vs P- c. das S3^stem über den ausländischen Verkehr, w^elches in dem von der Commission umgeändert vorgelegten Gesetzentwurf und in dem demselben beigelegten Tarif (abgesehen von einzelnen Bestimmungen dieser Entwürfe, über die nachher gestimmt werden soll) eingeführt, und sowohl mit der Grenzbesetzung, als den übrigen dazu gehörigen Einrichtungen vorgeschritten werden.^</p>

               <p>Bei dieser Frage kommt der Vorzug des Handels- oder Manufactursystems gar nicht zur Sprache, da alle Meinungen darin einig sind, dass das letztere in den west- lichen Provinzen nicht eingeführt werden könne.</p>

               <p>2. Frage.</p>

               <p>Soll die in allen übrigen Theilen des Staats bestehende Freiheit der Einführung fremder Fabrikate gegen Erlegung einer Ab- gabe auch in den Marken, Pommern und Schlesien eingeführt, oder das in diesen letzten Provinzen gegenwärtig geltende Verbotsystem aufrecht erhalten werden .r"</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>