<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Denkschrift über Preußens ständische Verfassung</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1201humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="225" to="295"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.225" xml:id="pbXII225"/>
            <p>gar aus der Linie heraustritt, wo Preussen mit ihm gleichen Schritt halten könnte.</p>

            <p>Wenn also bei strenger Befolgung eines gemeinschaftlichen Systems dieser vier Mächte nicht auf Preussens von der der übrigen sehr abweichende Lage vorzugsweise Rücksicht genommen wird, so muss das Preussische Interesse unfehlbar ein Opfer davon werden.</p>

            <p>Der Nutzen einer Anknüpfung von Handelsverhältnissen mit Mexico und Süd-America würde natürlich zunächst und hauptsächlich nur den Handel treffen. Er würde sich indess allmählich auch über die Schiffarth verbreiten.</p>

            <head>
               <title type="main">XXXIV. Denkschrift über Preußens ständische Verfassung.</title>
            </head>
            <p>4. Februar 1819. (Eigenhändiger Entwurf und Abschrift in Tegel; gedruckt in „Denkschrißen des Ministers Freiherrn von Stein über deutsche Verfassungen; herausgegeben von</p>

            <p>G. H. Pertz, S. göff.; Werke VII, S. iggff.)</p>

            <p>Anfang November 1818 kehrte Humboldt aus England nach Deutschland zurück, weilte zuerst auf dem Kongreß in Aachen und begab sich dann nach Frankfurt a. M., um dort die Territorialangelegenheiten zum Abschluß zu bringen. Daneben beschäftigte ihn die Frage der preußischen Verfassung , über die er lyiündlich und schriftlich mit Stein verhandelte. Für diesen entwarf er denn auch die vorliegende Denkschrift. Stein hatte ihm Materialien dazu geliefert, die in einem Faszikel mit der Aufschrifi: „Acta, die landständische Verfassung betreffend. In Frankfurt gesammelte Materialien" sich im Nachlaß zu Tegel befinden. In seiner Denkschrift nimmt Humboldt am häufigsten Stellung zu einer solchen des Oberpräsidenten v. Vincke (gedruckt in „Denkschriften des Ministers von Stein", S. jzff.J, erwähnt, ohne den Verfasser zu nennen, eine solche „über die Aufnahme auf die Herrenbank des Reichstages" (Denkschrißen S. 4-jJ und eine „Frankfurt, den 27. März 1818" (Denkschriften S. §4), die beide von Stein herrühren; wie wohl auch die „Nassau, den 10. October i8i§" zitierte. Weiter führt er mehr- fach eine Abhandhmg über den Adel an, die nach Steins Angaben von dem in diesen Fragen als sein Vertrauensmatin tätigen Gymnasialdirektor Schlosser verfaßt war (Pertz, Stein 5, 226^. Endlich erwähnt er wiederholt eine Abhandlung</p>

            <pb n="12.225" xml:id="pbXII225"/>
            <p>An den Staatsminister von Stein.</p>

            <p>Frankfurt a/M., den 4. Februar 1819.</p>

            <p>§. 1. Die mir mitgetheilten Papiere enthalten so verschiedentliche Aufsätze, dass es gleich schwer seyn würde, sich über alle zu verbreiten, oder einen einzelnen zu genauerer Prüfung herauszuheben, so sehr auch, besonders einige hierzu durch ihre innere Trefflichkeit, und die Gediegenheit der Gedanken einladen. Da es indess hier doch nur darauf ankommt, die Uebereinstimmung mit den in den sämmtlichen Vorschlägen enthaltenen leitenden Ideen anzudeuten, oder die etwaigen Zweifel dagegen auseinander zu setzen ; so wird es am besten se3^n, alle Hauptpunkte, die bei Einrichtung landständischer Verfassungen in den Preussischen Staaten vor- kommen können, kurz durchzugehen, und sich von der Art, wie man sie behandelt zu sehen wünschen würde, Rechenschaft zu geben. Auf diesem Wege wird man zugleich auf in jenen Papieren nicht berührte Punkte stossen, und dadurch Gelegenheit zu neuen mündlichen oder schriftlichen Erörterungen finden.</p>

            <p>§. 2. Dieser Methode zufolge, wird daher hier<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>von dem Zweck und dem Geschäftskreis der landständischen Behörden (dies Wort in seiner weitesten Bedeutung ge- nommen),</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>von ihrer Bildung und Wirksamkeit,</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>von dem Gange, wie sie stufenweise in Thätigkeit ge- bracht werden müssten, nach einander geredet werden.</hi></note></p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">1. Zweck und Geschäfts kreis der landständischen Behörden überhaupt.</title>
               </head>
               <p>§. 3. Als die Hauptzwecke der Einrichtung einer landständischen Verfassung werden in den anliegenden Papieren sehr richtig folgende angegeben:<pb n="12.227" xml:id="pbXII227"/> a) gediegener — mehr aus genauerer Kenntniss der eigen- thümlichen Lage, als aus abstrakter Theorie hervorgehend — b) stätiger, — weniger von einem S3'stem zu einem andern abspringend — c) einfacher und minder kostspielig — durch Abgeben mehrerer Zweige an die Ortsbehörden — d) endlich gerechter und regelmässiger gemacht wird — durch festeres Binden an verabredete Normen und</p>

               <p>Verhütung einzelner Eingriffe. 2) Der subjektive, dass der Bürger durch die Theilnahme an der Gesetzgebung, Beaufsichtigung und Verwaltung mehr Bürgersinn und mehr Bürgergeschick erhält, dadurch für sich selbst sittlicher wird, und seinem Gewerbe und individuellen Leben, indem er beide näher an das Wohl seiner Mitbürger knüpft, eine höhere Geltung giebt. Man kann zu diesen beiden Zwecken noch den dritten, nicht unwichtigen hinzusetzen : ad I.<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>dass der Beschwerdeführung jedes Einzelnen ein mehr geeigneter Weg, als jetzt vorhanden ist, geöffnet, und die öffentliche Meinung in den Stand gesetzt und genöthigt wird, sich mit mehr Ernst und Wahrheit über die Interessen des Landes, und die Schritte der Regierung auszusprechen.</hi></note></p>

               <p>§.4. Wenn man sich die landständische Verfassung als einen Antagonismus, und die Landstände als eine Opposition denkt, was wenigstens eine sehr natürliche Vorstellungsart ist, so kann sie bei uns, als keine gegen Eingriffe der Krone gelten, die, wie lange Erfahrung zeigt, so wenig zu befürchten sind, dass darum keine solche Verfassung nothwendig wäre, allein gar sehr gegen a) unstäte und unzweckmässige Organisation, und dem ähnliches Verfahren der obersten Verwaltungsbehörden, und b) gegen das Ansichreissen und Umsichgreifen der Staatsbehörden überhaupt, was unter andern auch den Nach<pb n="12.223" xml:id="pbXII223"/>§. 5- Da eine inkonsequente Verwaltung sich einer Ständeversamm- lung gegenüber nicht halten kann, so werden die obersten Verwaltungsbehörden durch dieselbe genöthigt und gewöhnt, nach festen und bei dem Wechsel der Personen, doch bleibenden, und nur mit vieler Vorsicht zu ändernden Prinzipien zu handeln, und dies ist die einzige innere, so wie strenge Verantwortlichkeit die einzige äussere Bürgschaft für die Güte eines Ministeriums. Die Verantwortlichkeit aber wächst auf eine doppelte Weise, einmal gegen die Landstände, und dann gegen den König, der in den Landständen, zu seiner eignen Hülfe und Leitung, einen strengen und sachkundigen Beurtheiler seiner Minister erhält. Endlich legen die zögernden Formen der Verfassung der Lust zu neuen Gesetzen und Einrichtungen, die, ohne eine solche, leicht in blosse Einfälle ausarten, wohlthätige Fesseln an; und so gewinnt auf mehr als eine Weise durch landständische Einrichtungen die Stätigkeit, die ein Haupterforderniss alles Regierens ist, und auf die es dabei weit mehr, als auf Scharfsinn und Genialität ankommt.</p>

               <p>§. 6. Es kann aber auch die Ständeversammlung selbst ein Element unberufener Neuerungen werden, und es folgt daher aus dem Gesagten, dass es ein Hauptaugenmerk sein muss, dies zu verhindern. Dies geschieht, wie die Folge zeigen wird, indem man den Wirkungskreis dieser Versammlung genau abgrenzt, und indem man sie nicht, wie es in Frankreich üblich ist, unmittelbar auf die Basis der ganzen Volksmasse gründet, sondern sich von der Verwaltung der einfachsten Bürgervereine durch Mittelglieder zur Be- rathung über das Ganze erheben lässt.</p>

               <p>§• 7- Die Sicherung, welche das Volk durch eine Verfassung erhält, ist eine doppelte, die aus der Existenz und der Wirksamkeit der Landstände mittelbar hervorgehende, und diejenige, welche als Theil der Constitution, unmittelbar mit ihr ausgesprochen (wird).</p>

               <p>§.8. Die letzte muss nothwendig umfassen:<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>die des Eigenthums; 3) die Freiheit des Gewissens; 4) der Presse. Man kann behaupten, dass, mit wenigen, seltenen, und vielleicht in sich noch gewissermassen zu entschuldigenden Ausnahmen, die drei ersten, im Preussischen Staat, der That nach, wirklich vorhanden sind. Allein sie sind nicht ausgesprochen, und dies, die Form, ist hier gleich wesentlich, als die Sache, nicht bloss für den unmittelbaren Zweck , sondern auch , und hauptsächlich für die Rückw^irkung auf den Charakter des Volks, welchem man, damit es dem Gesetz unverbrüchhch , und als *) Grundsatz gehorche, auch das aus dem Gesetz entspringende Recht als unverbrüch- lichen Grundsatz darstellen muss. Von der Pressfreiheit wird im dritten Abschnitt näher die Rede sein.</hi></note></p>

               <pb n="12.229" xml:id="pbXII229"/>
               <p>§. 9- Viele Verfassungen setzen noch Sicherung der Staatsdiener, ihre Stellen nur durch Urtheil und Recht zu verlieren, hinzu. Diese müsste aber wohl nur auf Justizbeamte beschränkt sein, und so gehört sie zur Sicherung der Person und des Eigenthums. Die Ausdehnung auf alle Stellen hat schon den Nachtheil, das^ sie dieselben als Pfründen anzusehen gewöhnt, ist auch bei einigen vorzügliches Talent erfordernden, wobei der Staat sich doch manchmal in Personen irren kann, durchaus unanwendbar. Indess verdient es Untersuchung, ob nicht diese sichernde Bestimmung noch auf einige andere Stellen, als die der Gerechtigkeitspflege ausgedehnt werden müsste.? Die Englische Verfassung kennt schlechterdings nichts dem Aehnliches. Vielmehr wechseln die meisten angesehenen Stellen gewöhnlich mit dem Ministerium zugleich, was aber dort wieder auf die Verhältnisse gegründet ist, die bei uns nicht statt finden.</p>

               <p>§. 10. Die Vereinfachung des Regierens ist ein Hauptzweck. Sie besteht aber gar nicht bloss in dem eigentlichen Abgeben von be- stimmten Verwaltungszweigen. Denn sobald es andere, als Staatsbehörden in wirklich lebendiger Thätigkeit giebt, so sind sie (wenn man sie auch nicht an<pb n="12.230" xml:id="pbXII230"/>ordnend machte) von selbst beaufsichtend *) und vorschlagend, und ersparen daher der Staatsbehörde einen Theil dieser Wirksamkeit. Allein, wenn dies der Fall sein soll, müssen sie nicht blos nach oben hin, und im Gegensatz, sondern vorzüglich um sich her, und nach unten hin, und in Verbindung mit der Staatsbehörde beauf- sichten und vorschlagen; und wenn nicht einige unter ihnen zu- gleich verwaltend sind, wird ihr Beaufsichten und Vorschlagen nie recht praktisch aus dem Bedürfniss und der wirklichen Lage der Dinge hervorgehen, und der sich so natürlich einstellende Kitzel zu beaufsichten und vorzuschlagen, nie gehörig sein Gegengewicht in genauer Sachkenntniss, und richtigem Gefühl der Schwierigkeiten des Regierens finden. Alles das führt aber auch wieder dahin, dass die allgemeine Ständeversammlung auf sich immer von unten an verengenden Stufen anderer ähnlicher Institute aufsteigen, und dass ihr belebendes Princip nicht Lust zum Mitregieren des Ganzen, sondern ächter, auf Entbehrlichmachung vielen Regierens durch zweckmässiges Ordnen der einzelnen Verhältnisse gerichteter Gemeinsinn sein muss — die einzige wahre Grundlage des Innern Wohls jedes Staats.</p>

               <p>ad 2.</p>

               <p>§. II. Bei diesem Zweck muss man gleich einen jetzt sehr gewöhn- lichen Missverstand aus dem Wege räumen. Man hört, und liest noch mehr, jetzt sehr oft Klagen darüber, dass das Volk nicht genug Antheil an Gegenständen äusserer und innerer Politik nimmt, und Wünsche, dass dies Interesse möge geweckt, befeuert und er- halten werden. Man kann aber dreist behaupten, dass, wenn dies Interesse, wie es leider gewöhnlich vorhanden ist oder gewünscht wird, so allgemein und ohne feste praktische Grundlage, gleichsam in der Luft schwebt, sehr w^nig an demselben gelegen ist, ja es noch auf die Umstände ankommt, ob es nicht geradezu schädlich genannt werden muss.^ Denn es führt nur zu oft von gelingender, mehr beschränkter Thätigkeit zu unglücklichen Versuchen in höheren Sphären. Wie dieser Antheil gewöhnlich ausgedrückt wird, fehlt ihm die nothwendigste Bedingung, die nemlich, dass er beim Nächsten, dass er da anfange, wo unmittelbares Berühren der Verhältnisse wirkliche Einsicht und gelingendes Einwirken<pb n="12.231" xml:id="pbXII231"/> möglich macht; ein Punkt, von dem er sich hernach, sofern er nur nicht nothwendige Stufen überspringen will, zum Höchsten und Allgemeinsten erheben kann.</p>

               <p>§• 12. Das Leben im Staat hat drei Gattungen, oder wenn man will, Stufen, der Thätigkeit und Theilnahme am Ganzen: das passive Fügen in die eingeführte Ordnung, was jeder Bewohner, selbst Schutzverwandter, oder Fremder thun muss; die Theilnahme an der Gründung und Erhaltung der Ordnung aus dem allgemeinen Beruf, als thätiges Mitglied der Staatsgemeinschaft, was das eigent- liche Geschäft des Staatsbürgers ist; die Theilnahme aus beson- dem Beruf, als Staatsdiener.</p>

               <p>§• 13- Gerade die mittlere Stufe ist seit einer langen Reihe von Jahren, namentlich recht in dem Preussischen Staat, obgleich nicht vielleicht in der Mehrzahl seiner Provinzen, verlassen worden; aus Ehrgeiz und Eitelkeit hat man sich zur höhern gedrängt, aus Trägheit, Sinnlichkeit und Egoismus ist man zur niedrigen zurückgegangen. Es war dadurch eine höchst verderbliche Gleichgültig- keit gegen die Art und das Verfahren der Regierung, und mit ihr, da doch gewisse Regierungsmassregeln für Person und Eigen- thum nicht gleichgültig waren, zugleich Streben, sich durch un- gesetzmässige Mittel von den Folgen der Gesetze auszunehmen, entstanden; und jene, wenn auch oft missverstandene Klage ist an sich so gegründet, dass jeder vaterlandsliebende Mann sie noth- wendig theilen muss. Zugleich — und dies ist natürliche Folge, zum Theil aber, indem es aus andern Ursachen entstand, auch wieder Grund jener Gleichgültigkeit — waren die Bande lockerer geworden, durch welche der Bürger, ausser dem allgemeinen Ver- bände, Mitglied kleinerer Genossenschaften ist.</p>

               <p>Als nun durch die Französische Revolution, und die sich aus ihr entwickelnden Begebenheiten die Gemüther plötzlich, aus mehr oder minder lauteren Beweggründen zur politischen Thätigkeit aufgeschüttelt wurden, so flogen sie, mit Ueberspringung aller Mittelglieder, der unmittelbaren Theilnahme an den höchsten und allgemeinsten Regierungsmassregeln zu, und daraus entstand und entstehet noch, was man laut missbilligen, von sich abwenden, und, wo man kann, niederdrücken muss.</p>

               <pb n="12.232" xml:id="pbXII232"/>
               <p>§. 14.</p>

               <p>Es ist daher nichts gleich nothwendig, als das Interesse stufenweise an die im Staate vorhandenen einzelnen kleinen Bürgergemeinheiten zu knüpfen, es dafür zu erwecken, und dem schon überhaupt an Staatsbegebenheiten vorhandenen diese Richtung zu geben,</p>

               <p>S- 15- Das Sinn und Wesen der bei uns einzuführenden Verfassung die hier geschilderten, und keine andere se3^n müssen, wird auch durch die Erw^ägung der Gründe klar, die zur Einführung selbst veranlassen und bewegen. Niemand kann leugnen, dass dieselbe, wie gelinde und allmählich sie auch vorgenommen werden möge, doch eine fast gänzliche Umänderung der jetzt bestehenden Verwaltung der Monarchie hen^orbringt. Zu einer solchen Umände- rung muss nicht blos ein wichtiger Grund vorhanden sein, sondern man kann mit Recht dazu einen solchen fordern, der Nothwendig- keit einschliesst, die überhaupt ein weit sicherer Leiter bei Staatsoperationen ist, als das blos nützlich Erachtete. Dass mit jeder Einführung einer ständischen Verfassung eine Entäusserung eines Theils der Königlichen Rechte verbunden ist, lässt sich nicht ableugnen; es lässt sich auch nicht behaupten, dass dies nur durch Unterdrückung der ehemaligen Stände unrechtmässig erworbene Rechte seyen ; denn einige Provinzen befinden sich offenbar gegenwärtig in gar keinem Rechtsbesitz von Ständen, und es ist einleuchtend, dass alle jetzt, dem Wort und der That nach, einen consequenteren und vollständigeren Einfluss auf die Angelegenheiten der Nation bekommen werden, als sie ehemals besassen. Eine solche Entäusserung kann man nun nicht ansehen, als der Regierung durch das Volk abgedrungen, was eine faktisch unrichtige und in sich ungeziemende Idee seyn würde; noch als durch den Zeitgeist unabweisbar gefordert, was eine verderbliche und im Grunde sinnlose Phrase ist, da man doch nur dem vernünftigen Zeitgeiste folgen könnte und man alsdann lieber die ihn selbst leitenden Vernünftgründe an die Stelle dieses unbestimmten Wortes setzt; noch als ein der Nation zum Lohn ihrer vaterländischen Anstrengungen gemachtes Geschenk, da eine dergestalt motivirte Verwilligung dieser Art den Pflichten des Königs entgegenliefe, und die Nation Recht haben könnte, ein so gefährliches Geschenk<pb n="12.233" xml:id="pbXII233"/> abzulehnen; noch als eine Erklärung, dass die Nation nun zur Vertretung ihrer eignen Rechte mündig geworden sey, da die Mündigkeit zu ständischen Verfassungen leicht ehemals grösser, als jetzt, gewesen seyn möchte, weil wenigstens gewiss in vielen Orten ein kräftigerer und thätigerer Gemeinsinn herrschte; noch endlich ein gemachtes Versprechen, wenn sich dies nicht auf noch jetzt fortdauernde, und also für sich selbst redende Gründe stützte. Durch nichts von Allem diesen kann weder von dem König, noch seinen Ministern, noch selbst von dem Volke die Einführung einer ständischen Verfassung motivirt werden, sondern blos durch die innere Ueberzeugung , dass eine solche dahin führen wird, dem Staate in der erhöhten sittlichen Kraft der Nation, und ihrem belebten und zweckmässig geleiteten Antheil an ihren Angelegenheiten, eine grössere Stütze und dadurch eine sichrere Bürgschaft seiner Erhaltung nach aussen, und seiner inneren fortschreitenden Entwickelung zu verschaffen. Dieses Motiv wird entscheidend, wenn sich zeigen lässt, dass ständische Einrichtungen zu diesem Zweck unumgänglich nothwendig sind, wie denn dieses in der That hervorgeht aus der Nothwendigkeit, unter den verschiedenen Provinzen, ohne Vernichtung ihrer Eigenthümlichkeiten , Einheit und festen Zusammenhang zu schaffen, aus der Gefahr, den Staat, bei Unglücksfällen, die immer wiederkehren können, gewissermassen blos der Vertheidigung durch physische Mittel zu überlassen, ohne auf die morahschen, auf schon an regelmässiges Zusammenwirken mit der Regierung gewöhnte Kraft des Volks, die von dem blossen guten Willen noch sehr wesentlich verschieden ist, rechnen zu können, endlich aus der immer anschaulicher werdenden Gewissheit, dass das blosse Regieren durch den Staat, da es Geschäfte aus Geschäften erzeugt, sich mit der Zeit in sich selbst zerstören, in den Mitteln immer unbestreitbarer, in seinen Formen immer hohler, in seiner Beziehung auf die Wirklichkeit, die eigentlichen Bedürfnisse und Gesinnungen des Volkes, minder entsprechend werden muss.</p>

               <p>§. i6. Hiernach ist nun aber auch die Einrichtung selbst zu machen. Es muss nicht einseitig bezweckt werden, Stände, als Gegen<pb n="12.234" xml:id="pbXII234"/>und schädliches Schwanken ausartet; sondern die gesetzgebende, beaufsichtigende, und gewissermassen auch die verwaltende Thätig- keit der Regierung muss dergestalt zwischen Behörden des Staats und Behörden des Volks, von ihnen selbst, in seinen verschiedenen politischen Abtheilungen und aus seiner Mitte gewählt, vertheilt seyn, dass beide, immer unter der Oberaufsicht der Regierung, aber mit fest gesonderten Rechten, sich in allen Abstufungen ihres Ansehens zusammenwirkend begegnen, dass von jeder Seite zum höchsten Punkt der Berathung über die allgemeinen Angelegenheiten des Staats nur also gesichtete, einander schon näher getretene, aus dem Leben der Nation selbst gewonnene, und mithin wahrhaft praktische Vorschläge gebracht werden. Es kommt nicht blos auf die Einrichtung von Wahlversammlungen und berathenden Kammern, es kommt auf die ganze politische Organisation des Volks selbst an.</p>

               <p>§• 17- Dem natürlichen Gange der Dinge nach, wird bei Ständen das Prinzip der Erhaltung, bei der Regierung das Bestreben der Verbesserung vorwaltend sein, da es immer schwer hält, dass das sich kreuzende Interesse der Einzelnen über eine Veränderung zum Schluss komme, und rein theoretische Grundsätze bei Staatsbeamten mehr Eingang finden. Wenn sich in neueren Zeiten oft das Gegentheil gezeigt hat, und die gewaltsamsten Neuerungen gerade von der Volksbehörde ausgegangen sind, so hat dies nur daran gelegen, dass entweder sehr grosse Missbräuche, die laut um Abhülfe schrien, vorhanden waren, oder dass die Volksbehörden nicht so gewählt und so gestellt waren, dass das eigent- liche bürgerliche Interesse der verschiedenen Gemeinseiten der Staatsbewohner in ihnen ihr wahrhaftes Organ fand. Stände, auf die oben gezeigte Weise eingerichtet , können nicht anders , als erhaltend wirken, es müsste denn die nothwendige Hinwegräumung wahrer Missbräuche anfangs einiges Schwanken verursachen. Erhaltung aber muss immer der erste und hauptsächlichste Zweck aller politischen Massregeln bleiben.<pb n="12.235" xml:id="pbXII235"/> müssen, damit sie, als heimisch und vaterländisch, im Boden Wurzel fassen können.</p>

               <p>§• 19- Nun zeigt sich zwischen den vor der Französischen Revolution in den meisten Europäischen Staaten bestandenen Verfassungen, und den neuerlich gebildeten ein merkwürdiger Unterschied. Die ersten, die man mit grösserer oder geringerer Beimischung von Lehnsinstituten, ständische nennen kann, waren aus mehreren, ehemals fast selbstständig gewesenen kleinen politischen Ganzen zusammengesetzt, die sich bald, mit Aufopferung gewisser Rechte, an grössere Ganze freiwillig angeschlossen hatten, theils, mit Bei- behaltung gewisser Rechte, zusammengegossen worden waren. Die neuesten hatten im Grunde (ausser der äusseren Form der Englischen, da das innere Wesen derselben nachzuahmen unmöglich ist) die Amerikanische, die gar nichts Altes vorfand, und die Französische, die alles Alte zertrümmerte zum Muster.</p>

               <p>§. 20. Dieser Typus darf, wenn man den Bürgersinn wahrhaft beleben und erwecken will, nicht angewendet werden, und er ist in Deutschland nicht erforderlich, da noch viel Altes erhalten ist, was nicht umgestossen zu werden braucht, selbst nicht, ohne zugleich viel tüchtigen sittlichen Sinn zu vernichten, umgestossen werden kann. Was gerade davon beibehalten werden soll, muss in jedem einzelnen Falle bestimmt werden. Allein so viel lässt sich überhaupt mit Sicherheit angeben, dass der Sinn jener Verfassungen im Allgemeinen nicht blos erhalten, sondern recht eigentlich wiederhergestellt werden muss, nemlich dass das Ganze der politischen Organisation aus gleichmässig organisirten Theilen zusammengesetzt werde, indem man nur dabei die alten Miss- bräuche vermindert, und verhindert, dass diese Theile sich unrechtmässiger Weise Gewalt anthun, dass sie mit einander in Widerstreit stehen, oder wenigstens zu scharf abgegrenzt sind, um in ein Ganzes zusammen zu schmelzen, der persönlichen Kraft freie Entwickelung zu gewähren und die \'erfügung über das Eigenthum nicht zu sehr zu erschweren.</p>

               <p>Mit einem solchen Anschliessen an das Alte nun stimmt die im Vorigen von der zu errichtenden Verfassung aufgestellte Idee überein.</p>

               <pb n="12.236" xml:id="pbXII236"/>
               <p>§• 21. Der Geschäftskreis der ständischen Behörden im Allgemeinen (denn der jeder einzelnen richtet sich natürlich nach der Ausdehnung ihrer besondern Thätigkeit) begreift, dem ausgeführten allgemeinen Zweck nach, Folgendes unter sich:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Uebernehmung solcher Geschäfte, die, als Angelegenheiten der einzelnen politischen Theile der Nation, nicht eigentlich zum Ressort der Regierung gehören, sondern nur unter ihrer Oberaufsicht stehen müssen.</hi></note></p>

               <p>Welche Grenzen diese verwaltende Thätigkeit haben muss, kommt weiter unten vor. 2) Die Verbindlichkeit, der Regierung, wo sie dazu aufgefordert werden, Rath zu ertheilen, und die Befugniss, auch unauf- gefordert Vorschläge zu machen. Ueber die Schranken der letzteren wird auch erst in der Folge geredet werden können. 3) Die Ertheilung oder Verweigerung ihrer Zustimmung. 4) Das Recht der Beschwerdeführung,</p>

               <p>§. 22. Der dritte Punkt erfordert offenbar die sorgfältigste Erwägung und Bestimmung, da es bei ihm eigentlich darauf ankommt, wie viel der Landesherr von seinem, sonst allein ausgeübten Rechte nachgeben oder mit andern Worten, um wie viel weniger die Verfassung rein monarchisch sein soll.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Verweigerung der ständischen Zustimmung.</title>
               </head>
               <p>§• 23. Eine verfassungsmässige Monarchie kann man nur diejenige nennen, welche geschriebene Verfassungsgesetze hat. Ohne solche ist es überhaupt sehr schwer, nur den Begriff einer Monarchie festzuhalten.</p>

               <p>§. 24. Der erste Schritt weiter ist es, wenn es ausser dem König und seinen Behörden, Behörden der Nation giebt, welche das Recht haben, nach gesetzmässiger Beratschlagung, auszusprechen, dass eine Massregel der Verfassung wiederspricht.<pb n="12.237" xml:id="pbXII237"/> die verfassungswidrige Massregel, auch wenn der Landesherr darauf bestände, unverbindlich für die Nation mache, und mithin der Landesherr nicht einseitig die Verfassung abändern und aufheben könne oder nicht.</p>

               <p>In beiden Fällen aber ist alsdann die Autorität der Nationalbehörde nur auf Verletzungen der Verfassung beschränkt. Was innerhalb der Verfassung geschehen kann, liegt ausserhalb ihres Wirkungskreises.</p>

               <p>§. 25. Der zweite Schritt ist, dass die ständischen Behörden auch solche Massregeln, welche innerhalb der verfassungsmässigen Be- fugniss liegen, vorher zu beurtheilen haben, ohne dass jedoch der Landesherr an ihre Bestimmung gebunden ist. In diesem Falle stehen die Landstände, als blosse Räthe, den Ministern zur Seite.</p>

               <p>§. 26. Der dritte Schritt weiter ist, dass die volksvertretenden Behörden solche Massregeln durch ihre Missbilligung kraftlos machen können, der Regent an ihre Zustimmung gebunden ist, und ihm dagegen nur das Recht ihrer Auflösung, mit Verbindlichkeit, in gewisser Zeit neue zusammen zu berufen, zusteht.</p>

               <p>§. 27. Dies Recht der Entscheidung lässt in sich wiederum viele Grade der Ausdehnung zu, je nachdem es auf alle oder einige, und in diesem Fall auf mehr oder weniger Regierungsmassregeln beschränkt ist, und je nachdem die Erklärung der Missbilligung mehr oder weniger Förmlichkeiten unterliegt.</p>

               <p>Wie sehr sich aber hierin auch der Regent beschränken möchte, so bleibt die Verfassung immer noch wirklich monarchisch; sie geht erst in eigentliche Republik über, wenn dem Regenten das Recht der Auflösung genommen ist, und ihm mithin, auch in ihren Personen, von ihm unabhängige politische Körper gegen- überstehen.</p>

               <p>§. 28. Im Preussischen Staate bestehet, in Absicht einzelner Provinzen, sogar der dritte Grad verfassungsmässiger Monarchie; in Absicht des ganzen Staats kein einziger.</p>

               <pb n="12.238" xml:id="pbXII238"/>
               <p>§. 29.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ursprünglich heißt es im eigenhändigen Entwurf: „den ersten und zweiten Grad dergestalt, dass es klar und deutlich ausgesprochen würde, zu unterscheiden,</hi></note> Der erste Grad enthält ein blosses Minimum des ständischen Rechts, und es würde höchst unpolitisch seyn, Stände zu berufen, um ihnen so wenig einzuräumen.</p>

               <p>§. 30, Es wird also nur auf die Beurtheilung des zweiten und dritten und auf die Frage ankommen, ob die Stände (hier dies Wort ganz allgemein, ohne Unterscheidung der provinziellen oder allgemeinen genommen) sollen eine blosse berathende, oder eine entscheidende Stimme haben } und ob sie im letzten Fall diese sollen bloss durch die Erklärung, dass die vorgelegte Massregel verfassungswidrig ist, motivieren dürfen, oder nicht."</p>

               <p>§• 31- Die Stände bloss zu berathenden Behörden zu machen, nimmt dem Institut zu viel von seiner Würde und seinem Ernst. Es lässt sich zwar dafür sagen, dass die Regierung, ohne sich die Hände ganz zu binden, doch die Gründe der Stände hören, aber hernach diese Gründe selbst wieder ihrer Beurtheilung unterwerfen will. Allein sie erscheint ängstlich, indem sie dies ausspricht, und gewinnt eigentlich sehr wenig, da sie immer sehr grosses Bedenken tragen wird, eine offenkundiger Weise gemissbilligte Massregel dennoch vorzunehmen.**) Die Fälle, in denen sie sich hierzu bewogen fühlte, und nicht irgend ein andres, weniger auffallendes Mittel zu finden wüsste, werden so selten seyn, dass sie wohl eben so gut, und ohne gleich grossen Nachtheil, zur Auflösung der dermaligen Versammlung schreiten könnte.</p>

               <p>§• 32. Das Recht der Entscheidung bloss auf verfassungswidrige Massregeln zu beschränken, liesse sich allerdings wohl denken, obgleich die Regierung nicht die Möglichkeit zugestehen kann, dass sie je solche vorschlagen werde. Man könnte der Bestimmung würde immer sehr unpolitisch und unpraktisch seyn."<pb n="12.239" xml:id="pbXII239"/> aber immer die Form einer Verwahrung von Seiten der Stände geben. Es würde dann vorzüglich darauf ankommen, welche Ausdehnung die zur Verfassung gehörenden Gesetze erhielten? Von Steuern Hesse sich in diesem Falle höchstens auf die Grundsteuer ein ständischer Einfluss denken. Denn ausser dieser dürfte sich schwerlich weder ein Steuersatz, noch eine Besteuerungsart finden, die eine gesetzliche, für alle mögliche Fälle auf alle Zeiten hin gültige Festsetzung erlaubte. Die besondre Natur der Grund- steuer macht es aber in der That möglich, und vielleicht sogar rathsam, ein für alle Mal über gewisse Punkte in Rücksicht auf dieselbe übereinzukommen, z. B. dass sie nur nach einer gewissen Reihe von Jahren, und unter gewissen Modalitäten umgeändert, oder einen gewissen Satz nicht übersteigen solle. Diese Beschränkung des ständischen Rechts würde aber einen Nachtheil haben, der höchst verderblich auf den Geist der ganzen Berathung, und des Instituts selbst zurückwirken könnte. Die Stände würden nemlich durch diese Einrichtung veranlasst werden, wenn nicht durch sophistische, wenigstens doch durch spitzfindige Gründe, sehr entfernt liegende Beziehungen der gemachten Vorschläge, mit Verfassungsgesetzen aufzusuchen, um Verletzungen derselben darin anzutreffen, und dadurch den schlimmsten Geist, den Stände haben können, einen Sachwaltergeist annehmen.</p>

               <p>§• 33- Das Natürlichste, Einfachste und Zweckmässigste scheint da- her immer, den Ständen ein wirkliches, auf die Angemessenheit der ihnen gemachten Vorschläge selbst gegründetes Entscheidungs- recht zuzugestehen, und dieses auch auf alle eigentlichen und allgemeinen Gesetze, so wie auf jede Veränderung in der allgemeinen Besteurung auszudehnen; zugleich aber, um der Regierung ge- hörige Freiheit und Sicherheit für die Ausführung ihrer Zwecke zu lassen, den Begrirt" der Gesetze und die Art der Steuerbe- willigung genau zu bestimmen, und die Form der auszusprechenden Missbilligung zu erschweren.</p>

               <p>§• 34- Der Berathung der Stände müssen alle Gesetze vorgelegt werden, welche den Rechtszustand aller Bürger, oder einzelner Classen derselben wesentlich und dauernd zu bestimmen*) be<pb n="12.240" xml:id="pbXII240"/>zwecken. Dagegen sind nicht als Gesetze, welche der Berathung der Stände unterliegen, zu betrachten, alle, wenn auch allgemeine Vorschriften, welche unmittelbar zur Ausübung der Verwaltungspflichten der Regierung gehören, wie z. B. die Vorschrift, dass jeder, der eine Erziehungsanstalt anlegen will, sich einer Prüfung unterwerfen muss, dass Blatterkranke von der Gemeinschaft mit Andern abgesondert gehalten werden müssen, und noch weniger solche, welche sich auf Personen, die freiwillig mit der Regierung einen Vertrag eingegangen sind, wie Staatsbeamte in ihren Dienstverhältnissen, beziehen.</p>

               <p>§• 35- Immer aber bleibt in den Bestimmungen der Grenze zwischen demjenigen, was blosser Befehl der Regierung ist, in dem sie, um gehörig verwalten zu können, unabhängig seyn muss, und dem eigentlichen, die Zustimmung der Stände erfordernden Gesetz etwas schwieriges, vorzüglich in der Anwendung auf einzelne Fälle, das sich durch eine allgemeine Definition kaum wird heben lassen. So z. B. war es ehemals Katholiken verboten, sich unmittelbar mit Gesuchen nach Rom zu wenden. Hätte dieser Fall ständische Zustimmung erfordert.^ Auf der einen Seite fliesst aus dem unleugbaren Recht der Regierung, die Verhältnisse ihrer Unter- thanen zu fremden Autoritäten zu beaufsichtigen, die Befugniss, die Form dieser Aufsicht festzustellen. Auf der andern ist es ein, die Gewissensrechte wesentlich verändernder Umstand, wenn jedes solches Gesuch erst der weltlichen, nicht katholischen Be- hörde vorgelegt werden soll. Dennoch scheint hier das Recht der Regierung, allein zu entscheiden, stärker.</p>

               <p>§. 3Ö. Da die Vorschläge bei der ständischen Berathung von der Regierung kommen müssen, so fällt die Unterlassung der Vorlegung eines Gesetzentwurfs von selbst in die Kategorie der Beschwerden der Stände, und die einseitig entschiedene Angelegen- heit kommt daher auf diese Weise doch zur Berathung in der Versammlung, und zur Verantwortung der Regierung.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">Steuer-Bewilligung.</title>
               </head>
               <pb n="12.241" xml:id="pbXII241"/>
               <p>nicht einzuführen seyn. Es macht die Regierung zu abhängig, kann gefähriiche Stockungen hervorbringen und giebt den Ständen ein Mittel in die Hand, die Regierung unter dem Vorwande der Finanzen, allein in der That aus ganz andern Gründen, aufzuhalten und zu necken. Diese Taktik aber, und die Art des Krieges, in welchem, statt offen und ernstlich gemeinschaftlich des Landes Wohlfahrt zu berathen, Regierung und Stände sich wechselseitig etwas abzugewinnen suchen, muss man möglichst verhüten.</p>

               <p>§. 38. Es scheint vollkommen genug, wenn<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>jede Massregel, welche den jedesmaligen Zustand der Steuern, oder des Aktiv- und Passiv- Vermögens des Staats (wie Veräusserungen und Darlehn) verändert, den Ständen zur Abgebung ihrer entscheidenden Stimme vorgelegt wird ; 2) bei der ersten Zusammenberufung, die Regierung die Einnahmen und Ausgaben des Staats, und den Zustand seiner Schulden den Ständen bekannt macht, damit sie, sowohl hierüber, als über die Natur und Vertheilung der Abgaben ihre Bemerkungen machen, und die Regierung hierauf ihre Erklärung abgeben, oder Vorschläge zu Veränderungen darauf gründen kann; 3) dasselbe bei jeder neuen Zusammenkunft der Stände wiederholt wird, damit dieselben sich überzeugen, dass die Staatshaushaltung nach den von ihnen genehmigten, oder doch gehörig vor ihnen gerechtfertigten Grundsätzen fortgeführt worden sei.</hi></note></p>

               <p>§• 39- In Absicht der Form der auszusprechenden Missbilligung eines Gesetzvorschlages könnte bestimmt werden, dass, um die Zustimmung zu demselben zu bewirken, die absolute Mehrheit der Stimmen genügen sollte, da hingegen, um die Nichtannahme zu bezeugen, % der Stimmen sich gegen den Vorschlag vereinigen müssen. In der That ist die absolute Mehrheit von zu vielen zufälligen Umständen abhängig, als dass sie bei einer so wichtigen Angelegenheit, wie die erklärte Missbilligung eines Gesetzvor<pb n="12.242" xml:id="pbXII242"/>Mehrheit der Deputirten übereinkommt, schon ohne darauf zu sehen, vv^ie gross oder wie klein diese Mehrheit ist, ein grösseres Gewicht bei der öffentHchen Meinung haben muss.</p>

               <p>§. 40. Wollte man den Ständen ganz und gar keine andre, als eine berathende Stimme beilegen, so würde es besser seyn, nur bei Provinz! alständen stehen zu bleiben und niemals allgemeine zu versammeln. Zwar würde auch dies in ein Labyrinth von Schwierig- keiten führen. Allein über Entschlüsse, die man doch auszuführen gesonnen ist, allgemein auszusprechende Missbilligung gleichsam hervorrufen zu wollen, kann unmöglich zweckmässig genannt werden. Dass dagegen Provinzialstände über allgemeine Gesetze keine entscheidenden Stimmen abgeben können, rührt unmittelbar aus ihrer Natur und ihrer Stellung her.*)</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">Recht der Beschwerde führung.</title>
               </head>
               <p>§• 41- Auch dies Recht lässt verschiedene Grade zu. Die Stände können :<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>bloss die Mängel der Verwaltung anzeigen , und auf deren Abhülfe antragen; 2) oder den Landesherrn ersuchen, diejenigen Minister zu entfernen, welchen die Fehler der Verwaltung zur Last gelegt werden; 3) oder endlich die Minister in Anklagestand setzen.</hi></note></p>

               <p>§• 42. <note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Passus lautete zuerst: „Der erste Grad scheint hier derjenige, auf den man sich beschränken müsste. Der zweite würde sogar noch gefährlicher und verderblicher als der dritte seyn, da dieser doch wenigstens als eine gericht-</hi></note>Der erste Grad ist unbedenklich und versteht sich von selbst. Der zweite wäre in jeder Art gefährlich und verderblich. Das Ministerium kann nur collectiv, und als ein unzertrennlicher Körper den Ständen gegenüberstehen, und es muss streng darauf gehalten werden, dass die Stände nie aus diesem Standpunkte hinausgehen.</p>

               <p>*j Gestrichen im eigenhändigen Entwurf: „Ob es dagegen politisch, ja nur möglich ist, immer und selbst irgend lange Zeit hindurch, bloss Provinzialstände zu haben, wird weiter unten untersucht werden.'^<pb n="12.243" xml:id="pbXII243"/> Ob die Stände das Recht der Anklage ausüben, und die Minister daher ganz eigentlich in Verantwortlichkeit gegen sie gesetzt werden sollen, ist eine Frage, die der Landesherr selbst allein entscheiden muss. Gegen die Sache ist nichts zu sagen, sie ist vielmehr un- läugbar heilsam. Allein diese Befugniss stellt die Stände, die auch einen vom Regenten beschützten Minister angreifen können, in eine gewissermassen imponirende Lage gegen ihn. Auf alle Fälle kann ihnen das Recht nicht bestritten werden, da, wo sie solchen Dienstvergehungen einzelner Staatsbeamten auf die Spur kommen, welche ein peinliches Verfahren zulassen, dieselben namentlich der Regierung anzuzeigen, und nach einem durch die Mehrheit genommenen Beschluss, auf ordnungsmässige Untersuchung der Vergehungen anzutragen.</p>

               <p>Dies Letztere würde das Einzige sein, was unter allen Umständen die Provinzialstände thun könnten. Das Recht in Anklagestand zu versetzen, könnten sie nie üben, da es nur gegen den geübt werden kann, der unter einem unverletzlichen Obern steht, welcher nie zur Verantwortung gezogen werden kann. Jede andre untergeordnete Behörde kann, da sie ja auf Befehl gehandelt haben könnte, nur bei ihrem Obern belangt werden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">IL</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">Bildung und Wirksamkeit der landständischen Behörden.</title>
               </head>
               <p>§. 43- Drei Arten vom Volke bestellte Behörden scheinen, ihrer Wirksamkeit, und der Art ihrer Einsetzung nach, nothwendig genau unterschieden werden zu müssen:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Vorsteher von Landgemeinen, Städten und Kreisen,</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Provinzial- 3) Allgemeine Stände.</hi></note></p>

               <p>§. 44. Die Vorsteher ländlicher und städtischer Gemeinen können bloss verwalten, was im Wesentlichen in der Besorgung der Privat<pb n="12.244" xml:id="pbXII244"/>Die Provinzialstände verbinden die beiden Attributionen, indem sie einestheils die Privatangelegenheiten ihrer Provinz besorgen, anderntheils in Berathung über Provinzial- und Allgemeine Gesetze eingehen.</p>

               <p>§.45. Die Wahl der Mitglieder dieser dreifachen Behörden muss vom Volke, nicht die der einen von der andern ausgehen. Hiervon wird weiter unten ausführlich gehandelt werden.</p>

               <p>§.46- *) Eigene Amtsbehörden, welche der Grundzüge**) betitelte Aufsatz verlangt, würden wohl überflüssig seyn, allein Kreis-Vorsteher sind nothwendig, weil sonst die Kluft zwischen den Gemeinen und den Provinzial-Ständen zu gross ist.***) Kreisstände scheinen die Verhältnisse unnützer Weise zu vervielfältigen. An der Berathung über Gesetze könnten sie, als solche, dennoch keinen Antheil nehmen, sondern müssten sich blos auf die Besorgung der KJreisangelegenheiten beschränken. Sie würden daher immer nur zur ersten Art der Behörden ge*J Zuerst hieß es: „Ob es außer den Vorstehern der Gemeinen noch be- sondere Kreisvorsteher geben müsse? kann zweifelhaß scheinen. Die Frage läßt sich aber weniger im Allgemeinen, als nach den Umständen und Ortsverhältnissen entscheiden. Sollte es welche geben, so gehörten sie offenbar zu der erstem Gattung von Behörden."</p>

               <p>**J Der Aufsatz „Grundzüge für eine ständische Verfassung in den Ober- präsidial-Bezirken Coblenz und Coelln" schlägt iti § j vor: „Die Verwaltung des Preussischen Staats befasst folgende Hauptabtheilungen des Landes und der darin befindlichen Einwohner, aj Communen. b) Aemter. Dergleichen existiren noch nicht in den Rheinprovinzen. Ihnen zu vergleichen sind die jetzigen Bürgermeistereien, c) Kreise, d) Regierungsbezirke, e) Oberpräsidial-Bezirke. § 5." Die Entwicklung des ständischen Elements ist Gegenstand a) einer Communal- Ordnung; b) einer Amts-Ordnung ; c) einer Kreisordnung ; d) einer Landtagsordnung. In § 6 heißt es über die Amtsordnung: „Ihre Aufgabe ist die Stellung des Amtmanns zu den Communen und zu deren Vorständen als Organen der Verwaltung zu bestimmen, desgleichen auch festzusetzen, über welche Angelegenheiten eine gemeinsame Verhandlung der zu einem Amte gehörigen Communeri mittelst ihrer Vertreter stattfinden soll, unter welchen Bedingungen und mit welcher Wirkung." Humboldt verwirß diese Zwischenstufe zwischen Commune und Kreis.<pb n="12.245" xml:id="pbXII245"/> hören. Kommen gemeinschaftliche Angelegenheiten eines Kreises vor, die zu partikulair sind, um vor die Provinzialstände gebracht zu werden ; so hindert nichts, dass die Vorsteher der Kreisgemeinen durch Delegirte aus ihrer Mitte zu einer solchen Berathung zusammentreten. Man könnte zvv^ar auch Kreisstände wählen und diese sich hernach zu Provinzial-Ständen vereinigen lassen. Allein dabei wäre immer zu getheiltes Interesse, und zu partikulaire Ansicht zu besorgen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Hier schloß sich zuerst folgendes an : „Die allgemeinen Stände aus Dele- girten der Provinzialstände zusammenzusetzen, dürfte nicht rathsam seyn. In einem der vorliegenden Aufsätze scheint die Meynung dahin zu gehen, dass das Volk die Deputirten zu den Provinzialstäyiden wählen, und dabei bestimmen solle, wer von diesen Deputirter bey den allgemeinen seyn solle, so dass alle Mitglieder der letzten doch imynittelbar aus den ersten herkämen. Allein es scheiyit, dass</hi></note></p>

               <p>§• 47- Wenn die Provinzial-Stände die Besorgung der Angelegenheiten ihrer Provinz mit dem eigentlich ständischen Geschäft, Beaufsichtigung und Berathung, verbinden sollen, so müssen sie zu jener einen beständigen und von ihnen sichtbar getrennten Aus- schuss haben, zu welchem sie in ihrer Gesammtheit sich wieder, wie die berathende und beaufsichtigende Behörde zur bloss verwaltenden verhalten. Sie müssen beschliessen, er ausführen. Der Ausschuss gehört alsdann, als solcher, zur ersten Gattung ständischer Behörden, und es fällt nun die von Hr. von Vincke<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>„Nur Verwaltungsbehörden dürfen meines Erachtens die Stände nicht sein, sie dürfen in Alles einwirken, sie sollen Alles kontrolliren, aber nicht regieren, nicht selbst Beamte sein, nicht an der Ausführung theilnehmen, sie dürfen und können nicht sich selbst kontrolliren, sonst würden sie aufhören, selbständige, von allem Einßuss tmabhängige Vertreter zu sein, sonst würde ihre Pennanenz noth- wendig, die Beziehimg von Besoldungen unvermeidlich sein, sie überall aus ihrem</hi></note> gegen das Verwalten ständischer Behörden überhaupt gemachte Einwendung weg, dass die von den Staatsbehörden unabhängigen Stände, so wie sie verwalten, von diesen Staatsbehörden beaufsichtigt werden müssen. Denn diese allerdings nothwendige Aufsicht würde nunmehr nur über den Ausschuss, nicht über die Versammlung selbst ausgeübt. Es kann auch nur so Vermischung der Geschäfte vermieden werden. man sich bloss darauf beschränken müsste, dies nicht zu untersagen." eigenthümlichen Charakter heraustreten."</p>

               <pb n="12.246" xml:id="pbXII246"/>
               <p>§. 48. Dass die allgemeinen Stände nicht verwalten können, ist natürlich, well es keine Privatangelegenheiten des ganzen Staats geben kann, wohl aber Angelegenheiten eines Theils, die gegen die des Ganzen, besondre sind. Die Verwaltung der Angelegenheiten des Ganzen kann, wenn nicht alle Begriffe vermischt werden sollen, nur in den Händen der Regierung ruhen. Selbst wo diese ein- zelne Zweige davon delegiren wollte, müsste es immer bei ihr stehen, sie wieder zu jeder Zeit zurückzunehmen. Dagegen können die allgemeinen Stände wohl bei der Verwaltung da, wo es die Natur des Gegenstandes erlaubt, verwahrend eintreten, und so scheint es gut, Delegirte der Stände den für das Schuldenwesen des Staats eingesetzten Behörden beizuordnen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">Untergeordnete ständische Verwaltungs-Behörden.</title>
               </head>
               <p>§. 49- Die Gegenstände, welche der Verwaltung ständischer Behörden übergeben werden können, sind in einem der anliegenden Aufsätze*) schon sehr vollständig angegeben. Der allgemeinen Natur der Gegenstände nach lassen sich hauptsächlich folgende drei unterscheiden :<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Angelegenheiten, welche ganz eigentlich Privatsache der</hi></note></p>

               <p>*j In § g der „Gfundzüge" : „Nähere Entwickelung der Gegenstände, welche vor die verschiedene?! Versammlungen gehören. Als allgemeine Regel lässt sich festsetzen, dass die Verhandlung einer jeden Versammlung sich nur auf solche Gegenstände beschränken tnuss, welche von einem bestimmten Interesse und bestimmten Bedürfnisse für ihren Vertretungsbezirk sind. Es gehören daher z. B. a) vor die Gemeindeversammlungen: Wahl der Communalbeamten, Aufbringung und Bemlligung der Mittel zu Comynunalbedürfnissen (unter der Autorisation und Genehmigung des Staats) und Rechnungslegimg pp.; b) vor die Amtstage: Gemeinschaftliche Berathung über die beste Ausführung landesherrlicher Verordnungen, wobei alle Gemeinden des Amts interessirt sind, über die Vertheilung gemeinschaftlicher Lasten pp. ; c) vor die Kreistage : Wahl der Kreiseingesessenen, welche der Landrath als Organe bei gewissen Verwaltungsgeschäften gebrauchen soll, z. B. bei Aushebimg der Ersatzmannschaften und Bildung der Landwehr, Bewilligimg von Mitteln zu nützlichen Kreiseinrichtungen, Rechenschaft über deren Verwaltung, welche dem Landrath zusteht; d) vor die Landtage: Bewilligung von Geldmitteln für nützliche Einrichtungen des Oberpräsidialbezirks oder der Provinz (unter Genehmigimg des Staats), Rechnungslegung darüber, Berathung<pb n="12.247" xml:id="pbXII247"/> Gemeine, Stadt oder Provinz sind, und wobei der Staat nur Oberaufsicht, oder Obervormundschaft ausübt, wie die Verwaltung des Vermögens, und alles was dahin einschlägt ; einen grossen Theil derjenigen Polizei, die Schaden abzu- wenden bestimmt ist; einige der möglicherweise vorkommenden, gemeinnützigen Einrichtungen, wie Anlegung von Chausseen auf Kosten der Provinz u. s. f.</p>

               <p>Bei dieser Klasse von Geschäften muss der Staat den Behörden die Besorgung ganz überlassen, und sich begnügen, bloss, w^o es nöthig ist, negativ mitzuwirken.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Angelegenheiten, die einen Charakter an sich tragen, der sie mehr zur Sache des ganzen Staats macht, wie Kirchen und Schulen, Armen-, Straf-, Kranken-Anstalten.</hi></note></p>

               <p>Hier muss der Staat auch positiv hinzutreten; es muss gänz- lich von ihm abhängen, wie viel oder wenig er die Besorgung hier aus den Händen geben will; und es muss nach der Ortsbeschaffenheit modifizierte Verwaltungsmaxime seyn, die ständischen Behörden hierfür so viel, als nur immer möglich, zu interessiren.<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Angelegenheiten, w^elche die Regierung, ohne dass sie an sich diese, oder jene Provinz besonders angehen, den Ständen mit ihrer Bewilligung aufträgt, wie z. B. die Anlegung grosser Communications-Chausseen gegen Gestattung der darauf zu legen- den Abgabe, oder gegen Herschiessung der Kosten selbst aus den Staatseinkünften.</hi></note></p>

               <p>§• 50- Insofern die Provinzialversammlung, worunter hier immer die eines Ober-Präsidial-Bezirks verstanden wird, ihre eigene Ver- waltung beaufsichtigend, nicht Gesetzvorschläge berathend wirkt, können Gegenstände vorkommen, welche nicht alle in ihr ver- einigte Präsidialbezirke, sondern nur Einen betreffen. Alsdann können die Deputirten von diesem allein zusammentreten, und dies kann gleichfalls geschehen, ohne dass gerade die ganze Versammlung zur nemlichen Zeit vereinigt ist. Dies setzt aber vor- aus, dass der Ausschuss dieser letztern, zu verhältnissmässiger Anzahl, von Mitgliedern der einzelnen Präsidialbezirke zusammengesetzt sei, damit sich dieser Ausschuss eben so, wie die Versammlung selbst theilen, und auch eben so allein handeln könne.</p>

               <pb n="12.248" xml:id="pbXII248"/>
               <p>§. 51- Auf diese Weise scheint es am besten möglich, den Widerspruch zu vereinigen, dass für die Verwaltung Präsidialbezirks- Versammlungen , für den Antheil an der Gesetzgebung Ober- Präsidialbezirks-Versammlungen angemessener scheinen. Wird die Einrichtung so getroffen, so kann man sagen, entweder, dass die Präsidialbezirksversammlungen sich zu einer Ober-Präsidialversammlung vereinigen, oder diese sich in jene theilt, und die Unterscheidung beider Fälle ist keine theoretische Spitzfindigkeit, da es allemal praktische Folgen hat, ob man die Sache von unten herauf, oder von oben hinunter anfängt. Das Erstere scheint zweckmässiger.</p>

               <p>§. 52. Bei den ad 2 und 3 genannten Gegenständen wird bisweilen von der Regierung beabsichtigt, Ausgaben von sich ab, auf die Gemeinen und Provinzen zu wälzen. Dies hat aber nur alsdann Nutzen, wenn die Ausgabe auf diese Weise in sich verringert wird, weil Gemeine, oder Provinz wohlfeiler zum Ziele kommen. Sonst ist es ein, bloss die Uebersicht der Abgaben und Volks- lasten erschwerendes Blendwerk.</p>

               <p>§• 53- Alle Verwaltung der ständischen Behörden muss unter Aufsicht des Staats geschehen. Allein diese muss nicht in Bevormundung bei jedem Schritte des Geschäfts, sondern in Einführung strenger Verantwortlichkeit bestehen. Sind diese Behörden dem beständigen Berichterfordern, Vorschreiben und Verweisen der Regierung ausgesetzt, so will niemand, der sich ein wenig fühlt, mit dem Geschäfte zu thun haben, und der Geist und Sinn der Einrichtung geht verloren. Da es mehrere untergeordnete Stufen solcher Behörden giebt, so kann die Regierung sich an die höchste halten, und ihr Geschäft dadurch sehr vereinfachen. Da es auch jedem Einwohner freisteht, bei der höhern Behörde über die untere Beschwerde anzubringen, und diese Beschwerden immer mehr werden angebracht werden, je mehr der Gemeinsinn erwachen wird, da jetzt viele lieber Unrecht geschehen lassen, als sich die Mühe geben, es zu rügen, so wird die Controlle, wie die Verwaltung, mehr von dem Bürger selbst geübt, und das Geschäft der Regierung entbehrlicher werden.</p>

               <pb n="12.249" xml:id="pbXII249"/>
               <p>s. 54. Die Aufsicht des Staats auf jede dieser landständischen Behörden wird natürlich, nach ihren verschiedenen Abstufungen, durch die ihr gegenüberstehende Abstufung der Regierungsbehörden ausgeübt. Der Landrath beaufsichtigt die Kreisbezirke, die Regierung den Ausschuss der Pro^dnzialversammlung , insofern er ihrem. Präsidialbezirk angehört, das Oberpräsidium diesen Ausschuss in seinem Ganzen.</p>

               <p>S- 55- Die Landräthe wurden ehemals in den östlichen Preussischen Provinzen, mehr als Behörden angesehen, welche ihren Ivreis, der sie selbst wählte, bei der Regierung vertreten sollten, als wie solche, die ganz und ausschliessend ihre Beamten waren. Sie hatten daher fast keine Besoldung, und mussten im Kreise angesessen seyn. Das letztere hat in den westlichen Provinzen ganz aufgehört, und alle Landräthe werden jetzt bloss als Delegirte der Regierungen angesehen, mit Arbeiten überhäuft u. s. f. Es verdient Ueber- legung, ob nicht die landständische und Regierungskreisbehörde, zu mehrerer Vereinfachung, dergestalt in der Person des Landraths vereinigt werden könnte, dass derselbe hauptsächlich von dem Kreis, wenn auch unter Mitwirkung der Regierung durch Auswahl aus mehreren Vorgeschlagenen, gewählt würde, zugleich aber die Geschäfte der Regierung besorgte. Der Nachtheil dabei aber dürfte vermuthlich der seyn, dass beide, Regierung und Land, darin zu wenig eine ihnen angehörige Behörde fänden. Da aber, wo die Landräthe noch mehr in ihrer ehemaligen Kategorie fortdauern, Hesse sich, um das Neue dem Alten anzupassen, hierüber doch vielleicht wegsehen. Sonst müsste, nach dem neuen Plan, der Landrath bloss eine Staatsbehörde seyn, und ihm die ständische des Kaisers respektive zu- und untergeordnet werden. In diesem Falle würde es weniger eine nothwendige Bedingung, als eine nützliche Regierungsmaxime seyn, dass er allemal auch in dem Kreise angesessen se3^n müsste.</p>

               <p>§. 56. Die erste und nothwendige Grundlage der ganzen landständischen Verfassung ist daher die Einrichtung der Gemeinen, der ländlichen und städtischen, lieber diese enthält, vorzüglich im Allgemeinen, und ohne auf die speziellen Unterschiede beider<pb n="12.250" xml:id="pbXII250"/> einzugehen, der Aufsatz,*) welcher von Nassau, den lo. October 1815 datirt ist, alle Hauptgrundsätze. Vorzüglich ist die dort allgemein aufgestellte Formel richtig, erschöpfend, und klar und be- stimmt gefasst. Eben so ist auch das über die Gemeineglieder, ihre Vorsteher, die Einsetzung und den Geschäftskreis derselben Gesagte.</p>

               <p>S- 57- Wenn es jedoch heisst, dass die Gemeineglieder nicht bloss Eingesessene, sondern auch Angesessene seyn müssen; so scheint dies in Absicht der städtischen Gemeinen doch eine Modifikation erleiden zu müssen, wenn man nicht dem Besitz eines Grundstücks einen, der Natur des städtischen Gewerbes unangemessenen Werth beilegen will. Es scheint hier zuerst auf das Gewerbe anzukommen. Ist es im eigentlichen Verstände eine Ackerstadt, oder ist sie es wenigstens zugleich, so ist für diejenigen, welche nichts anders, als Ackerbau, treiben, auch nothwendig, dass sie angesessen sind, da hier das Gewerbe unmittelbar an der Scholle klebt. Allein bei den übrigen, nicht auf so fixen Verhältnissen beruhenden Ge- werben, müssen andere Normen eintreten.</p>

               <p>§. 58. Es ist in den Randanmerkungen**) zu den Grundzügen sehr richtig bemerkt, dass es überhaupt gut, und tief einwirkend auf</p>

               <p>*j Er trägt den Titel „ lieber die Einrichtung der ländlichen und städtischen Gemeinde, und Bezirks- oder Kreisverfassungen''. Die Fo7-mel lautet: „Jeder Einrichtung des Gemeindewesens muss die Hauptidee zu Grunde liegen, dass die Gemeinde- Angelegenheiten und das Gemeinde- Vermögen durch von der Gemeinde gewählte Gemeindeglieder nach den Gesetzen des Landes, imter Aufsicht des Staats verwaltet werden." Weiter heißt es: die Gemeindeglieder müssen angesessen sein, nicht bloss Eingesessene (s. 0. § 57J, ihr Vermögen, ihr Alter, ihr Indigenat muss ihre Sittlichkeit und Liebe zur Gemeinde und zum Vaterland verbürgen. Aus den Gemeinde-Gliedern bildet sich die Gemeinde- Versammlung, sie wählt imd ernennt mit landesherrlicher Bestätigung ihren Vorsteher, Bürgermeister, seine Beigeordneten, die Gerichtsleute und die diese controllirenden Bürger- Abgeordneten. Den Geschäftskreis bestimmen diese verschiedenen Organe, und das Einwirken der einen auf die andern, bei der Verwaltimg der städtischen Angelegenheiten, der Innern Polizei, der Abyiutzung, Verwendung des städtischen Vermögens, bei der Rechnungsablage, bei der Verwaltung gewisser den Gemeinde- Bedienten vom Staate übertragener Geschäfte, z. B. Canton-Sachen , Marsch- Sachen. — Da die Gemeinden diese sowohl als die städtischen Angelegenheiten nach den Landesgesetzen behandeln und führen müssen, so ist die Beobachtung der Forstordnungen, Medizinalordnungen, die Zuziehung der Forstbedienten und Aerzte als Sachverständigen u. s. w. eine Selbstfolge.<pb n="12.251" xml:id="pbXII251"/> alle städtische Verfassungen seyn wird , dieselben nicht nach dem blossen Wohnen in diesem oder jenem Quartier, sondern nach Corporationen zu bestimmen. Glieder der Gemeine wären nur die Glieder von Corporationen, und keine andere. Diese Corpo- rationen müssen eine vernünftige Gewerbefreiheit nicht aufheben, sie dürften überhaupt nicht mit den Zünften verwechselt werden. Dies Letztere würde auf jede Weise unstatthaft seyn. Die Corporationen sollen ein politisches Mittel seyn, die städtische Gemeine in Classen von Individuen abzutheilen, welche sich in ihrer Hand- thierung und den Resultaten derselben in ähnlichen Verhältnissen befinden. Diese Abtheilung soll zum Behuf der Besorgung des städtischen Interesses , und nach dem Grundsatz geschehen , dass Theilnahme an einem kleinen, bestimmt abgeschiednen Körper den Bürgersinn und die Moralität mehr, als einzelnes Handeln in einer grössern Masse vermehrt. Die Zünfte sollen die Güte und Ehrlichkeit des Gewerbes sichern und bekunden. Aus diesem ganz verschiednen Zweck folgen natürlich auch verschiedne Grundsätze über die Regeln der Zusammensetzung dieser beiden Arten von Genossenschaften, und die Zulassung zu denselben. In die Zünfte muss man, wenn man nicht die Freiheit der Gewerbe vernichten will, jeden, der hinreichende Geschicklichkeit, den nöthigen ^"orschuss, und einen nicht offenbar anstössigen Charakter besitzt, aufnehmen; zur Zulassung zu den Bürger-Corporationen kann dies natürlich nicht genügen. Eben so müssen die Zünfte sich in sehr viele Zweige theilen, weil der Eintheilungsgrund die Verschiedenheit der Gewerbe ist; bei den Bürger-Corporationen wäre dagegen die einfachste Eintheilung die beste.</p>

               <p>§. 59- Die natürlichste scheint die in diejenigen, welche Landbau, Handwerke und Handel treiben. In grossen Städten dürfte es zweckmässig seyn, die letzteren wieder nach dem Unterschied des Details- und Grosshandels abzusondern. Ob Fabrikanten in so hinreichender Anzahl vorhanden sind, dass sie eine eigene Corpo- ration bilden müssen, oder ob man sie den Kaufleuten anschliessen kann.-* lässt sich nur nach den Ortsverhällnissen beurtheilen. In Einer Corporation ausser jener, müsste man alle übrigen Bürger vereinigen. wird, wie matt hier vorschlägt, denn die Standesgenossen einer Stadt sind unter einander in näherer Berühruns als die Bewohner eines Stadtviertels."</p>

               <pb n="12.252" xml:id="pbXII252"/>
               <p>Der Grundzüge betitelte Aufsatz <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>§ 10 bestiynmt dies so: „Die Vertreter würden nun wieder von den Gemeindegliedern nach einem bestimmten Verhältniss für jede Stadt aus dett a) Kaußeuten; b) Fabrikanten; c) Handwerkern; d) Gelehrten und Künstlern</hi></note> fügt den obengenannten Classen nur noch Gelehrte und Künstler hinzu, und übergeht also viele Individuen, die nichts von dem allem sind. Ueberhaupt aber hüte man sich ja, die Gelehrten unmittelbar, als solche, als politische Classe handeln zu lassen.</p>

               <p>§. 60. Der Adel, wie zahlreich er auch in einer Stadt seyn möchte, müsste darin keine besondere Classe bilden wollen. Wo er etwas ihm Eigenthümliches geltend machen will, muss er, als Landbesitzer und Landbewohner, erscheinen. In der Stadt gehört er in die allgemeine gemischte Classe.</p>

               <p>S. 61. Die Genossenschaft in der Corporation müsste abhängen von dem Vermögen oder erweislichen Erwerb, dem unbescholtenen Ruf, der Herkunft aus dem Orte, oder einem von dem Zeitpunkte der gemachten Erklärung, dass man zu ihr gehören wolle, an, ununterbrochenen fortgesetzten Aufenthalte. In wiefern Erwerbung eines Grundstücks diese letzte Bedingung erleichtern könnte, wäre eine besonders zu erwägende Frage.</p>

               <p>§. 62. Eine solche Unterscheidung der Corporationen lässt sich nur in Städten von beträchtlicher Grösse denken. In den meisten würde der Fall eintreten, dass eine oder die andere zu wenig zahlreiche Classe der andern beitreten müsste. Allein die Bedingungen der vollen Bürgerrechte würden immer, wenn auch, wie in blossen Ackerstädten, nur Eine Classe vorhanden wäre, dieselben seyn, welche den Beitritt des Individuums zu der ihm eigenen Corporation erfordern würde. In dem von Vinckeschen Aufsatz<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Er trägt die Aufschrift: „Münster, den 22. Juny, 1818. Betreffend die ständische Verfassung der rheinisch-westphälischen Provinzen. An den Herrn Fürsten Staatskanzler Durchlaucht." Die hierher gehörige Stelle lautet: „Land-</hi></note> ist. {Statt der vormaligen Zunßverfassung) zu wählen sein." bau war auch früher schon, vorzugsweise vor Handel und Gewerken, die Haupt<pb n="12.253" xml:id="pbXII253"/>als eine bedeutende Schwierigkeit erwähnt, dass, bei dem jetzigen Verfall der Städte, viele sich nicht mehr von ländlichen Gemeinen unterscheiden. Sollte indess hierin ein grosses Hinderniss liegen? Die Gemeineordnung lässt sich leicht so einrichten, dass sie in diesen Fällen auf beide passt, und einige Eigenthümlichkeit bewahren auch die kleinsten Städte schon dadurch, dass sie gewöhn- lich andere Rechte, und andere Gattungen des Gemeineeigenthums, auch in der Regel mehr desselben, als das platte Land haben, woraus denn natürlich auch Unterschiede in der Verwaltung nöthig werden.</p>

               <p>§. 63. Im Preussischen ist in der Städteordnung eine Gemeineeinrichtung vorhanden, die jetzt nur isolirt dasteht.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Hier folgt zuerst : „Es wäre aber zu untersuchen, ob dieselbe in der Aus</hi></note>§. 64. So richtig auch die in dem oben erwähnten Aufsatze aufgestellte Formel über die Gemeineeinrichtungen ist, so wird ihre Anwendung doch in mehreren alt Preussischen Provinzen grosse Schwierigkeiten finden, in welchen die Rittergutsbesitzer jetzt allein die Obrigkeit ausmachen, und die Gemeine bloss gehorcht, und wo auch das Rittergut ungleich mehr Acker, und mit ganz andern Rechten, als irgend ein andres Mitglied der Gemeine besitzt. Den Rittergutsbesitzern diese obrigkeitliche Befugniss zu nehmen scheint weder billig noch zweckmässig. Dagegen die Gemeine ganz davon auszuschliessen, eben so wenig rathsam.</p>

               <p>§. 65.</p>

               <p>Vielleicht Hesse sich hierin dadurch ein Mittelweg einschlagen, dass<pb n="12.254" xml:id="pbXII254"/> waltung übertrüge. In sehr vielen, und den meisten Fällen dürfte aber sehr wenig, oder nichts von dieser Art vorhanden se3^n;<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>für alles dasjenige, was besonderes und abgeschlossenes Interesse und Eigenthum der Gemeine, ausser dem Rittergutsbesitzer ist, diese einem aus ihrer Mitte die Besorgung und VerStadtmauern fast überall umgefallen oder weggeräumt ; selbst das äussere An- sehen unterscheidet manche sogenannte Stadt nicht von einem Dorfe, umgekehrt viele Dörfer nicht von Städten.^' arbeitung, und hernach in der Ausführung nicht von dem Geiste abgewichen ist, in dem der erste Entwurf dazu gemacht war, und inwiefern sie in Rücksicht auf</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>die Gemeine bei Ernennung eines Schulzen durch den Rittergutsbesitzer ein Widerspruchsrecht ausüben könnte, über das, wenn man sich in einem Falle nicht einigen könnte, der Landrath entschiede;</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>dass, wo es das Verhältniss nur immer erlaubte, der Rittergutsbesitzer mehr als die beaufsichtigende Behörde behandelt würde, und als in einem ähnlichen Falle zur Gemeine stehend, wie der Landrath zu dem Kreise.</hi></note></p>

               <p>§. 66. Noch schwieriger wird die Entscheidung da, wo das gutsherrliche Verhältniss ehemals bestand, aber durch dazwischen getretene fremde Herrschaft aufgehoben worden ist. Soll man es wieder herstellen, oder nicht .^ In einigen Orten ernennt jetzt der Landrath den Schulzen, in andern die Gutsherrschaft, in andern ist das Verhältniss schwankend. Doch nennt ihn (von Berlin aus) diesseits der Weser, die Gemeine nirgends. Im Allgemeinen lässt sich wohl sagen, dass die Ernennung durch den Landrath immer unstatthaft scheint. Sie hat zwar jetzt zum Grunde, dass der Landrath den Schulzen als die Unterbehörde ansieht, deren er sich bedienen muss, allein in der neuen Verfassung würde ein grosser Theil der Wirksamkeit des Landraths an die Kreisbehörde übergehen, und dann würde es vielleicht rathsam seyn, dieser zwar kein Ernennungs-, aber ein Bestätigungsrecht der Schulzen zu ertheilen. Der Landrath, als die beaufsichtigende Behörde, dürfte nur dasjenige haben, die Entfernung eines untüchtig Befundenen zu verlangen.</p>

               <p>§. 67. Wo sich aber das Verhältniss dergestalt verändert hätte, dass die Ackervertheilung gar nicht mehr wesentlich dieselbe wäre, auch die Einwohner, ausser dem Rittergutsbesitzer, nicht mehr bloss aus selbst ihren Acker bauenden Personen bestände, da ist Ernennung durch die Gemeinde der Herstellung der alten guts- herrlichen Rechte bei weitem vorzuziehen. Denn sie ist immer</p>

               <pb n="12.255" xml:id="pbXII255"/>
               <p>§. 6S. Hierher gehört auch die ganze Frage von den gesetzlichen Schranken, die der Veräusserung, Vererbung und Vertheilung bäueriicher Grundstücke zu setzen sind. Die Aufhebung, da, wo sie bestehen, wäre auf jeden Fall unzweckmässig. Ihre Herstellung, wenn sie aufgehoben wären, würde im eigentlichen Verstände der Gegenstand der Berathung der Provinzialversammlungen da seyn, wo der Fall vorkäme. Der Staat hat oflenbar bei der Wiederherstellung Interesse, und erhält sich von allem Vorwurf gewalt- samer Rückwirkung frei, wenn er der Meinung der Mehrheit in der Provinz selbst folgt.</p>

               <p>§. 69. Ein wichtiger Punkt ist noch der, dass alle Verwaltung des Communalinteresses, so viel es nur immer möglich ist, unent- geldlich geschehen muss. Dies ist nicht allein nothwendig, um Aufwand zu vermeiden, sondern ganz vorzüglich, um den Geist der Einrichtung in seiner Reinheit zu erhalten. Nur die alier- niedrigsten Bedienten, wie Boten u. s. f. müssen für ihre Zeit entschädigt werden. Sonst würde sich die unentgeldliche Verwaltung wohl durch gehörig eingeleiteten Wechsel der Last durchführen lassen. Bloss bei verwickelten Verwaltungszweigen sehr grosser Communen könnte und müsste vielleicht eine Aus- nahme stattfinden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">Provinzialstände.</title>
               </head>
               <p>§• 70. Bei den Provinzialständen kommt ihre Zusammensetzung und ihr Wirkungskreis (in so fern derselbe, wovon schon im Vorigen geredet worden, nicht verwaltend ist) in Betrachtung. Die erste kann, und muss in verschiedenen Provinzen verschieden seyn; der letztere in allen derselbe, da sonst eine Provinz Vor- rechte vor der andern hätte.</p>

               <p>§• 71- Der letzte l^unkt wird, bis es allgemeine Stände giebt, in Absicht Sachsens und Schwedisch-Pommerns*) Schwierigkeiten haben. Beide Distrikte haben das Recht, keine andern Steuern,<pb n="12.256" xml:id="pbXII256"/> als mit ihrer Zustimmung, anzuerkennen, und die Regierung kann es, vorzüglich bei Pommern nicht zurückweisen. Bev/illigung allgemeiner Steuern aber ist mit der Existenz blosser Provinzial- versammlungen nicht venräglich. Es würde daher nichts übrig bleiben, als den Einspruch dieser Distrikte in der Zwischenzeit möglichst gut zu beseitigen.</p>

               <p>§. 72. Bei der Zusammensetzung kommen hauptsächlich, wenn man das Detail übergeht, folgende Fragen vor:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>soll die Bildung dieser Versammlungen bloss nach der Zahl der Einwohner, oder nach den Ständen derselben geschehen } 2) soll im letztern Falle der Adel einen eigenen Stand ausmachen, und wie.'' 3) soll in demselben Fall die Versammlung nur eine, oder soll sie in zwei oder mehr Kammern getheilt seyn, und auf welche Weise .'^ ad I.</hi></note></p>

               <p>§• 73- Dass die Bildung nach Ständen geschehe, ist eine nothwendige Folge des ganzen hier aufgestellten Systems. Wenn der Zweck ständischer Einrichtungen seyn soll : Erweckung und Unterhaltung richtig geleiteten Interesses an den Angelegenheiten des Ganzen, vermittelst gehörig bestimmten Zusammenwirkens mit der Regie- rung und Begränzens ihrer Gewalt, so muss die Bildung der Stände derselben Richtung folgen, welche dies Interesse von unten auf nimmt. Diese ist aber offenbar die nach Gemeinheiten, Genossenschaften und Ständen. Die Gründung volksvertretender Versammlungen nach bloss numerischen Verhältnissen setzt off"en- bar eine völlige Vernichtung alles Unterschieds der einzelnen Genossenschaften voraus und würde, wo ein solcher noch vorhanden wäre, ihn nach und nach zerstören.</p>

               <p>§. 74- Dem allgemeinen Begriff"e des Volks nach, giebt es aber in einer Nation sehr viele Stände, und fast eben so viele, als Be<pb n="12.257" xml:id="pbXII257"/>machen sollen.^ Bei Beantwortung von Fragen dieser Art würde es ganz unzweckmässig seyn, weit in theoretischen Betrachtungen herumzuschweifen. Sieht man sich aber in der Wirklichkeit um, und bUckt man auf dasjenige zurück, was Provinzialständen zur Basis dienen soll, so giebt es unläugbar zwei abgesonderte Stände, die man nicht übergehen, und nicht vermischen kann: den Land- bauer und den Städter.</p>

               <p>§• 75- Forscht man alsdann hierbei mehr nach allgemeinen Gründen, so findet man, dass zwischen diesen beiden Klassen der wahrhaft politisch-wichtige Unterschied die Art ist, wie der Boden des Staats bewohnt wird, und dass Alles auf diesem physischen Unterschied beruht, aus welchem nachher die moralischen, rechtlichen und politischen herfliessen. In der That würde, wenn es einen selbstständigen Distrikt gäbe, in welchem Landbauer, Handwerker und Kaufleute alle nur in Dörfern zerstreut wohnten, man Unrecht haben, nach Verschiedenheit dieser Gewerbe, diejenigen, welche sonst gewöhnlich städtisch genannte treiben, von den übrigen abzusondern. Man würde vielmehr nur Eine Art der Stände, Eine Art der Gemeinheiten annehmen müssen. Nur so wie die Bürger eines Staats zusammenwohnen , wie sie als Nachbar einen von andern abgesonderten Bezirk ausmachen, wie sie als Theilhaber an diesem Eigenthumx, Rechte und Pflichten besitzen, nur nach diesen festen, unveränderlichen, räumlichen Verhältnissen können sie das unmittelbare partielle Interesse in ein allgemeines vereinigen; denn nur nach denselben Verhältnissen ist gemeinschaft- liche Vertheidigung, Zusammentreten in einen grossen Staat, Zer- spaltung in kleinere möglich, in welchem iVllem das wahre und eigentliche Wesen der bürgerlichen Gesellschaft besteht.</p>

               <p>§. 76. Sieht man ferner auf den Unterschied zwischen dem platten Lande und den Städten, so kommt er gewissermassen auf die grosse allgemeine Eintheilung in Sache und Person zurück. Der Landbau vereinzelt und heftet an die Erdscholle ; alles übrige Ge<pb n="12.258" xml:id="pbXII258"/>Orte des Verkehrs und Orte der Wehr; der Unterschied in verschiedenen Zeiten und Ländern war bloss immer der, dass sie bald das Letzte aus dem Ersten und bald das Erste aus dem Letzten wurden.</p>

               <p>§• 77- Es ist daher schon an sich, auch noch ausser den jedoch auch sehr wahr geschilderten moralischen Nachtheilen, richtig in einem der anliegenden Aufsätze*) bemerkt, dass Pfarrer keinen besondern politischen Stand ausmachen sollten. Ueberhaupt nur die Geistlichkeit so anzusehen, hat schon sein eigenes Bedenken. Von dem doppelten Gesichtspunkte, den die ehemaligen Verfassungen dabei hatten, ist bei uns nur noch der eine übrig geblieben, dass man eine so wichtige Sache, als ständische Versammlungen sind, nicht von dem Ansehen und dem Ehrwürdigen der Religion entblösst lassen will. Deswegen, und damit es nicht dem Zufall überlassen bleibt, ob die Häupter der GeistUchkeit, die einen so grossen Einfluss auf eine der wichtigsten Klassen der Gesellschaft ausüben, durch Wahl in die ständische Versammlung treten, ist es immer nothwendig, diese als gesetzlich darin einzuführen; allein dies ist auch hinlänglich. Der andere Grund, welcher ehemals vorhanden, und politisch wichtig war, ist mit der veränderten Verfassung der Geistlichkeit mehr oder weniger verschwunden. Ehemals nemlich erschien die Geistlichkeit auf Landtagen, als Besitzerin einer eignen Art des Grundeigenthums , das gewissermassen ewig, wohl des Zuwachses, aber nicht der Verminderung fähig war. Sie schlössen sich insofern an den Erbadel an, und beide stellten sich, als wegen der fortlaufenden Dauer ihrer eigenthümlichen Verhältnisse verwandte Klassen den Städten und dem platten Lande gegenüber.</p>

               <p>§. 78. Jetzt kann die Berufung von Pfarrgeistlichen in landständische Versammlungen kaum einen andern Zweck haben, als eine Anzahl von Abgeordneten zu erhalten, von denen die Regierung ge- ringeren Widerspruch zu erwarten hat, die sie gewissermassen als ihre Beamten ansehen kann, ohne sich den Schein zu geben, von</p>

               <p>*J Im Vinckeschen Aufsatz heißt es: „Eben so wenig kann ich für angemessen halten, einer einzelnen Beamtenklasse, der Geistlichkeit, als solcher, be<pb n="12.259" xml:id="pbXII259"/>diesen ausdrücklich eine gewisse Anzahl in die Versammlung auf- zunehmen.</p>

               <p>In protestantischen Staaten mit gemischter Geistlichkeit dürfte indess dieses Mittel weniger zuverlässig seyn.</p>

               <p>§• 79- Wollte man die Einwendung machen, dass auf diese Weise die Rechte der Geistlichkeit nicht gehörig vertreten wären, so be- riefe man sich auf einen offenbar falschen Grundsatz. Denn nach eben diesem Räsonnement müssten auch die Rechte der Handwerkervereinigungen, der Kaufmannschaft nicht als Theile ein- zelner Städte, wie oben gesagt ist, sondern als Stände durch den ganzen Staat, der Gelehrten besonders vertreten werden, wie denn in den ephemeren Versuchen von Verfassungen in den letzten Jahrzehnten alle diese Erscheinungen da gewesen sind, und sich selbst gerichtet haben.</p>

               <p>§. 80. Von den Universitäten, die keine bedeutenden liegenden Gründe haben, kann nur gelten, was von den Häuptern der Geistlichkeit gesagt worden ist, und ihre Theilnahme ist offenbar noch weniger wichtig, da sie keinen gleich grossen unmittelbaren politischen Einfluss besitzen. Es ist aber eine Huldigung, die man der Wissenschaft, und dem wohlthätigen Einfluss stehender, für sie gebildeter Körper bezeugt, und in sofern gewiss beizubehalten. Denn die Wissenschaften und die Nationalbildung würden offenbar verlieren, wenn die Universitäten aufhörten, wirkliche und gewissermassen selbstständige bürgerliche Institute auszumachen.</p>

               <p>§. 81. Mit liegenden Gütern versehene Universitäten, wie Greifswalde, und eben solche katholische oder protestantische Stifter und Kapitel treten noch in ein andres Verhältniss. Es ist kein Grund abzusehen, warum sie nicht eben so gut zu den Ständen gehören sollten, als es der Fall der Individuen seyn würde, die ihre Güter käuflich an sich brächten.</p>

               <p>ad 2.</p>

               <p>§. 82. Dass der Adel fortbestehen, und, als Grundeigenthümer, an den Landständen Theil nehmen muss, bedarf nicht erst bemerkt zu werden.</p>

               <pb n="12.260" xml:id="pbXII260"/>
               <p>Dass er nur als Grundeigenthümer unter denselben erscheinen kann, ist sehr richtig in den anliegenden Papieren*) aufgestellt.</p>

               <p>Es kommt also nur darauf an, ob und wie er politisch einen eigenen abgesonderten Stand (noch ohne die Frage der zwei Kammern) ausmachen soll?</p>

               <p>§. 83. Der eigene Aufsatz<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Ohne Datum und Unterschrift. Er beginnt mit den Worten: „Die An-</hi></note> über den Adel unter den anliegenden Papieren lässt, so geistvoll er ist, und so viel Treffliches er ent- hält, dennoch zu wünschen übrig, dass er zu einem bestimmteren und deutlicher ausgesprochenen Resultate führen möchte.</p>

               <p>Es erregt auch eine Ungewissheit über die eigentlich darin aufgestellte Meinung, dass immer nur in dem Aufsatz von erb- lichem Landstandsrecht gesprochen wird, da es, wie es in der Baierischen Verfassung***) der Fall ist, und des Beifalls werth scheint, auch auf Wahl beruhende adliche Landstandschaft geben kann.</p>

               <p>§. 84. Den Adel bloss in Rücksicht auf den Betrag der Einkünfte seiner liegenden Gründe mit allen übrigen Landeigenthümern in den Wahlen zu den ständischen Versammlungen zu vermischen, hiesse in der That ihn seines ganzen politischen Charakters ent- blössen, es wäre eben so viel, als ihn aufzuheben, oder wie es sehr gut in dem Aufsatze t) heisst, zu einem Gaukelspiele der</p>

               <p>*J Ebenso von Vincke ausführlich begründet, wie in einem Aufsatz „Ueber die Herrenbank. Frankfurt, den 10. Februar 1816".</p>

               <p>ordnung der Adelsverhältnisse setzt voraus, dass überhaupt corporativen Verhältnissen bei den geselligen Einrichtungen unseres Vaterlandes Raum gegeben werde." Es heißt darin : „Der wesentliche Begriff des eigentlichen Adels unsrer Tage ist daher, ei'blicher Landstandschaft (in weiter ausgedehnten Landen, erblicher Pro- vinzial-Landstandschaft) fähig zu sein. Thätiges Glied der adligen Genossenschaft ist also, wer erblicher Provinzial-Landstand."</p>

               <p>**#; Verfassungsurkunde vom 26. Mai 1818: § 7. Die 2. Kammer der Ständeversammlung bildet sich a) aus den Grundbesitzern, welche eine gutsherrliche Gerichtsbarkeit ausüben, und nicht Sitz und Stinune in der i. Kammer haben; etc. § 8. Die Zahl der Mitglieder richtet sich im Ganzen nach der Zahl der Familien im Königreiche etc. § g. Von der auf solche Art bestimmteyi Zahl stellt a) die Klasse der adligen Gutsbesitzer ein Achtel; etc. § 11. Jede Klasse wählt in jedem Regierungsbezirke die sie daselbst treffeyide Zahl von Abgeord- neten etc.<pb n="12.261" xml:id="pbXII261"/> Eitelkeit herabwürdigen. Er muss also allerdings eine Corporation bilden, aber diese Corporation darf auch keine andere Beziehung auf politische Rechte, als in Hinsicht der Landstandschaft haben. Dabei bleibt ihr indessen allerdings unbenommen, für sich, als eine moralische Person, Stiftungen und ähnliche Einrichtungen zu machen.</p>

               <p>§. 85.</p>

               <p>Diese Corporation hat das Recht, zu den ständischen Versammlungen zu vv^ählen, und gewählt zu werden. Allein dies Recht ist bedingt durch die Forderung, dass, um das eine oder andere auszuüben, der Adliche mit liegenden Gründen in der Provinz angesessen seyn muss. In denjenigen Provinzen, wo mit den Rittergütern noch Patrimonialgerichte, oder andere besondere Rechte verbunden sind, müsste man auch fordern, dass er ein solches Gut besässe, und in den übrigen müsste die Grösse des Guts nach dem Steuerquantum, oder sonst bestimmt seyn, damit nicht ein winziger Besitz, bloss um Landstandschaft zu erlangen, erworben werde.</p>

               <p>§. 86. Von denjenigen Adlichen, die nicht durch Wahl, sondern erblich in den ständischen Versammlungen erscheinen, muss nothwendig gefordert werden, dass sie ein Fideikommis von einer gewissen Höhe errichten, damit die Dauer des Besitzes bei der Dauer des Geschlechts gesichert wird.</p>

               <p>§. 87.</p>

               <p>Auf diese Weise ist die adliche Land standschaft zugleich persönlich und dinglich. Kein Unadlicher, wenn er auch ein adliches Gut kaufte, könnte sie mit und vermöge der Corporation des Adels erlangen, und der nicht begüterte Adel sie eben so wenig ausüben.</p>

               <p>§. 88. Darum müsste aber dem Ankaufe adlicher Güter durch Bürgerliche kein Hinderniss in den Weg gelegt werden. Die adliche Corporation könnte allerdings in einer Provinz zu Zeiten sehr ab- nehmen. Allein theils wäre dies doch wohl nur vorübergehend, theils ist der Adel gerade ein Institut, das nicht gleichsam mit Gewalt, sondern nur in sofern unterhalten und gestützt werden muss, als die Sitte und sein eigenes Wesen es hält. Hat der Ge<pb n="12.262" xml:id="pbXII262"/>der Nation angemessen sey, den Adel als eine politische Corporation beizubehalten, so wird der Adel selbst sich nicht schwächen wollen, und seine Güter zusammen zu halten streben. Der Einzelne wird sich schämen, der Ehre, den angestammten Sitz zu bewahren, einen Geldvortheil vorzuziehen, und wo ein Nothfall eintritt, wird der übrige Adel des Kreises hinzuzutreten geneigt seyn, und die Erhaltung des Guts , oder den Uebergang an eine andre adliche Familie befördern. Geschieht dies nicht, oder vielmehr geschieht das Gegentheil häufig, so ist es ein sicheres Zeichen, dass der Adel den Sinn seines Instituts verloren hat, und dann würde man sich vergebens schmeicheln, ihn durch Zwangsmittel, die ausser- dem schädlich sind, festbannen zu wollen. Der Staat thut genug, ihm durch die hergestellte politische Bedeutung einen neuen An- trieb zu verleihen.</p>

               <p>§. 89. Man kann zwar hiergegen noch einwenden, dass in keiner Verfassung man eine so wichtige Sache, als das Verhältniss des Adels zu den übrigen Landeigenthümern ist, dem Zufall überlassen darf. Allein man muss bedenken, dass da, auch nach jenem Aufsatze *), der Adel doch kein von den übrigen Ständen geschiednes Inter- esse haben, und keine nutzbaren Vorzüge geniessen soll, der ihn belebende eigenthümliche Geist nur auf festem Halten am Lande durch mehr dauernden Grundbesitz, und auf dem edlen Ehrgeiz, sich durch Consequenz und Gediegenheit seiner Meinung auszu- zeichnen, beruhen kann. Dieses rein sittliche Resultat steigt und fällt aber mit dem den Adel an sich beseelenden Sinn, von dem eben bemerkt worden ist, dass Gesetze ihn nicht festhalten können, wenn ihn die Sitte fahren lässt.</p>

               <p>§• 90- Der Eintritt in die Corporation wird doch am Ende nur von dem durch den Staat ertheilten Adel, verbunden mit dem Besitz, oder Erwerb eines solchen Guts, als die Corporation fordert, abhängen können. Was jener Aufsatz **) darüber sagt, dass Adeln<pb n="12.263" xml:id="pbXII263"/> eigentlich nur die Adelsfähigkeit ertheilen heisst, ist zwar an sich sehr scharfsinnig, und stellt in historischer Beziehung einen brauchbaren Unterschied auf, allein es würde nur dann vollkommen wahr genannt werden können, wenn der Eintritt in die Corporation, als das wahre Criterium des Adels, entweder von Ahnenprobe, oder von der Einwilligung der Mitglieder abhinge. Allein das letztere verwirft der Aufsatz mit Recht, obgleich ein anderer d. d. Frankfurt, 27. März 181 8<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In dem Aufsatz „Frankfurt, den 27. März 1S18" heißt es: „Es würden sogleich eine Anzahl verdienter und begüterter Familien in die adeliche Corpo- ration aufgenommen, auf den Antrag der Regierung und Zustimmung der</hi></note> es zulässt, und die erstere fordert er nicht unbedingt. Er legt am Ende auch den Eintritt wieder in die Hände des Landesherrn, indem er sagt:</p>

               <p>„thätiges Glied der adlichen Genossenschaft ist also wer erblicher Provinzial-Landstand." Allein dies bestimmt erstlich nur, wie man thätiges, nicht wie man Glied überhaupt seyn soll, und dann spricht es nur von der Herrenbank. Wo der Adel in einer ständischen Versammlung durch Wahl sitzt, hat der Landesherr nichts zu bestimmen. Die Corporation wählt, und nur ein zu ihr Gehörender kann gewählt werden.</p>

               <p>§. 91. Adeln wird also immer heissen müssen: dem Neugeadelten und seinen Abkömmlingen das Recht verleihen, zu der adlichen Corporation sogleich zu gehören, als er, oder einer von ihnen die gesetzlich zur Ausübung adlich ständischer Rechte vorgeschriebenen Bedingungen erfüllt. Erweisung der Gunst entarten oder der Willkühr Preis gegeben sein will, hat er seitdem über den Unterschied zwischen den bloss Adelsfähigen und dem eigentlichen Adel zu wachen. — Ein Corporationsverhältniss, um ihr die sittliche und materielle Haltung, ohne welche er nicht bestehen kann, zu sichern, ist unbedingtes Erforderniss seines Daseins. Stiftungen aller Art sind ohne dieses gar nicht zu denken. — Bei einem solchen Verhältniss fragt sich, ob für die Aufnahme Adelsfähiger in die eigentliche Genossenschaft die Ahnenprobe aufs neue als zweckmässiger Weg gelten könne. Als ausschliessender gewiss nicht. Der ganze Umriss zukünftiger Adelsverhältnisse Hesse sich vielleicht folgendermassen denken. Das Recht, in die Reihe der Adelsfähigen zu treten, gewährte der Landesherr. Zur Corporation träte er nur, wenn er erblich bedeutenden Grundbesitz besässe oder anerkannte ausserordentliche kriegerische, friedliche, geistige, sittliche Verdienste hätte."</p>

               <pb n="12.264" xml:id="pbXII264"/>
               <p>§• 92- Dies nemlich, insofern die Corporation eine politische ist. Wo sie Privatverträge unter sich macht, können bloss die allge- meinen gesetzlichen Bestimmungen eintreten, und da muss sie in so weit, aber auch nicht weiter, gesetzgebend seyn können, als dies Corporationen überhaupt verstattet ist. Da aber die erste Bedeutung der Corporation immer die politische ist, so wird dieselbe, wenn sie Privatbestimmungen machen will, nicht eigentlich, als Corporation, sondern nur als Verbindung dieser und dieser Geschlechter für sich und ihre Nachkommen handeln können. Wenn z. B. sechs Geschlechter den Adel eines Kreises ausmachen, so würden zwar diese unter ihrem Namen eine Stiftung errichten können, welche nur Personen mit so und so viel Ahnen zuliesse ; sie w^ürden aber diese Stiftung nicht errichten können, als die adliche Corporation des bestimmten Kreises, weil ihnen der Staat nicht erlauben kann, den Willen der zu dieser politischen Corpo- ration neu Hinzutretenden durch ihren Willen zu binden. Es würde hierdurch unläugbar aus der Corporation eine Kaste werden, was auch der Aufsatz nicht will. Der Neuhinzutretende würde die von ihr vorgeschriebenen Bedingungen eingehen müssen, oder sie würde, wenn sie ihn auch nicht von der Ausübung der landständischen Rechte verdrängen könnte, doch den Namen der Corporation, der ihr nur, mit Einschluss seiner, zukäme, für sich allein, ohne ihn, an sich reissen.</p>

               <p>§• 93- Ahnenprobe kann der Staat nur erlaubend zulassen, und nur bei Privatinstituten. Verbot der Vermischung durch Ehe ist eines der ersten Kriterien einer Kaste, und man rettet sich nur durch Worte, wenn man sagt, dass es kein Verbot ist, dass derjenige, der eine die Ahnenprobe vernichtende Ehe macht, nur seine Kinder von einer Corporation in eine andre, sogar mit der Möglichkeit zu jener zurückzukehren, versetzt. Es ist auch nicht mit den wahren Begriffen der Sittlichkeit, und dem Begriffe der Ehe zu vereinigen, dass Ehen andere Hindernisse finden sollen, als die in dem Willen der sich verheirathenden Personen, und derer, von welchen sie unmittelbar abhängen, liegen, noch andere Reizmittel, als die gegenseitige Neigung und individuelle Convenienz.</p>

               <pb n="12.265" xml:id="pbXII265"/>
               <p>§. 94. In den einzelnen Resultaten stimmt das hier über den Adel Gesagte meistentheils mit dem Aufsatze überein. Allein im Ganzen bleibt eine nicht unwichtige Nuance des Unterschiedes. Der Aufsatz will eigentlich, dass der Staat positiv dem Adel zu Hülfe komme, ihn gewissermassen, als einen Halberstorbenen, ins Leben zurückführe. Hier dagegen ist die Ansicht aufgestellt, dass der Staat ihm nur Freiheit, und gesetzlichen Antrieb geben soll, durch seine eigene Kraft ins Leben zurückzukehren. Von jenem Standpunkte ausgehend, w^ürde man z. B. den Adel, wo er an Zahl zu sehr abgenommen hätte, durch neue Ertheilungen zu vermehren suchen müssen ; wie es auch in dem Aufsatz dd. Frankfurt 27. März 181 8*) vorgeschlagen ist; von diesem aus würde so etwas nicht Statt finden dürfen, sondern der Staat müsste bei Erhebungen in den Adelsstand nur Belohnung des Verdienstes, oder solche Fälle im Auge haben , wo , bei Uebertragung eines Amts , oder er- worbnem grossen Güterbesitz, verbunden mit persönlichen Vorzügen, der Mangel des Adels ein gewisses Missverhältniss in die Lage des Individuums bringt.</p>

               <p>§• 95- Die hier aufgestellte Ansicht gründet sich darauf, dass man ein Institut, was nur historisch, nicht nach Begritfen, erklärt und hergeleitet werden kann, nur so lange und nur in so fern erhalten muss, als es selbst Lebenskraft besitzt. Dass es sich aber mit dem Adel wirkHch so verhält, ist offenbar. Es ist unmöglich, ohne Rückblick auf die Geschichte, eine Definition von ihm zu geben. Der Aufsatz<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>„Das Wesen des deutschen, sowie eines jeden auf seiner wahren Grund- lage beruhenden Adels, unter allen Bedingungen, kayin folgendermassen bezeichnet werden. Der Adel ist in seinen tnateriellen Bedingungen auf grossen, vater-</hi></note> nennt als seine Grundlagen:</p>

               <p>*; S. o. zu § go.</p>

               <p>ländischen Grundbesitz gegründet. Dieser gibt ihm ein, von dem Wohle des Ganzen durchaus untrennbares Interesse. Er giebt ihm eine bedeutende Stellung zu dem Oberhaupt des Staates; eine nicht minder bedeutende Stellung zu den um ihn wohnenden kleinen Grundbesitzern, und denjenigen, die seine Felder bauen. Daraus entspringt ein geordneter Antheil an der Landesvertheidigung, sowie an der Landes- Verwaltung imd Vertretimg der Landesbräuche und Rechte. Eine Ver splitterung alles Grundbesitzes hat Untergrabung aller Sitte, aller Zucht, aller Freiheit, alles langdauernden Wohlstandes zur nothwendigen Folge. Der Adel<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>bedeutenden erblich zusammengehaltnen Grundbesitz — dies gilt aber nur von dem hohen, und in dem Majorate vorhanden sind;</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Erhaltung und Sicherung der Geschlechter — allein diese für sich genommen, bestand namentlich bei den Bauern in gewisser Art, da sie ihre Besitzungen und ihren Wohn- ort nicht verändern konnten, oder nicht veranlasst waren, es zu thun ; es bestand bei den städtischen Patriziern, endlich bei mehreren bürgerlichen Familien, die eben so gut ihr Geschlecht aus alter Zeit herzählen können;</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>sittliche Würde, Bewahrung des Bestehenden im Leben und Verfassung — ob dies wirklich Kriterium des Adels sey (seit den letzten 50 Jahren lässt es sich wohl schwer- lich beweisen) hängt aber davon ab, ob der Geist und Sinn des Instituts noch lebendig sind, w^as kein Gesetz bewirken kann.</hi></note></p>

               <pb n="12.266" xml:id="pbXII266"/>
               <p>Der Begriff des Adels ist allein ein politischer Begriff, und lässt sich nur an dem politischen Charakter festhalten. Nun ist aber der politische Charakter des deutschen Adels — vorzügliche Theilnahme an der Landesvertheidigung, und Bildung des Herrenstandes gegen den mehr oder weniger hörigen Landmann — grösstentheils untergegangen. Der Gesetzgeber, der dem Adel eine neue politische Haltung geben soll, kann ihn daher nur nach demjenigen nehmen und festhalten, was er von dem ehemaligen politischen Charakter moralisch wirklich in sich erhalten hat.</p>

               <p>§. 96. Ausser der Landstandschaft scheint es besser, alle sonst in einigen Provinzen noch mit dem Besitze der Rittergüter ver- kürzten Rechte, wie z. B. Patrimonialgerichtsbarkeit, an dem Gute selbst kleben, und mit ihm auf jeden, auch nicht adligen Besitzer übergehen zu lassen. erblich zusammenzuhalten. Hier treten entschieden die sittlichen Bedingungen des Adels hervor. Der Adel ist als Erhalter der Geschlechter der Nation wichtig; er erhält Pflichten gegen seine Familie, welche die übrigen Stände nicht haben; er erhält Pflichten zur Aufrechterhaltung der Sitten und alles dessen, was die Sitte läutert und stützt; des engen Bedürfnisses, drückender imd kleinlicher Verhältnisse durch seinen Stand von Jugend auf überhoben, hat er die Pflicht, diesen Vortheil durch ernste Zucht und Bildung, ivärmeren Antheil am Guten, grössere Tüchtigkeit und Milde, Ahndung des Nützlichen, wo es erst keimt, den übrigen</p>

               <pb n="12.267" xml:id="pbXII267"/>
               <p>§• 97In Baiern*) ist dies anders. Der Erwerb durch einen Nicht- adlichen suspendirt nicht bloss die Ausübung dieser Rechte, sondern dieselben erlöschen dadurch gänzlich. Diese Rechte werden daher nur, als solche, behandelt, die man nach und nach vernichten will. Diese Einrichtung hat doch aber unläugbar die doppelte Unbequemlichkeit, dass sie diese Vorzüge (die bei uns bisher Nicht- adliche eben so gut ausgeübt haben) zu wirklich persönlichen, und dadurch unbilligeren des Adels macht, und dass das einzelne und allmählige Aufhören derselben sogar in der Ausführung viele Schwierigkeiten hervorbringen muss. Sie führt, wie auch der Fall seyn soll, fast natürlich dahin, dass solche bürgerliche Erwerber von adlichen Gütern wieder geadelt werden, was der Er- theilung des Adels eine ganz schiefe Richtung giebt. Wenn gar auch das auf solchen Gütern ruhende Recht der adlichen Landstandschaft nicht wieder erwacht, wenn das Gut abermals in Besitz eines Adlichen kommt, so würde damit auch die adliche Landstandschaft selbst einem allmähligen Aussterben ausgesetzt seyn.</p>

               <p>§. 98. Ein sehr schwieriger und schlimmer Punkt ist die, in einigen unsrer Provinzen noch bestehende Steuerfreiheit des Adels. Ihre Fortdauer scheint unmöglich. Dagegen ist die Auflegung einer Grundsteuer Verringerung des Werths des Guts, und gewiss ist es höchst nachtheilig, im Augenblick der Einführung der Verfassung eine Klasse der Einwohner zu erbittern, oder niederzuschlagen.</p>

               <p>§• 99- Vielleicht wäre es ein Ausgleichungsmittel, wenn man, indem man den Adel unverzüglich besteuerte, ihm von Seiten des Staats ein dem Steuerbetrag gleichkommendes Capital (allenfalls durch Domänenhypothek) versicherte, welches aber erst in so viel Jahren,</p>

               <p>*J § j: „Das Recht der Vererbung wird der König nur adligen Gutsbesitzern verleihen, welche im Königreich das volle Staatsbürgerrecht, und ein mit dem lehen- oder fideicommissarischcn Verbände belegtes Grundvermögen besitzen, von welchem sie an Grund- und Dominicalsteuern in simplo joo Gulden entrichten, und wobei eine agnatisch-lineale Erbfolge nach dem Recht der Erstgeburt eingeführt ist. — Die Würde eines erblichen Reichs?\iths geht jedesmal mit den Gütern, worauf das Fideicommiss gegründet ist, nur auf den nach dieser Erbfolge ein<pb n="12.268" xml:id="pbXII268"/>und zinslos, bezahlt würde, als nöthig wäre, aus der jährlichen Steuer das Capital zu bilden. Im Grunde bliebe dadurch der Adel auf so lange steuerfrei, und der Staat sammelte die von ihm bezahlte Steuer für ihn zu einem Capital, das ihn wegen des Grundverlustes entschädigte. Er aber gewöhnte sich , von dem jetzigen Augenblick an, an die Zahlung einer Steuer, und erschiene, was sehr wichtig ist, auf einem gleichen Fuss mit allen übrigen Staatsbürgern.</p>

               <p>§. 100. Herr von Wangenheim*) will den Adel besteuern, allein als eine nothwendige Mittelklasse zwischen Landesherrn und Volk, nach einer geringeren Quote, als die andern Grundeigenthümer. Dies aber würde keinen Theil befriedigen, und der politische Grund der geringeren Besteuerung ist zu theoretisch und allge- mein, um die Gemüter versöhnen zu können.</p>

               <p>§. lOI. Wer es mit dem Adel wohlmeint, kann nicht rathen, ihm irgend ein nutzbares , Geld bringendes Vorrecht zu lassen. Dagegen hat der Staat allerdings die dringendsten Gründe, der Verringerung des Werthes seiner Güter, aus welcher sein Ruin entstehen kann, vorzubeugen. Ein anderes Mittel, diese Verringerung wenigstens sanfter zu machen, wäre, die Steuerquote, die er zur allgemeinen Gleichstellung tragen müsste, ihm stufenweise von etwa 5 zu 5 Jahren, so dass die Gleichheit erst nach 20 erreicht w^ürde, aufzulegen.</p>

               <p>§. 102. Bei dem Antheile aller übrigen Grundeigenthümer (ausser dem Adel, und den Städtern) an den ständischen Einrichtungen würde man wohl schwerlich dieselbe Organisation in allen Provinzen machen können. Wenigstens wenn bloss der Steuersatz denselben bestimmen sollte, könnte dieser nicht derselbe seyn. Wenn man y In seiner Schrift „lieber die Trennung der Volksvertretung in zwey Abtheilungen (1816) S. 48: „Nur dann kann der hohe und niedere Adel ein günstigeres Verhältniss in der Besteuerung erwarten, wenn dadurch ein für den ganzen Staat so wichtiges und wohlthätiges, ja unentbehrliches, Mittelglied zwischen Regenten und Volk geyvonnen werden kann. Als solches aber erscheint der Adel nur in der Trennung der Volksvertretung in zwey abgesonderte Kammern, von deren<pb n="12.269" xml:id="pbXII269"/> die verschiednen Fälle des Grundbesitzes im Allgemeinen durchgeht, so findet man:<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>adliche Besitzer von Rittergütern, in den Provinzen nemlich, wo noch jetzt ein gesetzlicher Begriff mit diesem Worte verbunden werden kann, was eigentlich nur von Berlin aus diesseits der Elbe der Fall ist; vielleicht auch im Herzogthum Westphalen; 2) nicht adliche Besitzer von Rittergütern; 3) Besitzer von Grundstücken, die nicht Rittergüter sind, allein eine solche Ausdehnung und solche Verhältnisse haben, dass sie nicht hauptsächlich vom Eigenthümer selbst bearbeitet werden; 4) eigentliche Bauern, das sind solche, die ihren Acker in der Regel und hauptsächlich selbst bestellen, und seit kürzerer oder längerer Zeit aus einem Verbände wirklicher Hörigkeit herausgetreten sind.</hi></note></p>

               <p>§• 103- In Absicht der dritten Classe herrscht zwischen den Preussi- schen Provinzen wohl der bedeutendste Unterschied, der daher, da er unstreitig auch die Culturnüancen unter den verschiedenen Classen angiebt, sorgfältig beachtet werden müsste.</p>

               <p>§• 104. Wo diese Classe ansehnlich ist, und den Rittergutsbesitzern näher steht, als den Bauern, wird es keine Schwierigkeiten haben, die Individuen ad 2 (denn man kann dies nicht eigentlich eine Classe nennen) mit ihr zu vereinigen.</p>

               <p>Sonst erst wird es nothwendig seyn, diese dennoch mit der adlichen Corporation für das landständische Geschäft zu verbinden, versteht sich immer nur da, wo von Wahl, nicht wo von Erbrecht in der Herrenbank die Rede ist. Denn es würde nicht gerecht seyn, diese Individuen, bloss wegen des mangelnden Adels, von aller Theilnahme an der Verfassung auszuschliessen, und nicht rathsam, sie mit den Bauern zusammenzuwerfen, wo sie einen, ihnen gar nicht gebührenden unverhältnissmässigen Einfluss ge<pb n="12.270" xml:id="pbXII270"/>§. 105.</p>

               <p>Sehr nachtheilig würde es seyn, es der vierten Classe gevvisser- massen unmöglich zu machen, zu der Verfassung mitzuwirken. Wenn sie nicht die aufgeklärtere ist, ist sie eine schlicht vernünftige, am Lande, und dem Bestehenden hängende, und gutgesinnte. Sie von der dritten bestimmt abzusondern, könnte nur da angehen, wo diese, wie vielleicht in einigen Provinzen der Fall ist, sich durch eigene gesetzliche Bestimmungen, die mit ihnen verbunden sind, in einen bestimmten Begriff" fassen lassen. Sonst kann man nur die beiden, oder drei letzten Classen verbinden, und nach dem Steuersatz den Antheil an der Verfassung festsetzen. Allein alsdann dürfte der Steuersatz ja nicht zu hoch seyn. Das Nachtheilige eines zu hohen zeigt sich bei der Baierischen Verfassung. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>§ 8 des Edikts über die Ständeversammhing bestimmt, daß die Abge-</hi></note> Statt der vielen Postmeister wäre es wohl besser , wahre , wenn auch etwas weniger bemittelte Bauern zu haben. Bei der Baierischen Verfassung scheint freilich die Absicht hierbei, wie bei der Geist- Hchkeit, dahin zu gehen, viele Mitglieder in der Versammlung zu finden, die wahrscheinlich mit der Regierung stimmen.</p>

               <p>ad 3.</p>

               <p>§. 106. Der Punkt der Vereinigung der Provinzial-Stände in Einer Versammlung, oder ihre Theilung in mehrere Kammern scheint noch eine genauere Erörterung zu erfordern, als er in den anliegenden Aufsätzen gefunden hat. Zuerst entsteht die Frage: nach welchem Grundsatz.^ und zu welchem Zweck soll die Theilung angenommen werden.^</p>

               <p>§. 107. Man kann entweder bloss die Absicht haben, die Berathung ruhiger, einfacher, besonnener zu machen, und darum diejenigen zusammenbringen, welche ein am meisten gleiches Interesse haben, und die auch ihr tägliches Leben sich näher bringt ; und dann ist nichts dagegen zu sagen, dass der Adel, die nicht adlichen Grundeigenordneten ans der Klasse der Landeigenthümer ein freieigenes oder erblich nutzbares Eigenthiim in ihrem respektiven Regierungsbezirke seit vollen j Jahren be<pb n="12.271" xml:id="pbXII271"/>thümer und die Städte drei verschiedene Kammern bilden. In diesem Sinne scheint die Sache in dem Aufsatz*) vom 27. März genommen, aber dann wird es schwer seyn, eine Art zu bestimmen, wie die Verschiedenheit der Meinungen unter diesen drei Kammern wird vereinigt, oder entschieden werden können. Städte und plattes Land dann aber zusammenzuziehen, und nur zwei Kammern zu haben, würde alsdann unpassend seyn, und die natürliche Lage der Dinge verändern. Diese Theilung wäre nur eine der verschiedenen möglichen Arten gemeinschaftlicher Berathung.</p>

               <p>§. 108. Ganz anders ist es, w^enn eine Ständeversammlung in dem Sinne in zwei Kammern getheilt ist, in dem die eine als Ober- die andere als Unterhaus der andern zur Seite steht, jede das Verwerfungsrecht eines Vorschlages besitzt, und nur beide zusammen die Zustimmung geben können.</p>

               <p>Auf diese Weise kann es nur zwei, nicht drei Kammern geben, und die beiden müssen durch einen wahren und wesentlichen Eintheilungsgrund geschieden seyn, der darin liegt, dass die Landstandschaft in der einen erblich, in der andern auf Wahl beruhend ist, dass zu jener bloss Grundeigenthum, und wieder nur bedeutend ausgedehntes, und wenigstens zum Theil nothwendig erbliches, das ist fideicommissarisches Eigenthum den Zutritt giebt.</p>

               <p>§. 109.</p>

               <p>Eine solche Theilung der Kammern ist, strenge genommen, in den Provinzial-Ständen nicht leicht, oder nicht überall möglich. Denn es ist kaum vorauszusetzen, dass in einer Provinz sich so viel Erbstände befinden, dass sie allein eine hinlänglich zahlreiche<pb n="12.272" xml:id="pbXII272"/> Kammer bilden könnten. Wäre dies indess der Fall, so würde auch kein Grund seyn, die adlichen Wahldeputirten dieser Kammer zuzugesellen, sondern sie fänden, wie in den allgemeinen Ständen, natürlich ihren Platz in der zweiten Kammer mit den übrigen Grundeigenthümern und Ständen.</p>

               <p>§. HO. Auf gewisse Weise bedarf der Staat bei Provinzial-Ständen, eben sowohl als bei allgemeinen, einer doppelten Kammer. Denn für Provinzialgesetze sind Provinzial-Stände gerade dasselbe, als allgemeine, und und er kann das Schicksal seiner Vorschläge nicht der Berathung in Einer Kammer, die überdies leicht tumultuarisch ist, anvertrauen. Bedenkt man aber wieder, dass eigentliche Provinzialgesetze, wie in der Folge gezeigt werden wird, an sich ziemlich bedenklich sind, und nicht häufig vorkommen werden, so verliert dieser Grund viel an seinem Gewicht, und es scheint keine so wesentliche Sache, ob die Provinzial-Stände eine oder zwei Kammern bilden, wenn man auch nicht mit Herrn v. Vincke *) ganz gegen das Letztere seyn will. Das hier zunächst Folgende ist daher mehr zur Beurtheilung der anliegenden Aufsätze und für den Fall gesagt, dass man doch die anscheinende Weitläufig- keit zweier Kammern nicht scheute.</p>

               <p>*J Vincke sagt: „So sehr ich mich der Nothwendigkeit von zwei Kammern bei den Reichsständen für die Reifheit der Erörterungen, zuvorkommende Ueberraschung, Begrenzung der Gewalt einer einzigen Versammlung, nach den Erfahrungen aller Länder, überzeugt halte, so scheinen dennoch gegen solche Theilung bei den Landständen die im Mindenschen Gutachten (das der Regierung von Minden) angeführten Gründe entscheidend; die den letztern wahrscheinlich übertragenen Angelegenheiten sind von viel minderer Wichtigkeit, in den wichtigeren ihre Theilnahme nur berathend, nicht entscheidend, und es können diese Landstände den frühern, die Reichsstände in sich vereinigenden und daher sehr weise in Kammern gesonderten nicht gleichgestellt werden. Hier würden nur Eifersucht, Weitläufigkeit und Aufenthalt daraus entstehen, die Dauer der Versammlungen eine grosse Ausdehnung erhalten müssen, der innere Gehalt der Verhandlungen verlieren, auch kann und darf ein gesondertes Interesse überall hier nicht stattfinden, und jeder Idee davon muss sorgfältig vorgebeugt werden, daher auch kein Abgeordneter durch lustructionen gebunden werden darf, die Staats- (Civil- imdMilitair-) Beamten unter den Vertretern ihrer persönlichen Dienstpflichten für die Dauer der Versammlungen, ausdrücklich jedesmal entlassen werden tnüssen."</p>

               <pb n="12.273" xml:id="pbXII273"/>
               <p>§. III. In dem mehrerwähnten Aufsatz*) werden den Erbständen in der höheren Kammer alle und nur adliche Wahldeputirte beigeordnet. Allein diese Bildung einer Kammer, welche das Verwerfungsrecht gegen die andere hat, aus blossen Adlichen, die doch nur zum kleinsten Teil Erbstände sind, scheint den Adel zu sehr von den andern Staatsbürgern, abzusondern, bietet keinen wahren Eintheilungsgrund der beiden Kammern dar, da dieser unmöglich in der adlichen Qualität allein liegen kann, und ist der Analogie der allgemeinen Stände, wo die Wahldeputirten des Adels nicht in der oberen Kammer sitzen, zuwider.</p>

               <p>§. 112. Die Herrenbank der Provinzialstände muss daher, wenn sie einmal nicht bloss aus wahren Erbständen (erblich und persönlich Berechtigten) bestehen kann, auf eine andere Weise zusammengesetzt werden. Um dies den Grundsätzen, auf welche die Theilung der Kammern in den allgemeinen Ständen beruht, so nahe kommend, als möglich, zu machen, muss daraus zuerst aller Geldreichthum ausgeschlossen und nur Grundeigenthum aufgenommen werden; vom Grundeigenthum aber auch nur dasjenige, was sich entweder durch nothwendige Erblichkeit, oder durch seine Grösse aus- zeichnet. Sonach würde die Herrenbank bestehen:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>aus den eigentlichen Erbständen, und der hohen Geist- lichkeit,</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>aus denjenigen Grundbesitzern, welche fidecommissarische Güter von einer zu bestimmenden Grösse hätten, 3) aus denjenigen, die einen Steuersatz bezahlen, welcher nach Verschiedenheit der Provinz, da die obere Kammer nicht zahlreich seyn muss, den doppelten oder dreifachen der Abgeordneten in der untern Kammer ausmacht. Bei den beiden letzten Classen wäre die Qualität des Adels gleichgültig, und die adlichen Wahldeputirten von geringerem Steuersatz nähmen in der untern Kammer ihren Platz.</hi></note></p>

               <p>*' Gemeint ist wohl der Aufsatz „Frankfwt, den 27. März 181S: „Auf dem allgemeinen Landtag sämtlicher Provinzen erscheinen Adliche, Städtische, bäuer<pb n="12.274" xml:id="pbXII274"/>Der Adel verliert nicht das Mindeste hierbei, sondern gewinnt vielmehr. Denn sobald er nur das Vorrecht behält, eine eigne Wahlcorporation zu bilden, und daher sicher ist, eine bestimmte Anzahl Glieder aus seiner Mitte unter den Ständen zu haben, und in der Person und der Abstimmung dieser sich als einen politisch wohlthätigen Körper erweisen zu können, ist es vielmehr sein Vortheil, wenn seine Abgeordneten bei allen Theilen der gemeinschaftlichen Berathung gegenwärtig sind.</p>

               <p>§• 113- Es ist in der Badenschen Verfassung*) nicht zu loben, dass der Adel von der zweiten Kammer ganz ausgeschlossen ist. War die erste zahlreich genug, ohne die Abgeordneten des Adels, so hätte man besser gethan, diese in die zweite Kammer zu setzen. War dies nicht, so konnte man sie nach dem Vermögen vertheilen.</p>

               <p>§. 114. Nach Herrn von Vincke**) sollen alle adliche Gutsbesitzer für geborne Mitglieder der Landstände erklärt werden. Dennoch fordert er zugleich auch ein zu bestimmendes Grundeinkommen, obschon ein geringes. Dies giebt dem Adel, scheint es, was er eigentlich nicht besitzen soll, und nimmt ihm wieder, was ihm zukömmt. Bloss darum, weil man adlich und nicht ganz arm ist (ohne andre Kriterien wahrer Erbstände), geborner Landstand; und über alle Wahl hinweggesetzt zu seyn, ist ein wahres, und zu grosses Vorrecht. Dagegen wenn man auch adlich, auch angesessen, allein nicht dem eigentlich adlichen Steuersatz gemäss begütert ist, auch gar kein adliches Corporationsrecht , weder als W^ählender, noch Gewählter auszuüben, sondern mit den Nicht- adlichen zu wählen, und wenn es sonst angeht, gewählt zu werden, nimmt dem Adel zu viel, und räumt dem blossen Reichthum unter dem Adel zu viel ein. Nach dem hier aufgestellten S3^stem kann jeder angesessene Adliche unter seines Gleichen zur Wahl mitwirken, und übt also ein volles Corporationsrecht aus. Erst ob er gewählt werden kann.^ hängt von der Grösse des Grundbesitzes</p>

               <p>*j Nach § ß^ und j4 der Verfassungsurkunde vom 22. August 1818 können die 6j Abgeordneten der 2. Kammer nur gewählt werden.<pb n="12.275" xml:id="pbXII275"/> ab. Hält man es in den allgemeinen Ständen für gut, dass der Adel auch in der zweiten Kammer Sitz hat, so ist nicht abzusehen, warum dasselbe nicht bei den Provinzial-Ständen gut seyn soll. Auf jene Stände-Versammlung aber hat Herr v. Vincke gar keine Rücksicht genommen. Denn es ist offenbar, dass in keiner beider Kammern der allgemeinen Stände alle adliche Güterbesitzer von so kleinem Einkommen Platz linden können. Nun bleibt nichts übrig als hier das Einkommen zu vergrössern, und alle übrigen Adlichen ganz von der allgemeinen Versammlung auszuschliessen. Dadurch verliert aber der Adel sehr bedeutend, da eine grosse Menge Adlicher alsdann weder passiv noch aktiv an der allgemeinen Versammlung Theil nehmen.</p>

               <p>§. 115.</p>

               <p>Diese Abtheilung in zwei Kammern müsste überall da stattfinden, wo die Provinzial-Stände der Regierung gegenübertreten; daher bei Berathung über Gesetzentwürfe, bei Vorschlägen eigener, und bei Beschwerdeführung. Nur was beide Kammern billigten, könnte als Beschluss der Provinzial-Stände angesehen werden.</p>

               <p>§. 116. Wo die Provinzial-Stände verwaltend und über ihre Verwaltung berathend handeln, und also nur im Verhältniss zu sich selbst sind, wäre die Deliberation in einer Versammlung viel besser, und da doch nur ein Ausschuss hierzu seyn kann, fast nothwendig. Auch werden dies meist nur Versammlungen der Präsidialbezirke, also minder zahlreiche, sein. Dieses Wirken der Provinzial-Stände, bald in vereinigter, bald in getrennter Form, hätte auch das Gute, dass es die Mitglieder nahe brächte, ohne sie mit einander zu vermischen. Es bedarf indess kaum bemerkt zu werden, dass, sobald besondere Angelegenheiten einer Corporation, wie z. B. der städti- schen vorkommen, die Versammlung sich auch nach Corporationen trennen könnte.</p>

               <p>§• iiy- Man muss sich darauf gefasst machen, dass es von manchen Seiten her Widerspruch erregen wird, wenn man dem Adel jenseits des Rheins wieder politische Geltung giebt. Baiern hat es, wenn es auch in seinen überrheinischen Distrikten noch Adel geben sollte, in denselben schon dadurch nicht gethan, dass, wo der Adel poli- tisch auftreten soll, er allemal grundherrliche Rechte besitzen muss, die dort nicht sind, und die man sich auch sehr hüten müsste,<pb n="12.276" xml:id="pbXII276"/> wieder einzuführen. Wenn, wie es scheint, in Absicht der Anzahl und der Besitzungen des Adels ein grosser Unterschied zwischen den ehemaligen Provinzen Cleve, Jülich, Berg und Mark und den übrigen ist, so könnte man wohl darauf kommen, diese lieber mit Westphalen in landständischer Verfassung zu verbinden, als mit dem Herzogthum Niederrhein, oder in diesem Präsidialbezirksversammlungen vorzuziehen.</p>

               <p>Allein es ist sehr zu bezweifeln, dass die Stimmung so allge- mein gegen den Adel in jenen Provinzen sey. Wenn sie es aber seyn sollte, so muss man dieselbe auf eine sanfte Weise zurückzuführen suchen. So lange der Rhein auf der einen Seite ehe- malige deutsche Institute von bloss neufranzösischen auf der andern scheidet, ist an ein volles Aneignen der jenseitigen Provinzen nie zu denken. Sie werden sich, da nichts so grosse Macht, als poli- tische Institutionen, hat, nothwendig zu dem hinneigen, was ihnen mehr ähnlich ist. Auf die hier angegebene Weise kann die Wiederbelebung des Adels keine gegründeten Beschwerden erregen. Er hat schlechterdings keine Vorrechte, er nimmt seinen Platz überall bei den andern Grundeigenthümern. Weiter aber dürfte man auch, wenigstens in den obern Rheinprovinzen, gewiss nicht gehen, und ja nicht durch absichtliches Adeln das An- sehen haben, geflissentUch den Adel wiederherstellen zu wollen. Zeit und Gewohnheit haben dort mächtig gewirkt; man würde wirklich die Gemüther entfernen, und die Regierung würde den Schein gewinnen, ihnen gewaltsam entgegen wirken zu wollen. Die bürgerlichen Vorrechte des Adels müssen auch diesseits des Rheins nach und nach aufhören, den Adel selbst aber, als politische Corporation, muss man jenseits mit Vorsicht wieder erwecken. Nur so kann sich Alles ausgleichen, und der Begriff or- ganisch gebildeter Stände an die Stelle einer, nach vorhergegangener allgemeiner Nivellirung, auf blossen Zahl- und Vermögensverhält- nissen beruhender Volksrepräsentation treten. Bei dem Allem aber scheint es immer viel ausgemachter, dass man in den Rheinprovinzen mit dem Adel nicht weiter, als dass man nur so weit gehen könne, und es kommt dabei immer noch auf genaue Kennt- niss aller Distrikte an. Dass aber der Nieder- und Oberrhein in den Ständen nicht getrennt würde, dürfte, wenn jener noch mehr den ehemaligen Verhältnissen treu geblieben seyn sollte, gerade</p>

               <pb n="12.277" xml:id="pbXII277"/>
               <p>§. 118. Der Geschäftskreis der Provinzial-Stände , insofern sie nicht verwalteten, würde sich ausdehnen<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>auf Zustimmung zu Provinzialgesetzen und Bewilligung provinzieller Steuern; 2) auf Berathung über allgemeine Gesetze und Steuern aus dem Standpunkte der besonderen Verhältnisse der Provinz; 3) auf eigene Vorschläge zu Gesetzen und Einrichtungen; 4) auf Beschwerdeführungen.</hi></note></p>

               <p>§. iiQ- Der erste Punkt ist zwar durch sich selbst klar. Allein er macht doch eine eigene verwahrende Bemerkung nothwendig. Da es allen Grundsätzen zuwider laufen würde , dass die Regierung allein mit Einer Provinz ein Gesetz zu Stande brächte, welches auf irgend eine Weise auch auf eine andere, oder den ganzen Staat einen hemmenden, oder belastenden Einfluss haben könnte, so muss der Begriff des provinziellen Gesetzes im allerengsten Sinne in diesem Falle genommen, oder wenn der direkte Einfluss eines solchen Vorschlages sich auf eine andere Provinz mit erstreckte, auch diese um ihre Zustimmung befragt werden. Da aber in dem jetzigen Zustande der bürgerlichen Gesellschaft eigent- lich kein Gesetz, welches eine ganze Provinz betrifft, für den Staat und die allgemeine Gesetzgebung gleichgültig seyn kann, so dürfte es wohl nothwendig seyn, bei jeder allgemeinen Ständeversammlung die in der Zwischenzeit ihrer Zusammenkünfte be- liebten Provinzialgesetze vorzutragen, und bestätigen zu lassen, ohne dass die Nothwendigkeit dieser Bestätigung jedoch hindern dürfte, solche Gesetze schon vorher provisorisch in Ausübung zu bringen. Erhöben sich Stimmen gegen eines, oder das andre, so müsste erst durch beide Kammern die Frage entschieden werden, ob der ganze Staat wirklich ein so nahes Interesse bei der Massregel habe, um einen Einspruch zu begründen. Würde dies bejaht, so müsste das Provinzialgesetz, wie jedes andere allgemeine, einer neuen Berathung untervv^orfen werden.</p>

               <p>§. 120. Bei dem zweiten Punkt muss die Beurtheilung, ob die Provinzial-Stände, und welche befragt werden sollen ? der Regierung an<pb n="12.278" xml:id="pbXII278"/>Stände nur berathend seyn, und es muss jedes Abschweifen von dem schlicht provinziellen Standpunkt sorgfältig vermieden werden. Versäumt die Regierung da, wo sie es hätte thun sollen, die Pro- vinzial-Stände zu Rathe zu ziehen, so steht es immer in der allgemeinen Versammlung, wo jeder Gesetzentwurf vorkommen muss, den Abgeordneten der betreffenden Provinz frei, selbst ihre, auf ihren Standpunkt berechneten Erinnerungen zu machen, auch in Anregung zu bringen, den ganzen Entwurf erst an die Provinzial- versammlung zurück zu verweisen.</p>

               <p>§. 121. In Absicht des dritten Punkts muss immer der Grundsatz festgehalten werden, dass die Provinzial-Stände so wenig, als die allgemeinen, jemals die Initiative der Berathung nehmen können. Sie können daher nie die Regierung gewissermassen nöthigen, über einen Vorschlag in Diskussion einzugehen, und ihre Vorschläge selbst müssen nur im Allgemeinen, mehr um den Gegen- stand anzuzeigen, als um ihn auszuführen, gemacht werden. Die anzubringenden Vorschläge werden am Ende der Sitzung mit den Beschwerden in einen und denselben Beschluss gefasst, und es hängt von der Regierung ab, ob sie auf dieselben in der nächsten Sitzung eingehen will, oder nicht. Dagegen müssen die Beschwerden allemal und einzeln erledigt werden.</p>

               <p>§. 122. Es ist in den anliegenden Aufsätzen*) eines landesherrlichen Commissarii bei der Versammlung erwähnt. Wenn es einen solchen geben soll, so würde es nicht gut seyn, dass er zwar bei der Berathung, nicht aber der Abstimmung zugegen seyn könnte. Es verräth dies schon einiges Misstrauen, und sobald es eine Zeit gäbe, wo der Commissarius nicht zugegen seyn dürfte, so würde es nicht fehlen, dass, unter dem Vorwand der blossen Abstimmung, auch gesprochen würde, und dies würde kleinliche Neckereien und Händel herbeiführen.</p>

               <p>*; In dem Aufsatz: Frankfurt, den 27. März 1S18: „Die landesherrlichen Commissarien erscheinen in der Versammlung, bei der Eröffnung, bei Anträgen so im Namen des Landesherrn, oder von einem der Stände gemacht werden, und nehmen an deren Berathungen Antheil, entfernen sich aber bei den Ab<pb n="12.279" xml:id="pbXII279"/>§. 123. Sollte, und kann es aber füglich einen landesherrlichen Commissarius, insofern dies Eine bei allen Sitzungen immer gegenwärtige Person seyn soll, bei den Versammlungen geben .'^ Ihn den Vorsitz führen, oder die Polizei in der Versammlung machen zu lassen, dürfte dieser, die ihren Präsidenten in der untern Kammer selbst wählen und ihn die Ordnung erhalten lassen muss, zu viel vergeben.</p>

               <p>Es scheint daher besser, den obersten Personen der Provinzial- behörde, den Oberpräsidenten, Präsidenten und den Direktoren das Recht zu ertheilen, wenn und so oft sie wollen, in den Versammlungen zu seyn, nicht aber um sich, wo sie nicht Gesetz- entwürfe vorschlagen, oder vertheidigen, in die Berathschlagungen zu mischen, sondern nur um vollständige Kenntniss von denselben zu nehmen. Es würde ihnen natürlich verstattet seyn, wo sie, wenn von Vorschlägen oder Beschwerdeführungen die Rede wäre, factische Aufklärungen geben könnten, dies unaufgefordert zu thun; allein auf keine Weise müssten sie die Berathung lenken, oder gar zurecht weisen wollen. Dagegen müsste der Oberpräsident, oder wenn man es für gut hielte, einem eignen Commissarius dies Geschäft zu übertragen, alles dasjenige bei den Provinzial- Ständen thun, was bei der allgemeinen Sache des Landesherrn ist, öffnen und schliessen, und auch mit dem Rechte die Versammlung zu suspendiren versehen seyn, wenn er den Fall eingetreten glaubte, dass der Landesherr sie auflösen müsste. Auf diese Weise wäre ihm der Präsident der Versammlung indirekt für die Erhaltung der Ordnung und des Anstandes verantwortlich.</p>

               <p>§. 124. Die Zusammenberufung der Provinzial-Stände kann natürlich nicht anders, als vom Landesherrn ausgehen, allein es würde noth- wendig se3^n, zu bestimmen, dass sie alle zwei Jahre versammelt werden müssten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">Allgemeine Ständeversammlung.</title>
               </head>
               <p>§. 125. Ueber die allgemeine Ständeversammlung wird hier, wo nur die höchsten Grundsätze berührt werden sollen, kaum noch etwas zu sagen seyn, was nicht schon bei den Provinzial-Ständen er- wähnt worden wäre.</p>

               <pb n="12.280" xml:id="pbXII280"/>
               <p>S. 126. Die obere Kammer kann bei den allgemeinen Ständen allein aus persönlich zur Landstandschaft berechtigten Personen bestehen, nicht aus gewählten. Es treten in sie natürlich die König- lichen Prinzen , nach diesen die Mediatisirten , die Schlesischen Standesherrn, und von dem übrigen Adel diejenigen, welche das bedeutendste Grundeigenthum besitzen, wozu es wohl nöthig seyn würde, einen gewissen Satz zu bestimmen ; nach diesen die Häupter der katholischen und protestantischen Geistlichkeit. Ob der Landes - herr nach seinem Gutfinden, auch Personen, die gar kein, oder kein grosses Grundvermögen besitzen, zu Erbständen für ihr ganzes Geschlecht, oder zu Mitgliedern der obern Kammern für ihre Lebenszeit soll ernennen können, ist eine nicht unwichtige Frage. Eigentlich wird das wahre Wesen der obern Kammer da- durch unzweckmässig alterirt, es würde aber dem Landesherrn zu sehr die Hände binden, nicht das Recht dazu zu besitzen. Es wird also gut seyn, es in die Verfassung aufzunehmen, allein Staatsmaxime bleiben müssen, nicht häufig von diesem Rechte Gebrauch zu machen. Ist dies Recht bei den allgemeinen Ständen vorhanden, muss es auch bei den Provinzialständen seine Anwendung finden können. Mit der eigentlichen Erbstandschaft müsste wohl, wie schon oben bemerkt worden, nothwendig die Verbindlichkeit ver- knüpft werden, einen Theil des Grundvermögens, dessen Minimum und Maximum bestimmt werden müsste, als Majorat zu vinculiren. Wer sich dazu nicht verstehen wollte, könnte nicht Erbstand seyn.</p>

               <p>§. 127. Die zweite Kammer würde zusammengesetzt, wie dieselbe in den Provinzialversammlungen, und sie bestände daher aus Adlichen, Abgeordneten der übrigen Landeigenthümer, und der Städte. Es dürfte aber wohl rathsam seyn, zur Wahl zu Abgeordneten in den allgemeinen Ständen einen höheren Steuersatz zu bestimmen, als zur Wahl zu den Provinzialständen. Denn sonst würde dieser Satz entweder für die allgemeinen zu niedrig, oder für die andern zu hoch werden. Es ist auch eher möglich aus dem Kreise be- schränkter Verhältnisse die Angelegenheiten der Provinz, als die des ganzen Landes mit Richtigkeit zu beurtheilen.</p>

               <p>§. 128. Die Abgeordneten der Universitäten könnten nur in die zweite Kammer eintreten, schon aus dem Grunde, weil es natürlich ist,<pb n="12.281" xml:id="pbXII281"/> diese Abgeordneten durch Wahl bestimmen zu lassen, und Wahlstände in der obern Kammer nicht Platz finden können.</p>

               <p>§. 129.</p>

               <p>Es ist im Vorigen die periodische Bewilligung der Steuern für nicht rathsam erklärt worden. Dagegen müsste den allgemeinen Ständen, bei ihrer jedesmaligen Zusammenberufung, die Lage des Staatshaushalts, und des Schuldenwesens genau vorgelegt werden. Den Ständen müsste frei stehen, Bemerkungen über mögliche Ersparungen zu machen, und wie sich von selbst versteht, Beschwerden über vorkommende Unregelmässigkeiten zu führen, und die Minister müssten gehalten seyn, hierauf augenblicklich zu antworten. So lange indess von keiner neuen Steuer und keiner Veräusserung und Anleihen die Rede wäre, müsste es immer bei der Regierung stehen, die vorgeschlagene Anordnung zu machen oder nicht, da den Ständen keine Einmischung in die Verwaltung gestattet werden kann.</p>

               <p>§. 130. Die Minister müssen das Recht haben, in beiden Kammern jedesmal zu erscheinen, und allen Verhandlungen beizuwohnen. Zur Vertheidigung von Gesetzentwürfen können ihnen Räthe zugeordnet werden.</p>

               <p>§• iS^i- Die allgemeinen Stände müssten wenigstens alle vier Jahre zusammenberufen werden, und es würde gut seyn, um den Zusammenhang zwischen ihnen und den Provinzialständen zu erhalten, die letzteren allemal unmittelbar vor, oft auch unmittelbar nach jenen zu versammeln, je nachdem die Vorbereitung der Be- rathungen der allgemeinen Versammlung, oder die Ausführung ihrer Beschlüsse es erforderte.</p>

               <p>Die Zulassung von Zuhörern in den ständischen Versammlungen hat allerdings Unbequemlichkeiten, und es muss in jeder Art vermieden werden, dass sie dieselben nicht in eine Art von Schauspiel verwandelt. Auf der andern Seite ertödtet die ausdrückliche Versagung dieser Art der Oeftentlichkeit den Geist, und es ist auch unläugbar, dass es, vorzüglich für junge Männer, die sich selbst dem Geschäftsleben widmen, überaus nützlich ist,<pb n="12.282" xml:id="pbXII282"/> ein anschauliches Bild ordentlich und gründlich geführter ständischer Berathungen vor sich zu haben. Es würde daher, um den Missbrauch zu verhüten, hinlänglich seyn, die Zahl der Zuhörer zu beschränken, Frauen ganz auszuschliessen , und durch die Abgeordneten selbst dahin wirken zu lassen, dass der Zutritt zur ^^ersammlung nicht aus Neugierde oder Parteisucht, sondern nur aus wahrem Anteil am öffentlichen Geschäftsleben gesucht würde.</p>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">Wahlen.</title>
               </head>
               <p>§• 133- Es ist schon im Vorigen als Grundsatz aufgestellt worden, dass die Wahlen zu den drei verschiedenen Stufen ständischer Autoritäten, den Verwaltungsbehörden, den Provinzial- und den allgemeinen Ständen, sämmtlich unmittelbar vom Volke ausgehen müssen.</p>

               <p>Herr von Vincke<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vincke führt unter den Gegenständen , womit die Landstände sich be-</hi></note> lässt die Behörden imd Provinzialstände vom Volke wählen, allein die Abgeordneten zu den allgemeinen Ständen sollen durch die Provinzialstände (ohne dass gesagt ist, ob auch aus ihrer Mitte oder nicht) gewählt werden. Einer der übrigen Aufsätze *) bestimmt, dass die Volkswahlen gleich angeben sollen, welche unter den Abgeordneten zu den Provinzialständen es auch für die allgemeinen seyn sollen. Beide Meinungen gehen von der hier vorgetragenen ab, haben aber eine sehr merkwürdige Nuance. Herr von Vincke kann so verstanden werden, dass die Provinzialstände nur die Wählenden sind; nach dem andern Aufsatze sind sie die Gewählten. Die hier aufgestellte Meinung erfordert daher eine ausführliche Rechtfertigung, und es wird nur vorläufig bemerkt, dass Herrn von Vincke's Meinung die annehm- barere scheint, obgleich sie, eigentlich ganz gegen sein sonstiges System, eine Wahl durch Zwischenstufen aufstellt. Denn was wären die Provinzialstände anders, als ein Gollegium von Wahlen.?</p>

               <p>schäftigen dürfen, „die Wald der Provinzialvertreter für die 2. Kammer der Reichsstände" an, „wie es wohl angemessen scheint, weil eine immittelbare Wahl von etwa i auf 100 000 oder von 10 Abgeordneten für die ganze Provinz mit zu grossen Weitläufigkeiten verbunden sein würde". Der Aufsatz „Frankfurt, den 27. März 1818" sagt: „Auf den städtischen und ländlichen Wahltagen werden zugleich diejenigen bestimmt, welche aus den Provinzial-Deputirten auf dem All<pb n="12.283" xml:id="pbXII283"/>Gewiss nicht zu billigen wäre es, wenn die Provinzialstände gar aus ihrer Mitte wählen sollten, und also Wähler und Gewählte zugleich wären. Die Majorität in ihnen, und somit ihr ganzer individueller Amtsgeist und Amtscharakter gingen alsdann unmittelbar in die allgemeine Versammlung über. Aufs Höchste dürfte man nicht zu untersagen brauchen, dass die Wähler in der Nation auch Mitglieder der Provinzialstände zn allgemeinen Abgeordneten machten.</p>

               <p>§• 134Die drei genannten Körper, einen aus dem anderen hervorgehen zu lassen , würde Einseitigkeit zur Folge haben , und die Geschiedenheit des Corporationsgeistes hervorbringen, der um so schädlicher seyn müsste, als hier nicht von Volkscorporationen, sondern von Amtscorporationen die Rede wäre. Deputirte, die zugleich Mitglieder der Provinzialversammlungen sind, werden zu leicht blos Organe dieser Versammlungen, anstatt rein ihre eigne Meinung, oder die öffentliche ihrer Provinz auszusprechen, da es nicht fehlen kann, dass eine Versammlung, nach einiger Zeit, einen gewissen Charakter, und gewisse Maximen annimmt. Dieser Nach- theil scheint den Vortheil aufzuwiegen, den es sonst allerdings hätte, in der allgemeinen ^"ersammlung bloss Männer zu finden, die schon an den Berathungen in ihrer Provinz thätigen Antheil genommen haben.</p>

               <p>Die Regierung würde sich auch umsonst einbilden, vor Widerspruch , oder neuernden Vorschlägen dadurch sicherer zu seyn. Amtskörper widerstehen, wie man an den Parlamenten in Frankreich gesehen hat, mit dem Eigensinn von Individuen, nur ver- stärkt durch die Mehrzahl. Der Munizipalgeist würde in die Provinzialstände, der dieser in die allgemeinen übergehen, und da er in den verschiedenen Provinzen nicht derselbe seyn kann, so würden in den allgemeinen Ständen schroff geschiedene Massen starr neben einander dastehen. Dagegen wird die vernünftige Stimme der Nation viel deutlicher zu erkennen seyn, wenn in der allgemeinen Versammlung Männer zusammentreten, die zwar mit Allem, was in der Provinzialversammlung vorgenommen worden ist, vertraut sind, aber nicht selbst Theil daran genommen haben, und wenn nur an die allgemeine Versammlung zugleich, wie in vielen Gelegenheiten der Fall seyn muss, das amtliche Gutachten<pb n="12.284" xml:id="pbXII284"/> sehen lässt, sich mehr hinneigt, der Advokat der Provinz zu seyn, so v^erden die unmittelbar aus dieser in die allgemeine Versammlung tretenden Mitglieder sich um so freier glauben, als die amtliche Verwahrung der Provinzialrechte vorhanden ist. Auch halten Individuen nie so einseitig zusammen, wenn sie bloss aus derselben Landschaft gewählt, als wenn sie schon als Collegen in demselben Geschäft verbunden gewesen sind. Auf diese Weise wird die allgemeine Berathung ein Correctiv für die Provinzial- stände, und für die Provinzialabgeordneten in jener seyn, wenn einer dieser beiden Theile das Provinzialinteresse zu warm, oder zu nachlässig vertheidigen sollte. Das Volk in den Provinzen wird, selbst ihm lästig fallende Gesetze mit versöhnterem Gemüth aufnehmen, da der Fall doch selten seyn wird, dass der allgemeine Beschluss zugleich ganz gegen das Gutachten der Provinzialver- sammlung, und gegen die Abstimmung der Mehrheit der Provinzial- abgeordneten ausgefallen wäre. In den Provinzialständen selbst endlich könnte die Möglichkeit, welche die Minorität für sich hätte, doch, indem sie wieder die Berathung in der allgemeinen Versammlung theilte, noch den Sieg davon zu tragen, einen sehr schädlichen Partheigeist, Rechthaberei und Eifersucht bewirken.</p>

               <p>§. 135- Man muss sich überhaupt nicht verhehlen, dass der grosseste und gegründetste Vorwurf, w^elcher dem hier aufgestellten System gemacht w^erden kann, der ist, dass er die Nation zu sehr in ver- schiedene Theile spaltet. Man muss daher kein Mittel versäumen, um diese Spaltung, so wie sie von gewissen, und den wichtigsten Seiten offenbar heilsam und wohlthätig ist, nicht von andern nach- theilig werden zu lassen.</p>

               <p>§• 136- Die ganze Frage, ob es überhaupt Provinzialstände geben soll.'^ ist in diesen Blättern mehr als schon entschieden betrachtet, dann erst erörtert worden. Dies hat den natürlichen Grund gehabt, dass hierüber der Wille der Regierung ausgesprochen, und vielmehr die Existenz der allgemeinen Versammlung problematisch scheint.</p>

               <p>Es ist nicht zu läugnen, dass, wenn man schon die grosse Verschiedenheit der einzelnen Provinzen der Preussischen Monarchie<pb n="12.285" xml:id="pbXII285"/> wahre und geflissentliche Ausbildung dieser Verschiedenheit in jeder Pro\inz diesen Übelstand zu vermehren scheint. Allein die Einheit eines Staats beruht nicht gerade auf der Einerleiheit der bürgerlichen und politischen ^^erhältmsse in allen seinen Theilen, sondern nur auf der Gleichheit des Antheils aller an der Verfassung, und auf der festbegründeten Ueberzeugung, dass die eigen- thümlichen und daher jedem gewohnten und werthen Einrichtungen nur insofern sichern und gefahrlosen Bestand linden, als man zu- sammen unverbrüchlich am Ganzen hängt. Zerschlagen eines grossen Landes in lauter winzige Theile, deren jeder mit gar keiner Art von Selbständigkeit auftreten kann, erleichtert offenbar den Despotismus; es bleibt aber dem Zufall und der Stärke der Paneien überlassen, ob derselbe wird von der Regierung oder von der Volksvertretung ausgeübt werden. Es ist nicht zu läugnen, dass Sieyes. der Urheber dieser Maassregel in Frankreich, dadurch mit sehr richtigem Blick die Revolution organisirt, und auf ge- wisse Weise perpetuirlich gemacht hat. In England haben die einzelnen Grafschaften einen ganz anderen inneren bürgerlichen Verband, als die Französischen Departements, und ein ganz anderes Gebietsverhältniss zum Ganzen. Die Eintheilungen der ständischen Verfassung müssen auch nothwendig den Eintheilungen der \'er- waltung folgen. Daher würde auch die in dem Schlosser'schen Aufsatze über die Grundzüge angedeutete Maassregel nicht zweckmässig seyn, nemlich die, die ständischen Verfassungen nach der Einheit und Verschiedenheit zu theilen, welche zwischen den Landesgebieten in Rechts- und Sittenverhältnissen ist, so viel es sonst für sich hätte, und mit diesen Verfassungen die Eintheilungen der Verwaltung zu zerschneiden. Macht eine Pro\'inz einmal einen \'erwaltungsbezirk. so besitzt dieser Bezirk auch ein gemeinsames landschaftiiches Interesse, gemeinsame Angelegenheiten, hat ge- meinsame Beschwerden gegen die Regierung zu führen. Es muss also auch eine landständische Behörde der Pronnz geben. Nun könnte man zwar diese ausschliessend auf die Besorgung ihrer Innern Angelegenheiten, und übrigens nur auf Beschwerdeführung gegen die Regierung beschränken. Aber diese Beschränkung würde nie verhindern, dass sie nicht, bei Gelegenheit und unter dem<pb n="12.286" xml:id="pbXII286"/> berauben. Zugleich ginge der ungeheure Nachtheil hervor, dass dann die allgemeine Versammlung auch ganz provinzielle Gesetze beständig in ihre Berathung ziehen müsste, ohne die nothwendige Kenntniss der besonderen Verhältnisse zu besitzen. Nichts aber befördert (die Ungerechtigkeit für diejenigen abgerechnet, welche ein solcher Beschluss trifft) so sehr die Ausartung einer vernünftigen und gründlichen Diskussion in leeres Geschwätz und hohle Theorie.</p>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">S- 137-</title>
               </head>
               <p>Provinzialstände sind daher, wenn man auch ihr jetziges Bestehen, wie man doch nicht kann, gänzlich hintansetzen wollte, in der Preussischen Monarchie durchaus nothwendig, verhindern die Gefahr, nicht einer, ohnehin nicht zu besorgenden Revolution, aber eines abgeschmackten Hin- und Herschwatzens von Seiten der allgemeinen, und werden, die Berathungen dieser erst recht heilsam und w^ohlthätig machen.</p>

               <p>§• 13^- Der zweite Grundsatz bei den Wahlen wäre, dass jeder Stand nur Personen aus seiner Mitte, und jede Distrikswahlversammlung nur in dem Kreise, zu dem sie gehörte, eingesessene Personen wählen könnte. Es ist ein nothwendiges Erforderniss , dass der Wählende den zu Wählenden aus der Nähe, und nicht bloss durch den Ruf und von Hörensagen kenne. Es ist auch heilsam, dass die Provinzialversammlung sowohl, als die allgemeine, so viel als möghch, aus .allen Theilen der Monarchie Mitglieder erhalte und endlich sind als ständische Deputirte vorzüglich solche Personen wichtig und wohlthätig, welche genau mit allen prak- tischen Verhältnissen bekannt sind.</p>

               <p>Herr von Vincke*) ist dagegen, dass die Wahlen nach Ständen geschehen. Er will die Wahlversammlungen überall, wie es scheint,</p>

               <p>*j Er sagt: „Eine Sonderimg der (städtischen) Gemeindeglieder in die vier Kasten von Handwerkern, Fabrikanten, Kaufleuten, Gelehi-ten und Künstler (die zahlreichste der Handarbeiter und Tagelöhner, die Landbauern, die Kapitalisten, die Beamten sind vergessen) ist gleichfalls praktisch unausführbar, weil in der That keine Gränze sich hier festsetzen lässt, wo die eine aufhört, die andere anfängt; am wenigsten wird sich eine Vertretung auf so unbestimmbare , veränderliche, an vielen Orten gar nicht existirende Verhältnisse begi-ünden lassen — es sollen ja auch nicht diese, nur die Gemeinden vertreten werden — die Ver<pb n="12.287" xml:id="pbXII287"/>aus der ganzen qualifizirten Bevölkerung zusammensetzen. Ich sehe aber den Grund nicht ein. Jeder wird Heber und besser wählen, wenn er in seinem gewohnten Kreise bleibt, als sich in der Menge verliert. Verwickelung ist nicht zu fürchten. Sie wäre es nur dann, wenn man die Stände und Corporationen veniel- fältigte. Allein hier hat man bloss Adel, Grundeigenthümer und Städter aufgestellt, und nur in wenigen grossen Städten theiltcn sich die einzelnen Gorporationen, und dort auch sie nur in sehr einfache Massen. Diese städtischen Gorporationen müssen auch nicht in ihrer Wahl auf sich selbst beschränkt seyn, sondern eine qualifizierte, aber sonst beliebige Person aus der Stadt oder bei kleinen aus dem Distrikt überhaupt wählen können. Insofern hier die Wahl auf den Stand beschränkt ist, werden unter Ständen nur die grossen Abtheilungen: Landmann, Städter und Adel verstanden. Wo die Einwohner einer Stadt zu wenig zahlreich sind, um eine eigene Wahlversammlung auszumachen, versteht es sich ohnehin, dass sie, selbst auch als W^ählende, sich mit dem platten Lande des Distrikts vereinigen müssen.</p>

               <p>§. 139Der dritte Grundsatz endlich ist, dass die Wahlen, ohne Mittelstufen geschehen müssen. Dies ist in Herrn von Vincke's Aufsatz <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In Anknüpfung an die eben zitierte Stelle heißt es weiter: „Die Unmög</hi></note>treten; das Mass der Besteuerung immer im Verhältniss mit Grundbesitz und Gewerbe, dürfte die einzige feste Grundlage darbieten." lichkeit und Verschiedenheit des Steuerfusses gestattet zwar zur Zeit noch keine allgemein passende Bestimmung und daher dürße auch zur Aufnahme in die Gemeinde, die allgemeine Verbindung eines Steuerbeiirages genügen, der StituDi- fähigkeit und Wählbarkeit aber ein provinzial bestimmtes Mass zu setzen, dann aber das Stimmrecht nicht bloss auf die Wahl des nächsten Vorstandes (der Gemeindemänner, Schoppen) zu beschränken, sondern das immittelbare Wahlrecht aller Stimmfähigen für alle Gemeindebeamten, Vertreter auszusprechen sein. — Denn die Jranzösischen Wahlcollegien, die Wahlen mit Abstufungen, ein Noth- behelf herbeigeführt durch das Uebel der früher ganz unbedingten Stit7im- und Wahlfähigkeit aller Menschen von 21 Jahren, machen das Wahlgeschäft weitläufig, und sie entfernen davon alles Interesse der Vertretenen. Dieses beim Volk zu erwecken — dass es noch nicht vorhanden, darüber darf man sich trotz alles Geschreibes und Geschreies nicht täuschen — tfiuss Hauptzweck sein, es wird aber ganz anders aufgeregt durch die unmittelbare Wahl, als bloss einer Zwischen<pb n="12.288" xml:id="pbXII288"/>sehr gut auseinandergesetzt. In der That liegt etwas durchaus Unnatürliches darin, die Wählenden erst wieder Wähler w^ählen zu lassen. Das Erste ist doch, wenn man gute Wahlen fordert, dass man sich in den Sinn der Wählenden versetzt, und sich fragt, was diese sich bei der Wahl denken sollen.^ Nun kann auch ein beschränkter Kopf gewissermassen beurtheilen, ob Cajus oder Titius vernünftig handeln, und sprechen wird. Er hat ihn doch im Privatleben, und in den örtlichen Verhältnissen handeln sehen und sprechen hören, er kennt seinen Charakter, seine Verbindungen, sein persönliches Interesse. Dagegen zu beurtheilen, ob Cajus oder Titius, eine vernünftige oder unvernünftige Wahl machen wird.^ ist genau genommen, auch dem Klügsten und Umsichtigsten unmöglich, und auf alle Fälle ungleich schwieriger. Denn es setzt, wenn es nur mit einiger Vernunft gemacht werden soll, die zwei- fache Ueberlegung voraus, einmal auf welche Person wohl die Wahl von Cajus und Titius, nach der Art ihrer Verbindungen, Meinungen, Interessen fallen wird ^ und zweitens ob diese Personen nützliche Deputirte seyn werden.^</p>

               <p>§• 140. Dies muss jeden auf den ersten Anblick einleuchten. Die Vertheidiger der Zwischenstufen bei Wahlen haben daher auch nur gewöhnlich zwei Gründe; zu zahlreiche Wahlversammlungen zu vermeiden, und von Seiten der Regierung zu versuchen, die Wahlen nach ihren Absichten zu leiten, was bei einer kleinen Anzahl von Wählern leichter erscheint. Das Leiten der Wahlen durch die Regierung, wenn es einen andern Zweck hat, als wahre noch jetzt ihre Pfarrer wählen, auf dieses Recht einen so hohen Werth legen, dass sie um keinen Preis es sich würden nehmen lassen, und was die Hauptsache ist, dadurch ein so grosses Interesse für all ihre kirchlichen Angelegenheiten gewinnen, dass der wohlthätige Einßuss unverkennbar ist. Mag zuweilen, wie wohl selten, eine Wahl nicht glücklich ausfallen, möge solche mitunter durch Intriguen und Bestechungen inßuirt werden, selbst einmal blutige Excesse veranlasst haben ; das alles hat auch den grossen Vortheil, dass den Menschen die Sache wichtig und interessant wird, dass sie im Gefühl ihrer bürgerlichen Ehre und Werthes, ihres Einflusses, der eignen — wenn schon nur eingebildeten — wirksamen Theil- nahne am Regierten dadurch gewinnen; von diesem allen wird aber nichts, wenn nicht die Persönlichkeit der Wähler durch eigene direkte Wahl mit der Persönlichkeit ihrer Vertreter in Beziehimg gebracht und innig verknüpft wird, und es ist wahrlich dringend, dadurch die Sache selbst dem grössten Theile<pb n="12.289" xml:id="pbXII289"/> Intriguen der Beamten zu verhindern, durch welche die Wählen- den irregeführt werden, ist überhaupt eine missliche Sache, deren sich eine starke und billige Regierung besser enthält. Auch mit der grossesten Vorsicht unternommen, bringt es leicht ganz andere, als die beabsichtigten Resultate hervor, und so wie es ein noth- wendiges Uebel da seyn mag, wo einmal Parteigeist entschieden herrscht, so befördert es denselben unausbleiblich. Dass die Wahlversammlungen allzu zahlreich se3^n sollten, wird nicht überall eintreten, da es vom Steuersatz, und mithin vom Wohlstande der Provinzen abhängt. Wo die Zahl der zu wählenden Abgeordneten für die Zahl der Wähler, um sie noch füglich in Eine und dieselbe Versammlung zu vereinigen, zu klein wäre, was bei den Abgeordneten für die allgemeinen Stände leicht der Fall seyn dürfte, da könnte man eine doppelte Anzahl wählen und hernach das Loos entscheiden lassen, wer von den Gewählten Abgeordneter oder Suppleant seyn sollte. Auf diese Weise könnte zwar der Zufall die Ausübung des W^ahlrechts eines Distrikts fruchtlos machen, aber die Bewohner desselben selbst würden vermuthlich dies einem so mittelbaren Wahlrecht, als das Volk bei dem System der Zwischenstufen ausübt, vorziehen. Dass Suppleants gewählt werden, ist, um die Wahlen nicht zu unregelmässigen Zeiten nöthig zu machen, an sich rathsam. Wenn es ihrer aber geben soll, so hätte die erwähnte Einrichtung auch den Vorzug, dass, da man nicht vorher wüsste, wer Suppleant, wer Abgeordneter seyn würde ? die Wahl beider mit grösserem Ernst geschähe, was, so wie bestimmt zum Suppleiren gewählt wird, leicht mangeln kann. Die Unbequemlichkeiten bei selbst sehr zahlreichen Versammlungen zu vermeiden, giebt es übrigens ein sehr einfaches Mittel. Man eröffne Register, man lade jeden Wähler ein, seine Stimme einzuschreiben, so ist keine Versammlung, kein Tumult, die Wähler kommen nach einander, ihre grosse Anzahl macht nur das Geschäft länger. So ist es eigentlich in England. Die wahren Wähler kommen und gehen; die bleibenden, die Redner, die bei uns billig wegfallen, Zuhörenden sind ganz andere und nicht mitwählende Personen. Alle tumultuarische Auftritte kommen grösstentheils von diesen, welche von den Bewerbern angesetzt werden, her.<pb n="12.290" xml:id="pbXII290"/> wohnlich, als ein Vorzug dieses Systems angeführt. Aber es wäre dann viel besser, die Scheinwahl des in erster Stufe wählenden Volks aufzuheben, und den Steuersatz der Wähler zweiter Stufe zum Wahlerforderniss überhaupt zu machen. Da aber dieser wieder zu hoch seyn dürfte, so wird es am besten seyn, ihn zwischen denjenigen zu nehmen, den man beiden Stufen anweisen würde.</p>

               <p>§. 142. Der Aufsatz des Herrn von Vincke*) fordert eine höhere Stimmqualifikation zu der Wahl der Abgeordneten zu den Landständen, als zur Wahl der Gemeinevertreter; und gewiss mit Recht. Nicht jeder Bauer, welcher seinen Schulzen mitzuwählen das Recht hat, kann an Wahlen zu Landständen Theil nehmen. Ob man einen solchen Unterschied aber auch in den Wahlen zu Provinzial- und zu allgemeinen Landständen zulassen könnte.^ ist zweifelhaft. An sich wäre es nicht unnatürlich. Es gehört eine Lage dazu, die weitern Umblick gestattet, um diejenigen aufzu- finden, welche das Wohl des Staats, als die, welche das Wohl der Provinz berathen sollen. In der Provinz kennt ziemlich jeder jedes genauer. Indess könnte ein solcher Unterschied doch eine Eifersucht und einen Neid zwischen den beiden Klassen der Landstände erregen, die vermieden werden müssen.</p>

               <p>§• 143- Die Erneuerung der ständischen Versammlung auf einmal scheint der theilweisen Erneuerung vorzuziehen. Jede Amtskorporation nimmt leicht mit der Zeit die Wendung, einseitige Maximen und ihre Gemächlichkeit den Rücksichten des allge- meinen Wohls beizumischen. Bei der theilweisen Erneuerung kann nun die kleinere hinzutretende Masse nicht leicht die grössere aus ihrem Schwerpunkte wirklich verrücken. Sie folgt ihr daher, oder schüttelt und rüttelt sie bloss, woraus unnützes Spalten und Streiten entsteht.</p>

               <p>y Dort heißt es: „Die StimmroUen werden nach den Sieuerrollen gemacht und dienen für viele Jahre, alle Gemeinde-Beamten werden an ein für allemal bestimmten Wahltagen, zugleich Stellvertreter für den Fall der Erledigung bis zum nächsten Wahltage erwählt, ebenso die Abgeordneten zu den Landständen, nach einer höheren Stimmqualifikation, in den zu bestimmenden Wahlbezirken</p>

               <pb n="12.291" xml:id="pbXII291"/>
               <p>§. 144.</p>

               <p>Ob aber die Wahlen für die Provinzial- und allgemeinen Stände auf ein Mal oder zu verschiedenen Epochen geschehen sollen.-^ ist eine andre Frage. Das erste Mal wäre das Erstere kaum möglich. Denn man wird die Provinzial-Stände vor den allgemeinen in Thätigkeit setzen, und es würde unzweckmässig seyn, Abgeordnete lange vor der Zeit zu wählen, wo sie sich zu versammeln bestimmt sind. Ueberhaupt aber scheinen verschiedene Epochen besser. Wenn die Wahlen nur alle 7 bis 8 Jahre vorkommen, so erscheinen sie wie ausserordentliche Energien des Volks, wie man sie denn mit wiederkehrenden Fiebern verglichen hat. Es ist daher besser, ihnen durch öftere Wiederholung den Charakter gewöhnlicher, bürgerlicher Akte zu geben. Darum dürfte aber die Dauer der Funktion der Abgeordneten nicht abgekürzt werden, sondern würde sehr angemessen auf 7 bis 8 Jahre gestellt. Denn dies hat nicht die Absicht, die Wahlen seltener zu machen, sondern nur die, dass die Abgeordneten sich besser in ihr Geschäft hineinarbeiten und dasselbe nicht eben verlassen sollen, wenn sie anfangen, dessen am meisten mächtig zu sein.</p>

               <p>§. 145.</p>

               <p>Dass die ehemaligen Abgeordneten, ohne alle Beschränkung, aufs Neue wählbar sind, versteht sich von selbst.</p>

               <p>§. 146. Den Wahlen dürfte keine Oeffentlichkeit gegeben werden. Das Wahlgeschäft hängt zu nahe mit Persönlichkeiten zusammen, als dass es eine andere ertragen könnte, als die, dass die Bewerber natürlich vorher bekannt wären, und dass ihre Brauchbarkeit, oder Untüchtigkeit, da sie sich selbst auf die Bühne stellen, natürlich dem öffentlichen Urtheil ausgesetzt bleiben. In England würde zwar allerdings die Unabhängigkeit der W^ahlen, ohne die Gegen- wart des nicht wählenden Volks, sehr grosse Gefahr laufen. Allein dies leidet auf uns gar keine Anwendung. Es entspringt nur da<pb n="12.292" xml:id="pbXII292"/>werden, was die öffentliche Meinung repräsentiren und ihr Stärke verleihen kann.</p>
            </div>

            <div type="section" n="12">
               <head>
                  <title type="main">III.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="13">
               <head>
                  <title type="main">Stufenweiser Gang, die landständische Verfassung in Thätigkeit zu bringen.</title>
               </head>
               <p>§• 147- Es ist hier von einem doppelten Gange die Rede, von dem der wirklichen, aber allmählichen Einführung, und von dem der diese Einführung einleitenden obersten Behörde.</p>
            </div>

            <div type="section" n="14">
               <head>
                  <title type="main">I.</title>
               </head>
               <p>§. 148. Den Gang der Einführung bestimmt alles bisher Entwickelte von selbst.</p>

               <p>Eine Städteordnung ist vorhanden. Nun müsste eine Gemeindeordnung für das platte Land folgen ; dann müssten die Kreisbehörden gebildet werden; darauf die Provinzialstände zusammentreten; endlich, den Schlussstein die allgemeinen ausmachen.</p>

               <p>§• 149- Es wäre durchaus nicht nothwendig, die Provinzial-Stände durch die ganze Monarchie auf einmal in Wirksamkeit zu setzen. Man müsste nach überall hin zugleich einleitend arbeiten, allein wenn das Gebäude an einer Stelle eher zu Stande kommt, als an einer andern, brauchte man auf diese nicht zu warten. Die Rheinprovinzen und Westphalen würden am meisten für die Beschleunigung zu berücksichtigen seyn, weil jetzt keine Stände dort vorhanden sind, und doch in einem Theile die Erinnerung an ehemalige, und in einem andern ein unbestimmtes Streben dar- nach lebhaft ist.</p>

               <p>§. 150. Dass man bei Provinzial-Ständen stehen bleiben, oder die all<pb n="12.293" xml:id="pbXII293"/>Ständischer Verfassung fortgehen, oder, was noch schlimmer ist, durch blosse Provinzialverfassungen eine schiefe und schädliche erhalten. Zugleich würde, da es an einem Mittelpunkt fehlte, eine entschiedene Trennung der Provinzen erfolgen. Vermutlich würde aber noch eine ganz andere, und noch weit verderblichere Erscheinung hervortreten, wenn man auch in den Provinzen nur ahndete, dass die Regierung es mit einer allgemeinen Versammlung nicht ernsthaft meinte. Die Provinzial - Versammlungen würden nemlich versuchen, sich an die Stelle der Centralversamm- lung zu setzen. Unter dem Vorwande der Beurtheilung eines Gesetzentwurfes aus dem Standpunkte des provinziellen Interesses, und bei der Gelegenheit der Beschwerden würden sie ganz all- gemeine Einwendungen und Vorschläge an die Stellen solcher setzen, die nur ihre besondere Verhältnisse beträfen; sie würden ferner öffentlich, oder geheim mit einander in Verbindung treten ; und die Regierung würde in Neckereien hierüber, in polizeiliche Massregeln und in Entgegenwirken, das alles gute Streben ver- eitelte, verwickelt werden. Nur wenn beide in Beziehung auf einander gebildet werden, und in dem gleichen Geiste in Wirksamkeit treten, ist von ihnen Heil zu erwarten. Im entgegengesetzten Fall hat die Regierung nur Ein und höchst trauriges, bei uns selbst kaum mögliches Mittel, nemlich das, die verschiedenen Provinzen als eben so viel verschiedene Staaten zu behandeln, wie Oesterreich thut. Höchstens Hesse sich von Preussischer Seite dies mit den westlichen und östlichen Provinzen versuchen, hiesse aber immer die Kraft und Einheit der Monarchie unwiderbringlich schwächen und stören.</p>

               <p>§. 151. Dagegen ist es selbst nothwendig, dass die Provinzialverfassungen um einige Zeit der allgemeinen vorangehen. Die Nation muss sich erst einen anschaulichen Begriff von einem so geeigneten Geschäft erwerben, und viele Dinge müssen erst in den Provinzen vorbereitet werden, um als allgemeine Gesetz-Entwürfe an die all- gemeine Versammlung gebracht werden zu können. Inzwischen gewinnt auch die Verwaltung Zeit in einer festeren Lage den Ständen gegenüberzustehen.</p>

               <p>§. 152. Innerhalb zwei Jahren, nach Vollendung der Provinzial-Ver- fassung, aber müsste die allgemeine Versammlung aufs höchste<pb n="12.294" xml:id="pbXII294"/> auf jeden Fall zusammenberufen werden, und indess müsste Alles den festen Willen beurkunden, sie in Wirksamkeit zu setzen. Gewännen die ständischen Einrichtungen einen glücklichen Gang, so müssten im Jahre 1820, höchstens 1821, die ständischen Versammlungen in allen Provinzen gebildet seyn, und im Jahre 1822, höchstens 1823, die allgemeine Zusammenberufung auf sie folgen. Kann man noch mehr beschleunigen, so ist es gewiss besser, aber dieser Zeitraum scheint, wenn er gut angewendet wird, voll- kommen hinlänglich, jede Art von Uebereilung zu verhindern.</p>

               <p>§• 153- Zugleich mit der Einrichtung der Provinzial-Stände würde es nothwendig seyn, alle zur Verfassung gehörende organische Ge- setze, besonders in so fern sie die Person, das Eigenthum, und den ungestörten Lauf der Gerechtigkeit sichern, zu ertheilen, so dass an der ganzen Verfassung nur die Zusammenberufung der allgemeinen Ständeversammlung fehlte. Auch die Pressfreiheit müsste alsdann ihre Bestimmung erhalten. Vorher, und ehe in den ständischen Versammlungen der öffentlichen Meinung ein geeigneter Weg sich zu äussern gegeben ist, so dass die Stimme des angreifenden Schriftstellers nicht die allein hörbare bleibt, liegt in dem Bemühen, Pressfreiheit zu gründen, immer etwas Steifes, und Unzusammenhängendes. Allein auch bis dahin muss man vernünftige Oeffentlichkeit auf jede Weise befördern , auch dürfte es in dieser Zwischenzeit wohl rathsam seyn, einzelnen Schriftstellern völlige Censurlosigkeit zu gestatten, um sie nach und nach zu gewöhnen, sich von selbst in gehörige Schranken zu halten.</p>

               <p>2.</p>

               <p>§. 154.</p>

               <p>Bei dem Gange der leitenden Behörde hat man vorzüglich drei Regeln streng zu beobachten:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>nicht mit ganzen Entwürfen, sondern mit Aufstellung von Grundsätzen, und Vorzeichnung des Plans im Ganzen anzufangen, und so vom Allgemeinen zum Besondern durch allmählige Weiterbestimmung des vorher unbestimmt Gelassenen vorzuschreiten. Auf diese Weise kann selbst über die wichtigsten Fragen Unschlüssigkeit und Ungewissheit vermindert werden, indem der einmal festgestellte Grundsatz von selbst die Diskussion in das gehörige Gleis einleitet, aus dem sie nicht ferner weichen kann;</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>ja die Einmischung individueller Meinungen, Vorlieben und Systeme dadurch zu verhindern, dass man nicht Einem oder mehreren einzelnen Köpfen einen zu grossen Einfluss auf die Ar- beit verstattet, sondern sie mehr aus den Ansichten vieler Einsichtsvollen hervorgehen lässt. Dabei muss aber natürlich Ein Individuum den Gang der Diskussion in seinen Händen haben, bei jedem Schritte die Richtung und Länge des Weges zum Ziel überschlagen, und dafür einstehen, dass man sich nicht auf fruchtlosen Umw^egen verirre, oder Inconsequenzen und Widersprüche begehe;</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>nichts von allem demjenigen, was örtlich faktische Verhältnisse betrifft, definitiv festzusetzen, ohne diejenigen darüber gehört zu haben, die von diesen Verhältnissen einen nicht bloss aus Büchern und Acten, sondern aus dem Leben geschöpften Begriff besitzen. Es ist nichts so furchtbar, als das Niederschlagen des örtlich vielleicht sehr heilsam, oder w^enigstens sehr harmlos, und da- durch die Gemüther in der nötigen Ruhe erhaltend Bestehenden durch Aussprüche aus dem Mittelpunkt. Nichts bringt die Provinzen mit Recht so sehr auf, nichts macht alle Einrichtungen so hohl und leer, und vervielfacht zugleich so das Uebel, das es stiftet, w^eil nichts so leicht ist, als ohne Sachkenntniss , nach allgemeinen Ideen zu regieren.</hi></note></p>

               <pb n="12.295" xml:id="pbXII295"/>
               <p>§. 155- Hiernach wäre nun der natürliche Gang folgender: commissarische Berathung nach Vorschlägen der für dies Geschäft gesetzten Behörde;</p>

               <p>Prüfung der Resultate derselben, wo sie einzelne Provinzen betreffen, durch die Provinzialbehörden mit Zu- ziehung sachkundiger, und mit den einzelnen Verhältnissen bekannter Männer; darauf Berathung im Staatsrath.</p>

               <p>§• 156- Da aber die gesammte Verfassung aus vielen einzelnen Stücken besteht, so müsste auch, nur immer mit gehöriger Nachweisung des Zusammenhanges, die Berathung getrennt seyn, und selbst die Einführung einzeln, und nach und nach geschehen, wodurch Zeit gewonnen würde, ohne dass man, wenn der Plan ordentlich angelegt wäre, Gefahr liefe, das schon in die Wirklichkeit Ueber- gegangene wieder verändern zu müssen.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>