<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über seinen Eintritt in das Ministerium</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1201humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="296" to="306"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.296" xml:id="pbXII296"/>
            <p>§• 157- Um der Erfahrung ihr Recht, und der fortschreitenden Ent- wickelung der Institute aus sich selbst Spielraum zu lassen, müsste man nicht bei den einzelnen Bestimmungen in grosses Detail eingehen, auch manches gewissermassen Gleichgültige nicht fest, als Gesetz, sondern nur als einen der Abänderung unterworfenen reglementarischen Theil hinstellen. Dies ist in Herrn v. Vincke's Aufsatz sehr richtig bemerkt,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vincke sagt: „Am Schlüsse darf ich nur noch den Wunsch äussern, dass die Erfüllung der allerhöchsten Verheissungen im Edikt vom 22. Mai 1815 und in der Abstimmung [am Bundestag] vom 5. Februar d. J. in diesen Provinzen recht bald erfolgen möge, weil es bei den Einwohnern, welche Interesse daran nehmen, ein bitteres Gefühl erregt, dass der Regent, welcher zuerst seinen Ländern eine Verfassung zugesagt, nun damit zurückbleibt, während andere, die nichts</hi></note> obgleich die Fassung dieser Stelle auf der andern Seite besorgen lässt, dass dort der ersten Organisation zu wenig Bestimmtheit und Festigkeit gelassen ist. Dies könnte noch schädlicher, als der entgegengesetzte Fehler wirken. Das Wesentliche und Charakteristische an der Form muss fest und unwiderruflich dastehen.</p>

            <p>Humboldt.</p>

            <head>
               <title type="main">XXXV. über seinen Eintritt in das Ministerium.</title>
            </head>
            <p>9. Februar 1819.</p>

            <p>(Eigenhändiger Entwurf und korrigierte Abschrift in Tegel; eigenhändige Reinschriß im Geh. Staatsarchiv.)</p>

            <p>Während Humboldt in Frankfurt weilte, erhielt er eine Kabinettsordre vom II. Januar i8ig, die ihn in das Ministerium berief. Es waren ihm darin die ständischen Angelegenheiten und die Verhandlungen mit den Landständen, die städtischen und übrigen Kommunalsachen, das Provinzial- und Kommunal- schuldenwesen , die landwirtschaftlichen Kreditsysteme und die Militärsachen, soweit sie nicht dem Kriegsministerium zustehen, übertragen; sein Ministerium verheissen, voreilen; dass auch ferner bloss die dringendsten allgemeinen Bestimmungen darüber gesetzlich ausgesprochen, nur die Sache nicht verzögert, die nähere feste Ausbildung der Zeit, den Umständen und der Erfahrung überlassen werden möge, welche doch wohl vieles anders gestalten möchten, als die theoretische Spekulation wähnt, so wie aus ihnen die Verfassungen erst im Laufe von Jahrhunderten sich gebildet haben, welche noch jetzt den Preis der Vorzüglichkeit<pb n="12.297" xml:id="pbXII297"/> war von dem des Innern abgetrennt, während die übrigen Zweige mit Hinzufügung der Polizei Schuckmann behielt. Humboldt blieb Mitglied des Staatsrats und erhielt das Versprechen, dass sein Geschäftskreis in Zukunft erweitert werden würde. Er bat (am 24. Januar i8ig) den König um die Erlaubnis, die Entscheidung über die Annahme des Postens bis zu seiner Ankunft in Berlin aufschieben zu dürfen, erhielt aber eine ungnädige Kabinettsordre vom ßi. Januar, welche sein Gesuch ablehnte. Nun entschloss sich Humboldt im folgenden Schreiben an den König sein Bedenken darzulegen. Da der König ihn aber vor die Wahl stellte (KO. v. ij. Februar 181 g), den angebotenen Posten anzunehmen, oder ganz aus dem Staatsdienst zu scheiden, so nahm er am 27. Februar die Berufung ins Ministerium an.</p>

            <p>Frankfurt, den 9. Februar, 18 19.</p>

            <p>Ew. Königlichen Majestät Allerhöchste Kabinetsordre vom 3 1 . V. M. hat mich, da sie sichtbare Spuren der Ungnade und des Missfallens mit meinem Benehmen enthält, auf das tiefste ge- schmerzt.</p>

            <p>Niemand erkennet mehr als ich, die Verbindlichkeit seinem Könige, und dem Staate unter allen Verhältnissen zu dienen, und diese Ueberzeugung wird in mir durch die Empfindungen der ehrfurchtsvollsten Dankbarkeit und Anhänglichkeit vermehrt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Zuerst hieß es: „Aber ich habe Ew. Königl. Majestät eine lange Reihe von Jahren hindurch, ohne je um eine Veränderung meiner Lage zu bitten, und indem ich jeden, auch wie es der Londoner von Anfang an war, mir nicht an-</hi></note> Aber Ew. Königliche Majestät verzeihen mir, wenn ich es darnach als tief und unverdient kränkend empfinde, dass Allerhöchstdieselben mir, nachdem ich meine ganze langjährige Dienstzeit hindurch jedem Rufe unbedingt gefolgt bin, schon deshalb Ihre Un- gnade zuwenden, weil ich bloss um die Erlaubniss nachsuche, bei der Ernennung zu einer schwierigen und verwickelten Amtsführung, mich erst in Berlin selbst von den Verhältnissen derselben zu unterrichten. Hätten mich Ew. Königliche Majestät Allerhöchste Geschäfte nicht hier zurückgehalten, wäre durchaus nicht einmal irgend ein Aufschub entstanden.<pb n="12.298" xml:id="pbXII298"/> nach London hin, ehe Ew. Königliche Majestät noch mein Gesuch ganz kannten, bewiesene Gnade wird mir ewig unvergesslich bleiben. Allein so schwer es mir wird, von mir selber zu reden, muss ich es Ew. Königlichen Majestät Allerhöchster Beurtheilung anheimstellen, ob ich von der Behörde, an die ich mich wenden musste, so wenig ich auch an der Absicht zweifle, aber doch in der That und dem Erfolge, mit derjenigen Billigkeit behandelt worden bin, auf die ich Anspruch machen durfte .^^ Ich habe, einzig aus Familienursachen, und bloss meine Abberufung aus London, und Entbindung von ferneren Gesandtenposten nachgesucht. Ich habe nicht einmal erhalten können, dass meine am 4. April abgegangene Vorstellung *) Ew. Königlichen Majestät ist eher, als in Aachen, vorgelegt worden, und bin Monatelang ohne alle Antwort geblieben. In der Zwischenzeit hat sich, gewiss ohne mein Zuthun, weil es nie meine Absicht war, das Gerücht verbreitet, dass ich den Dienst verlassen wollte, und der Fürst Staatskanzler hat mir, gegen den klaren Inhalt meiner Briefe, darüber bestimmte Vorwürfe gemacht. Ich habe gebeten, mich im Staatsrathe, zu dem ich Ew. Königlichen Majestät Bestimmung nach gehörte, zu lassen. Es ist mir zu erkennen gegeben worden, dass ich, wenn ich bloss im Staatsrathe wäre, selbst wider meinen Willen Werkzeug einer Parthei werden würde. Ich glaube nicht, dass es im Staatsrath eine Parthei gibt, aber ich konnte unmöglich den Vorwurf ertragen, dass ich mich würde als ein Werkzeug gebrauchen lassen. Ich bin mir bewusst, ohne alle Persönlichkeit, immer redlich und ernstlich nach meiner Ueberzeugung, und nur nach der meinigen gehandelt zu haben. Das Wort, welches Ew. Königlichen Majestät Kabinetsschreiben hierüber enthält, würde, wenn ich es dahin deuten müsste, mir auf das tiefste schmerzlich sein, obgleich mir dieser Wink, da es meine Pflicht ist, Ew. Königlichen Majestät Willen unbedingt zu gehorchen, immer genügen würde, auf mein ehemaliges Gesuch Verzicht zu leisten. Da ich jetzt hierher gesendet wurde, durfte ich mir mit der Hoffnung schmeicheln, dass meine Wiederanstellung, wenn Ew. Königliche Majestät dieselbe zu befehlen geruhten, würde, nach Beendigung meines Geschäfts, in Berlin beschlossen, und mir erlaubt werden, Ew. Königlichen Majestät meine eigene Meinung darüber ehrfurchtsvoll vorzutragen. Ich hatte aber, schon von London aus, dem Fürsten Staatskanzler bestimmt erklärt, dass ich<pb n="12.299" xml:id="pbXII299"/> persönlich auf die Beendigung der hiesigen Geschäfte nicht den mindesten Wenh setzte, wenn sie mich an einer Geschäftsthätig- keit in Berlin hinderte. Als daher Ew. Königlichen Majestät alier- gnädigste Ernennung unerwartet an mich erging, hätte ich hoffen dürfen, dass der Fürst Staatskanzler Allerhöchstderselben zugleich vorgeschlagen hätte, mir sogleich zu erlauben, selbst nach Berlin zu kommen. Ich übergebe mich jetzt mit Vertrauen der gerechten Entscheidung Ew. Königlichen Majestät, ob mir in der Verlegenheit weder einen neuen Posten, ohne Bekanntschaft mit den genauen Verhältnissen annehmen zu können; noch von hier weggehen zu dürfen, etwas anderes als die Bitte um Aufschub meiner Erklärung übrig blieb .^ Ich hatte doch in der That, wie der Verfolg dieses Berichtes zeigen wird, wichtige, aus der Sache geschöpfte und durch das Ernennungsschreiben nicht erledigte Bedenken bei der augenblicklichen Annahme gefunden.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Ew. Königliche Majestät geruhen in dem Allerhöchsten Kabinetsschreiben vom 31. von dem Gange meiner jetzigen An- stellung auszugehen und Ew. Königlichen Majestät mir darin sogar in einem augenblicklichen und unmittelbaren Antwortschreiben</hi></note></p>

            <p>Wenn Ew. Königliche Majestät mir daher noch eine ehrfurchtsvolle Bitte zu erlauben geruhen, so ist es die, dass Allerhöchstdieselben über den Inhalt meines jetzigen Rechtfertigungsschreibens erst nach meiner Ankunft in Berlin zu entscheiden, allein mich, mit Uebertragung meines Geschäfts an den Staatsminister Graf V. d. Goltz,*) der es schon einmal geführt hat, von hier abzuberufen geruhen.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Ew. Königlichen Majestät haben ferner die Gnade in Aller- höchst Ihrem Kabinetsschreiben zu sagen, dass sich nicht begreifen lasse, welche Ansichten ich erst in Berlin über meine Stellung, Verhältnisse und Geschäftsführung gewinnen, und wie ich zu solchen gelangen wolle, ohne in sie einzutreten. Gerade dies war aber doch der Fall ; es blieben mir mehrere Bedenken über meine Stellung übrig ; diese konnten nicht allein vor meinem Eintritt ge- hoben werden, sondern es schien mir, mit dem gewiss mir beiwohnenden, besten Willen, unmöglich, eher einzutreten, bis sie es wären. Ich glaubte es aber Ew. Königlichen Majestät schuldig zu sein, dass ich erst versuchte, ob ich nicht schon in den ersten Tagen meines Aufenthalts in Berlin, dieselben, ohne Ew. König- liche Majestät zu behelligen, wenigstens zum Theil beseitigen</hi></note></p>

            <p>*J War Bundestagsgesandter und hatte die Territorialgeschäße nach Hum- boldts Abgang nach London geführt.<pb n="12.300" xml:id="pbXII300"/> könnte. Daher entstand meine Bitte, indem mein Schreiben übrigens, wenn Ew. Königliche Majestät es noch einmal eines Blickes würdigen wollen, in jeder Zeile die Gefühle meines Dankes, und meine ehrfurchtsvolle Bereitwilligkeit, in dem mir bestimmten Posten zu dienen, ausdrückte. ich dies aus der Beschaffenheit der Sache und meiner Ernennung<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Wenn ich voraussetzte, dass die Vorschläge zu der Verfassung von dem mir bestimmten Ministerio ausgehen sollten, so schloss</hi></note>. Ew. Königliche Majestät geruhen mir die ständischen Angelegenheiten zu übertragen. Nun liegt es in dem an sich natürlichen, und von Ew. Königlichen Majestät selbst festgesetzten Geschäftsgange, dass die ersten Vorschläge zu jedem Gegenstand von dem für denselben bestimmten Ministerio herkommen. Die Finanzvorschläge vom Finanz-, die Militärvorschläge vom Kriegsministerio, dass sie alsdann Ew. Königlichen Majestät Entscheidung vorgelegt werden, und nachher, wenn Sie es zu befehlen geruhen, an den Staatsrath gelangen. Es scheint auch, wenn Ew. Königliche Majestät mir diese Bemerkung erlauben, allerdings zweckmässig und wesentlich, von demjenigen, welchem die Ausführung anvertraut ist, auch die ersten Ideen des Plans angeben zu lassen, weil kein anderer so sehr vom ersten Anfange an, die Schwierigkeiten, denen er in der Folge begegnen kann, und die Mittel sie zu überwinden, im Auge haben wird; immer natürlich vorausgesetzt, dass er die von Ew. Königlichen Majestät Allerhöchst Selbst gegebenen Grundlagen zu seiner beständigen Norm nimmt. Ich durfte daher, da nicht das Gegentheil gesagt war, hier gleichfalls den gewöhnlichen Weg voraussetzen. Was Ew. Königliche Majestät Allerhöchste Kabinetsordre hinzufügt, dass Ew. Königliche Majestät dabei Selbst bestimmen, anordnen, dem Geschäfte seinen Gang anweisen, lag ausdrücklich in meinen Worten, und versteht sich bei jedem Gegenstande von selbst.</p>

            <p>Nach dem mir jetzt von Ew. Königlichen Majestät zugekommenen Befehle bleibt mir nichts anders übrig als meine Bedenken, auf die Gefahr mich in meiner Beunheilung der Lage der Sachen zu irren, weshalb ich Ew. Königliche Majestät im voraus um Ver<pb n="12.301" xml:id="pbXII301"/>301 zeihung bitte, Allerhöchst Ihnen von hier aus vorzulegen. Ich befinde mich, da ich ein Geschäft übernehmen soll, in v^elchem der geringste Missgriff Ew. Königlichen Majestät und dem Staat auf das äusserste verderblich werden kann, jetzt in einer Lage, wo ich alle meine Pflichten gegen Ew. Königliche Majestät aus den Augen setzen würde, wenn ich nicht vollkommen frei und unumwunden redete, und ich darf hierin auf Ew. Königliche Majestät Allerhöchste Nachsicht rechnen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Zuerst hieß es: „Wenn ich mich darin geirrt habe, dass die Vorschläge zu der Verfassung von dem mir bestimmten Ministerio ausgehen sollten, so bitte ich Ew. Königl. Majestät deshalb allerunterthänigst um Verzeihung. Indess</hi></note><note type="footnote" n="I)" resp="gnd-116890657"><hi>Mein erstes und hauptsächlichstes Bedenken ist das gewesen, ob ich denjenigen Grad der Unabhängigkeit besitzen würde, ohne welchen diejenige Verantwortlichkeit unmöglich ist, w^elchen Ew. Königliche Majestät in Allerhöchst hier mir mitgetheilten Cabinetsordre von 1 1 pr.*) von jedem Departements-Chef und dem ganzen solidarischen Ministerio mit Recht verlangen, und unter der Ew. Königliche Majestät gewiss die Verantwortlichkeit für die Führung des ganzen Geschäfts, nicht eine für einzelne Massregeln verstehen. Diese Unabhängigkeit würde ich nur dann zu haben glauben, wenn Ew. Königlichen Majestät Willensmeinung in der Cabinets- ordre vom 1 1 . Januar dahin ginge , dass in keinem Verwaltungszweige ein Antrag bei Allerhöchst Ihrer Person als durch denselben vorgesetzten Minister oder nach Einforderung seines Gutachtens geschehen könne, dass ebensowenig darin von dem Fürsten Staatskanzler, als obersten Chef der Verwaltung, unmittelbar verfügt würde, und der Minister es in seiner Hand hätte, seine Anträge jedesmal in der ihm nöthig scheinenden Zeit Ew. Königlichen Majestät vorzulegen, da sonst der von Allerhöchstdenenselben in der Kabinetsordre vom 1 1 . Januar besonders anbefohlene schnelle Geschäftsgang nicht erreicht werden kann. Beides wäre sowohl bei den eigentlichen Geschäften, Verwaltungsmassregeln und Gesetzentwürfen als vorzüglich bei den Stellenbesetzungen nothwen- dig, sowohl bei denjenigen, welche das Departement jedes Ministers betreffen, als bei denjenigen, wo wie bei den Raths-, Präsidial- und Oberpräsidialstellen in den Provinzen, insofern Ew. Königliche Majestät nicht Allerhöchstselbst unmittelbar zu verfügen geruhen, die Anträge, oder Gutachten von mehreren, oder allen Ministern**) mit ihrem Chef, dem Staatskanzler,**) ausgehen würden. Ohne in meinem Geschäftskreis diese Sicherung zu haben, welche übrigens</hi></note></p>

            <pb n="12.302" xml:id="pbXII302"/>
            <p>den Staatskanzler als obersten Chef der Verwaltung, die freiste Befugniss Hesse, Auskunft und Rechenschaft über jeden Gegenstand zu fordern, und dadurch die genaueste und ausgedehnteste Controlle zu führen, gestehe ich Ew. Königlichen Majestät frei und unumwunden, dass ich mich nicht im Stande fühlen würde, mich der Verantwortlichkeit des mir bestimmten Postens zu unterziehen, so tief es mich schmerzen würde, Ew. Königlichen Majestät Allerhöchsten Absichten nicht zu entsprechen. Ich hege die innerste Ueberzeugung , dass in jeder mehr abhängigen Stellung mein Wirken geradezu schädlich sein würde, da es nicht mehr den er- forderlichen Zusammenhang haben könnte. Ew. Königliche Majestät haben geruht, gegenwärtig den Ministern die Erlaubniss zu urtheilen. Allerhöchst Ihnen, wenn sie es für nützlich erachten, mithin ausnahmsweise, auch münd- lichen Vortrag zu halten, lieber diesen Punkt, der unmittelbar von der persönlichen Gnade und dem Vertrauen Ew. Königlichen Majestät abhängt, wage ich nur mir die einzige Bemerkung zu erlauben, dass die volle Beruhigung für ihr Geschäft den Ministern nur ein regelmässiger eigner Vortrag bei Ew. Königlichen Majestät, in Gegenvv^art des Staatskanzlers, gewähren würde, da nur dieser ihnen Gelegenheit gäbe, fortwährend ihre Ideen nach denen Ew. Königlichen Majestät zu berichtigen, den letztern schon im Vorbereiten der Geschäfte, worauf soviel ankommt, ihre Massregeln anzupassen, und in ihren eignen Ansichten von Ew. Königlichen Majestät genauer beurtheilt und schärfer geprüft zu werden.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Mein zweites Bedenken rührte daher, dass in der an mich gerichteten Kabinetsordre vom 11. pr. die Verhandlungen mit den Landständen, als ausdrücklich zu meinem Departement gehörig genannt werden. Es scheint hiernach, als sollte ich der einzige unter den Ministern sein, welcher in allen Gelegenheiten und Ver- hältnissen mit ihnen verhandelte.</hi></note></p>

            <p>Hierbei kommt es theils auf die Natur der gegebenen Verfassung, theils auf die Organisation des Ministeriums an. Wenn die ersten Entwürfe zu jener nicht von dem Ministerio für die ständischen Angelegenheiten, sondern von einer andern Behörde an Ew. Königliche Majestät gelangen sollten, so finden es Allerhöchstdieselben gewiss gerecht, dass ich es für noth- wendig halten muss, diese Entwürfe zu kennen, ehe ich jene Führung übernehmen kann.<pb n="12.303" xml:id="pbXII303"/> zu nehmen, zu welchen jeder Einzelne mit gleicher Wärme mit- wirkt, worauf allein die eigentliche Stärke eines Ministeriums beruht. Ich muss hier, weil ohne meine Schuld, und mit vielen Mis- deutungen, davon die Rede gewesen ist, erwähnen, dass, wie Ew. Königliche Majestät aus der damaligen Verhandlung Allerhöchstselbst ersehen haben, bei den Berathschlagungen des Staats- raths im Jahre 181 7 sich zwischen einigen der jetzigen Minister, und mir, insofern mich Ew. Königliche Majestät den damals er- richteten Commissionen beizugesellen geruht hatten, und ich die Meinung der Mehrheit meiner Collegen theilte, über sehr wichtige Gegenstände, unter andern über die Ursachen der zu bedeutenden Staatsausgaben, und die Mittel zur Ersparung, eine sehr grosse Verschiedenheit der Grundsätze geäussert hat. Ich hielt es daher für besser, auf keine Weise zu suchen, in das Ministerium einzutreten, was gewiss weder ein unbescheidener, noch ein uner- laubter Wunsch war, da ich niemandem dadurch schaden konnte,<pb n="12.304" xml:id="pbXII304"/> liehen Majestät Allerhöchstem Befehl, und die Einigkeit im Ministerio von meiner Seite zu befördern, wird immer mein eifrigstes Bestreben sein.</p>

            <p>Allein gewiss finden Ew. Königliche Majestät es doch billig, dass ich mich unter allen diesen Umständen nicht würde entschliessen können, alleiniger und beständiger Vertreter der Massregeln des Ministeriums bei den Ständen zu sein, da diese Massregeln manchmal meiner Ueberzeugung entgegenlaufen könnten, in welchem Falle man sie, als Beschlüsse der Mehrheit, vor den Ständen allerdings mit vertheidigen muss, allein unmöglich, ohne der Sache selbst zu schaden, allein oder hauptsächlich ihre Rechtfertigung übernehmen kann. lassen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich muss daher Ew. Königliche Majestät allerunterthänigst bitten, diesen Theil meines Berufs für jetzt noch unbestimmt zu</hi></note></p>

            <p>3. Mein drittes Bedenken war, dass ich aus der Allerhöchsten Cabinetsordre nicht deutlich den mir bestimmten Geschäftskreis übersah. Ew. Königliche Majestät geruhen im Allerhöchsten Kabinetsschreiben künftiger möglicher Erweiterung meines Departements und Erhöhung meiner Wirksamkeit zu erwähnen. Allein mit wie gerührtem Dank ich diese Gnade und dieses Ver- trauen erkenne, so bitte ich Allerhöchstdieselben überzeugt zu sein , dass ich diese nie , und auf keine Weise beabsichtige , und dass ich, wenn mir alles mit den ständischen Angelegenheiten und dem Communalwesen Verbundene übertragen wird, die Grösse dieses Berufs zu gut fühle, um, in unbescheidenem Streben nach grösserem Einfluss, weiter gehen zu wollen. Allein ich halte es für das Geschäft, und deshalb auch für mich, der ich es über<pb n="12.305" xml:id="pbXII305"/>nehmen soll, für nothwendig, dass nicht dasjenige getrennt sei, was zusammengehört, und dass jedes Departement ein abge- schlossenes Ganze ausmache. Nun sind in der Allerhöchsten Kabinetsordre vom 11. Januar die Gegenstände der 2. Abtheilung des Ministerii des Innern, als mir übertragen, nicht aufgeführt, und ich muss um so mehr bezweifeln, dass dieselben mir bestimmt sind, als das Departement des Ministers von Schuckmann den Namen des Ministerii des Innern behalten soll, obgleich alle wesentlich zu diesem gehörenden Gegenstände in dem neuen, noch mit keinem Namen bezeichneten Departement vereinigt sind.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Statt dessen hieß es zuerst: „Ich muss daher Ew. Königl. Majestät allerunterthänigst bitten, diesen Theil meines Berufs dahin zu modißciren, dass nicht immer ich die Verhandlungen mit den Landständen führte, sondern dies in jedem einzelnen Falle [vor(?) der Bestimmung Ew. Königl. Majestät, in welcher Allerhöchstdieselben alsdann zugleich auf die individuelle Ueberzeugung der verschie- denen Minister in Absicht der in Rede stehenden Gegenstände Rücksicht zu nehmen geruhen würden], wenn Ew. Königl. Majestät es nicht ausdrücklich Selbst bestimmen wollen, hauptsächlich diejenigen Minister träfe, aus deren Departement die Vorschläge hervorgegangen wären. So ist es in Frankreich. In England vertritt allerdings immer derselbe Minister alle Massregeln des Ministeriums. Allein dort bildet sich auch jedes Ministerium, nur unter der obern Bestimmung des Regenten, selbst aus vollkommen in ihren Staatsgrundsätzen und Maximen</hi></note></p>

            <p>Zu den Geschäften der 2. Abtheilung gehören aber unter andern die landwirthschaftliche Polizei, die Gemeinheitstheilungen, und die Regulierung der bäuerlichen Verhältnisse, und da diese Gegenstände die Rechte, und die Verfassung einer zahlreichen Klasse von Ew. Königlichen Majestät Unterthanen betreffen, und auf das Tiefste in ihre ganze Lage eingreifen, so gehören dieselben, meines Erachtens, zu dem mir übertragenen Communal- wesen, und haben den grossesten Einfluss auf die Abfassung der für das platte Land zu entwerfenden Gemeindeordnung. Der deutlichste Begriff, den ich mir von dem neuen Ministerio habe machen können, ist der, dass ich alle zum Innern Staatsrecht ge- hörende Gegenstände vereinigen sollte, welches die rechtlichen Verhältnisse der Bauern zu den Gutsbesitzern mit grundherrlichen Rechten, und ihren Gemeinden in sich zu schliessen scheint. Es würde mir daher viel natürlicher geschienen haben, alle Militärsachen, so ausgebreitet sie sind, dem Departement des Ministers von Schuckmann zu belassen als von dem neuem jene Gegenstände zu trennen. Insofern hat mir der mir zugedachte Wirkungskreis gar nicht zu klein oder zu untergeordnet geschienen; ich habe aber geglaubt, dass er systematischer abgetheilt werden könne. Der Theilung der Geschäfte folgt natürlich eine Theilung der Beamten, und auch die x\rt dieser wird die nothwxndige Bedingung der Möglichkeit, das Geschäft mit Erfolge zu übernehmen.<pb n="12.306" xml:id="pbXII306"/> Stimmt bin, so fühlen Ew. Königliche Majestät, dass ich wünschen muss, diese zu kennen.</p>

            <p>Welches Urtheil nun auch Kw. Königliche Majestät über die vorstehenden Bedenken zu fällen geruhen möchten, so darf ich mich doch versichert halten, dass Allerhöchstdieselben sie als wichtig, und allein aus dem Geschäft, und dem Grundsatz entsprungen erkennen werden, dass, wer Ew. Königlichen Majestät treu, ernsthch und gewissenhaft dienen, und verantwortlich sein will, ehe er das Versprechen, welches jede Annahme eines Amts enthält, abgiebt, prüfen muss, ob er es zu halten im Stande ist?</p>

            <p>Ew. Königlichen Majestät Allerhöchstes Kabinetsschreiben sagt zwar, dass ich meine Vorschläge hätte nach erklärter Annahme machen sollen, und w^enn meine Bedenken weniger wichtig ge- wesen wären, und etwa bloss in den beiden zuletzt angeführten bestanden hätten, so würde ich dies gewiss gethan haben. Allein so hätten mir Ew. Königliche Majestät gerechte Vorwürfe machen müssen , wenn ich, nach meinem Eintritt, im Fall gewesen wäre, Schwierigkeiten zu erheben, welche die Möglichkeit eines Wirkens überhaupt bedingen.</p>

            <p>Haben Ew. Königliche Majestät bei meiner Ernennung diejenige Stellung im Auge gehabt, die ich gewagt habe, hier vorzüglich des I. und 2. Punktes zu schildern, so werde ich mich glücklich schätzen, je früher ich werde in den mir huldreichst be- stimmten Wirkungskreis eintreten können.</p>

            <p>Ich hatte mir geschmeichelt, mehrere der hier erwähnten Bedenken durch mündliche Aussprache, die Alles so sehr erleichtert, mit dem Minister von Schuckmann, mit den übrigen Mitgliedern des Staatsministerii , mit dem Staatskanzler, Fürsten von Hardenberg selbst heben zu können, so dass nur Weniges noch Ew. Königlichen Majestät Allerhöchsten Entscheidung bedurft hätte. Ich hatte also gerade aus Ursachen, die zeigen, wie unendlich und tief ich Ew. Königlichen Majestät Allergnädigstes Vertrauen ehre, gewünscht eine Erklärung in Berlin abgeben zu dürfen.</p>

            <p>Ich wage es aus eben diesen Ursachen, die Bitte zu wiederholen, dass Ew. Königl. Majestät mich von hier abzurufen geruhen mögen.</p>

            <p>Indem ich Ew. Königl. Majestät Allerhöchsten weiteren Befehlen allerunterthänigst entgegensehe, ersterbe ich in allertiefster Ehrfurcht</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>