<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>über drei Denkschrifien von Motz</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1202humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="307" to="315"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.307" xml:id="pbXII307"/>
            <head>
               <title type="main">XXXVI. über drei Denkschriften von Motz.</title>
            </head>
            <p>i8. März i8i(j.</p>

            <p>(Eigenhändig im NacJilaß von Motz; teilweise Abschrift in Tegel.)</p>

            <p>Motz hatte seit iSi-j drei Denkschrißen verfaßt: „Gedanken über die Militärverfassung des Deutschen Bundes, insbesondere über Verträge mit den kleinen norddeutschen Staaten; über die geographische Verbindung der Ost- mit der Westhälße des preußischen Staates; Denkschrift über die Regierungen." Den Inhalt derselben s. bei Treitschke, Historische und politische Aufsätze Bd. IV, S. S^Sff. : Aus den Papieren des Staatsministers v. Motz. Auf ihre Übersendung antwortete Humboldt mit folgender Darlegung.</p>

            <p>Frankfurt, den 18. März, 1819.</p>

            <p>Ew. Hochwohlgebohren haben mir durch Ihre mehrfachen Briefe, und die interessanten Beilagen derselben, einen überaus angenehmen Beweis Ihres Venrauens gegeben; ich habe alle mit der grossesten Aufmerksamkeit, und den lebhaftesten Antheil durch- gelesen.</p>

            <p>Ich glaube Ihrer Absicht zu entsprechen, indem ich Ew. Hochwohlgebohren die beiden hier anliegenden zurücksende, da es mir scheint, dass Sie diese Abschriften zu Ihrem eigenen Gebrauch bestimmt hatten. Die über den Geschäftsgang bei den Regierungen behalte ich hier zurück, wenn Ew. Hochwohlg. sie nicht ausdrück- lich verlangen. In diesem Falle würde ich hier eine Abschrift nehmen lassen, da mir der Inhalt dieses Aufsatzes von besonderer Wichtigkeit ist.</p>

            <p>Ew. Hochwohlg. kennen schon aus früheren Gesprächen meine Meynung über die Getrenntheit der östlichen und westlichen Hälfte unseres Staats. Ich unterschreibe Alles, was Sie über die Nachtheile davon sagen, ich gebe Ihnen vollkommen Recht, dass, wenn man dieselben zu verringern sucht, es mehr oder weniger nur Sophismen, oder leidige Trostgründe sind, die man anführt. Ich bin auch darin vollkommen Ihrer Meynung, dass die von Ihnen vorgeschlagene Länderverbindung die angemessenste seyn würde. Aber ich kann Ew. Hochwohlg. versichern, dass die Sache unausführbar ist. Ich werde die Ehre haben, Ihnen mündlich die Gründe genau auseinanderzusetzen. Für jetzt muss ich mich da- rauf beschränken, Ihnen zu sagen, dass Preussen schlechterdings nicht im gegenwärtigen AugenbUck in der Lage ist, für seine<pb n="12.308" xml:id="pbXII308"/> 3o8 Zwecke eine so vielumfassende und verwickelte Unterhandlung durchzusetzen; ja, dass nach der politischen und diplomatischen Stellung der Dinge kein Europäischer Staat leicht jetzt eine so bedeutende Territorial -Umänderung durchsetzen würde. Ohne solche hohe Wahrscheinlichkeit des Gelingens würde es aber höchst unpolitisch seyn, nur die Absicht officiell zu äussern. Meine innigste Ueberzeugung ist, dass man zwar den Zweck einer solchen Länden^erbindung, wenn die Umstände sie einmal gestatten, nicht aus den Augen verlieren muss, (und in dieser Hinsicht ist Ew. Hochwohlgeb. Aufsatz von entschiedenem und bleibendem Nutzen und Werth) aber dass man jetzt in allen militärischen und administrativen Berathungen die Theilung als unabänderlich ansehn muss. In dieser Hinsicht billige ich auch , dass man in Schriften die Nachtheile geringer darstellt, als sie wirklich sind, und wie sehr ich sie erkenne, bin ich doch überzeugt, dass sich dieselben durch geschickte Behandlung wirklich einigermassen verringern lassen. Uebrigens bleibt alles dasjenige, was Ew. Hochwohlgeb. über die Abgeschlossenheit des süddeutschen Systems, und über den präponderirenden Einfluss Oesterreichs auf Deutschland sagen, unläugbar wahr.</p>

            <p>Nicht viel tröstlicher kann ich mich über Ew. Hochwohlgeb. zweiten Aufsatz in Absicht des deutschen Militärwesens äussern. Allein hier liegt die Schuld, wenn nicht allein, doch vorzüglich, an der viel zu wenig würdevollen und einflussreichen Stellung, die Preussen gelitten hat, und noch leidet, bei dem Bunde zu haben. Besondere Verträge mit benachbarten Fürsten würden, so lange der Bund besteht, nie rathsam gewesen seyn, allein auf das Militärwesen des Bundes selbst Hess sich nie Einfluss ausüben, da auch Preussen in demselben die nothwendige Kraft verbürgte, was jetzt leider nicht der Fall ist. Auch darüber lässt sich im Detail nur mündlich reden.</p>

            <p>Der Aufsatz über die Regierungs-Instruktion hat mich auf das lebhafteste interessirt, und er verdient die aufmerksamste und sorgfältigste Beherzigung. Er enthält eigentlich zwei leitende Hauptideen, eine verschiedene Stellung der Oberpräsidenten von der jetzigen, und die Zertheilung der Regierungen in Direktionen.</p>

            <p>Die Stellung der Ober-Präsidenten halte auch ich für verfehlt, und ob man mich gleich vor Ausarbeitung der Instruktion zu Rathe gezogen hat, so hat man einen Aufsatz von mir missverstanden. Dieser Aufsatz muss unter meinen Papieren in Berlin<pb n="12.309" xml:id="pbXII309"/> seyn; sollte ich ihn aiiflindcn, theile ich ihn Ew. Hochwohlgeb. mit. Meiner Meynung nach sind die Ober-Präsidenten von sehr hoher Wichtigkeit, und selbst Nothwendigkeit, allein der ihnen eigentlich gehörende ^^^irkungsk^eis ist von der Art, dass ihn Geschäftsmänner, die an das Detailarbeiten gewöhnt sind (was manchmal der Fall selbst bei den besten und einsichtsvollsten ist) schwer praktisch auffassen. Daher wird man wenig tüchtige Subjekte dazu tinden, und daher ist es auch gekommen, dass die Verfasser der Instruktion selbst den wahren Gesichtspunkt nicht festzuhalten im Stande gewesen sind. So z. B. glaube ich auch, dass die Ober-Präsidenten die Controlle der Verwaltungsbehörden der P^o^^nz seyn sollen, allein den Behörden und ihrer Verwaltung im Ganzen, nicht, wozu es die Instruktion macht, der einzelnen Verfügungen, so dass nach der Instruktion die Ober-Präsidenten gewissermassen Correferenten der Regierungen sind. Darüber geht die eigentliche Controlle verloren. Diese setze ich nemlich darin, dass die Ober-Präsidenten wissen und beurtheilen, wie die VePA-altungsart der Regierungen auf die Provinz wirkt, wenn sie Mängel hat, ob diese Mängel in dem eingeführten Geschäftsgange, in wegzuräumenden anderen Umständen, oder in dem Personale liegen, und dass sie hiernach nur, mit Zuziehung der Präsidien, diesen Mängeln abhelfen, oder dem Ministerium sie zusammenhängend darstellen. Das eigentliche Geschäft der Ober-Präsidenten scheint mir das zu seyn, zu erforschen und zu beurtheilen, wie einerseits die Gesetzgebung, und die verfügende Gewalt der Ministerien, andrerseits die Verwaltung der Regierungen seyn müsste, um die Provinz zu dem höchsten inneren Wohlstand, und zum grössten Nutzen für das Ganze zu bringen , im Ganzen und im Speziellen zu ergründen, was der doppelten Thätigkeit aus dem Mittelpunkt, und in der Provinz hiervon abgeht, und nach oben und unten hin auf die Abhülfe dieser Gebrechen zu wirken. Dies können die Regierungspräsidien wirklich nicht thun, theils weil ihr Bezirk zu klein ist, theils weil sie mit den Einzelnen zu beschäftigt sind. Die Minister können es eben so wenig vollkommen. Beide, Regierungen und Minister, verwalten selbst, und sind daher partheiisch. Jene Beurtheilung fordert einen wesentlich nicht verwaltenden, unpartheiischen Mann. Eines solchen bedürfen auch die Regierten. Wendet sich der Bewohner einer entfernten Provinz an das Ministerium, so gehen alle Bedingungen ab, welche bei der Wirkung und Rückwirkung Vertrauen einflössen können.<pb n="12.310" xml:id="pbXII310"/> Wendet er sich an die Regierung, so erscheint sie ihm als Parthei. Ein zweites Hauptgeschäft des Ober-Präsidenten muss also der Umgang mit den Leuten in der Provinz seyn. Er muss ihren gegründeten Beschwerden abhelfen, er muss aber auch ihre Vor- urtheile gegen Regierungsmassregeln zu vertilgen suchen, er muss in den Gemüthern der Menschen das Band zwischen ihnen und dem Ganzen knüpfen, und machen, dass die gesammte Staatsregierung, deren Repräsentant er ist, ihnen als Ehrfurcht und Ver- trauen gebietend und verdienend erscheine. Eine angemessene Stellung sowohl zu den Ministerien, als zu den Provinzialbehörden vorausgesetzt, wird durch die Ober-Präsidenten der Nachtheil verhindert, den einseitig und allein, sowohl Sach- als Provinzial- ministerien haben. Um dies zu erreichen, müsste aber ihre Lage zu den Regierungen weniger im Einzelnen gebietend, und zu den Ministerien weniger gehorchend seyn. In dieser Stellung muss ihnen nun freilich nichts unbekannt bleiben, sie müssen die Mittel haben, Alles zu wissen, und auch alles Wesentliche wirklich erfahren, daher möchte das Gehen der Berichte und Rescripte durch ihre Hände, wenn dieselben bloss wesentliche Dinge enthielten, nicht unnütz seyn. Eigentlich verfügen, da verfügen immer einzelne Fälle betrifft, müssten sie aber so gut, als gar nicht, dagegen oft mit den Präsidien sich berathen über das gemeinschaftliche Interesse, ihnen ihre Ansichten über ihre Verwaltung mittheilen, und sie in Absicht des Ganzen ihrer Geschäftsthätigkeit auch selbst ganz eigentlich leiten. Ein besonderer Zweig der Thätigkeit der Ober- Präsidenten sind allerdings diejenigen Gegenstände, welche über die Gränzen eines Regierungsbezirks hinausgehen, allein auch von diesen müssten sie nichts übernehmen, was ebenso leicht durch Communication der Regierungen unter einander gemacht werden kann. Auf diese Weise, glaube ich, könnten die Ober-Präsidenten sehr nützlich seyn, und den Regierungen nicht nur nicht im Wege stehen, sondern ihnen ihr Geschäft dadurch erleichtern, dass sie im Sinne der Regierungen sowohl auf das Ministerium, als auf die Einwohner der Provinz einwirkten. Es scheint mir, dass Ew. Hochwohlgeb. Sich die Sache auf ähnliche Weise gedacht haben, ob Sie gleich über die Stellung, welche die Ober-Präsidenten erhalten könnten, kürzer hinweggehen. Sehr wahr und vortrefflich ist, was sie über das System der unaufhörlichen Controllen, als alles Vertrauen untergrabend, sagen.</p>

            <p>Ihr Plan zur Umänderung der Regierungen selbst hat gewiss</p>

            <pb n="12.311" xml:id="pbXII311"/>
            <p>3"! sehr viel für sich. Er erweitert die Idee, welche man schon bei der Theilung in zwei Abtheilungen gehabt hat, indem er, mit dem Consistorium. sechse macht, und verändert ihn darin ganz, dass, wenn ich Sie recht verstehe, in den einzelnen Direktionen gar nicht kollegialisch gehandelt werden, sondern der Dirigent allein handeln, die Assessoren nur von ihm gebraucht werden sollen. Ich gestehe aber Kw. Hochwohlgeb. , dass ich über diesen Plan erst mehr nachdenken, und auch den Geschäftsgang der Regierungen mehr praktisch beobachtet haben muss, ehe ich mir ein entschei- dendes Unheil darüber erlauben könnte. Ich läugne nicht, dass ich schon an sich mehr für das kollegialische Behandeln der Geschäfte, als für das entgegengesetzte System bin. Es ist, ausser seinem unläugbaren, inneren Vorzügen auch den älteren deutschen Instituten gemässer. Ich glaube auch nicht, dass man gerade sagen kann, dass eine Verfassung mit einer Landesrepräsentation mehr das eine als das andere erfordert. In England ist, was man dort Provinzial-Verwaltung nennen kann, grossentheil kollegialische Einrichtung. Die von Ew. Hochwohlgeb. vorgeschlagene Einrichtung weicht aber auch von fast allen bekannten wesentlich ab. In den Ländern nehmlich, wo keine kollegialische Verwaltung ist, hat Ein Mann in einem kleinen Bezirke alle Theile des Innern in seiner Administration vereinigt.</p>

            <p>Sie wollen in einem grösseren Bezirke mehreren, jedem einen einzelnen Theil der Administration geben. Dies, gestehe ich Ihnen, halte ich für bedenklich, weil nichts bei der V^erwaltung so wichtig ist, als das Bild der ganzen Einwirkung derselben auf den ganzen Zustand der Verwalteten vor Augen zu haben. Jede wirksame Abschaffung der collegialischen Form scheint mir von einer Zerlegung des ganzen Landes in kleinen Abtheilungen, etwa wie unsere Kreise, oder nicht viel grösser, unzertrennlich. Lassen Sie aber auch die Bezirke viel grösser seyn, so muss immer, glaube ich. Ein Mann die ganze Verwaltung zusammenfassen. Dafür haben Ew. Hochwohlgebor. nun zwar das Plenum, aber dies scheint mir nicht genug. Wird die Einrichung streng gehalten, so kommt die eigentliche Verwaltung im Pleno nicht vor, und die Verwaltungszweige bleiben daher immer isoliert. Dann ist auch bei dieser Einrichtung die Unbequemlichkeit, dass es zwischen der sehr kleinen und vereinzelten Direction, und dem ganz grossen Plenum gar kein Mittelglied giebt. In der jetzigen Verfassung ist doch das nicht übel, dass jede (der) beiden Abtheilungen die ein<pb n="12.312" xml:id="pbXII312"/>ander nahe liegenden Verwaltungszweige in sich vereinigt. Ich kann mir nicht nehmen, für die Erhaltung des gehörigen Geistes in der VervA^altung es gut zu finden, dass der für eine Parthie bestimmte Rath bei jedem Vortrag die Geschäftsthätigkeit in den andern Parthien sieht, und mit gewissermassen theilt, dass die Persönlichkeiten einander berühren und abschleifen, und die Ansichten ausgetauscht werden. Ein gut organisiertes Collegium wird immer mehr die Provinz, auf die es wirkt, als den Regierungszweck in abstracto vor Augen haben. Allein die vereinzelten Directionen könnten leicht in die Fehler verfallen, welche Sie sehr richtig den Sachministerien von\^erfen. Vermutlich würde auch diese Einrichtung, nach Verschiedenheit des Präsidenten und einiger leitenden Räthe, die doppelte Erscheinung hervorbringen, dass man entw^eder nur, was ganz strenge zum Pleno gehörte, in dasselbe brächte, oder dass man mit der Verhandlung in Pleno leicht umginge, und sehr oft darauf zurückkäme. Ew. Hoch- wohlgeb. haben schon eine ziemlich willkührliche Rubrik unter denen für das Plenum, nemlich wenn der Präsident eine Sache dazu bezeichnet. Eine andere, der man nicht entgehen könnte, würde die seyn, wenn ein Dirigent eine Sache zu wichtig fände, um die Verantwortung auf sich zu nehmen. So würde fast not- wendig nebeneinander in verschiedenen Regierungen, sogar in denselben, nach Verschiedenheit der Dirigenten, zu grosse Vereinzelung der Geschäfte, und zu schwerfällige Behandlung in einem unbehülflichen Pleno vorhanden seyn. Ich wiederhole Ew. Hoch- wohlgeb. indess gern, dass die Idee, wenn sie auch einige Abänderungen erleiden sollte, immer viel für sich hat, und ich sehe das hier Gesagte gar nicht als eine Widerlegung, sondern nur als eine Herzählung der Zweifel an, die mir bei derselben ent- standen sind.</p>

            <p>Die jetzige Regierungsinstruktion enthält eine dreifache Stufenfolge der Behandlung der Geschäfte, die mir an sich gut scheint, die man aber mehr ausbilden möchte, die ich jedoch Bedenken tragen würde so viel fortzuführen, als es gewissermassen im Plane Ew. Hochwohlgeb. liegt. Jeder Decernent soll menschlich seinen festen Geschäftskreis haben, und er soll ohne Vortrag abmachen, was dessen fähig ist. Wo er nun so handelt, erfüllt er im Grunde, was Sie von einer Direction verlangen. Wo er aber die Sache zum Vortrag bringt, gelangt sie zur zweiten Stufe in einer der Abtheilungen, und kann die dritte im Pleno erreichen. Wenn</p>

            <pb n="12.313" xml:id="pbXII313"/>
            <p>3"? dieser Gang streng und zweckmässig, und mit Beurtheilung verfolgt und geregelt wird, wenn die Minister nicht auf die Regierungen mit Berichterfordern und Rescribiren einstürmen, wenn die Einwirkung der Ober-Präsidenten nicht mehr störend ist, wenn endlich landständische Behörden dazu kommen, so glaube ich wird . trotz des allerdings oft tödtenden Buchstabens der jetzigen Instructionen, des Geschreibes, des Geschäftsbedürfnisses, und des furchtbar zahlreichen Personals weniger werden.</p>

            <p>Ich gestehe überhaupt, dass ich von ganz veränderten Einrichtungen in Absicht der Regierungen lange nicht so viel halte, als von einem consequenten Bemühen, in die jetzigen den Geist zu bringen, der (w^enn auch gewiss Einzelne Männer ihn haben und gehabt haben) diese Einrichtungen nie von ihrer Geburt an belebt hat. Zuerst muss dies vom Ministerium ausgehen. Die Minister müssen zuerst die Regierungen in ihrem Wirken mit ihnen in die rechte Lage setzen, wozu allerdings einige Punkte der jetzigen Verfassung, namentlich der von Ihnen gerügte der Etats, geändert werden müssten. Bisher ist daran allerdings nicht zu denken gewesen. Das Bureau des Staatskanzlers hat gegen die Ministerien unzweckmässig controlirt und verfügt, die Ministerien gegen die Regierungen, diese vermuthlich wieder gegen die Unterbehörden. Eine schiefe Einwirkung pflanzt sich ihrer Natur nach, nur in gleicher Richtung fort. Eben so müssten die Ministerien nach und nach die Ober-Präsidenten auf den rechten Standpunkt führen, indem sie einzeln von ihnen verlangten, was sie jetzt zu wenig leisten, und sie von dem dispensirten, was sie zu viel thun. Von den Ministern muss die Wirkung auf die Regierungspräsidien übergehen. Das Correferiren müsste man abschaffen, oder doch wohl dem Präsidenten überlassen, es einzeln zu verfügen, was schon wegen mancher Räthe nothwendig seyn dürfte. Die Präsi- denten müssten durch alle Mittel zu bewirken suchen, dass jeder Rath sich für Eine Parthie, als ganz eigentlich verantwortlich ansähe, die Grundsätze über das zum Vortrag bringen müssten recht bestimmt festgesetzt, und recht strenge festgehalten werden. Jeder Einzelne und das ganze Gollegium müssten recht den Gesichtspunkt ins Auge fassen, recht viel Dinge mit so wenigen Acten als möglich, zu thun, die Sachen insLeben zu führen, und nicht in Papier zu begraben. Allein freilich kann das nicht gehen, wenn nicht die Minister bei den Anstellungen daraufsehen. Denn was<pb n="12.314" xml:id="pbXII314"/> 3'4 man auch schreiben und anordnen und einrichten möge, so kommt doch bei der Ausführung alles auf die Menschen an, auf das, was sie an sich sind, und auf die Art, wie man sie behandelt. Wirken in diesen beiden Punkten die Minister, Ober-Präsidenten und Präsidenten, welche die leitenden Personen in der ganzen Staatsverwaltung sind, zweckmässig, so wächst unter ihren Händen unendlich mehr Gutes, als sie selbst verwerten, und als sie mit aller Weisheit selbst anordnen könnten. Denn sie bilden und beleben alsdann die Thätigkeit aller unter ihren Arbeitenden, von welchen jeder in seinem Kreise aus sich selbst, was nöthig ist, thut, und von selbst, was bloss stört, unterlässt.</p>

            <p>Ich habe mir ein besonderes Vergnügen daraus gemacht, Ew. Hochwohlgeb. diese Ideen zur Prüfung vorzulegen. Es ist sehr möglich, dass mich die eigene und wirkliche Geschäftsführung nöthigen und veranlassen wird, sie umzuändern und zu modi- ficiren, es wird mir aber desto schätzbarer seyn, schon früher Ihr durch längere Erfahrung bewährtes Urtheil darüber zu vernehmen.</p>

            <p>Wenn ich in mein neues Geschäft treten werden, ist mir noch durchaus unbekannt. Ich bin bei dieser ganzen Anstellung auf eine so rücksichtslose, und ich kann es geradezu sagen, auf eine so grobe Weise behandelt worden, dass es mich wirklich sehr geschmerzt haben würde, wenn ich nicht mit mehr, als blosser Wahrscheinlichkeit annehmen könnte, dass der König selbst persönlich keine Unzufriedenheit mit mir hatte, noch jetzt hat. Mein einfaches, und so gut begründetes Gesuch, meine Erklärung über meine Annahme erst in Berlin abzugeben, ist als gänzlich unstatt- haft verworfen, und mir aufgegeben worden , mich von hier aus zu erklären. Hierauf habe ich alle meine Bedenken in einer langen Vorstellung auseinandergesetzt, die Schwierigkeit Minister zu seyn, wo der Staatskanzler in den Wirkungskreis der Minister eingreifen könne, die UnZweckmässigkeit so vieler Minister, die Nachtheile der getheilten Ministerien, die dunkle und unzweckmässige Theilung des mir bestimmten; ich habe zugleich gebeten, mich von hier abzuberufen, damit ich mich über alle diese Punkte an Ort und Stelle näher erklären könne. Dies hat man mir verweigert, auf meine Gründe nichts erwidert, aber mir, und nunmehr unter Androhung meiner Dienstentlassung, abermals aufgegeben, mich über die Annahme, oder Nichtannahme, als welche mir gänzlich freistehen, unbedingt und von hier aus zu erklären. Auf diese Cabinetsordre habe ich mich entschlossen, anzunehmen, und habe<pb n="12.315" xml:id="pbXII315"/> es gethan. Es hätte durchaus gar keinen Nutzen gehabt, wenn ich ausgeschlagen hätte, der König wäre dadurch in der unrichtigen Meynung, die man ihm gewiss beigebracht hätte, dass ich mich dienstwidrig widersetzte, bestätigt worden, und mir würde man auch im Pubhcum, und nicht mit Unrecht, vorgeworfen haben, dass ich mich einer wichtigen Wirksamkeit entzogen hätte, ohne zu versuchen, ob ich sie, trotz mancher im Wege stehender Hindernisse, nicht doch ausfüllen könnte, ja ohne einmal, in meiner Entfernung von Berlin, die mir angebotene Lage gehörig beur- theilen zu können. Ich eröffne alles dies Ew. Hochwohlgeb. im engsten \'ertrauen, und bitte Sie, es ganz unter uns beiden bleiben zu lassen.</p>

            <p>Mit meiner Dotationsangelegenheit schien es, nach einem Briefe Hr. V, Kerssenbrocks,*) recht ungünstig zu gehen. Der Finanz- minister machte geradezu Schwierigkeit Ottmachau überlassen zu wollen. Seit diesem Briefe ist aber ein ordentlicher Commissarius, der Geh. Rath Minuth **) ernannt worden, um mit Hrn. v. Kerssen- brock zu unterhandeln. Unter dem 1 1 . schreibt mir meine Tochter, ohne andre Details, dass seine Geschäfte, seinen Äusserungen nach, recht gut gingen. Ich muss nun das Weitere abwarten. Obgleich Ottmachau gewiss eine in sich schönere und bessere Besitzung als Gerode ist, so würde ich doch wenig Bedenken haben, auch bei letzterer stehen zu bleiben, wenn ich nicht schon wüsste, dass das Finanzministerium auch bei Gerode schlechterdings die Frucht- zinsen belassen will, und wenn ich nicht fürchtete, dass auch vom Forst sehr viel zurückbehalten w^ürde. Sobald ich etwas Bestimmtes und Ausführliches weiss, theile ich es Ew. Hochwohlgeb. mit. Für den Anschlag von Thalebra bin ich Ihnen ausnehmend verbunden. Ich habe meiner Frau gleich darüber geschrieben. Oeffentliche Bekanntmachungen, dass das Gut verkauft werden solle, möchte ich, ohne ihre ausdrückliche Einwilligung, da das Gut ihr ganz gehört, nicht machen. Sollte aber Ev/. Hochwohlg. eine Gelegenheit vorkommen, wo einer es zu kaufen Lust haben könnte, so würde ich Sie bitten, doch darauf einzugehen. Wegen des Lehnsverhältnisses muss ich bemerken, dass das Gut gänzlich allodificirt ist.</p>

            <p>*J V. Kerssenbrock auf Helmsdorf, Landrat des Mansfelder Seekreises.</p>

            <p>^*) Rat in der I. Abteilung (Generalverwaltung für Domänen, Forsten und direkte Steuern) im Finanzministerium.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>