<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die Kabinetsordre vom 11. Januar 1819</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1202humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="316" to="341"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1819">1819</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.316" xml:id="pbXII316"/>
            <p>Ich bitte Ew. Hochwohlg, die erneute Versicherung meiner ausgezeichneten Hochachtung, und aufrichtigen Freundschaft an- zunehmen.</p>

            <p>Humboldt.</p>

            <p>An den Herrn Regierungschef Präsidenten v. Motz, Hochwohlgeb. in Erfurt.</p>

            <head>
               <title type="main">XXXVII, XXXVIII. über die Kabinettsordre vom</title>
            </head>
            <p>II. Januar 1819.</p>

            <p>August 1819.</p>

            <p>Am II. Januar i8ig erließ der König an das Ministerium eine Kabinettsordre, die auf eine Reihe von Mißständen in Staat und Verwaltung himvies und Abhilfe forderte. Der Grund für die Mißstände sah der König darin, daß die durch politische Spannung, Unruhe und Krieg erregte Kraft eine andere Wirk- samkeit suche und sich aufs Innere richte. Daraus entstehe ein unberufener Tadel der Regierungsmaßregeln, Unzufriedenheit, unpassende Forderungen, und es drohen noch schlimmere Folgen. Das Ministerium solle Mittel dagegen vorschlagen; einige Fingerzeige gibt die Kabinettsordre selbst. Sie spricht sehr harte Worte über die Beamten: sie seien zwiespältig, tadelsüchtig, indiskret, ehrsüchtig. Deshalb sollen die Chefs fest auf Subordination halten, ihnen die eidlich gelobte Verschwiegenheit aufs neue einschärfen ; ihre Teilnahme an der Redaktion und ihre Mitarbeiterschaft an Zeitungen ohne Erlaubnis der Vorgesetzten sei verboten. Auch bei den Ministerien sei der Geschäftsgang zu langsam ; die Kabinettsordre vom j. November i8ij, die bestimmte, daß Angelegenheiten von allgemeinem Interesse vom ganzen Ministerium beraten würden, werde nicht genügend beachtet. Die Minister sollte?! Vorschläge zur Änderung der Geschäftsordmmg machen, das ganze Ministerium sei für allgemeine Gegenstände, wie z. B. den Staats- haushalt, verantwortlich, einerlei Geist müsse darin herrschen. Den Ministern werde das Recht, in Gegenwart des Staatskanzlers mündlichen Vortrag beim König zu halten, verliehen.</p>

            <p>In einem zweiten Abschnitt tadelt der König die falsche Richtung, welche die Erziehung genommen habe, indem die Jugend zu früh zur Teilnahme am öffentlichen Leben veranlaßt werde. Das ziehe böse Folgen nach sich. Die Erziehimg müsse eine gründliche Bildung der Jugend imd wahre Religiosität erzielen; Zucht und Ordnung müsse ernstlich gehandhabt werden. Bei der Wahl der Lehrer für Schulen und besonders für Universitäten müsse auf gründliche Kenntnisse und ein ernstes, lediglich auf die Wissenschaft und Erziehung gerichtetes Leben gesehen werden. Das Turnwesen müsse ein Teil der Schule werden. — Die Vervollkommnung der inneren Einrichtungen 77iüsse mit Liebe und Sorgfalt und anhaltend verfolgt und das Alte zeitgemäß umgestaltet werden<pb n="12.317" xml:id="pbXII317"/> der Eifer dafür sei nicht Neiierungssucht :u nennen, nur die Leidenschaßlichkeit, die Unruhe und der Leichtsinn, mit dem man zu reformieren strebe, sei ver- werßich und gefährlich. Weiter wird die Aufmerksamkeit auf den Unfug der sogenannten politischen Schrißsteller, die Unruhe und Spannung bewirken, gelenkt. Zweckmäßige Gesetze über Druckfreiheit seien schwierig; die Minister sollen Vorschläge darüber machen. Die Wachsamkeit auf alles, was den Charakter der Entartung guter und löblicher Zwecke trage, müsse sich verdoppeln; die Aufmerksamkeit sei aber nicht nur auf das, was im Inlande vorgehe, sondern insbesondere auch auf das zu richten, was vom Auslande her beabsichtigt werde. Preußen müsse Stützpunkt alles Guten und Kräftigen sein.</p>

            <p>Diese Kabinettsordre war Humboldt schon in Frankfurt zugegangen. Nach seinem Eintreffen in Berlin fS. August 181 g), vielleicht schon früher, entwarf er die Grundzüge für die Antwort (Nr. XXXVII). Auch die einzelnen Minister hatten solche entworfen, ohne daß ein Gesamtgutachten zustande kam. Auf eine neue Mahnung des Königs verfaßte Humboldt die umfassende Denkschrift (Nr. XXXVIII , die am 26. August 18 ig von den Ministem gezeichnet wurde und als ihre Antwort an den König abging.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">XXXVII. Zum Antwortsbericht auf die Cabinetsordre</title>
               </head>
               <p>vom II. Januar 1819. August 1819.</p>

               <p>(Abschriß in Tegel.)</p>

               <p>Seine Majestät der König fordern in der Allerhöchsten Cabinets- Ordre vom 11. Januar c, dass das Staatsministerium unter sich einig, und für alle, ein allgemeines Interesse mit sich führenden Gegenstände verantwortlich sey, und das der Geschäftsgang desselben mehr Schnelligkeit und Zweckmässigkeit gewinne. Dieser Punkt muss, meines Erachtens, in dem Antwortbericht des Ministeriums besonders herausgehoben werden. Um ihn dreht sich Alles. Wenn es an einer, in geschlossener Einheit von den Befehlen Sr. Königl. Majestät abhängig, schnell, und consequent einwirkenden Verwaltung fehlt, so müssen beständige Stockungen, Unordnungen und Gebrechen im Staate entstehen; wenn eine solche vorhanden ist, werden die meisten der von der Allerhöchsten Cabinets-Ordre gerügten Mängel und Uebel von selbst aufhören, ohne dass es nöthig seyn wird, was immer und bei allem Regieren nur Nothbehelf seyn kann, jedem einzelnen besonders zu begegnen. Noch dringender wird diese Einheit, Verantwortlichkeit und Schnelligkeit der A^erwaltung, wenn dieser ständische Behörden gegenüberstehen.</p>

               <p>Die verschiedenen Zweige der Verwaltung kommen bei uns im Gesammtministerio zusammen; gerade diese Behörde ist aber<pb n="12.318" xml:id="pbXII318"/> seit langer Zeit und im gegenwärtigen Augenblick noch diejenige, welche die meisten Schwierigkeiten findet, auf die erforderliche Art, und mit wahrer Verantwortlichkeit einzuwirken, und deren zweckmässiger Thätigkeit sich der Staat bis jetzt am wenigsten erfreut. Sie wird nicht gehörig und verfassungsmässig unterrichtet von demjenigen, was in ihren Theilen, den einzelnen Ministerien, noch weniger von dem, was ausser ihr und ohne ihr Zuthun vorgeht; sie kann daher auf sehr vieles, dessen Folgen doch hernach ihrer Verantwonlichkeit in den Augen des Staats zur Last fallen, gar nicht einwirken; und sie ermangelt sogEir der Mittel, nur ihre Vorschläge immer und unfehlbar in dem ihr nothwendig scheinenden Zeitpunkt zu Sr. Königl. Majestät Allerhöchsten Ent- scheidung vorzulegen. Es ist meine innigste Ueberzeugung, dass sich das Ministerium hierüber gegen Se. Maj. den König mit durchaus rücksichtsloser Freimüthigkeit aussprechen muss. Es fordern diese Freimüthigkeit Pflicht und Gewissen, weil das Wohl des Staats davon abhängt; sie wird aber auch jedem Mitgliede des Ministeriums gleichsam abgedrungen, da Se. Königliche Majestät nach der Natur der Sache, und dem ausdrücklichen Inhalt der Allerhöchsten Cabinets-Ordre vom 1 1 . Januar er. die volle Verantwortlichkeit für alle Gegenstände von allgemeinem Interesse, und namentlich für den Staatshaushalt von denselben voraussetzen und verlangen, und jedes Mitglied sich daher dieser Verantwortung aussetzt, wenn es nicht Sr. Majestät unumwunden bei Zeiten ehrfurchtsvoll erklärt, dass die Lage des Ministeriums ihm dieselbe zu leisten unmöglich macht. Diese Freimüthigkeit muss ebensosehr den Gesinnungen des Herrn Staatskanzlers Fürsten von Hardenberg entsprechen, da derselbe, seit dem Anfange seiner Geschäftsführung, stufenweise ein mehr und mehr verantw^ortUches Ministerium zu bilden bemüht gewesen ist, neuerlich alle einzelne Verwaltungszweige abgegeben hat, und da, wenn jetzt noch einige wichtige Gegenstände, ohne dass das Ministerium davon Kenntniss erhält, behandelt werden, doch nur die Absicht zu Grunde zu liegen scheint, dieselben auf einen gewissen Punkt zu bringen, um sie alsdann dem Ministerium zu überweisen. Allein auch das Letztere kann meinem Dafürhalten nach, nicht ohne den höchsten Nachtheil der Ge- sammtverv\'altung des Staats zu lange fortdauern. Denn bis dieser Zustand sich ändert, kann keine volle Verantwortung des Ministeriums gedacht werden, und jede halbe, oder bedingte Verant<pb n="12.319" xml:id="pbXII319"/>XXXVII. XXXVIII. über die Kahinettsordre vom ii. Januar 1S19. ''IQ wortlichkeit führt auf den verderblichsten aller Zustände, wo die Verantwortlichkeit, welche Einen Mann, oder einer Behörde obliegen sollte, sich dergestalt zwischen mehreren theilt, dass dem Wesen nach, gar keine vorhanden ist. Hätten auch Se. Königl. Majestät nicht geruht, in der Allerhöchsten Cabinets-Ordre vom II. Januar c. die soHdarische Veranwortlichkeit des Gesammt- ministeriums bestimmt auszusprechen; so würde dieselbe von selbst aus dem BegritT des Ministeriums Hiessen, das ein anderes als mit voller \'erantwortlichkeit gegen Se. MaJ. den König, und zwar für die ganze Verwaltung selbst, nicht bloss für die einzelnen Fälle, in welchen es unabhängig handelt, gedacht werden kann. Nimmt man diese Verantwortlichkeit, oder die Bedingungen ihrer Möglichkeit hinweg, so wirken die Selbständigkeit, der Grad der Unabhängigkeit, und der immer noch sehr grosse Einfluss, deren die Ministerien gemessen, offenbar, auch bei den reinsten Absichten, und bei dem thätigsten Eifer nur schädlich ; der Minister darf alsdann nicht mehr, als der erste Rath einer noch höhern Behörde, der Dirigent seines Bureaus seyn, und muss in den dieser Stellung angemessenen Schranken gehalten werden.</p>

               <p>Die Punkte nun, ohne welche die in der Allerhöchsten Cabinets- Ordre vom u. Januar er. dem Ministerio zur PÜicht gemachte, und mit dem Begriff eines Ministeriums selbst nothwendig ver- bundenen Verantwortlichkeit, meiner Ueberzeugung nach, durch- aus unmöglich wird, sind folgende;<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>dass der Herr Staatskanzler, Fürst von Hardenberg, sich mit dem Staatsministerio als Ein und ebendieselbe Behörde ansehe , von welcher er das , mit den ihm von Sr. Königl. Majestät verhehenen Vorrechten versehene Oberhaupt, und mithin Chef aller einzelnen Minister und der ganzen Verwaltung ist.</hi></note></p>

               <p>Es ist in keinem, das Staatskanzleramt, und das Ministerium betreffenden Gesetze eine eigentliche Trennung dieser beiden Be- hörden ausgesprochen, und der Herr Fürst Staatskanzler hat sich selbst ganz richtig als zum Ministerio gehörig, angesehen, indem er häufig und fast regelmassig den Vorsitz in demselben geführt hat. Es steht auch weder die beaufsichtigende, noch die in dem einzelnen Verwaltungskreise da, w^o sie die Königlichen Verfügungen anordnen, unmittelbar einwirkende Gewalt des Herrn Staatskanzlers mit dieser, ihn und das Ministerium unzenrennlich verbindenden Stellung im mindesten Widerspruch. Wenn aber, wie es im Vorigen gezeigt ist, die Verantwortlichkeit für die ganze Ver<pb n="12.320" xml:id="pbXII320"/>020 XXXVII. XXXVIII. Über die Kabinettsordre vom ii. Januar 1819. waltung auf Einer Behörde ruhen soll, so darf keine Trennung zwischen dem Staatskanzleramt und dem Ministerium bestehen bleiben, die nothwendig Versplitterung , Schwächung und endlich Vernichtung aller ^^e^antwortlichkeit, und mithin der wahren Kraft und des Nervs der Regierung hen^orbringt. Wie die so ausnehmend weise in der Cabinets-Ordre anbefohlene Schnelligkeit des Geschäftsganges möglich ist, wenn sogar zwischen dem Herrn Fürsten Staatskanzler und dem Ministerium ein Schriftwechsel stattfinden kann, wie die Ven\'altung um Lebendigkeit und Energie kommen muss, wenn die dahin einschlagenden Geschäfte, auch wenn sie sich durch den mühevollen Gang der Pro\'incialbehörden durchgewunden haben, noch zwei Instanzen linden sollen, ehe sie an Se. Majestät den König gelangen können, fällt von selbst in die Augen. Die an den König gerichteten Berichte der einzelnen Ministerien gingen darum nicht minder verfassungsmässig jedesmal durch den Herrn Fürsten Staatskanzler an Se. Majestät. Allein wenn die Verbindung des Staatskanzleramts mit dem Ministerium festgestellt und ausgesprochen wäre, so könnte man dies nicht sowohl als zwei Instanzen, sondern vielmehr nur als eine Verabredung eines Mitglieds des Collegii mit dessen Chef betrachten.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>dass wieder in Absicht von Gesetzvorschlägen, noch Verwaltungsmassregeln, noch Staatsausgaben, noch Stellenbesetzungen in den Provinzen und bei den Ministerien Vorschläge bei Sr. Majestät dem König gemacht werden, ohne Zuziehung des betreffenden Ministeriums, oder, wo der Fall dazu eintritt, des Gesammtmini- steriums selbst, und dass, wenn die ausserordentliche Einwirkung des Herrn Fürsten Staatskanzlers in den Verwaltungskreis eines einzelnen Ministeriums eintritt, dies nach eben dieser Verschiedenheit, dem einzelnen Minister oder dem Gesammtministerio unge- säumt mitgetheilt werde.</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>dass alle Haupt-Etats mit ihren Neben-Etats, nachdem die Königl. General-Controlle dieselben mit ihren Bemerkungen versehen hat, von dem Gesammtministerio gemeinschaftlich festgesetzt werden; dass dieselbe in bestimmten Zeitpunkten die Rechnungsbeschlüsse vorgelegt erhalte ; und überhaupt von Allem in genaue und ausführliche Kenntniss gesetzt werde, dessen es bedarf, um für die Bewahrung des gehörigen Gleichgewichts zwischen den Staatseinnahmen und Staatsausgaben in seiner Gesammteinheit verantwortlich zu seyn; dass endlich ausserdem jeder im Laufe des Jahres vorkommende Antrag auf eine Etatsüberschreitung, oder</hi></note></p>

               <pb n="12.321" xml:id="pbXII321"/>
               <p>eine auf keinem Etat stehende Ausgabe immer nur nach im Ge- sammtministerio darüber gepflogener Berathung an Se. Majestät gelange.<note type="footnote" n="4)" resp="gnd-118554727"><hi>dass jedes Mitglied des Ministeriums sich verbindlich mache, alle Gegenstände, welche ein allgemeines Interesse mit sich führen, in das Gesammtministerium zu bringen, und dessen Berathung zu unterwerfen: und dass es jedem freistehe, dies auch mit Gegenständen, welche sein einzelnes Ministerium betreifen, zu thun, wenn er es angemessen finden sollte.</hi></note><note type="footnote" n="5)" resp="gnd-118554727"><hi>dass alle Mitglieder des Ministeriums unter einander dahin übereinkommen, dass jeder dem andern über jeden, dessen Geschäftskreis betreffenden Gegenstand, insofern derselbe für seinen Geschäftszweig oder das Ganze Interesse haben kann, frei befrage, und der Gefragte sich über denselben, oder über die Gründe, die er haben kann, keine Kenntniss davon mitzutheilen , freimüthig erkläre.</hi></note></p>

               <p>Die Gegenstände eines allgemeinen Interesses Hessen sich zwar wohl einzeln aufzählen; doch dürfte diese Aufzählung niemals erschöpfend seyn. Der Gebrauch und die Erfahrung werden den Umfang und die Schranken der nöthigen Mittheilungen am besten bestimmen. Kein Mitglied des Ministeriums wird den Kreis seiner Verantwortlichkeit erweitern wollen, und daher wird sich sehr bald dasjenige ausscheiden, was ohne dahin zu gehören, ins Gesammtministerium gebracht werden möchte; jedes wird aber seine Verantwortlichkeit streng erfüllen wollen, und wird also in den Fällen von selbst fragen, wo Gegenstände allgemeinen Interesses nicht von selbst ins Ministerium kommen sollten.</p>

               <p>Es versteht sich übrigens, dass in Absicht dieser gegenseitigen Mittheilungen für das Ministerium der auswärtigen Angelegenheiten eine billige Ausnahme gemacht werden muss, in welchen dieselben nur der Beurtheilung des Ministers überlassen bleiben müssen.</p>

               <p>Wären diese Grundsätze, welche dem Inhalt der Allerhöchsten Cabinets-Ordre vom ii. .Januar c. und den früheren Verfügungen gemäss sind , fest und damit die zweckmässige Vereinigung des Herrn Fürsten Staatskanzlers mit den Staatsministerio wieder hergestellt, so käme es nur auf die Einrichtung eines ordentlichen Geschäftsganges an , um diejenige Form zu besitzen , innerhalb welcher die Erfüllung der Allerhöchsten Cabinets-Ordre erst möglich wird. Das Mechanische dieses Geschäftsganges ist, wie ich Humboldt, Politische Denkschriften HI. 21<pb n="12.322" xml:id="pbXII322"/> 322 höre, schon geregelt, und was daran noch vielleicht fehlen möchte, dürfte leicht hinzugefügt werden können. Der wesentliche Punkt in der äusseren Behandlung der Ministerialgeschäfte bleibt aber die Protokollführung. Diese müsste die Gegenstände, die zur Berathung gekommen wären, genau aufführen, die Hauptmomente der Discussion angeben, und das Resultat der Abstimmungen hinzufügen. Von den so abgefassten Protokollen würde ich es für gut halten, Sr. Königl. Majestät jedesmal eine Abschrift einzusenden.</p>

               <p>Sollte sich nun die Mehrheit des Ministeriums über diese Grundsätze, als alleinige Bedingungen der Möglichkeit einer wahr- haft wirksamen Verantwortlichkeit, vereinigen, so würde ich unmassgeblich rathen, dieselben sogleich, als Vorschläge des Ministeriums in dem abzustattenden Bericht aufzunehmen, und die Discussion im Ministerio darüber dürfte dadurch ausnehmend erleichtert werden, dass gleich die Redaction der hier aufgestellten Grundsätze mit in den Berichtsentwurf aufgenommen würde. Hernach würde es darauf ankommen, zu entscheiden, ob man diesen Bericht unmittelbar in dieser Art Sr. Maj. dem Könige vorlegte, oder sich über dessen Inhalt erst mit dem Herrn Staats- kanzler vereinigte. Es bedarf kaum bemerkt zu werden, dass es in jeder Richtung vorzuziehen seyn würde, schon in dem Bericht selbst das vollkommene Einverständniss des Herrn Staatskanzlers mit den hier ausgeführten Grundsätzen ausdrücken zu können.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">XXXVIII. Antwort auf die Cabinetsordre vom</title>
               </head>
               <p>i[. Januar 1819.</p>

               <p>(Abschrift in Tegel und im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Beriin, den 26. August 1819. An des Königs Majestät.</p>

               <p>Ew. Königl. Majestät Allerhöchster Cabinets - Befehl vom ii'3 Januar d. J. ist, wie es die hohe Wichtigkeit seines Inhalts erforderte, von uns gewissenhaft beherzigt worden. Da es nicht bloss von pünktlicher Befolgung der gegebenen Befehle sich handelte, sondern Ew. Königl. Majestät auch das reiflich geprüfte Gutachten des Staats - Ministeriums, über etwa noch andere geeignete Mittel zum Zweck gefordert haben, dieses aber die sorg<pb n="12.323" xml:id="pbXII323"/>fältigste und gründlichste Erwägung der ganzen Verwaltung, in allen ihren Zweigen, uns zur unerlässlichen Pflicht machte; so haben wir uns dieser unterziehen müssen, und ungeachtet wir dazu wöchentlich eine oder auch mehrere besondere Conferenzen gewidmet haben, damit doch nicht so schnell zum Abschluss ge- langen können, als wir es bei unserm, ganz Ew. Königl. Majestät und dem Staate gewidmeten Eifer zu erstreben bemüht gewesen sind. Es war das erste Mal, dass das Staats-Ministerium durch Ew. Königl. Majestät ermächtigt war, die innere Lage des Staats im Ganzen und im Einzelnen in die ernsthafteste Betrachtung zu ziehen, dass sämmtliche Minister ihre Ansichten und Ideen über die verschiedenartigsten Gegenstände von der grössten Erheblichkeit sich mittheilen, einer den andern berichtigen und sich wechselseitig Rechenschaft 2:eben mussten, um dadurch die Ueberein- stimmung in den Haupt-Grundsätzen vorzubereiten, die Allerhöchstdieselben mit Recht fordern. Geruhen Ew. Königl. Majestät dieses zu erw^ägen, und damit die anscheinende Verzögerung unserer Berichts-Erstattung huldreichst zu entschuldigen, welche wir, wegen des geschärften Erinnerungs-Befehls vom q'i° d. M., nicht bis zur Zurückkunft der Staats-Minister v. Klewitz und Gr. v. Bernstorft haben aussetzen dürfen.</p>

               <p>Allergnädigster Herr! Wir sind alle von dem tiefsten Gefühl des Dankes durchdrungen, darüber, dass Sie Ihr Staats-Ministerium gewürdigt haben, es an Ihrer sorgenvollen Beurtheilung der Gegenwart und Zukunft Theil nehmen zu lassen. Dieses Gefühl ist uns ein neuer Antrieb, uns dieses huldreichen Vertrauens werth zu machen, und alle unsere Kräfte aufzubieten, Ihre w^eisen Absichten zu befördern. Wir sind allesammt überzeugt, dass die gegenwärtige ausserordentliche Zeit die höchste Herrscher- Weisheit und Kraft in der innigsten Vereinigung erfordere, um den Sturm zu beschwören, womit die Zukunft die in allen ihren Verhältnissen aufgeregte, bewegte und erschütterte bürgerliche Gesellschaft in der gebildeten Welt bedroht. Die huldvoll ausgesprochene Allerhöchste Ueber- zeugung, dass der bei weitem grössere Theil der Nation, noch von einem besseren Geiste beseelt sei, die wir alle theilen, und an der einige unter uns, sich in noch ausgedehnterem Umfange mit stärkerer Zuversicht und minderer Besorgniss festhalten, ist für sich allein keine hinlängliche Bürgschaft.<pb n="12.324" xml:id="pbXII324"/> 004 XXXVII. XXXVIII. Lter die Kabinettsordre vom 11. Januar 1819.</p>

               <p>Die grossen Welt-Begebenheiten, seit dem letztern Viertel des abgelaufenen Jahrhunderts, haben nicht bloss in einzelnen Köpfen, sondern auch in den Völkern selbst, eine so gewaltige Veränderung in der religiösen und politischen Denkart gewirkt, dass die Weltgeschichte kein Zeitalter kennt, in welchem ein so tiefes Gefühl der Mängel und Unvollkommenheiten des Vorhandenen und ein so lebhaftes Sinnen und Streben, abzustellen und zu bessern, was den allgemein gefühlten Bedürfnissen nicht zusagt, vorhanden war, als sich jetzt täglich mehr unter den gebildeten und mächtig sich fortbildenden Völkern verbreitet. Eine solche Zeit müsste überall grosse Veränderungen hervorbringen. — Alle europäischen Völker befinden sich daher bald mehr, bald weniger in dem Standpunkte, zwischen dem Untergang älterer Einrichtungen, die Jahrhunderte hindurch die Stützen der bürgerlichen Gesellschaft waren, und dem Schwanken neuer Anstalten und Organisationen.</p>

               <p>Auch Preussen befindet sich in einer ähnlichen Lage. Durch den unglücklichen Krieg, den der Friede zu Tilsit bezeichnet, hatte es die Hälfte seiner Provinzen, seinen Schatz, seine Finanzen und sein Heer verloren. Dieser gänzlich veränderte Zustand des Staats gab seinen bis dahin nur einzelnen und langsamen Verbesserungsplänen schnellere Flügel. Das Edikt vom g'-^ October 1807, welches Freiheit der Person, des Eigenthums und der Gewerbe aussprach, eröffnete eine Reihe von Verordnungen, wodurch die innere Einrichtung des Staats und seine Wehn^rfassung eine gänzliche Umgestaltung erhielten, die es möglich machte, dass in den Kriegen von 181 3/1 5 mit Dransetzung der Existenz der höchste Nationalruhm errungen, zugleich aber auch die Nationalkraft bis zum letzten Punkte angespannt wurde. Die Deckung grosser Rückstände in den zur Erhaltung des Staats eingegangenen Zahlungs- Verbindlichkeiten und die Aufhülfe der erschöpften Nation, haben den Staat in Schulden gestürzt und den Staatshaushalt in Unord- nung gebracht. Die Erhaltung der Nationalrüstigkeit, und andere zeitgemässe innere Einrichtungen, haben die Staats-Bedürfnisse vermehrt. Das alte Abgaben- und Finan2-S3^stem wurde bei den durchaus veränderten innern und äussern Verhältnissen des Staats unhaltbar befunden. Ein neues den geläuterten Grundsätzen der Staatswirthschaft und Finanz- Wissenschaft entsprechendes Steuer- system wurde an die Stelle des alten gesetzt, konnte aber nur allmählig und theilweise in Ausübung gebracht werden, so dass</p>

               <pb n="12.325" xml:id="pbXII325"/>
               <p>XXXVII. XXXVIII. über die Kabincttsordre vom ii. Januar 1S19. ooc die dadurch crötTneten neuen Quellen die Ergiebigkeit der alteren noch nicht erreichen.</p>

               <p>Es kommt darauf an durch weise, seihst strenge Sparsamkeit die Staatsausgaben zu vermindern, w^enn neue Anleihen, neue Auflagen, die sehr bedenklich sind, vermieden werden sollen. Neu hinzugekommene Provinzen, ohne innere Beziehung auf und unter einander, mit Erinnerung an ältere Verbindungen, ohne innere Beziehung und Zusammenhang mit den alteren Provinzen der Monarchie, wiedererworbene Provinzen, die in der, obgleich nur kurzen Trennungs-Periode, eine neue Gesetzgebung, neue Gerichts- und andere Einrichtungen, und ein durchgreifendes neues Steuer- System kennen gelernt haben, sollen mit den alteren Provinzen, die in der Zeit auch wesentliche Veränderungen hierin erfahren haben, durch Fortsetzung und Vervollkommnung der begonnenen, inneren Reformen und Bildung einer, auf Provinzialstände zu basirenden Volksrepräsentation zu einem Ganzen verbunden w^erden. Alle diese verschiedenen Provinzen verlangen Gleichstellung der Abgaben und Staatslasten, nach dem Verhältniss ihrer Kräfte, die zum Theil ungleichartig, zum Theil noch nicht klar genug aus- gemittelt sind.</p>

               <p>Eine und dieselbe Volks - Meynung für den Souverain und dessen Regierung soll gewonnen oder vielmehr geschaffen werden.</p>

               <p>In den Staaten des deutschen Bundes , die die verschiedenen Provinzen der Monarchie in den mannigfaltigsten Richtungen be- gränzen und in ihrem Zusammenhange unterbrechen, regt sich ein dem neuen System widerstrebender Geist ; dieser soll versöhnt werden.</p>

               <p>Alles dieses soll in möglichst kurzer Frist geleistet werden, weil, ungeachtet der Bürgschaft der vereinigten Monarchen für den der Europäischen Menschheit geschenkten Frieden, sich dennoch in dieser aufgeregten und bewegten Zeit, leicht und schnell politische Ungewitter entwickeln können, die aufs neue die ganze Kraft-Anstrengung der Nation für die Existenz des Staats in Anspruch nehmen. — Diese Lage des Staats, das erkennen wir alle, droht Gefahren, welche nur durch eine w^eise, tüchtige und kühne Behandlung abgewendet werden können , bei der allein der Staat sich jedem Ereignisse entgegenstellen kann.</p>

               <p>Ew. Königl. Majestät haben geruht über die zu ergreifenden kräftigen Mittel zur Verhütung dieser Gefahren, Allerhöchst Dero Ansicht und Willens-Meynung uns mit der Aufforderung zu er<pb n="12.326" xml:id="pbXII326"/> öffnen, das Nötige darnach ernstlich und kräftig anzuordnen. Allerhöchst dieselben haben aber auch zugleich befohlen, dass, wenn \\är nach reifer Prüfung noch andere Mittel geeignet halten sollten, um den Zweck zu erreichen, wir solche angeben sollten.</p>

               <p>Wir haben diese Prüfung gewissenhaft vorgenommen, dabei aber uns überzeugt, dass dasjenige, was Ew. Königl. Majestät über das Staats-Ministerium selbst zu äussern geruhet haben, nicht nur an und für sich, bei weitem das wichtigste, sondern auch dasjenige sey, wovon die gutachtlichen Vorschläge abhängen, zu deren Abgabe Allerhöchst-Dieselben uns aufgefordert haben. Deswegen bitten wir allerunterthänigst um allergnädigste Erlaubniss, zuerst hierüber unsere pflichtmässige Ueberzeugung mit derjenigen ehrerbietigen Freimüthigkeit vortragen zu dürfen, die die hohe Wichtigkeit des Gegenstandes uns zur unerlässlichen Pflicht macht, wenn wir uns des gewürdigten Vertrauens nicht unwerth bezeigen wollen.</p>

               <p>Das Staats - Ministerium soll, wie Ew. Königl. Majestät mit Recht fordern , unter sich einig, für alle ein allgemeines Interesse mit sich führenden Gegenstände verantwortlich sein, und der Geschäftsgang bei demselben mehr Schnelligkeit und Zweckmässig- keit gewinnen. Dies ist unseres Erachtens der Hauptpunkt, von dem alles abhängt, und um den sich alles andre dreht.</p>

               <p>Wenn es an einer, in geschlossener Einheit von den Befehlen Ew. Königl. Majestät abhängigen, schnell und consequent ein- wirkenden Verwaltung fehlt, so müssen beständige Stockungen, Unordnungen und Gebrechen im Staate entstehen, wenn eine solche vorhanden ist, werden die meisten der in der Allerhöchsten Kabinets-Ordre gerügten Mängel und Uebel von selbst aufhören, ohne dass es nöthig seyn wird, was immer und bei allem Regieren nur Nothbehelf seyn kann, jedem einzelnen besonders zu begegnen. Noch dringender wird diese Einheit, Verantwortlichkeit und Schnelligkeit der Verwaltung, wenn dieser ständische Behörden gegenüber gestellt werden sollen.</p>

               <p>In dem Gesammt-Ministerium, wie es durch die Allerhöchste Kabinets-Ordre vom 3*=!"? November 181 7<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Sie ordnete die Departements im Staatsministerium und übertrug diesem, in seiner Gesamtheit das Ganze der Staatsverwaltung.</hi></note> constituirt worden, kommen die verschiedenen Zweige der V'^erwaltung nur Behufs der allgemeinen Uebersicht derselben, der allgemeinen Gesetzgebung, durch Berathung neuer Gesetze, neuer Anordnungen,<pb n="12.327" xml:id="pbXII327"/> die ein allgemeines Interesse betretVcn, oder in der bestehenden Verfassung etwas ändern, der \'er\valtLings-Pläne der Ober-Präsi- denten, und der Etats für die General- und Frovinzial-Haupt-Kassen, der Entscheidung über abweichende Ansichten der einzelnen Ministerien, und endlich der Vorschläge zu den höhern Staats-Aemtern, zusammen. Die eigentliche Verwaltung selbst aber, mit Verantwortlichkeit und Selbständigkeit, sollen die Ober- Präsidenten und die Regierungen nach allgemeinen Grundsätzen und Vorschriften der Ministerien führen, welche letztere darauf zurückgebracht sind, jene Vorschriften zu ertheilen, die Gesetze vorzubereiten und darüber zu wachen, dass sie überall befolgt werden. Ausserdem wurde gleichzeitig die General-Kontrolle, nicht im Staats-Ministerium, sondern neben demselben, unter dem Staats-Kanzler als Chef derselben, hergestellt, und ihr die Prüfung aller Einnahmen- und Ausgaben-Etats, welche Einnahmen oder Ausgaben über oder aus Staats -Fonds enthalten, mit der Verpflichtung übertragen, darauf zu halten, dass die Staats-Einnahmen überall mit Umsicht, Sorgfalt und Treue verwaltet, die Ausgaben auf das Nothwendige beschränkt und im Ganzen ein völlig ge- regelter Staatshaushalt geführt würde. In dieser Stellung des Staats -Mininisteriums, unter dem die Ober -Präsidenten und Provinzial-Behörden selbstständig und mit eigner Verantwortlich- keit verwalten, neben welchem auf der einen Seite die vielen einzelnen, nach keinem durchgreifenden Prinzip von einander ge- sonderten Ministerien diese Verwaltung leiten und sich nur über Gegenstände von allgemeinem Interesse, deren Beurtheilung bloss von ihrem subjektiven Ermessen abhängig gemacht war, mit demselben berathen sollen, und auf der andern die General-Kontrolle, allein sämmtliche Einnahme- und Ausgabe-Etats zu prüfen und für einen geregelten Staatshaushalt zu sorgen hat, und über welchen sowohl in der Gesammtheit, als über die einzelnen Ministerien der Staats-Kanzler die Ober-Aufsicht und Kontrolle jeder Verwaltung hat, und in so fern an der Spitze einer jeden steht, ist von dem Begriff einer Centralisirung der Verwaltung im Staats-Ministerium mit gemeinsamer Verantwortlichkeit kaum eine Spur zu erkennen. Es konnte daher nicht fehlen, dass gerade diese Behörde, seit langer Zeit, und im gegenwärtigen Augenblicke noch diejenige ist, welche die meisten Schwierigkeiten findet, auf die erforderliche Art und mit wahrer Verantwortlichkeit einzuwirken, so dass sich der Staat ihrer zweckmässigen Thätigkeit bis<pb n="12.328" xml:id="pbXII328"/> jet2t am wenigsten erfreut. Sie kann nicht immer gehörig und verfassungsmässig unterrichtet werden von demjenigen, was in ihren Theilen der einzelnen Ministerien geschieht, noch weniger wird sie es von dem, was ausser ihr und ohne ihr Zuthun vorgeht; sie kann daher auf sehr vieles, dessen Folgen doch hernach ihrer Verantwortlichkeit in den Augen des Staats zur Last fallen, gar nicht einwirken, und sie ermangelt sogar der Mittel, nur ihre Vorschläge immer und unfehlbar, in dem ihr nothwendig scheinenden Zeitpunkte, zu Ew. Königl. Majestät Allerhöchsten Entscheidung vorzulegen, und steht darin den Provinzial-Behörden nach, die sich des Vorzugs erfreuen, monatlich einen Bericht unmittelbar dem Monarchen vor Augen zu legen. Jetzt da Ew. K. Majestät nach der Natur der Sache und dem ausdrücklichen Inhalt der Allerhöchsten Kabinets-Ordre vom ii'i? Januar d. J. die volle Verantwortlichkeit für alle Gegenstände von allgemeinem Interesse, und namentlich für den Staatshaushalt, von dem Staats-Ministerium voraussetzen und verlangen, würde jedes Mitglied sich dieser Verantwortung aussetzen, wenn es nicht Ew. K. Majestät unumwunden ehrfurchtsvoll erklärte , dass die gegenwärtige Stellung des Staats- Ministeriums ihm dieselbe zu leisten unmöglich macht. Wir besorgen hierbei auch um so weniger in Beziehung auf den Staatskanzler zu einem Missverständnisse Veranlassung zu geben, als wir eben so offen an den Stufen des Thrones das Geständniss ablegen, dass jeder von uns, in seinem abgesonderten Wirkungs- Kreise, nur dessen Bereitwilligkeit, das Gute zu fördern, das Nachtheilige aber zu hindern, zu rühmen hat. Auch ist der Staats- Kanzler seit dem Anfang seiner Geschäftsführung, wie die Verordnungen in den Gesetzsammlungen beweisen, bemüht gewesen, stufenweise ein mehr und mehr verantwortliches Staats-Ministerium 2u bilden, und hat in dieser Hinsicht noch neuerlich alle einzelnen Verwaltungszweige abgegeben.</p>

               <p>Und wenn jetzt noch einige wichtige Gegenstände, ohne dass das Ministerium davon Kenntniss erhält, behandelt werden, so scheint doch nur die Absicht zu Grunde zu liegen, dieselben auf einen gewissen Punkt zu bringen, um sie alsdann dem Ministerium zu übergeben. Allein auch dieses letztere kann, unserm Dafürhalten nach, nicht ohne den höchsten Nachtheil der Gesammt- Verwaltung des Staats lange fortdauern. Denn bis dieser Zustand sich ändert, kann keine volle Verantwortlichkeit des Ministeriums gedacht werden, und jede halbe oder bedingte Verantwortlichkeit,<pb n="12.329" xml:id="pbXII329"/> führt auf den verderblichsten aller Zustände, wo die Verantwortlichkeit, welche einem Individuum oder einer Behörde obliegen sollte, sich dergestalt zwischen mehrere theilt, dass dem Wesen nach, gar keine vorhanden ist.</p>

               <p>Hätten Ew. K. Majestät auch nicht geruhet in der Allerhöchsten Kabinets-Ordre vom ii'i? Januar die solidarische Verantwortlichkeit des Gesammt-Ministeriums bestimmt auszusprechen, so würde dieselbe von selbst aus dem Begriff des Ministeriums fliessen, da nie anders, als mit voller \"erantwortlichkeit , und zwar für die ganze Verwaltung selbst, nicht bloss für die einzelnen Fälle, in welcher es unabhängig handelt, gedacht werden kann.</p>

               <p>Nimmt man diese Verantwortlichkeit, oder die Bedingung ihrer Möglichkeit hinweg, so wirken die Selbständigkeit, der Grad von Unabhängigkeit, und der immer noch sehr grosse Einfluss, deren die Ministerien gemessen, offenbar auch bei den reinsten Absichten und bei dem thätigsten Eifer nur schädlich; der Minister darf alsdann nicht mehr als der erste Rath einer noch so höhern Behörde, der Dirigent seines Büreaux sevn und muss in dieser Stellung angemessenen Schranken gehalten werden.</p>

               <p>Eine solche subordinine Stellung des Staats-Ministeriums liegt indessen nicht in Ew. K. Majestät Absicht.</p>

               <p>Es ist in keinem, das Staats-Kanzler-Amt und das Ministerium betreffenden Gesetze, eine eigentliche Trennung dieser beiden Behörden ausdrücklich ausgesprochen, und der Staats-Kanzler hat sich selbst ganz richtig, als zum Ministerium gehörig, angesehen, indem er ehedem häufig und fast regelmässig den Vorsitz in demselben geführt hat. — Es steht auch, weder die beaufsichtigende, noch die in die einzelnen Verwaltungs-Kreise, da wo die Befehle Ew. K. Majestät es verordnen, unmittelbare einwirkende Gewalt des Staats-Kanzlers, mit einer solchen, ihn und das Staats-Mini- sterium unzenrennlich verbindenden Stellung, im mindesten im Widerspruch. Selbst die bisherige Verfassung, vermöge deren die Berichte der einzelnen Ministerien jedesmal durch den Staats- Kanzler an Ew. Königl. Majestät gelangen, ist mit dieser Verbindung sehr wohl verträglich und als eine, den Vortrag in Allerhöchst-Dero Kabinet, und die Allerhöchste Entscheidung beschleunigende Einrichtung nützlich. Dagegen muss die Trennung zwischen dem Staats-Kanzler-Amt und dem Ministerium nothwendig Spaltung, Schwächung und endlich Vernichtung aller Verantwortlichkeit, und mithin der wahren Kraft und des Nervs der Regie<pb n="12.330" xml:id="pbXII330"/>rung hervorbringen. Statt der von Ew. Königl. Majestät so höchst weise anbefohlenen Schnelligkeit des Geschäftsganges, muss eine schleppende, die Verwaltung um Leben und Energie bringende Langsamkeit eintreten, wenn sogar zwischen dem Staats-Kanzler als besondern Behörde, und dem Staats-Ministerium, ein Schriftwechsel stattfinden kann, und die dahin einschlagenden Geschäfte, nachdem sie sich durch den labyrinthischen Gang der Provinzial- Behörden mühsam durchgewunden haben, noch zwei Instanzen finden sollen, ehe sie an Ew. K. Majestät gelangen können.</p>

               <p>In Erwägung alles dessen halten wir zur Erreichung Ew. K. Majestät weisen und gerechten Absicht unumgänglich erforderlich:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>dass der Staats - Kanzler die begonnene Vereinigung mit dem Staats-Ministerium vollende und sich mit demselben als eine und dieselbe Behörde betrachte, von der er das Haupt ist, welches nach der Allerhöchsten Verordnung vom 27'iB October 1810<note>Die Verordnung „ Ueber die veränderte Verfassung aller obersten Staats-</note> die Ober- Aufsicht und Kontrolle jeder Verwaltung hat, und in so fern an der Spitze einer jeden steht, dass er a) Rechenschaft und Auskunft über jeden Gegenstand fordern, und in jedem Eall Maassregeln und ^Anordnungen zu dem Zweck suspendiren kann, um Ew. K. Majestät Befehle darüber einzuholen, b) in ausserordentlichen und dringenden Fällen, oder wo Ew. K. Majestät ihn besonders dazu beauftragen, zu verfügen befugt ist.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Dass weder in Absicht von Gesetzen noch Verwaltungs- Maassregeln, noch Staats-Ausgaben, noch Stellenbesetzungen Ew. K. Majestät Vorschläge ohne Vorwissen des betreuenden Ministeriums oder resp. Gesammt-Ministeriums gemacht werden dürfen, so dass, wenn die ausserordentliche Einwirkung des Staats-Kanzlers in den Verv»''altungs-Kreis eines einzelnen Ministers eintritt, dieses sogleich nach Verschiedenheit des Falles, dem einzelnen Minister oder dem Gesammt-Ministerium, mitzutheilen ist.</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Dass die Etats der General-Staats-Kasse und Haupt-Schatz- Kasse, nachdem die General-Kontrolle solche mit ihren Bemerkungen versehen hat, auch von dem Gesammtministerium gemeinschaftlich geprüft, die Abschlüsse dieser Kasse demselben in bestimmten Zeitpunkten vorgelegt werden, und überhaupt dasselbe von allem in genauer und ausführlicher Kenntniss erhalten werde, dessen es behörden in der Preussischen Monarchie".</hi></note></p>

               <pb n="12.331" xml:id="pbXII331"/>
               <p>bedarf, um lur die Bewahrung des gehörigen Gleichgewichts zwischen den Staats-Einnahmen und den Staats-Ausgaben soli- darisch verantwortlich zu seyn, zu welchem Behuf auch jeder im Laufe des Jahres vorkommende Antrag auf eine Etats-Ueber- schreitung der beiden genannten Kassen, nur nach vorgängiger Berathung im Gesammt-Ministerium an Ew. Königl. Majestät gelangen darf. 4) Dass jedem Mitgliede des Ministeriums die unverbrüchliche Ptiicht aufgelegt werde, alle Gegenstände, welche ein allgemeines Interesse mit sich führen, in das Gesammt-Ministerium zur Berathung zu bringen, jedem Ministerium freigestellt werde, solches auch mit andern Gegenständen zu thun, wenn ihm solches angemessen erscheint, alle Mitglieder des Ministeriums aber unterein- ander übereinkommen müssen, dass jeder den andern, über jeden, dessen Geschäfts-Kreis betreffenden Gegenstand, in so fern derselbe auch für seinen Geschäftszweig, oder für das Ganze Interesse haben kann, frei befrage, und der Befragte sich darüber oder über die Gründe, die er haben kann, keine Kenntniss davon mitzu- theilen, freimüthig erkläre; und dass selbst für das Ministerium der auswärtigen Angelegenheiten in Absicht dieser gegenseitigen Mittheilungen, nur die Ausnahme gemacht werde, dass es lediglich der pflichtmässigen Beurtheilung des Ministers überlassen bleibe, wie auch seinerseits der allgemeine Zweck durch solche Mittheilungen zu befördern.</p>

               <p>Würden diese Grundsätze von Ew. Königl. Majestät festgestellt, so würde es auch ferner nicht nöthig seyn, die Gegenstände eines allgemeinen Interesses und mithin auch der gemeinsamen Ver- ant\vortlichkeit einzeln aufzuzählen, welches zwar möglich wäre, doch aber nie ganz erschöpfend geschehen könnte. Der Gebrauch und die Erfahrung werden den umfang und die Schranken der nöthigen Mittheilungen am besten bestimmen. Kein Mitglied des Ministeriums wird den Kreis seiner Verantwortlichkeit erweitern wollen, und daher wird sich sehr bald dasjenige ausscheiden, was, ohne dahin zu gehören, in das Gesammt-Ministerium gebracht werden möchte. Jedes w^rd aber seine Verantwortlichkeit streng erfüllen wollen und wird also in den Fällen von selbst fragen, wo Gegenstände von allgemeinem Interesse nicht von selbst in das Ministerium kommen sollten.</p>

               <p>Auch in Ansehung der solidarischen Verantwortlichkeit des gesammten Staats-Ministeriums, und der besonderen der einzelnen<pb n="12.332" xml:id="pbXII332"/> Minister, scheint sich die Grenzlinie von selbst anzugeben, indem das gesammte Staats-Ministerium nur für die Regel, der einzelne Minister aber für die Art der Ausführung wird verantwortlich seyn dürfen und können.</p>

               <p>Würde endlich auf diese Grundsätze die zweckmässige Vereinigung des Fürsten Staats-Kanzlers mit dem Staats-Ministerium wieder hergestellt, so käme es<note type="footnote" n="5)" resp="gnd-118554727"><hi>nur noch auf die Einrichtung eines ordentlichen Geschäftsganges an, um diejenige Form zu besitzen, innerhalb welcher die Erfüllung der allerhöchsten Kabinets-Ordre erst möglich wird. Wir haben hierzu dem Staats-Kanzler bereits Vorschläge gemacht, denen das etwa Fehlende leicht zugesetzt werden könnte.</hi></note></p>

               <p>Die wichtigste Aufgabe scheint uns hierbei die zu seyn, Ew. K. Majestät Allerhöchstselbst fortgehend in Kenntniss und Ueber- sicht der Geschäfte und der Art ihrer Behandlung zu erhalten. Wir wissen dazu kein besseres Mittel einzuschlagen, als die in den Sitzungen des Staatsraths von Ew. K. Majestät eingeführte Protokollführung, auch auf die Sitzungen des Staats-Ministeriums zu übertragen. Das Protokoll muss die Gegenstände, die zur Berathung kommen, vollständig und genau ausführen, die Haupt- Momente der Discussion angeben und das Resultat der Abstimmungen hinzufügen. Mit Ew. K. Majestät Allergnädigster Erlaub- niss werden wir nach Beendigung einer jeden Sitzung Allerhöchst Denenselben ein Duplikat davon allerunterthänigst vorlegen.</p>

               <p>Ew. K. Majestät haben Allergnädigst zu bestimmen geruhet, dass ein jeder Minister oder mehrere befugt seyn sollen, nach vorgängiger Rücksprache mit dem Staats-Kanzler, oder in dessen Abwesenheit mit dem Geheimen Kabinetsrath Allerhöchst Denenselben mündliche Vorträge zu halten, wenn es für die Sache nützlich scheint, und wir erkennen diesen huldreichen Beweis Ihrer Gnade mit dem ehrerbietigsten Dank. Da wir uns indessen von selbst bescheiden, dass wir dazu, als von der besondern persönlichen Gnade und Vertrauen Ew. K. Majestät abhängig, nur in besonders wichtigen Fällen unsere Zuflucht nehmen dürfen, so scheint uns die unmittelbare Vorlegung der Sitzungs-Protokolle zugleich das geeigneteste Mittel, sowohl diese ausserordentlichen, persönlichen Vorträge bei Allerhöchstdero Person einzuleiten als den regelmässigen persönlichen Vortrag, soweit das überhaupt möglich ist, zu ersetzen.</p>

               <p>Geruhen Ew. K. Majestät dem Staats-Ministerium, nach diesen<pb n="12.333" xml:id="pbXII333"/> von uns entworlenen Grundzügen, eine solche Stellung zu geben, dass es als der Mittel- und Vereinigungspunkt die Verwaltung in vollkommener Einheit und Kraft unter Allcrhöchstdero Befehlen wirken kann, so wird dasselbe, nicht nur in Beziehung auf den Staatsrath seine Würde behaupten , und die Gesetzes-Entvvürfe und andere an den Staatsrath gelangende Gegenstände, so gründlich und vollständig vorbereiten können, dass in dem Staatsrath kaum über die Annahme oder \'er\verfung ein Zweifel entstehen, nie aber über ein Mehreres abgestimmt werden wird; sondern es ■vsärd auch der Organisation der Verwaltungs-Behörden und der damit in der innigsten ^^erbindung stehenden Innern Einrichtungen, worunter die Kommunal-Verfassung das erste und wichtigste ist, eine solche L'ebereinstimmung und Festigkeit geben können, dass die gesammte Verwaltung Achtung gebietend und Vertrauen ein- flössend, den ständischen Einrichtungen, die Ew. K. Majestät ge- wiss nicht ohne den Rath des Staats - Ministeriums darüber zu vernehmen , dem Lande verleihen werden , gegenüber gestellt werden kann.</p>

               <p>In dieser Stelle würden wir zu I. die Allerhöchste Kabinets-Ordre die Ordnung des Staatshaushalts und die Wiederherstellung des Gleichgewichts zwischen den Staats-Einkünften und den Staats-Ausgaben, zum ersten Gegen- stand unserer gemeinsamen verantwortlichen Berathung machen, womit, wie wir äusserlich wissen, der Staats-Kanzler sich seit geraumer Zeit rastlos beschäftigt hat, wenn gleich das Staats- Ministerium davon nicht in nähere Kenntniss gesetzt worden ist. Unsern ersten Antrag würden wir auf Mittheilung aller hierauf sich beziehenden Etats, Rechnungen und Nachrichten richten, um die von Ew. K. Majestät mit Recht uns auferlegte Verantwortlichkeit für den ganzen Staats-Haushalt und die Pläne dazu über- nehmen zu können.</p>

               <p>Es würde überflüssig sein, ausführlich darzuthun, wie wichtig und dringend es sei, dabei nach den strengsten Grundsätzen einer weisen Sparsamkeit zu verfahren, da Ew. K. Majestät Allerhöchstselbst so viele Beweise davon gegeben haben, und es die Geschichte Ihres Allerdurchlauchtigsten Hauses auf jeder Seite belegt, dass Ordnung in den Finanzen stets die erste Bedingung des öffentlichen Wohlstandes und Vertrauens ist.</p>

               <pb n="12.334" xml:id="pbXII334"/>
               <p>Aber die Bemerkung dürfen wir nicht unterdrücken, dass, bevor es nicht gelungen ist, das Gleichgewicht zwischen den Einnahmen und Ausgaben des Staats herzustellen, es sehr gewagt seyn würde, zur wirklichen Einführung des heilsamen Verfassungswerks zu schreiten, worin doch ein entscheidender Vorschritt, nicht allein zur Erfüllung der gegebenen Verheissungen, sondern auch darum dringend nothwendig scheint, dass den unbestimmten Erwartungen und Besorgnissen eine feste und beruhigende Rich- tung gegeben werde. Ew. K. Majestät Allerhöchstselbst erklären es für das erste Erforderniss einer wohlthätigen Wirksamkeit der ständischen Verfassung, die Sie einzuführen beabsichtigen, dass die Verwaltung Achtung geniesse und auf eine vollkommen würdige Art bestehe. Ordnung im Staatshaushalte und in den Finanzen ist daran eine wesentliche Bedingung.</p>

               <p>Ew. Königl. Majestät Scharfblick nimmt auch die übrigen Behörden und Staatsdiener in's Auge und entwirft davon ein Bild, zu dem. wie wir gestehen müssen, auch unsere Erfahrung einzelne Belege liefert, wenn wir gleich von wirklichen Parteiungen unter den Staatsdienern keine zuverlässigen Beweise haben und wir im Allgemeinen denselben das Zeugniss schuldig sind, dass sie Ew. K. Majestät Vertrauen verdienen.</p>

               <p>Wenn die gerügten Gebrechen des Dienstwesens jetzt häutiger oder greller als sonst erscheinen, so ist solches zwei Gründen vorzüglich zuzuschreiben, a) der gänzlichen, noch nicht vollendeten Umgestaltung der Verfassung und Verwaltung und dem dadurch, zumal in dieser bewegten Zeit, entstandenen Zwiespalt der Meynungen, b) der mangelhaften ebenfalls noch nicht vollendeten Organisation der Behörden und des Geschäftsganges.</p>

               <p>Aus dem, was wir über die unvollkommene Stellung des Staats- Ministeriums oben angefühn haben, wird es Ew. K. Majestät nicht entgehen , dass die getheilte \'erantwortlichkeit und Gewalt im Staats-Ministerium allein schon ^&gt;ranlassung und Schutz von Unordnung und Nachlässigkeit im Dienste der Untergebenen werden musste. Hierzu kommt aber noch die schrankende Stellung der Ober-Präsidenten, die unrichtige Abgrenzung der Selbstständigkeit der Regierungen, die verwickelte Geschäftsverteilung und der schwerfällige Geschäftsbetrieb bei den letztren, worin die Klagen</p>

               <pb n="12.335" xml:id="pbXII335"/>
               <p>XXXVII. XXXVIII. i'bor die Kabincltsonlrc vom ll. Januar 1819. oor aller Ober- und l'nicrbehörden und die Stimme der ölTentlichen Meynung übereinkommen.</p>

               <p>Eine nicht durchgängige glückliche Auswahl der Individuen bei Besetzung der Stellen in den, über das Geschäfts-ßedürfniss vermehrten l'rovinzial- Behörden und die für die Belebung des Diensteifers nachtheiligen Folgen der eingeführten Normal-Etats vergrössern das Uebcl und selbst die durchgängig eingeführte Veränderung des Geschäftstyls trägt das ihrige dazu bei. Die in den neuesten, ohne Zuziehung des Staats-Ministeriums ausgearbeiteten Instruktionen für die Verwaltungs-Behörden aufgenommenen A'orschriften zur Aufrechterhaltung derDisciplin können unter diesen Umständen dem Zwecke nicht entsprechen.</p>

               <p>Je mehr wir daher von der durch Ew. K. Majestät Befehl uns eingeschärften Nothwendigkeit überzeugt sind, dass die gerügten Mängel von Seiten der Vorgesetzten verdoppelte Aufmerksamkeit zu Vereitelung unrichtiger Bestrebungen, Würde und Liberalität in ihrem Verhalten gegen Untergebene, sowohl in als ausser dem Dienste, um Achtung, Zutrauen und Liebe zu gewinnen und endlich gerechte Strenge durch stufenweise Anwendung der zulässigen Korrections-Mittel bis zur gesetzmässigen Entlassung zu Aufrechterhaltung dienstgemässer Subordination und Bewahrung des Dienstgeheimnisses erfordern, desto mehr halten wir uns verpflichtet Ew. K. M. darauf aufmerksam zu machen, dass dieses und überhaupt die gründliche Heilung des Uebels von der Verbesserung der erwähnten Mängel vorzüglich in der Einrichtung abhängt.</p>

               <p>Zu dieser \'erbesserung wird das Staats-Ministerium sobald es von Ew. K. Majestät durch seine zweckmässige Umgestaltung dazu ermächtigt ist, unverzüglich die nötigen Einleitungen treffen. Es kann nicht die Absicht sein, die bisherigen Einrichtungen ganz über den Haufen zu werfen und dadurch Missvergnügen unter den Beamten und Misstrauen und Nichtachtung im Volke zu vermehren. Es scheint uns vielmehr nur anzukommen, auf eine all- mählige Verminderung : a) Der Ober-Präsidenten und Koncentrirung ihrer Wirksam- keit auf wesentliche Zwecke in einer solchen Stellung zu dem Staats-Ministerium und zu den Regierungen, dass die bisherigen schädlichen Reibungen zwischen beiden weg- fallen.</p>

               <p>b) Die Regierungen und übrigen Provinzial - Behörden und</p>

               <pb n="12.336" xml:id="pbXII336"/>
               <p>Vereinfachung ihrer inneren Einrichtung nach einem festen Plan, c) auf Revision der Regierungs-Instruktion, besonders auch in Beziehung auf angemessene Disciplinar-Vorschriften. Wenn diese V^erbesserungen , die wir sämmtlich für höchst dringend halten, und worüber wir zum Theil schon unsere Vorschläge längst abgegeben haben, vorausgegangen sind, dann, sind wir überzeugt, werden wir mit gemeinsamer Verantwortlichkeit für die Erreichung Ew\ K. Majestät weisen Absichten einstehen können. Bis dahin aber, sind wir der pflichtmässigen Meynung, werden keine allgemeinen Rügen und Verordnungen in Absicht des Dienstes zu erlassen sein. Sie würden, wenn nicht zugleich das Uebel an der Wurzel ergriffen wird, nur die besseren Staatsdiener betrüben, die schlechteren aber würden Mittel finden, sich denselben zu entziehen. Selbst das von Ew. K. Majestät beabsichtigte Verbot: dass Niemand unter den Beamten an der Redaction von</p>

               <p>Zeitungen und öffentlichen Blättern Antheil nehmen pp. soll ; welches von Uebelwollenden so leicht gemissdeutet werden könnte, wie durch gemessene Vorschriften, gegen alles Reden und Schreiben über noch nicht vollendete Dienstgeschäfte und gegen Verletzungen des Anstandes, den jeder Staatsdiener in Beziehung auf den Staat, dessen Oberhaupt und die Maassregeln der Regierung zu beobachten hat, wo nicht ganz entbehrlich, doch nur im Zusammenhange mit den neuen umfassenden Disciplinar-Vorschriften in der zu revidierenden Dienst-Instruktion von voller Wirkung sein.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">IL</title>
               </head>
               <p>Ew. Königl. Majestät haben uns auch noch verschiedene andere wichtige Gegenstände Ihrer Besorgniss zu künftiger Entgegen- wirkung so ernstlich als gnädig eingeschärft. Der erste und wichtigste betrifft: a) Die öffentliche Erziehung. Der bedeutendste Punkt hierbei ging das Turnwesen an, worüber Allerhöchstdieselben seitdem, auf die von dem Minister der Geistlichen Angelegenheiten und des öffentlichen Unterrichts erstatteten Berichte, schon entschieden haben. Mit dieser Ausnahme scheinen die, der öffentlichen Erziehung gemachten Vorwürfe weniger auf das Allgemeine und auf die Tendenz bei ihrer Leitung als auf das Einzelne gerichtet zu sein, und wir glauben zur Beruhigung mit Wahrheit</p>

               <pb n="12.337" xml:id="pbXII337"/>
               <p>XXXVII. XXXVIII. über die Kabinettsoidrc vom 11. Januar 1819. -y-i-j bezeugen zu können, dass zum Bessern ein guter Grund gelegt ist, aus dem sich solches rascher entfalten wird, wenn bei kräftigem Fortschreiten das Entgegenstrebende ernstlich beseitigt und zu Beidem, dem betreffenden Ministerium die zur Handhabung dieses Gegenstandes erforderliche freie V'ollmacht erteilt wird. Die von Ew. K. Majestät zu dem Ende angeordneten Mittel, verbunden mit der Sorge für die möglichste Vollkommenheit der Erziehungs- und Unterrichts-Anstalten, die zwar schwierig ist, und nur langsam wirkt, aber auch den Grund des Uebels bekämpfen hilft, werden gewiss ihren Zweck nicht verfehlen, wenn bei Abfassung des allgemeinen Gesetzes über die Verfassung des Schulwesens, zu dessen Entwerfung Ew. Kgl. Majestät eine besondere Kommission<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Durch KO. vom ß. November i8ij wurde eine Kommission zur Aus-</hi></note> niedergesetzt haben, darauf Rücksicht genommen, und bei angemessenen Disciplinar-Vorschriften gegen Vorsteher und Lehrer zugleich für eine solche Einrichtung der Behörden und ihres ^^erfahrens gesorgt wird, die ihre Anwendung verbürgt. Wir werden uns dieses angelegen seyn lassen, da Ew. K. Majestät geruhet haben, die Arbeiten jener Kommission an uns gelangen zu lassen.</p>

               <p>b) Den huldreichen Aeusserungen Ew. K. Majestät über die VervoUkommung der inneren Einrichtungen, mit der hinzugefügten Warnung vor leidenschaftlicher, leichtsinniger und einseitiger Xeuerungssucht, huldigen wir mit tiefster Ehrerbietung.</p>

               <p>Wir haben davon Veranlassung genommen, von jedem Minister angeben zu lassen, was in seinem Wirkungskreise für Reformen begonnen, annoch vorzunehmen oder schw^ unghafter zu befördern sind. Nach dieser Anleitung werden wir diese Gegenstände einzeln nach einander zur Berathung im Gesammt-Ministerium bringen, zu Ew^ K. Majestät Entschliessung vorbereiten und bis zum Ziele verfolgen. Dadurch w^erden zugleich die Hauptverwaltungs-Grundsätze das Schwankende verlieren und eine feste Entscheidung erhalten. Der Mangel einer solchen festen Bestimmung in den Haupt- Verw^altungs-Prinzipien auf der einen Seite und der schwankende Zustand der angefangenen, aber nicht vollendeten Organisation, Anstalten und Einrichtungen auf der andern, ist, wie war ad I arbeitung eines allgemeinen, das öffentliche wie Privatschulwesen umfassenden Reglements eingesetzt; sie bestand aus Klewiz, Nicolovius, Süvern, Schmedding, Oberkonsistoriair at Ribbeck, Geh. Rat Bernhauer (vom Minist, d. Innern), Borsche (v. Finanzminist.), Diederichs (Justizminist.), Wolzogen (Kriegsminist.).</p>

               <p>Humboldt, Politische Denkschriften III. 22<pb n="12.338" xml:id="pbXII338"/> gezeigt haben, die hauptsächlichste Quelle, aus der der grösste Theil der Verirrungen entstanden ist, die Ew. K. Majestät mit so grossem Rechte rügen. Wird diese Ursache aufgehoben, so werden die Wirkungen von selbst wegfallen.</p>

               <p>c) Wir werden es uns nach der hierin erklärten Ansicht Ew. K. Majestät zur Pflicht machen, bei jeder Gelegenheit die ernstliche Missbilligung des gerügten Unfugs der sogenannten politischen Schriftsteller auszusprechen und zu bethätigen, um so mehr, als die geschilderte nachtheilige Folge dieses Unfugs nicht zu leugnen, obwohl zur Beruhigung darüber auch nicht zu übersehen ist, dass die Vielschreiberei und Leserei auch das mit sich führt, dass das Gelesene keinen tiefen und bleibenden Eindruck zu machen pflegt, sondern eben so leicht wieder vergessen wird. Ob die bestehenden Censur- Einrichtungen mit zeitgemässen Verbesserungen, einem Gesetz über die Druckfreiheit, das gerechte und leicht ausführbare Strafen gegen den Missbrauch der Presse ausspricht, vorzuziehen sein werde, scheint auch uns noch problematisch.</p>

               <p>W^ir haben indessen in Gemässheit Ew. K. Majestät Befehls zur Erörterung dieses wichtigen Gegenstandes ohne Zeitverlust Einleitung zu treffen, bereits vor längerer Zeit eine Kommission<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Sie bestand, seit März 18 ig, aus Hagemeister für die Justiz, Nicolovius für den Kultus, Köhler für das Innere und Ancillon für das Äußere.</hi></note> aus 4 Käthen des Auswärtigen-, des Innern-, des Geistlichen- und des Gesetz-Revisions-Ministerium niedergesetzt, um diese Erörterung aus den, in Schriften und Gesetzen des Ein- und Auslandes zerstreuten, fast unübersehlichen Materialien vorzubereiten, die nach der, auf Ew. K. Majestät geschärfte Erinnerung geforderten und abschriftlich beigefügten Anzeige des Vorsitzenden Raths, so weit mit dieser Arbeit vorgerückt ist, dass wir die Resultate derselben bald zu erhalten hoffen dürfen, worauf wir sodann keinen Augenblick verlieren werden, solche gründlich mit aller Sorgfalt zu prüfen, und Ew. K. Majestät unser pflichtmässiges Gutachten darüber zu erstatten. Dagegen erlauben wir uns, in Absicht der, an eine ausdrückliche Genehmigung des Departements der aus- wärtigen Angelegenheiten zu knüpfenden Erlaubniss, ohne welche es keinem Beamten gestattet seyn soll, über einen politischen Gegenstand zu schreiben, unsern ehrerbietigen Zweifel schon jetzt vorzutragen, die darin bestehen, dass auf der einen Seite es, bei den schwankenden, eine sehr weite Ausdehnung und enge Ein<pb n="12.339" xml:id="pbXII339"/>schränkung leidenden BegritV der Politik oft schwierig scyn dürfte, die Grenze scharf zu bestimmen, aus deren Ueberschreitung mit Sicherheit zu beurtheilen, ob eine Schrift in das Gebiet der Politik gehöre oder nicht, auf der andern Seite das Departement der aus- wänigen Angelegenheiten dadurch einer bedenklichen Verantwortlichkeit, selbst in Beziehung auf auswärtige Mächte ausgesetzt werden könnte, die es bei der blossen Censur-Einrichtung nicht hat, durch welche aber, wenn sie beibehalten werden sollte, Ew. K. Majestät Absichten, w'ie es uns scheint, eben so gut erreicht werden können, wenn Ew. K. Majestät Staatsbeamten auch in Beziehung auf politische Schriften, nur denselben Einschränkungen unterworfen werden, an die sie nach dem Vorhergehenden in Ansehung aller übrigen Gattungen schriftstellerischer Beschäftigung, zu binden sein möchten. Der Staats-Minister Graf von Bernstorff ist hierin mit uns ganz einverstanden.</p>

               <p>Was endlich die Art betrifft, wie interimistisch gegen ausländische Zeitungen, Journale und Flugschriften, welche eine verwerfliche Tendenz und Beschaffenheit haben, verfahren und ihre \'erbreitung im Lande erschwert werden kann, so haben wir die bisher üblichen Verbote: der öffentlichen Anzeige in inländischen Blättern, des öffentlichen Auslegens und Aushängens in den Buchläden und auf öffentlichen Plätzen, der portofreien Versendung mit den Posten, für die einzig ausführbaren, die auch die beabsichtete Wirkung, so weit diese bei der täglichen Vervielfältigung und Erleichterung der Mittheilungsmittel überhaupt zu erreichen ist, haben werden, d) In Absicht der Wachsamkeit auf alles, was den Charakter der Entartung guter und löblicher Zwecke trägt, erkennen wir insgesammt die eingeschärfte Nothwendigkeit, solche zu verdoppeln, an.</p>

               <p>Wir verehren auch das hierbei so Königlich geäusserte Vertrauen, dass im Inlande das Aussprechen richtiger Grundsätze und das Verfolgen derselben, wenn die Behörden ihre Pflicht erfüllen, hinreichen werde, jeder Entartung an sich guter und löb- licher Zwecke zuvorzukommen. Die Behörden werden aber mit Erfolg ihre Pflicht thun, wenn die Verwaltung nach Ew\ K. Majestät Absichten und unsern Vorschlägen durch ein einiges solidarisch verantwortliches Ministerium Kraft und Festigkeit erhält.</p>

               <pb n="12.340" xml:id="pbXII340"/>
               <p>Jeder Minister insbesondere, und das Gesammt-Ministerium selbst, werden alsdann auch der Mittel nicht ermangeln, diese Wachsamkeit im Innern lo-äftig zu handhaben. Nichts desto weniger erachten wir es zweckmässig, diese Wachsamkeit vorzüglich dem Ministerium des Innern anzuvertrauen, das durch seine ganze Stellung und durch die innige Verbindung mit den Pro\TJizial-Behörden dazu vor andern geeignet und berufen ist. Es kann die Meinung nicht sein, dadurch die abgeschafte Geheim- polizei wieder herzustellen. Es kommt vielmehr bei diesem Theile der Polizei nur daraut an, die öffentliche Meinung zu beobachten, um zu erfahren, was derselben zusagt, und wohin sie gerichtet ist. Alsdann kann sie auf Berichtigung der Irrthümer in derselben mit hinwirken, und was zur Befriedigung derselben zulässig seyn dürfte, zur Sprache bringen. Diese höhere Polizei hat zu keiner Zeit das Licht zu scheuen, ihr hierin beizustehen, kann der würdige Beruf der acht- barsten Staatsbeamten und Bürger sein. Ein anderes ist es , mit dem ganz eigentlichen Berufe der Polizei, Verbrechen so viel möglich zu verhüten, und die Thäter begangener Verbrechen auszuforschen. In dieser Hinsicht können auch in politischer Beziehung Fälle eintreten, wo z. B. das Auswärtige oder das Kriegs-Ministerium für Zeit und Ort besondere Beobachtungen verdächtiger Personen und Handlungen oder aller Fremden, von der Polizei fordern. Solche Forschungen und Beobachtungen aber müssen meistens geheim sein, wenn sie nicht ganz zweckwidrig und lächerlich erscheinen sollen. Aber die darauf zu gründenden Folgen, Wirkungen und Strafen dürfen nie geheim sein, sondern immer nur im gesetzlichen Wege erfolgen. Auch da muss die Polizei in dem was sie gethan hat, das Licht nicht scheuen und darf nicht geheim sein, es müssten denn auswärtige Staats-Verhältnisse es gebieten. Zwar kann, auch auf diesem Wege, die Möglichkeit des Missbrauchs gegen die persönliche Freiheit und Sicherheit der Staatsbürger, durch zu weit getriebenen Diensteifer der untern Polizei -Behörden nicht ganz vermieden werden. Doch liegt in dem, dass solche geheime Nachforschungen nicht systematisch und fortlaufend, sondern nur bei besondern Veranlassungen besonders anzuordnen sind, schon eine ziemlich sichere Bürgschaft, die der liberale Geist der Regierung und ihr Sinn für Gerechtigkeit noch mehr verstärkt.</p>

               <p>Was aber die Wahrnehmungen dieser Art im Auslande be<pb n="12.341" xml:id="pbXII341"/>trifft; so wird es wohl Ew. K. Majestät Absicht entsprechen, dass solche dem auswärtigen Depanement mitzutheilen sind, weil nur dieses allein zu heurtheilen im Stande ist; ob und wie davon bei den auswärtigen Regierungen Gebrauch zu machen seyn dürfte. Endlich die Schluss-Aeusserung Ew. K. Majestät</p>

               <p>„Es ist höchst wichtig, dass sich der Preussische Staat in der öffentlichen Meynung als ein Stützpunkt alles Guten und Kräftigen erhalte, dass er aber auch bethätige, wie er selbst Ausartungen nicht begünstige und den Schein meide, als bezwecke er sich solcher zu besondern Absichten zu bedienen"' betrachten wir als den festen Schlussstein des Ganzen mit Ehrfurcht.</p>

               <p>Selbst in dieser gewiss wahren Ansicht, ist ein einiges, festes und solidarisch verantwortliches Ministerium, und ein nach Grundsätzen einer weisen, selbst strengen Sparsamkeit geordneter Staatshaushalt, die erste Bedingung. Wenn übrigens das Ganze des Allerhöchsten Befehls vom ii'il^ Januar d. J. gehörig aufgefasst und consequent durchgeführt wird; so stimmen wir der Allerhöchsten Aeusserung nicht nur vollkommen darin bei, dass als- dann, einzelne im Geiste desselben zu nehmende Massregeln von Erfolg und guter Wirkung sein werden, da sie sonst nur nutz- loses Aufsehen erregen und schaden würden. Aus diesem Grunde sind wir auch der pflichtmässigen Meinung, dass es einer be- sonderen öffentlichen Bekanntmachung weder im Ganzen noch im Einzelnen bedürfe, die für die Staatsdiener nöthigen Vorschriften, so weit sie nicht gelegentlich einzuschärfen, in die Dienst-Instruktion gehören, die bei der letzten Hand, welche unverzüglich an eine feste und bleibende Organisation des Dienstes zu legen ist, durchaus umzuarbeiten und gesetzmässig bekannt zu machen sein würde.</p>

               <p>Die vorstehenden ehrerbietigen Betrachtungen und Rath- schläge sind das Resultat unseres angestrengtesten Nachdenkens und unserer sorgsamsten gemeinsamen Berathung, auf dem Grund schriftlicher und mündlicher Abstimmungen jedes einzelnen Staats- Ministers.</p>

               <p>Ew. K. Majestät haben auch diese Abstimmungen gefordert. Wir sind aber der Meinung, dass dieses nur auf den Fall einer erheblichen Verschiedenheit der Meinungen befohlen sei. Da sie im Gegentheil zu einer gänzlichen und durchgängigen Ueberein- stimmung aller Minister in allen wesentlichen Punkten geführt</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>