<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die Karlsbader Beschlüsse</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1202humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="359" to="380"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.359" xml:id="pbXII359"/>
            <p>könnte man auch nicht auf angemessene Bedingungen ausser dem bundesmässigen Schutz, eine Defensivallianz zwischen dem Bunde und Preussen. als europäischer Macht zu Stande bringen, so würde ich durchaus dafür seyn, jetzt jede Feststellung, wie man es immer durch Verweigerung der Zustimmung kann, da hier Entscheidung nach Stimmenmehrheit unstatthaft ist, zu verhindern, und die ganze Sache auf den Inhalt der Bundes-Akte, wie sie einmal da liegt, beruhen zu lassen. Sie spricht die Verpliichtung zum Schutz des Ganzen und des Einzelnen bestimmt aus, und es ist in dem angenommenen Fall weit besser zur näheren Erörterung der Gränzen und Bedingungen dieser Verpflichtung, und der Mittel ihr zu genügen, einen günstigeren Zeitpunkt abzuwarten, als durch ungünstige Bestimmungen jetzt den Vortheil aus den Händen gehen zu lassen, den man noch durch die Bundes-Akte erlangen kann.</p>

            <head>
               <title type="main">H.</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">XLIV. XLV. Über die Karlsbader Beschlüsse.</title>
               </head>
               <p>September, Oktober 1819.</p>

               <p>Schon vor Humboldts Eintritt hatte das Staatsviinisterium gegen die polizeilichen Untersuchungen und Verfolgungen der Demagogen protestiert und gerichtliche Prozeduren verlangt. Es war schließlich durch eine Kabinettsord?'e vom 16. September i8ig mit seinem Begehren ungnädig zurückgewiesen worden: der König warf den Ministern mangelhafte Prüfung der Sache, tadelhaftes Mijitrauen gegen die vom Herrscher ausgesprochenen Grundsätze, irrige Voraussetzungen vor, nahm die Polizei gegen die Beschuldigung der Willkür in Schutz, kündigte aber die Vorlage der in den Karlsbader Konferenzen gefaßten Beschlüsse und einer Darstellung des bisherigen Ganges der Untersuchung an. Hardenberg übergab den Ministern den Präsidialantrag am Bundestag und die vier Entwürfe zu Gesetzen für ganz Deutschland auf Grund der Karlsbader Beschlüsse. Gemäß den Präsidialanträgen war einstimmig beschlossen worden, „dass nach dem Sinne des monarchischen Prinzips und zur Aufrechterhaltung des Bundesvereins die Bundesstaaten bei Wiedereröffnung der Sitzungen ihre Erklärimg über eine ange- messene Auslegung und Erläuterung des ij. Artikels der Bimdesakte abzugeben haben." Als zweiter Satz v^urde aufgestellt, daß die Bundesversammlung die „oberste Gesetzgebung in Deutschland" konstituiere. Die vier Gesetze waren die provisorische Exekutionsordnung, der provisorische Beschluß vom 20. September i8ig über die in Ansehimg der Universitäten zu ergreifenden Maßregeln, das Preßgesetz vom 20. September i8ig und das über die Einsetzung der Zentralunter suchung skommission in Mainz. Außerdem übersandte Hardenberg einen Bericht über Untersuchungen gegen eine Reihe angeschuldigter Persönlichkeiten.</p>

               <pb n="12.360" xml:id="pbXII360"/>
               <p>Humboldt entwarf für sich eine Antwort auf die Kabinettsordre vorn 16. September (Nr. XLIV), erweiterte sie aber dann zu einer großen Denkschrift (Nr. XLV), welche er in der Sitzimg des Staatsministeriuvis vom 5. Oktober seinen Kollegen vorlegte.</p>

               <p>XLIV. Ueber die Karlsbader Beschlüsse. I.</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf in Tegel.)</p>

               <p>Obgleich die Antwort auf die Gab. Ordre vom 16. d. erst geschehen kann, wenn das Ministerium die versprochenen Mittheilungen erhalten haben wird, so hat es mir doch gut geschienen, bei mir zu überlegen, was, ohne Rücksicht auf jene Mittheilungen, auf die Gab. Ordre zu antworten seyn würde.</p>

               <p>Es kommt meines Erachtens darauf an, den rechten Stand- punkt anzugeben, auf welchem das Ministerium zu dieser Sache steht, zweitens aber noch einmal unumwunden unsre Meynung darüber auszusprechen.</p>

               <p>Hiernach könnte Sr. Mai. gesagt werden : Das Staatsministerium habe die in der Gab. Ordre enthaltenen ungnädigen Aeusserungen tief empfunden, glaube aber, sich wegen der ihm in derselben gemachten Vorwürfe vor Sr. Majestät rechtfertigen zu können und zu müssen. Es sey ferne von ihm gewesen, tadelhaftes Misstrauen auf Sr. Maj. ausgesprochene Grundsätze zu äussern, oder zu hegen, und kein Wort in seinen ehrerbietigen Vorstellungen könne mit Recht so gedeutet werden. Es habe bloss seine Aleynung über die Gesetzlichkeit und Rathsamkeit der in Absicht der hochver- rätherischen Umtriebe angemessenen Massregeln auszusprechen sich erlaubt, und dies halte dasselbe noch heute für seine uner- lässliche Pflicht.</p>

               <p>Diese Massregeln gingen das höchste und innerste Interesse Sr. Maj., des Thrones, und des Landes an, wegen der zwiefachen Folgen, welche sowohl sie selbst, als jene Umtriebe hervorbringen könnten. Auf dem Standpunkt, auf welchen die Mitglieder des Ministeriums durch das Vertrauen Sr. Maj. gestellt wären, würden sie es für einen Verrath an ihren Pflichten ansehen, wenn sie über einen Gegenstand von solcher Wichtigkeit nicht Sr. Maj. auch unaufgefordert, ihre Ueberzeugung dargelegt, dieselbe demjenigen zur Seite gestellt hätten, was Sr. Maj. anderweitig über dieselbe vorgetragen würde, und das selbst noch dann gethan</p>

               <pb n="12.361" xml:id="pbXII361"/>
               <p>361 hatten, als Sr. Maj. schon Allerhöchstselbst Ihre EntSchliessung kund gethan hatten.</p>

               <p>Das Staatsministerium werde jederzeit allen Unterthanen Sr. Maj. mit dem Beispiele des ehrfurchtsvollsten Gehorsams vorangehen, allein es halte es für seine Pflicht, zugleich mit der Ergebung in den Königlichen Willen auch seine Ueberzeugung, selbst wenn sie den ergriflenen Massregeln entgegenlaufen, vor den Stufen des Thrones niederzulegen. Sr. Maj. und Ihre Vor- fahren hätten dies Ihren ersten Staatsbedienten immer gestattet, und nur indem diese letzteren bei jeder wichtigen Angelegenheit von dieser Erlaubniss Gebrauch machten, könnten Se. Maj. genau und richtig beurtheilen, ob das Ministerium Ihres Vertrauens würdig se}', und ob dasselbe Ihren Absichten entspreche. Das Staatsministerium müsse zwar seinen tiefen Schmerz darüber gestehen, dass es von dieser wichtigen Angelegenheit bis- her nicht eigentlich in Kenntniss gesetzt sey, aber es habe seine ehrerbietigen ^*orstellungen nicht auf ihm unbekannte Thatsachen, noch Vermuthungen, sondern allein auf die, ihm theils unmittelbar durch die Gab. Ordre, theils mittelbar durch den Staatskanzler zugekommenen Aeusserungen gegründet. Wenn es eine unrichtige Thatsache in Absicht des p. Jahn aufgestellt habe, so sey dies nicht seine Schuld, es höre auch noch jetzt von dem das Depar- tement leitenden Minister, dass Jahn seit seiner Anwesenheit in Güstrin wirklich nicht verhört worden sey.</p>

               <p>Das Ministerium stimmte gewiss zuerst für ausserordentliche Massregeln, wenn die Sicherheit Sr. Maj. und des Staats solche erheischten, allein es könne nicht anders, als noch einmal vor Sr. Maj. unumwunden aussprechen, dass jede ausserordentliche Massregel dieser Art sobald als möglich, in den gewöhnlichen Weg der Gesetze zurückkehren müsse, und der zwiefache Grundsatz aufrecht zu erhalten se}', dass niem.and anders, als insofern er eines vor den Richtern zu stellenden Verbrechens verdächtig sey, in seiner Freiheit beeinträchtigt werden, und niemand auf die Länge wieder in der Untersuchung, noch in der Entscheidung seiner Sache seinem natürlichen Rechte entzogen werden dürfe.</p>

               <p>In Absicht der Thatsachen beschränkt sich das Staatsministerium auf die ehrfurchtsvolle Besorgniss, dass Verirrungen und allgemeinen sträflichen Absichten (denn wirklich zu Vorbereitungen zu Verbrechen gereifte müssen gerichtliche und strenge Bestrafung erfahren) wohl besser unmittelbar durch disciplinarische Mittel auf Schulen,<pb n="12.362" xml:id="pbXII362"/> Universitäten und im Staatsdienst, und mittelbar durch strenge, gerechte und consequente Ven;\^altung, als auf dem Wege poli- ceilicher Untersuchung begegnet werden durfte. Das Ministerium beschiede sich, hierüber in der Unbekanntschaft mit den That- sachen, kein competentes Urtheil fällen zu können, aber es müsste nicht so unverbrüchlich treu an Sr. Maj. Allerhöchster Person hängen, wenn es auch die Aeusserung dieser Besorgnis unter- drücken sollte.</p>

               <p>Das Ministerium verehrt in der Zuordnung dreier Justizpersonen zur bestehenden Commission einen neuen Beweis der Gerechtigkeitsliebe Sr. Maj. und sei von eben dieser überzeugt, dass die Commission auch eine Instruktion erhalten werde, welche dem Zweck, bloss policeilicher Untersuchung die Xatur einer richterlichen zu geben, entspreche. Denn ausserdem dürfte es, der Meynung des Ministers nach , zur Erfüllung der Absicht bei derselben nicht gleichgültig seyn, ob sie als Polizei, oder als Justizbehörde angesehen würde?</p>

               <p>Des Schlusses der Gab. Ordre, in welcher der Vorsicht in Aeusserungen und Reden gedacht ist, erwähne das Staatsministerium nicht; es würde sich des ^^ertrauens Sr. Maj. un- würdig glauben, wenn es unglücklich genug wäre, diese aller- höchste Aeusserung als einen Vorwurf, oder selbst als eine Warnung ansehen zu müssen.</p>

               <p>Ich Vk^eiss positiv, dass die Anführung von Gesetzesstellen in dem Bericht des Herrn v. Schuckmann auf Sr. Maj. Eindruck ge- macht hat. Ich bin aber zweifelhaft, auf welchem Wege Sr. Königlichen Maj. auf geziemende Weise gesagt werden könne, dass die in dem Bericht enthaltene Ausführung nicht beweist, was dargethan werden soll. Da dies ausführlich geschehen müsste, so kann es nicht in der Antwort auf die Cabinets Ordre selbst geschehen. xVllein vielleicht könnte diesem Gegenstand eine Beilage zu derselben gewidmet werden.</p>

               <p>XLV. Ueber die Karlsbader Beschlüsse. IL</p>

               <p>(Eigenhändiger Entwurf in Tegel; Abschriß im Geh. Staatsarchiv.)</p>

               <p>Ew. Königliche Majestät haben geruht, uns durch den Kabinets- befehl vom i6. pr. Allerhöchst Ihr Missfallen mit unserer ehr<pb n="12.363" xml:id="pbXII363"/>turchtsvollen Eingabe vom S pr. zu bezeigen, und wir glauben nicht Ew. Königlichen Maiestät versichern zu dürfen, mit wie tiefem und gerechtem Schmerze uns dasselbe erfüllt hat. Wir können Ew. Königl. Majestät betheuern, dass wir uns nur einer heiligen und unerlässlichen Berufsptlicht entledigen wollten, und noch jetzt, nach wiederholt und gewissenhaft angestellter Prüfung, glauben wir uns vor Ew. Königlichen Majestät rechtfertigen zu können, und um so mehr zu müssen, als die Gnade und der Beifall Ew. Königlichen Majestät die höchsten Zwecke sind, nach welchen wir mit unablässigem und redlichem Eifer streben.</p>

               <p>Wir tragen die feste und innerste Ueberzeugung in uns, dass es uns nicht möglich war, den Gegenstand, welchen unsere aller- untenhänigste Vorstellung betraf, reiflicher und gründlicher zu erwägen, als wir es gethan haben, und wir nähren das sichere Bewusstsein, dass es fern von uns gewesen ist, tadelhaftes Misstrauen auf Ew. Königlichen Majestät ausgesprochene Grundsätze zu äussern, oder zu hegen. Kein Wort in unseren ehrerbietigen Eingaben kann unter irgendeiner Beziehung mit Recht so ge- deutet werden. Wir haben bloss gewagt, unsere Meynung über die Gesetzlichkeit und Rathsamkeit der in Absicht der hochver- rätherischen Umtriebe ergriffenen Massregeln auszusprechen, und noch heute, wir müssen es freimüthig gestehen, scheint es uns, dass dies unsere unerlässliche Pflicht war.</p>

               <p>Man mag auf die Folgen der oben erwähnten Massregeln, oder auf die der hochverrätherischen Umtriebe selbst sehen; so geht diese Angelegenheit das höchste und wesentlichste Interesse Ew. Königlichen Majestät, Allerhöchst Ihres Thrones und des von Ihnen väterlich beherrschten Landes an. Ihre innere Wichtigkeit wird aber noch durch den Eindruck erhöht, welchen sie *) machte, und der sich namentlich in den monatlichen Berichten mehrerer Regierungen ausgesprochen hat. *) Auf dem Standpunkt, auf welchen wir durch Ew. Königliche Majestät allergnädigstes Vertrauen ge*J Im eigenhändigen Entwurf heißt es zuerst: „überall macht, und der sich theils in den monatlichen Berichten mehrerer Regierungen, theils in der öffent- lichen Meynung ausspricht. In dem einen und dem andern schien uns ein großes Gewicht zu liegen, da eine Regierung, die der öffentlichen Meynung da, wo diese nicht offenbar irregeleitet ist, entgegentritt, sich selbst oß unübersteigbare Hinder- nisse schafft. (Da man sich selbst oß unübersteigbare Hindernisse in den Weg legt, wenn man der öffentlichen Meynimg da, wo sie nicht offenbar irregeleitet ist, entgegentritt.) '<pb n="12.364" xml:id="pbXII364"/> Stellt sind, müssten wir es für einen strafbaren Verrath an unsern heiligsten Pflichten ansehn, wenn wir über einen Gegenstand von solcher Wichtigkeit schweigen, wenn wir nicht Ew. Königlichen Majestät unaufgefordert unsere Ueberzeugung darlegen, dieselbe denjenigen zur Seite stellen wollten, was Ew. Königlichen Majestät anderweitig über den Gegenstand vorgetragen wird, und wenn wir dies nicht auch dann noch zu thun gewagt hätten, als Ew. Königliche Majestät Allerhöchst geruhten, uns Ihre Entschliessung bekannt zu machen.</p>

               <p>Hatten wir gefehlt, so bitten wir Ew. Königliche Majestät um Verzeihung, allein ehrerbietige Vorstellungen, auch gegen genommene Beschlüsse, auf den Stufen des Thrones niederzulegen, haben Ew. Königliche Majestät und Allerhöchst Ihre Vorfahren glorw^ürdigen Angedenkens, nie, und am wenigsten ihren ersten Staatsbedienten, versagt, und auf dieser Erlaubnis, auf der Pflicht, von derselben Gebrauch zu machen, beruht die Möglichkeit, dass Ew. Königliche Majestät die Ansichten und Gesinnungen Ihrer Diener zu prüfen und zu beurtheilen im Stande sind, und dass diese ihr Amt mit gutem Gewissen und mit der Verantwortlichkeit verrichten können, die sie Gott und Ew. Königlichen Majestät schuldig sind.</p>

               <p>In dem gegenwärtigen Augenblick, wo Ew. Königliche Maje- stät die von uns mit der tiefsten Dankbarkeit erkannte Gnade gehabt habe, uns die im Gefolge der Karlsbader Conferenzen ge- nomm.enen Beschlüsse für die künftige Thätigkeit des Bundes- tages mittheilen zu lassen, gewinnt die Sache eine andere, und sehr viel höhere Wichtigkeit.</p>

               <p>Es ist nicht mehr von Ergreifung temporärer Massregeln gegen die Umtriebe einer Anzahl verblendeter, irregeführter oder absichtlich unruhiger Köpfe, es ist von einer Ausdehnung der Gewalt des Bundestages, einer Beschränkung der Rechte Ew. Königlichen Majestät über Allerhöchst Ihre eigenen Unterthanen, einer Verminderung der Selbständigkeit der Monarchie die Rede.</p>

               <p>Unter diesen Umständen bitten wir Ew. Königliche Majestät um die Erlaubnis, Allerhöchstdemselben die erheblichen und grossen Bedenken, welche die Beschlüsse der Karlsbader Conferenzen in uns erregt haben, in tiefster Ehrerbietigkeit vortragen zu dürfen.</p>

               <p>Wir bitten Ew. Königliche Majestät bloss uns zu hören und sich Allergnädigst überzeugt zu halten, dass uns nichts anderes als das Gefühl unserer Pflicht und unsere treue und unverbrüch<pb n="12.365" xml:id="pbXII365"/>liehe Anhänglichkeit an K\v. Königlichen Majestät Allerhöchste Person leitet. Wir können uns allen nicht verbergen, dass die innere \'er\Yaltung des Staats, in der wir beschäftigt sind, sich in einer dringenden und gefahrvollen Krise befindet, da eine Menge wichtiger Gegenstände angeregt sind, ohne dass kaum einer voll kommen erledigt wäre, da in der so schwierigen Verfassungsangelegenheit, welche fri^iher, und durch unmittelbares Handeln sich leichter geordnet, und dann vielen Uebeln vorgebeugt haben würde, eine gesetzlich ausgesprochene \'erheissung unbestimmte und ungeduldige Erwartungen erregt hat; da der Staatshaushalt nach einer vor kurzen gemachten Anleihe einer neuen, und neuer Auf- lagen bedürfen soll; da endlich die obersten Staatsbehörden sich in einem äusserst schwerfälligen und hemmenden Geschäftsgang bewegen müssen. Da nun jetzt durch die neue Stellung, vv^elche der Bundestag annimmt, hierzu neue Verwickelungen und neue Hemmungen hinzutreten; so können diejenigen, welche Ew. Königl. Majestät zu Allerhöchst Ihren Staatsministern zu berufen geruht haben, weder vor Ew. Königlichen Majestät noch vor ihrem eignen Gewissen verantworten, wenn sie, auch von der redlichsten Absicht geleitet, um Ew. Königlichen Majestät Allerhöchstes Missfallen nicht aufs neue zu erwecken, diesen Zustand der Dinge, welcher die dringendste Hilfe und Rettung erheischt, auch jetzt noch Ew. Königlichen Majestät verhehlen wollten.</p>

               <p>Die Resultate der Karlsbader Conferenzen gehen im Wesentlichen dahin, dem Bundestage eine unmittelbare Einmischung in die innersten Bundes-Angelegenheiten der einzelnen Bundesstaaten zu verstatten, und zwar ist diese Einmischung nicht bloss gesetzgeberisch, sondern geradezu verfügend, und daher administrativ. Der Bundestag soll nicht bloss vorschreiben können, was der einzelne Staat thun soll, nicht bloss beurtheilen, ob er seiner Verpflichtung deshalb Genüge leistet, sondern den einzelnen Fall behandeln, eingreifen , für sich entscheiden , und alle Bundesstaaten sollen unbedingt gehorchen müssen, ohne dass ihnen ein anderes Unheil dabei verstattet wird, als dasjenige, was sie während der Berathung durch ihre Stimmen ausüben. Allein auch dies selbst ist noch beschränkt ; denn da die Entscheidung in mehreren Fällen in die Hände von Commissionen gelegt ist, so ruht für diejenigen, die nicht zu diesen Commissionen gehören, das Stimmrecht in diesen Fällen.</p>

               <p>Diese Rechte sind dem Bundestage theils auf die Zeit, welche<pb n="12.366" xml:id="pbXII366"/> die Umstände nothwendig machen, wie es wohl mit der in Mainz zu constistuirenden Commission gemeint zu sein scheint, theils auf eine bestimmte Zahl von Jahren, wie in Absicht der Pressfreiheit,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach § 10 des Preßgesetzes soll es auf ^ Jahre in Wirksamkeit bleiben.</hi></note> theils aber auf immer, wie es mit den Beschränkungen in Absicht der Universitäten scheint, ertheilt.</p>

               <p>Es ist aber, so wichtig und bedenklich auch schon dies ist, noch nicht die Hauptsache, dass diese einzeln ausgesprochenen Rechte ertheilt sind; das bei weitem Wichtigere ist, dass damit ein Beispiel der Macht des Bundestags gegeben und der Weg gebahnt w^ird, auf dem künftig neue Gewalt für ihn gestiftet werden kann.</p>

               <p>War Alles, w^as jetzt angeordnet ist, zur Entfernung drohender Gefahren nothwendig, so hätten wir es, wenn wir uns ein Urtheil erlauben dürfen, für zweckmässiger gehalten, der ganzen Massregel den Charakter einer ausserordentlichen zu geben, sie bloss auf diese besonderen und ausserordentlichen Umstände zu beschränken, und keinen längeren Zeitraum als höchstens einen zweijährigen festzusetzen, nach welchem eine neue Berathung ein- treten sollte. Wollte man auch noch weiter gehen, und Einiges, wie beabsichtigt scheint, wirklich auf immer bestimmen, so hätte uns dennoch besser geschienen, diese neuen Bestimmungen vermöge eines neuen Vertrages anzuordnen. In dem einen und dem andern Falle würde alsdann klar ausgesprochen, dass so ausgedehnte Befugnisse weder in dem Buchstaben noch dem Geiste der Bundes- akte liegen ; die Massregel, die man zu einem bestimmten Zwecke traf, ging nicht über diesen Zweck hinaus ; der Wille Ew. Königl. Majestät, die ausserordentlichen Sicherheitsmassregeln in Allerhöchst Ihren Staaten mit denen in dem übrigen Deutschland zu verbinden, würde auf das vollständigste erfüllt, die Verhältnisse der Monarchie im Allgemeinen aber zum Bunde blieben dieselben, da die jetzt genommenen Massregeln nur dann zweckmässig waren, wenn Ew. Königlichen Majestät Allerhöchste Absicht wirklich dahin gegangen wäre, die Verhältnisse zum Bunde überhaupt, auch ohne Beziehung auf die augenblickliche Veranlassung dergestalt abzuändern. Denn bei der hier erwähnten Behandlung der Angelegenheit wäre zugleich förmlich die Verwahrung ausgesprochen worden, dass darum die Bundesakte weder eine Abänderung, noch wie jetzt eine erweiternde Auslegung erhalten, aus den jetzigen ausser<pb n="12.367" xml:id="pbXII367"/>ordentlichen Bestimmungen, der Gesammtheit des Bundes keine Rechte, den Einzelnen keine Beschränkungen auf immer erwachsen sollten. Wie die Sache gegenwärtig gestellt ist, so werden alle dem Bunde gegebenen Befugnisse aus den Artikeln der Bundesakte, der Natur des Bundes, und wie bei den Artikeln der Press- freiheit ausdrücklich geschieht, der Eigenthümlichkeit des deutschen Staatenbundes hergeleitet, und mithin als in den, von jedem deutschen Staate schon durch die Akte selbst übernommenen \^er- pflichtungen enthalten angesehen. Dasselbe liegt auch in der für das Geschäft gewählten Form. Dadurch, dass diese ein Präsidialantrag ist, wird die Sache zu einer blossen Bundesangelegenheit gemacht; der Bund kann sich aber nur innerhalb der Gränzen der Bundesakte bewegen ; dadurch also, dass man die Erklärung einen Präsidialantrag nennt, gesteht man unleugbar zu, dass die er- wähnten Befugnisse in der Akte liegen, und nur der ausdrücklichen Anerkennung bedürfen. Auf demselben Wege lassen sich aber in der Folge noch viel mehr Erweiterungen der Bundesgewalt feststellen, und es ist in dem Präsidialantrage ausdrücklich und all gemein gesagt, dass der Bundestag die oberste Gesetzgebung in Deutschland in Allem constituiren , was die Selbsterhaltung und die wesentlichsten Zwecke des Bundes, wie solche im 2. Artikel der Bundesakte*) ausgesprochen werden, angehe. Dadurch erhält das Rubrum des Entwurfs der Exekutionsordnung — in Bezug auf den 2. Artikel der Bundesakte — und die erweiterte Fassung dieses Artikels in dem i. Artikel des Entwurfs selbst, eine inhalt- schwere Bedeutung. Es ist nicht zu berechnen, was nun noch alles in diesen Ivreis mit grösserem oder geringerem Rechte gezogen werden kann, und wenn dieser w^eit mehr aus dem Begrifl' eines Bundesstaats als eines Staatenbunds geschöpfte Grundsatz wirklich, wie er hier ausgedrückt ist, künftig gelten soll, so läuft bei dem genauen Zusammenhange aller Gesetze mit einander die ganze Gesetzgebung in Ew. Königlichen Majestät Staaten Gefahr: von den Beschlüssen des Bundestags abhängig zu werden. Es kommt alsdann auf den natürlich oft wechselnden Einfluss Preussens beim Bunde an, ob Ew. Königlichen Majestät Rechte nicht noch mehr und auch gegen Allerhöchst Ihren Willen geschmälert werden</p>

               <p>*J Art. 2. Zweck des Bundes. Der Zweck desselben ist: Erhaltung der äussern und innern Sicherheit Deutschlands, und Unabhängigkeit und Unverletz- barkeit der einzelnen deutschen Staaten.<pb n="12.368" xml:id="pbXII368"/> 368 können, oder, wenn auch durch eine zweckmässige Behandlung der sehr kritischen und allgemein kaum lösbaren Frage über das Gelten der Stimmen-Mehrheit, die Gefahr, dass etwas dieser Art ohne Allerhöchst Ihre Einstimmung möglich wäre, entfernt würde, doch immer, ob Ew. Königliche Majestät nicht einmal künftig in einen unangenehmen Kampf mit dem Bunde gerathen, und das Ansehen ge\^'innen sollen, allein dessen Autorität schwächen zu wollen?</p>

               <p>Alles dies aber konnte, unserer Ueberzeugung nach, ohne der Erreichung des gegenwärtigen Zweckes im mindesten zu schaden, vermieden werden. Die Form des Präsidialantrages hat auch das gegen sich, dass bei derselben der erste Impuls in allen wichtigen Angelegenheiten Deutschlands immer allein von dem Wiener Hofe herzukommen scheint, und Preussen in die ganze Reihe der sich gewissermassen leidend verhaltenden Staaten gestellt wird. Auch von dieser Seite hätte eine ausdrückliche Uebereinkunft , welche die genannten Befugnisse temporär, und mit Vervv'ahrung gegen weitere Folgen dem Bundestage verlieh, empfehlungswürdiger geschienen. Es lässt sich aber sehr gut eine solche ^Bereinigung selbst aller Fürsten zugleich am Bunde denken; Vereinigung Einzelner hat es schon wirklich an demselben gegeben. Nur eine einzige unter den genommenen Massregeln, die Exekutionsordnung, geht die wahre Natur des Bundes selbst an. Allein auch in i\.b- sicht dieser Hess sich durch einen abgesonderten Vertrag für ausserordentliche Ereignisse etwas Ausserordentliches bestimmen, und was darin auf immer gelten sollte, blieb \'iel besser dem langsamen, ruhigen, durch keine Bilder augenblicldich drohender Gefahren gestörten Gange der Berathung am Bundestage vorbehalten. Aus den hier angeführten Gründen scheint es uns von der dringendsten Nothwendigkeit den Folgen der Karlsbader Gonferenzen eine andere Wendung zu geben. Da jedoch diese, ihrem \^^esen nach, ganz die innere Verwaltung angehende Angelegenheit, Gegenstand einer Verhandlung mit auswärtigen Mächten geworden ist; *)so bescheiden wir uns gern, die Art, wie dies geschehen müsste, nicht vollständig beurtheilen zu können."") Wäre es indess</p>

               <p>*J Stau dessen steht im eigenhändigen Entwurf: „so bescheiden wir uns natürlich, gar kein Unheil darüber zu besitzet!, ob noch eine Aenderung darin mögiicli seyn dürfte, oder ob die Beschlüsse der Karlsbader Conferenzen, welche in Form von Protocollen abgefasst scheinen, bereits dergestalt von Ew. Königl. Majestät sanctionirt sind, dass sie unverbrüchlich stehen bleiben müssen."<pb n="12.369" xml:id="pbXII369"/> thunlich, der Sache noch jetzt auf irgend eine Weise durch die fernerhin dem Bundesgesandten zu ertheilenden Instruktionen eine andere Richtung zu geben; so müssten wir bei Ew. Königlichen Majestät ehrfurchtsvoll antragen:</p>

               <p>Allerhöchst Ihre Willensmeinung am Bunde bei den zunächst zu eröffnenden Diskussionen dahin erklären zu lassen, dass Alles, was die Karlsbader Conferenzen anzu- ordnen beschlossen haben, nur als eine durch die Umstände nothwendig gemachte, ausserordentliche Massregel, und ohne alle Folgerung für die gewöhnliche, dem Bunde und seinen Abgesandten competierende Gewalt gelten, als die Folge einer besonderen, freien und nicht durch die Bundes- acte selbst schon bedingten Vereinigung angesehen werden, und nur so lange dauern solle, als die Umstände es nothwendig machen würden, und zugleich alsdann die Zeit neuer Berathung darüber, w^enigstens da, wo sie noch unbestimmt scheint, wo möglich auf zwei Jahre anzu- beraumen.</p>

               <p>Es ist kaum denkbar, dass diese nicht hinreichen sollten, die jetzt besorgte Gefahr zu unterdrücken, und es hinge ja immer von den Mitgliedern des Bundes ab, die Massregeln alsdann länger fortdauern zu lassen. Der kaiserlich österreichische Hof könnte nicht leicht hiergegen eine irgend scheinbare Einwendung erheben. Er müsste sonst geradezu gestehen, dass es seine Absicht sei, eine nur ausserordentlich erforderliche Gewalt des Bundes, ohne Nothwendigkeit, zu einer gewöhnlichen zu machen, was ihm bei seiner Stellung als Vorsitzenden Macht, schon eine weise Politik und die ihm beiwohnende Delikatesse verbieten werden.*) Sollte auch in der unbedingten Zustimmung zu dem gemachte Präsidialantrag</p>

               <p>*J Hier folgt im eigenhändigen Entwurf: „Es kann gegen diesen Vorschlag auch nicht die Einwendung erhoben werden, dass, wenn die Vereinigung zu diesen Massregeln völlig frei sey, nicht alle ihr beitreten würden. Denn wären einige Bundesglieder hierzu nicht geneigt, so kann man hier, auch bei der Foi'm eines Präsidialantrages, keineswegs dazu nöthigen. Denn wenn man nicht dem Sinn und dem Buchstaben der Bundesakte die äusserste Gewalt anthun will, so gehört der Antrag offenbar zur Zahl derjenigen, über die nicht nach Stitnmenmehrheit, sondern nur durch einmüthige Uebereinstimmung entschieden werden kann.</p>

               <p>„Diese die Selbständigkeit der Monarchie Ew. Königl. Majestät unmittelbar betreffende Angelegenheit, so, wie sie jetzt ist, zu belassen, und dadurch auf alle Zeiten hin Verhältnisse zu begründen, aus welchen die bedenklichsten Folgen zu besorgen stehen, können wir pßichtmässig Ew. Königl. Majestät nicht rathen."</p>

               <p>Humboldt, Politische Denkschriften III. 24<pb n="12.370" xml:id="pbXII370"/> nichts mehr verändert werden können; so dürfte, unseres Er- achtens, da die Karlsbader Conferenzen sich sehr weisHch in der Frage, wo und wie Stimmenmehrheit gelten oder Einmüthigkeit erforderlich sein soll, nichts abgeändert haben, dieser Umstand benutzt werden können, noch jetzt dem Bundestag nicht zu viel einzuräumen. Es scheint auch aus den Karlsbader Conferenzen selbst herv^orzugehen , dass derselben noch andern Diskussionen ähnlicher Natur, namentUch die über die definitive Entstehung der Exekutionsordnung nachfolgen sollen, und so dürfte die Frage, die wir hier zu berühren wagen, ganz vorzüglich auch die erst künftig zu nehmenden Massregeln betreffen.</p>

               <p>Da der bei weitem grösste Theil der Staaten Ew. Königlichen Majestät dem deutschen Bunde angehört, und die Beschlüsse desselben, der Einheit der Gesetzgebung wegen, in den meisten Fällen auch auf die übrigen werden ausgedehnt werden müssen, so betrifft die gegenwärtige Angelegenheit unleugbar auf alle Zeiten hin die ganze Selbständigkeit der preussischen Monarchie, und wir können pflichtmässig Ew. Königlichen Majestät nicht rathen, sie so zu belassen, wie sie jetzt gestellt werden soll; wir können es um so weniger, wenn wir auf die factischen Umstände der Stiftung des deutschen Bundes, und den Hergang dieser Angelegenheit auf dem Wiener Congresse, wie er in den gedruckten Verhandlungen vorliegt, zurückgehen.</p>

               <p>In den ersten Monaten des Wiener Congresses war es die ernstliche Absicht, dem deutschen Bunde über seine einzelnen Mitglieder eine viel grössere Gewalt zu ertheilen, als er jetzt be- sitzt. Allein diese Gewalt war in dem darüber entworfenen Plan nach möglichst klaren und bestimmten Ideen über die Verhältnisse eines Staatenbundes zu den einzelnen verbündeten Staaten abgewogen; in keinem dieser Plane war unmittelbar auszuübende polizeiliche Gewalt in einem einzelnen Bundeslande enthalten, und in der That können zwar verbündete Staaten so etwas unter sich bestimmen, allein der Natur eines Staatenbundes ist es, da sie nur auf richtiger Vertheilung der Gewalten beruhen kann, immer zuwider. Wir berühren indess dies nur im \'orbeigehen. Was das Wichtigste war, so waren jene Plane ursprüngHch auf ein ganz anderes System berechnet, als hernach ausgeführt worden ist. Die Fürsten sollten nicht gleiche Rechte geniessen; die grösseren Mächte sollten, der unmittelbaren Bestimmung der Acte nach, auch in allen wichtigen Angelegenheiten die entscheidenden sein;</p>

               <pb n="12.371" xml:id="pbXII371"/>
               <p>371 man dachte auf Kreise, deren Vorsteher die ausübende Gewalt besitzen sollten, es war kein gleicher, sondern ein zum Heil des Ganzen ungleicher Bund. Wie man, wegen der sich zeigenden Widersprüche, diese Plane zu modifizieren begann, fühlte man, dass man nun dem Bunde ferner weder die Gewalt, noch die eng geschlossenen Verhaltnisse beilegen konnte, welche man anfangs beabsichtigte. Alle Beschränkungen der einzelnen Bundesstaaten wurden daher theils ganz ausgemerzt, theils so gemässigt, dass fast nichts davon übrig blieb , und es entstand die gegenwärtige Bundesacte, die, auf gar keine Centralgewalt berechnet, nur als ein politisches, und selbst so noch ziemlich lockeres und loses Band, die deutschen Staaten zusammenzuhalten, betrachtet werden konnte.</p>

               <p>Wollte man nun jetzt zu dem S^'stem zurückkehren, dem Bunde, wie es in den Karlsbader Conferenzen geschehen ist, grosse Befugnisse einzuräumen, so würde es schon ungemein schlimmer sein, dies auf den Grund einer Acte thun zu müssen, die man notorisch gerade auf ein entgegengesetztes System berechnet hatte. Nur wenn die Rede von einem ganz weiten, die einzelnen Regierungsrechte fast gar nicht beschränkenden, fast bloss politischen Bunde ist, in welchem der Einfluss natürlicher, als bei der Vereinigung zu andern Zwecken, der Macht folgt; kann es weniger unpassend erscheinen, dass die preussische Stimme kein grösseres verfassungsmässiges Gewicht als die kurhessische oder holsteinsche hat. Wenn dagegen die Berathungen so tief als in dem jetzigen Präsidialantrage in die inneren Verhältnisse der Staaten eingehen ; *) so kann dies Misverhältniss die ernstlichsten und traurigsten Folgen hen'orbringen. Das allergefährlichste aber ist das, was gerade die Karlsbader Conferenzen gethan haben, die neuen Befugnisse auf dem Wege der Interpretation aus der jetzigen Bundesacte, wie mit dem 2. Artikel geschehen ist, herzuleiten. Der flüchtigste Blick auf diese Acte zeigt, dass sie theils absichtlich so unbestimmt gefasst, theils mit so geringer Sorgfalt redigirt ist, dass, wenn eine solche Interpretation künftigen Bundesberathungen über die Competenz des Bundes zum Grunde liegen soll, man fast Alles</p>

               <p>") Hier steht im Entwurf: „sie die wichtigsten und kritischsten Fragen z. B. in wiefern ein Staat befugt seyn soll, in Press- und Lehrfreiheit weite oder enge Grenzen [zu ziehen, betreffen]".<pb n="12.372" xml:id="pbXII372"/> aus ihr beweisen, und wiederum Alles aus ihr zweifelhaft machen kann.</p>

               <p>Bei dieser Beschaffenheit der Bundesacte, und wenn nicht eine ganz neue geschlossen wird, können wir es niemals rathsam finden, die verfassungsmässige Gewalt des Bundes zu erweitern. Wir wagen es uns hierbei auf dasjenige zu berufen, was Ew. Königliche Majestät in Allerhöchst Ihrer Kabinetsordre vom 21. März d. J. dem Staatsrathe über diesen Gegenstand zu äussern geruht haben. Indem dort von der Form die Rede war, unter welcher Bundesbeschlüsse publizirt werden sollten, und man dies am Bundestage zur Sprache bringen wollte, heisst es in der ge- dachten Stelle: Es könnte dies zur Unzeit und ohne Noth Fragen über die Stellung und das Verhältnis des Bundes im Ganzen zu den einzelnen Bundesstaaten erregen, zu deren Beantwortung die organischen Einrichtungen des Bundes noch nicht gereift sind. In der That kann der Bundestag vorzüglich zu Diskussionen über Gegenstände der Gesetzgebung nur wenig geeignet sein. Alle Verhandlungen an demselben sind zugleich diplomatische, und nichts steht der reifen und rücksichtslosen Berathung, welche die Gesetzgebung erfordert, so sehr im Wege, als das Warten auf Instruktionen, das Vermischen der eigenen Meinung des Gesandten mit der seines Hofes, das Nachgeben aus politischen Gründen, oder um zu einer Einigung zu gelangen, vorzüglich, da die genom.menen Beschlüsse nun nicht ferner, wie die Beschlüsse berathender CoUegien im Innern der Staaten von Einem Willen, wie dort vom Souverän, berichtigt werden können. Der Erfolg hat bewiesen, dass der Gang der Berathschlagungen am Bundestage sehr dem Zufall unterworfen ist , und dass er, wie man frei gestehen muss, Preussen wenig HotVnung gewährt, gerade seine Meinung geltend zu machen. Selbst in Verbindung mit Oester- reich haben einige Punkte mit Mühe oder garnicht durchgesetzt werden können. U eberall aber hat sich der Einßuss, den der österreichische Hof am Bunde gewonnen hat, die Willfährigkeit, mit dem ihm die übrigen Bundesstaaten beitreten, das Mistrauen und der Neid, die sie gegen Preussen beweisen, nur zu sehr gezeigt. Wir müssen es mit tiefem Bedauern aussprechen, die Stellung Preussens im Bundestage ist nicht so eintiussreich , als sie es sein sollte, nicht der Macht Ew. Königlichen Majestät, nicht</p>

               <pb n="12.373" xml:id="pbXII373"/>
               <p>373 dem Gewicht, mit welchem Ihre Monarchie immer, und so vor- zügHch in den letzt vertlossenen Jahren in Europa aufgetreten ist, angemessen. Wie sehr wir auch von dieser schmerzlichen Wahrheit durchdrungen sind, so würde es fern von uns sein, die- selbe zu äussern, wenn es hier nicht unmittelbar unsere Pflicht erheischte. Allein wenn wie hier von Erweiterung der Gewalt des Bundes die Rede ist, wird dieser Umstand ein wichtiges, die äusserste Besorgnis rechtfertigendes Moment.</p>

               <p>Je mehr aber sich das hier von Preussen Gesagte bestätigt hat, desto mehr hat der österreichische Vorsitz, obgleich er gesetzlich immer derselbe geblieben ist, in der That an Bedeutung ge- wonnen. Auch auf die Militärkommission übergegangen, hat er dadurch tiefere Wurzel gefasst, und ist auf andere deutsche Angelegenheiten, auch ausserhalb Frankfurt übertragen worden. Die Karlsbader Beschlüsse sagen nicht, ob er auch bei der Mainzer Commission Statt finden soll, und es wäre ungemein zu wünschen, dass er wenigstens von dieser entfernt werden könnte. Denn wenn Oesterreich auch hier den Vorsitz haben sollte, so ist wohl nicht zu leugnen, dass es das Ansehen einer Macht gewinnt, welche sich an die Spitze der Unterdrückung unruhiger Bewegungen in Deutschland stellt, nicht aber sich ebenso, als die übrigen Staaten bloss den angeordneten Beschränkungen, durch die es ohnehin schon seiner Lage nach, weniger betroffen sein kann, unterwirft.</p>

               <p>Wir glauben diesen Punkt um so mehr berühren zu müssen, als er zu den noch unentschiedenen zu gehören scheint. Ueber die allgemeinen und wichtigen Fragen, ob nicht überhaupt eine Erw^eiterung der Gewalt des Bundes unter diesen Umständen, und nach der gegenw^ärtigen Lage der Sache, ein Missverhältniss Ew. Königlichen Majestät Staaten zu dem österreichischen Hofe besorgen lässt, das der in allen übrigen Verhältnissen herrschenden Gleichheit unangemessen, sow^ie Ew^ Königlichen Majestät übrigen politischen Verbindungen hinderlich ist, wagen wir nicht, uns ein Urtheil zu erlauben.</p>

               <p>W^as den 13. Artikel der Bundesakte*) betrifft, so hat Ew. Königlichen Majestät Ministerium nie geglaubt, dass er den preussischen Staat angehen könne. Ew. Königliche Majestät haben zu gleicher Zeit mit der Bundesakte und aus Allerhöchst*J ,yln allen Bundesstaaten wird eine landständische Verfassung stattfinden:<pb n="12.374" xml:id="pbXII374"/> eigener Bewegung auszusprechen geruht, dass Sie eine ständische Verfassung zu gründen beabsichten, und nur diese Thatsache, dass Ihre Staaten, insofern dieselben deutsche Staaten sind, Stände be- sitzen werden, könnte die Erfüllung des 13. Artikels angehen. Eine allgemeine ständische Verfassung umfasst auch diejenigen Staaten Ew. Königlichen ^Majestät, welche nicht zu Deutschland gehören, und es ist natürlich, dass der Nothwendigkeit in diese Verfassung Einheit und Uebereinstimmung zu bringen, sich auch diejenige, welche Allerhöchst-Ihre zum Bunde gehörige Staaten empfangen können, unterordnen muss. Ew. Königliche Majestät haben daher weit mehr gethan, als wozu Preussen je verpflichtet erachtet werden konnte, wenn Allerhöchstdieselbe im Jahre 181 6, ohne irgend eine Unterscheidung zwischen Ihren deutschen und ausserdeutschen Besitzungen zu machen, dem Bunde zu versprechen geruht haben, ihm binnen Jahresfrist dasjenige bekannt machen zu wollen, was in Verfassungsangelegenheiten von Ihnen indess verfügt und angeordnet sein würde.*)</p>

               <p>Wir glauben daher bei dieser Lage der Sachen voraussetzen zu dürfen, dass dasjenige, was im Gefolge der Karlsbader Con- ferenzen bei dem Bundestage berathen werden möchte, auf die Verhandlungen, welche Ew. KönigHche Majestät anzuordnen alier- gnädigst geruht haben, keinerlei Einfluss ausüben kann, und dass es bloss und lediglich Ihrer Weisheit vorbehalten bleibt, zu entscheiden, ob es damit übereinstimmen soll oder nicht. Es wäre auch in der That sonst ein wahrhaft niederschlagender Gedanke, wenn die Wohlthat, die Ew. Königliche Majestät Ihren Unter- thanen zu schenken beabsichten, auf irgend eine Weise als eine Folge einer eingegangenen Verbindlichkeit erscheinen, wenn dasjenige, was Allerhöchstdieselben darin beschliessen werden, fremder Berathung, fremder Mittheilung oder gar dem Aufschub bis zur Vollendung einer Diskussion am Bundestage unterworfen sein könnte.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Hier folgt im eigenhändigen Entwurf ein längerer Abschnitt über die Universitäten, den wir im Anhang geben.</hi></note></p>

               <p>*J Hier folgt im Entwin-f: „Ein auffallender Beweis, dass der Oesterreichische Hof für sich selbst von Bundespßichten Ausnalune bildet, inid an dieselben auch nicht durch mittelbare Winke erinnert wird, ist es, dass derselbe sich in Absicht der Deutschen Oesterreichischen Staaten niemals über die Erfüllung des ij. Artikels bis auf diesen Augenblick geäussert hat, und auch daran nie erinnert wordeii ist, obgleich die in denselben vorhandenen Stände wohl auf keine Weise für diejenigen gelten können, welche im i^. Artikel der Bundesacte bezeichnet sind."</p>

               <pb n="12.375" xml:id="pbXII375"/>
               <p>XLIV. XLV. i'ber die Karlsbader Beschlüsse. o-yr</p>

               <p>Die in Mainz zu versammelnde Centralkommission soll Individuen aus allen Bundesstaaten, ohne dass dagegen eine Weige- rung stattfinden kann, verhaften und in Mainz vernehmen lassen dürfen. Es ist derselben daher ein unbedingtes Recht über die Freiheit und die persönliche Sicherheit der Unterthanen und Beamten Ew. Königlichen Majestät, wenigstens temporär, eingeräumt, obgleich Ew. Königlichen Majestät Bevollmächtigter nur einen siebenten Theil des Stimmrechts in der Commission ausübt. Das Recht des geringsten Unterthanen auf den landesväterlichen Schutz seines angestammten Souveräns ist ein heiliges Recht, und das Recht seinem natürlichen Richter nicht entzogen zu werden, ist immer auch in Ew. Königlichen Majestät Staaten<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Hier folgt im Entwürfe: „Die Rheinprovinzen ausgenommen, kein ge-</hi></note> sowohl in Rücksicht des ehemaligen Deutschen Reiches als in allen andern Fällen als unverbrüchlich angesehen worden.</p>

               <p>Auf dem bisher unangetasteten Glauben, dass Gnade und Strafe dem Unterthanen allein aus der Hand seines rechtmässigen Souveräns werde, beruht das Band unverbrüchlicher Treue; der Unterthan ist gewohnt, nur Einen Richter über sich zu erkennen, und von diesem Schutz gegen jede auswärtige Beeinträchtigung zu erwarten; es ist nicht abzusehen, welche unglückliche Folgen, besonders in neuen Provinzen, es haben könnte, wenn dieser Glaube gestört wird ; und wenn selbst Beamte sich um die Gunst einer fremden Commission zu bemühen anfangen könnten. Dennoch bringt die neue Befugnis der Central-Commission diesen Zustand hen^or, und verletzt jene Rechte.</p>

               <p>Wir wagen daher die ehrfurchtsvolle Frage, und möchten sie gern in die dringendste Bitte verwandeln, ob nicht Ew. Königliche Majestät wenigstens die Milderung eintreten zu lassen geruhen möchten, dass bei jeder einzelnen Requisition vorher Ew. Königlichen Majestät Allerhöchste Genehmigung speziell eingeholt würde. Wenn Ew. Königliche ^Majestät gesprochen haben, fügt jeder Unterthan sich auch in das härteste Schicksal, aber wir müssten das Gefühl für Ew. Königlichen Majestät Allerhöchste Würde, und das Land, dem wir angehören, verleugnen, wenn wir es nicht ein hartes Loos nennen w^ollten, dass preussische Unterthanen durch den Ausspruch einer gemischten, und dem Lande fremden schriebenes, aber durch Ew. Königlichen Majestät Gerechtigkeitsliebe und durch die sich von Allerhöchst- Ihren Vorfahren herstammendes gleich geheiligtes Recht. Beidem steht die neue Befugniss der Centralcommission entgegen."<pb n="12.376" xml:id="pbXII376"/> Commission auf Monate lang von ihren Familien und ihrer Heimat getrennt werden können, ohne mit Hoffnung des Erfolges den Schutz Ew. Königlichen Majestät anflehen zu dürfen.</p>

               <p>Noch nie hat etwas Aehnliches in Ew. Königlichen Majestät Staaten stattgefunden.</p>

               <p>Wir verkennen gewiss das wohlthätige Band nicht, welches Preussen an Deutschland knüpft, aber das Gefühl einer selbständigen, und Deutschland nicht einverleibten Monarchie anzugehören, ist, wir leugnen es nicht, immer vorherrschend in uns gewesen, und dies Gefühl hängt mit dem Stolze zusammen, von Ew. Königlichen Majestät freien und unbeschränkten Willen beherrscht zu werden. Wir müssen zu dem Gesagten noch hinzufügen, dass, obgleich der Karlsbader Beschluss über die Central- kommission derselben zugleich zur Instruction dienen soll, wir doch darin jede Bestimmung über die Beibehaltung rechtlicher Formen vermissen, deren unabänderliche Bewahrung Ew. König- lichen Majestät sich immer gleiche Gerechtigkeitsliebe in dem Commissiorio des p. Trützschler <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Das Ministerhnn hatte an den König die Bitte gerichtet, die Unter-</hi></note> ausdrücklich anbefohlen hatte.</p>

               <p>Mehrere in dem Präsidialvertrage berührten Punkte scheinen in den noch zu veröffentlichenden Discussionen des Bundestages noch weiter ausgebildet werden zu sollen. Der in Ew. Königlichen Majestät Ministerium bisher immer beobachtete Geschäftsgang bringt es mit sich, dass, wenn Angelegenheiten des aus- wärtigen Ministerii, Gegenstände der inneren Verwaltung oder Gesetzgebung betreffen, das gedachte Ministerium mit den betreffenden andern Ministerien Rücksprache nehmen, und diese Einrichtung ist offenbar in jeder Rücksicht heilsam. Sie verhindert, dass die innere Gesetzgebung und Verwaltung nicht plötzlich durch Resultate ihr unbekannt gebliebener Unterhandlungen mit auswärtigen Mächten gestört werde, und liefert dem Ministerio der auswärtigen Angelegenheiten mehr Data, von denen es bei seinen Unterhandlungen Gebrauch machen kann. Ohne daher einmal auf die Nothwendigkeit zurückzugehen, dass, wie wir gewagt haben, Ew. Königlichen Majestät in unserm alleruntersuchungen gegen die Demagogen aus der Hand der Polizei in die der Justiz zu legen. Der König erklärte in einer KO. vom 25. Juli i8ig den Zeitpunkt dafür erst dann gekommen, wenn die Tatsachen festgestellt wären, und befahl dann Einsetzung einer Korwnission unter dem Vizepräsidenten des Kammerg er ichts V. Trützschler.<pb n="12.377" xml:id="pbXII377"/> thänigsten Bericht vom 26. August d. .1.*) ehrfurchtsvoll vorzustellen, das Staatsministerium Ew. Königlichen Majestät nicht anders ver- antw'onlich sein kann, als wenn es in seiner Gesammtheit an allen Angelegenheiten, welche den Staat im Ganzen angehen, Theil nimmt, glauben wir bloss nach der eingeführten Gewohnheit und dem einmal feststehenden Geschäftsgang, bei Ew. Königlichen Majestät dahin antragen zu können: dass Ew. Königliche Majestät das Ministerium der aus- wärtigen Angelegenheiten zu autorisiren geruhen mögen, alle Angelegenheiten, welche bei dem Bundestage auf die innern ^&gt;^hältnisse Ew. Königlichen Majestät Staaten Einliuss haben, ehe die nöthigen Weisungen an den Bundestagsgesandten ergehen, nach Verschiedenheit der</p>

               <p>Fälle, im Gesammtministerio, oder bei den einzelnen betreffenden Ministerien zur sorgfältigen Berathung zu bringen. Wenn einmal der Bund auch für Ew. Königliche Majestät Staaten soll oberster Gesetzgeber in, ganz eigentlich Allerhöchst Ihre Souveränitätsrechte angehenden und bisher nur von diesen abhängigen Dingen, werden; so könnten die innern Ministerien weder mit der gehörigen Uebersicht, noch mit dem gehörigen Erfolge arbeiten, wenn sie alles Einflusses auf die Beschlüsse am Bundestage beraubt wären.</p>

               <p>Insofern Ew. Königliche Majestät anzuordnen geruht haben, dass die Entwürfe zu Gesetzen zur Berathung des Staatsraths gelangen sollen, dürfte dasselbe mit allen solchen, beim Bunde ge- machten Vorschlägen, die zu Gesetzen in Ew. Königlichen Majestät Staaten werden können, der Fall sein müssen. Das den Abschoss**) betreffende ist auch wirklich dem Staatsrathe vorgelegt worden. Der Punkt des erweiterten Einflusses des Bundestages hat uns von so überwiegender Wichtigkeit geschienen, dass wir der zweiten Mittheilung, welche Ew. Königliche Majestät die Gnade gehabt haben, uns machen zu lassen, kaum noch besonders erwähnen zu müssen glauben. Ueber. die Sache im Ganzen enthalten unsere früheren ehrfurchtsvollen Vorstellungen unsere auf reifliche Prüfung gegründete Ueberzeugung. Wir wagen es nur noch, den dringenden Wunsch auszusprechen, dass die Schuldigen baldmöglichst exemplarisch, nach den Gesetzen bestraft werden</p>

               <p>*j S. 0. S. ^22 zur KO. vom 11. Januar.</p>

               <p>"*) Verordnung wegen Außiebung des inländischen Abschosses v. 21. Juni 1816.<pb n="12.378" xml:id="pbXII378"/> 378 mögen , damit die unbestimmte , sich im Stillen verbreitende Besorgnis und das gegenseitige Mistrauen aufhöre: wir fügen auch noch dem hinzu, dass ausser den gegenwärtigen richterlichen, polizeilichen und beschränkenden Massregeln, bei denen es immer zweifelhaft bleibt, ob sie nicht durch Aufregung des Gefühls noch mehr irre führen, und grade die entgegengesetzte Wirkung ausüben, auch in ganz Deutschland die übrigen Mittel in Anwendung kommen mögen, welche das Uebel auszurotten im Stande sind. Denn es hat uns immer geschienen, dass, wenn erst die Regierungen überall in Deutschland, was von ihnen abhängt, gethan haben werden, um durch Vereinfachung ihrer Organe, durch Uebung durchgängiger Gerechtigkeit, durch grosse Ordnung und Conse- quenz der Verwaltung, durch strenge Sparsamkeit, durch Eröffnung der Möglichkeit, dass das Volk auf gesetzmässigem Wege an dem ötfentlichen Wesen Antheil nehme, die Lasten der Unter- thanen zu vermindern, den Beschwerden zuvorzukommen, und die Zufriedenheit unter allen Klassen zu erhöhen, der Geist straf- barer Neuerungssucht und heimlichen Widerstandes von selbst verschwinden wird. Dass derselbe unter einer gewissen Anzahl von Menschen sehr herrschend geworden ist, geht aus der geschichtlichen Darstellung der hochverräterischen Umtriebe sehr klar hen'or, obgleich sich aus derselben kein sicheres Unheil über die Verschuldung der einzelnen Personen entnehmen lässt, weil die Prüfung ihrer Strafbarkeit nicht in Rücksicht auf bestimmte Fragen, ob sie diese oder jene That beabsichtigt haben? wie weit sie von blosser Gesinnung zum A'orsatz, zu Handlungen und zur Vorbereitung der Ausführung vorgeschritten sind u. s. f., sondern mehr auf den unbestimmten Gesichtspunkt verdächtiger Gesinnungen, Grundsätze, Plane gestellt ist, und weil man ohne Unterschied Briefe aus früheren oder späteren Jahren gewählt, und von diesen meistentheils bloss einzelne, aus dem Zusammenhange genommene Stellen aneinander gereiht hat, wo sich nun nicht ersehen lässt, ob nicht andere, nicht angeführte, \\ iederum jene verdächtigen und strafbaren erklären und mildern.*)</p>

               <p>Beruhigend bleibt es auf der andern Seite, dass aus der jetzigen Zusammenstellung erst recht klar wird, dass weder die Anzahl der Menschen gross noch ihre Stellung in der bürgerlichen</p>

               <p>*/) Hier folgt noch im Entwurf: „man mithin mit dieser Darstellung kein irgend sicheres Urtheil über die Verschuldung der einzelnen Personen fällen kann."</p>

               <pb n="12.379" xml:id="pbXII379"/>
               <p>379 Gesellschaft bedeutend ist. Wie strafbar ihre Absichten sein möchten; so können sie ihren Zweck nicht erreichen. Der, Eigen- thum besitzende und gewerbetreibende Theil, die grosse Masse der Nation, hängt Ew. Königlichen Majestät mit unverbrüchlicher Treue an, und fühlt sich glücklich, nur von Ew. Königlichen Majestät und nach den Gesetzen beherrscht zu werden, welche Allerhöchst Ihre Weisheit für heilsam erachtet.</p>

               <p>Als Entwurf gezeichnet</p>

               <p>Humboldt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Anhang.</title>
               </head>
               <p>Die ^^e^pflichtungen, [In Absicht der Verpflichtungen], welche die Carlsbader Conferenzen den einzelnen Bundesstaaten in Ansehung der Schulen und Universitäten auferlegen [können wir nur den ehrerbietigen Wunsch äussern, dass diejenige, welche sich auf die Annahme und den Uebertritt von Lehrern aus einem Staat in den andern bezieht, wenigstens nicht aui immer ausgesprochen seyn möchte. Wie nothwendig strenge Aufsicht auf die Lehrer gewiss ist, so dürfte es doch bedenklich seyn, dem Unheil jeder Regierung über dieselben unbedingt folgen zu müssen, und auf die Lehrer selbst dürfte nicht gerade eine solche eingegangene Verbindlichkeit, sondern nur die Ueberzeugung wirken, dass ohne positive Verpflichtung, unehrerbietige und die Bande des Gehorsams auflösende Gesinnungen bei keiner deutschen Regierung Schutz finden werden] sind zwar mehr von der Art, dass sie dieselben unter sich verbinden, als dem Bunde die Befugniss einräumen, selbst ferner Beschlüsse darin zu fassen. Wir können indess Ew. Königlichen Majestät nicht verhehlen, dass sie uns dennoch gleichfalls in sehr hohem Grade bedenklich erscheinen. Die wohlthätige Leitung des öffentlichen, und vorzüglich des höheren Unterrichts kann sich nicht damit begnügen, bloss Gefahren vorzubeugen, sie muss positiv wirken, Talente vereinigen, Männer von Geist und Wissenschaft in dem Staate versammeln. Wenn kein Lehrer, der auf irgend einer deutschen Universität entfernt worden ist, aufgenommen werden darf, w^enn der von Ew. Königlichen Majestät aus Allerhöchstem \^ertrauen für dieses Fach angestellten Behörde alles eigne Urtheil über solche Fälle versagt ist, wenn sie blindlings dem Urtheil folgen muss, welches eine fremde Regierung gefällt hat, so kann wohl daraus nichts anderes als eine für Ein<pb n="12.380" xml:id="pbXII380"/>38o sieht und Wissenschaft, deren Schutz der Preussische Staat unläugbar einem grossen Theil seines Flors verdankt, höchst nieder- schlagende Beschränkung, die Folge seyn. Bei allen Massregeln dieser Art geht die Besorgniss über die Wirklichkeit hinaus. Der Gelehrte, der, wenn er von einer Regierung verurtheilt wird, und man kann sich nicht abläugnen, dass es solche giebt, deren Ur- theile Ew. Königl. Majestät Behörden nur ungern unbedingt folgen würden, weiss, dass er nirgend fast eine Anstellung findet, wird entweder in seiner Thätigkeit nachlassen, oder sich auf sein Vater- land beschränken, in dem er am ersten Schutz zu finden hoffen kann. Der bisher in Deutschland so wohlthätig gewesene Ueber- gang von Männern vorzüglicher Geisteskraft aus einem deutschen Staat in den andern wird daher nach und nach aufhören. Und dieses Verbot ist kein temporaires, kein auf eine gewisse Zeit bestimmtes, und kündigt sich als dauernd und unabänderlich an. Zwar darf nach den Carlsbader Beschlüssen nur auf den vollständig motivirten Antrag des der Universität vorgesetzten Bevollmächtigten, oder auf von denselben eingeforderten Bericht geschehen; allein hieraus bildet sich wieder ein höchst eignes Ver- hältniss. Denn der Fall ist doch denkbar, dass Ew. Königlichen Majestät diesem Fach vorgesetztes Ministerium fände, dass ein Lehrer entfernt werden müsste, und dass der Bevollmächtigte der entgegengesetzten Meynung wäre. Da aber nur der Art. 2 der hierhergehörigen Beilage*) mit ausdrücklichen Worten sagt, dass die Entfernung nie anders, als mit seiner Beistimmung geschehen</p>

               <p>*J Er lautet: „Die Bundesregierungen verpflichten sich gegeneinander, Universitäts- und andere öffentliche Lehrer, die durch erweisliche Abweichung von ihrer Pßicht, oder Ueberschreitung der Grenzen ihres Berufes, durch Missbrauch ihres rechtmässigen Einflusses auf die Gemüther der Jugend, durch Verbreitung verderblicher, der öffentlichen Ordnung und Ruhe feindseliger, oder die Grundlagen der bestehenden Staatseinrichtungen untergrabender Lehren, ihre Unfähigkeit zur Verwaltung des ihnen anvertrauten wichtigen Amtes unverkennbar an den Tag gelegt haben, von den Universitäten und sonstigen Lehranstalten zu entfernen, ohne dass ihnen hierbei, solange der gegenwärtige Beschluss in Wirksamkeit bleibt, und bis über diesen Punkt definitive Anordnungen ausgesprochen sein werden, irgend ein Hinderniss im Wege stehen könne. Jedoch soll eine Massregel dieser Art nie anders, als auf den vollständig motivirten Antrag des der Universität vorgesetzten Regierungs-Bevollmächtigten, oder von demselben vorher eingeforderten Bericht beschlossen werden. Ein auf solche Weise ausgeschlossener Lehrer darf in keinem andern Bundesstaate bei irgend einem öffentlichen Lehrinstitute wieder angestellt werden."</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>