<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zur ständischen Verfassung in Preußen</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1202humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="381" to="454"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.381" xml:id="pbXII381"/>
            <p>381 soll, SO könnte Ew. Königlichen Majestät Ministerium, selbst mit Allerhöchster Genehmigung diese Entfernung nie anders bewirken, als indem es diesen Bevollmächtigten seine Meynung zu ändern vermöchte, oder ihn durch einen andern ablösen Hesse. So bringen unnatüriiche Beschränkungen immer wieder unnatürliche Verwickelungen hervor. Höchst wohlthätig wäre es daher, wenn Ew. Königliche Majestät auch diese sich auf die Universitäten beziehende Anordnungen noch jetzt in temporaire umwandeln zu lassen, die Gnade hätten. Es stehet Ihnen ja doch immer frei, in Ihren Staaten nach den gleichen Maximen zu handeln. Aber durch die Verpflichtung berauben Ew. Königliche Majestät Sich des edlen Regentenrechts anderwärts begangenes Unrecht, wenn der Fall sich ereignen sollte, gut zu machen und zu zeigen, dass die Wachsamkeit über der strengsten Ordnung mit der feinsten Be- schützung angemessener Lehrerfreiheit verträglich ist.</p>

            <head>
               <title type="main">XL VI. XLVII. Zur ständischen Verfassung in Preußen.</title>
            </head>
            <p>Oktober 1819.</p>

            <p>Die beiden folgenden Aufsätze tragen kein Datum, doch lässt sich die Zeit ihrer Abfassung feststellen. Die Verfassungskommission aus dem Staatsrat hielt ihre erste Sitzung am 12. Oktober i8ig ab; Humboldt erwähnt z. B. S. jg4 diese Sitzung, also wurde diese Denkschrift erst nach der Sitzung abgefaßt. In der 2. Sitzung am 28. Oktober muß sie den Mitgliedern der Kommission schon bekannt gewesen sein, denn Schuckmann legte ein Schriftstück vor, das ^8 Fragen mit zahlreicheti Hinweisen auf den Humboldtschen Entwurf enthielt. Also ist die Arbeit zwischen dem 12. und 28. Oktober entstanden. Auch auf das Gesetz vom 18. Oktober (S. 400) weist er schon hin, also verengert sich der Termin zwischen 18. und 28. Oktober i8ig. Bei den Akten der Verfassungskommission im Geh. Staatsarchiv findet sich die Arbeit allerdings nicht. Daß er verhältnismäßig schnell damit zustande kam, erklärt sich daher, daß die „Denkschrift über Preußens ständische Verfassung" vom 4. Februar i8ig (s. o. S. 225) den Kern des neuen Entwurfs bildet (in unserm Abdruck durch kleinen Druck bezeichnet). Das erste Schriftstück „Konzept meines Entwurfs" (Nr. XL VI), bisher unbekannt, ist ebenfalls, wie der Hinweis auf den erst in der Kommissionssitzung bekannt gewordenen Hardenbergschen Entwurf (z. B. S. ^82) zeigt, nach dem 12. Oktober entstanden.</p>

            <pb n="12.382" xml:id="pbXII382"/>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">XLVI. Concept meines Entwurfs.</title>
               </head>
               <p>(Eigenhändige)' Entwurf in Tegel.) Ueber den Gang, welchen die zur Entwerfung einer Verfassung angeordnete Commission zur Vollendung ihres Geschäfts zu nehmen haben wird.</p>

               <p>Das Ziel der Commission ist die Abfassung eines Entwurfs zu einer Verfassungsurkunde.</p>

               <p>Alle Mitglieder haben ihre Meynung im Ganzen und Allgemeinen ausgesprochen ; mehrere sind in viele spezielle Punkte eingegangen.</p>

               <p>Es bleibt jetzt nur übrig, die zur Abfassung des Entwurfs succesiv nöthigen Bestimmungen in dieser Folge zur Sprache zu bringen.</p>

               <p>Die zuerst sich zur Beantwortung eigenenden Fragen, von deren Entscheidung die weitere Arbeit abhängt, sind folgende:</p>

               <p>I. Welchen Umfang soll die Verfassungsurkunde haben? soll sie sich bloss darauf beschränken , die eigentlich ständischen Einrichtungen, ihre Rechte und Verhältnisse zu bestimmen; oder soll sie mehr enthalten?</p>

               <p>In letzterem Fall kann man<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>in dieselbe aufnehmen: a) Die Verfassungsgesetze, welche die Krone und das Königliche Haus angehen; Erbfolge, Vormundschaften; Vermählungen der appanagirten Prinzen, mit einem Wort alles, was in Ein Hausgesetz gehören würde; b) die allgemeinen Regierungsgrundsätze, welche Se. Königliche Majestät geruhen möchten, verfassungsmässig zu machen, wie Inamovibilität der Richter, Gewissensfreiheit, Unveräusserlichkeit der Domänen u. s. f.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Denselben anhängen:</hi></note></p>

               <p>Specialgesetze, deren Geltung dadurch nur mit der A^erfassung selbst veränderlich gemacht werden sollen, wie die Verhältnisse der Mediatisirten, des übrigen Adels, der Geistlichkeit u. s. f.</p>

               <p>Die wiederum in jedem einzelnen dieser Punkte liegenden Fragen übergeht man, da, wenn man erst entschieden ist, ob diese, oder jene aufgenommen werden soll, über die aufzunehmenden<pb n="12.383" xml:id="pbXII383"/> spezielle vorläufige Arbeiten gemacht werden miissten, und es nicht die Absicht ist, hier auf einmal alle vorkommenden Fragen aufzustellen, und zu nichts führen würde, sondern nur succesiv die zu der jedesmaligen Entscheidung nothwendigen.*)</p>

               <p>II. Welches sollen im Ganzen die Attributionen der ständischen Behörden sein?")<note type="footnote" n="I)" resp="gnd-116890657"><hi>^'erwaltung. Es kann keinem Zweifel unterliegen weder, dass die einzelnen Gemeinden, Kreise, und Provinzen, die beiden letzteren als solche, eine Corporation ausmachen, ihre eigenen Angelegenheiten selbst, unter der Aufsicht des</hi></note></p>

               <p>Staats, verw^alten können, noch dass die ständische \^erw"altung nicht weiter gehen kann, als die Einheit des Corporations- verbandes, und dass folglich die allgemeinen Stände, da die Gesammtmonarchie keinen solchen Verband ausmacht, daher nicht verwalten könne, da sonst dasjenige, was den einzelnen Landestheilen, und was dem Staat, als solchem gehört, ständische und Regierungsangelegenheit nicht geschieden wäre. Es ist auch klar, dass, insofern der Staat einzelne, ihm ungezweifelt zukommende Angelegenheiten den Ständen übertragen wollte, dies keine allgemeine Bestimmung zulässt, sondern nur nach den Umständen beurtheilt werden kann.</p>

               <p>Die hier aufzuwerfenden Fragen bleiben daher nun: a) ob man es rathsam fände, dass der Staat diejenigen Gegenstände, welche zwar auch, aber nicht unbedingt Com- munalsache sind, und die Sorgfalt des Staats näher in An- spruch nehmen, wie Kirchen, Schulen, Armenanstalten u. s. f. bis auf einen gewissen Grad der ständischen Be- hörde hingebe, und dass die Verwaltung des Staats dadurch vereinfacht und erleichtert werde, dass man soviel als immer möglich, der Nation selbst durch ihre Behörde zu besorgen überlasse ?</p>

               <p>b) ob es gut se}^, die ständischen Behörden desselben, nur</p>

               <p>*J Gestrichen: „Der Herr Fürst v. Hardenberg erwähnt diese Fragen nur ganz beiläufig bei Gelegenheit der Presse. Die Punkte ad i a und ad 2 nicht, beantwortet aber die Frage ad Ib bejahend." [Hardenbergs Verfassungsentwurf vom j. Mai i8ig, abgedruckt bei Stern, Gesch. Europas I 64g ff.]<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Ursprünglich: „Welches soll im Ganzen die Organisation der ständischen Einrichtungen seyn ?"</hi></note></p>

               <pb n="12.384" xml:id="pbXII384"/>
               <p>Stufenweis erweiterten Corporationsverbandes durch einander, die Stadt durch die Kreis-, die Kreis- durch die Provinzialbehörden beaufsichtigen, und dergestalt die Beaufsichtigungsgegenstände für den Staat läutern und vorbereiten zu lassen, oder diese unter einander nicht in Verbindung, dagegen jede unmittelbar unter die Staatsbehörde zu stellen?</p>

               <p>c) welchen Umfang, und welche Gränzen die Oberaufsicht des Staats haben solle? — Diese Frage aber ist es besser hier zu übergehen, da sie sich bestimmter bei den ein- zelnen Gattungen ständischer Behörden beantworten lässt.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Berathung. — Hier ist man bereits bei der Gommission darin einverstanden gewesen, dass die Landesstände (unter welchem mir natürlicher und weniger neumodisch scheinenden Wort, als Reichsstände, ich immer die allgemeinen verstehe) nicht bloss eine begutachtende Stimme haben können, sondern eine entscheidende haben müssen. Es bleibt daher im Allgemeinen hier kein Zweifel übrig.</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Controlle, mit welcher Beschwerdeführung und Initiative zu Gesetzen zusammenhängt.</hi></note></p>

               <p>Hierüber dürfte keine allgemeine Frage nothwendig seyn. Im Ganzen ist die Sache keinem Zweifel unterworfen, und die einzelne Anordnung oder Beschränkung kann nur bei der Berathung über die einzelnen controlHrenden Behörden ge- hörig erwogen werden.</p>

               <p>IIL Welche und wieviel verschiedene Arten ständischer Behörden soll es geben?</p>

               <p>Alle Mitglieder der Gommission sind einig, dass es ausser den Communalbehörden, Kreisstände, Provincialversammlungen , und eine allgemeine Landesversammlung geben soll.</p>

               <p>Im Allgemeinen bedürfte es daher hierüber keiner Frage. Ich glaube aber doch den Punkt der Provinzialversammlungen noch besonders herausheben zu müssen. Ich habe in meinem Entwurf ihre Nothwendigkeit darzuthun versucht, und sogar die Zahl und den Umfang derselben anzugeben. Die ganze Frage verdient aber demungeachtet noch immer die genaueste und sorg- fältigste Erörterung. Denn es lässt sich nicht läugnen, wie ich in meinem Aufsatz auch angedeutet habe, dass auch sehr viel mit vollem Grunde gegen diese Zwischeninstanz zwischen den Kreis<pb n="12.385" xml:id="pbXII385"/> und allgemeinen Ständen gesagt werden kann, dass die Einheit, sowohl als die Einfachheit der Verfassung dadurch in der That leicht leiden könne, dass es sogar möglich wäre, dass unter gewissen Umständen wahre, schlechterdings nicht zu duldende Selbständigkeit der einzelnen Theile des Staats dadurch entstände. Sprechen diese Betrachtungen auch nicht gegen die Bildung dieser Versammlungen, wie ich sie denn für schlechterdings noth wendig halte, so ist doch gar sehr zu überlegen, welche Attributive man ihnen geben muss, und in welcher Beschränkheit sowohl ihrer eigenen Zahl, und ihres Gebietsumfangs sie aufzustellen sind?</p>

               <p>Unter den Attributiven müsste, wenn man sie sehr beschränken wollte, die der Gesetzgebung gänzlich wegfallen, und alle Gesetze müssten, auch ohne \^orberathung in den Provinzen, von der all- gemeinen Versammlung ausgehen: Die Vorberathung müsste in diesem Fall in blosse Erläuterung factischer Umstände verwandelt werden.</p>

               <p>Dagegen könnten sie immer die volle Verwaltung ihrer pro- ^inziellen Angelegenheiten haben und auch anordnend provinzielle Anstalten gründen und leiten.</p>

               <p>In Absicht ihrer Organisation wäre die höchste, etwa mögliche, aber, meiner Meynung nach, nicht rathsame Beschränkung, wenn man sie in einen blossen, den Regierungen zur Seite stehenden Ausschuss der Kreisstände verwandelte. Soweit geht keiner der Aufsätze, da auch Herr v. Eichhorn sie nur durch die Kreisstände wählen lassen will, allein nicht bloss aus ihnen, sondern ebenso, wie die allgemeinen. In der hier gemachten Annahme würden sie bloss zu einer höheren Verwaltungs- nicht Vertretungsstufe.</p>

               <p>In Absicht des Gebietsumfangs dürfte doch ein kleinerer, als der eines Regierungsdepartements, nie angenommen werden können.</p>

               <p>Die aus diesen Betrachtungen für die Erörterung der Commission entspringenden Fragen ergeben sich von selbst, ohne dass es nöthig wäre, dieselben einzeln aufzustellen.</p>

               <p>Dagegen muss ich mir bei dieser Gelegenheit eine allgemeine Bemerkung erlauben.</p>

               <p>Ich bin überzeugt, dass auch über Punkte, in welchen die Commission einig ist, dieselbe doch mit grosser Sorgfalt diejenigen Meynungen prüfen, oder sogar aufsuchen muss, welche den ihrigen entgegenstehen könnten. Denn theils wird ihre Arbeit, wenn sie der grösseren Commission vorgelegt wird, dem Kampfe mit diesen Meynungen nicht entgehen, theils aber, und dies halte ich für</p>

               <p>Humboldt, Politische Denkschriften III. 25<pb n="12.386" xml:id="pbXII386"/> \-iel wichtiger, waltet doch mehr als eine Schwierigkeit und mehr als ein Bedenken dabei ob, dass eine Commission von so wenigen A'Iitgliedern , welchen unmöglich eine lebendige Kenntniss des ganzen Landes und aller verschiedenen Verhältnisse, wie sie sich in grösseren Vereinigungen theil weise zusammenfindet, einen Entwurf zu einem Verfassungsplan mache. Die an sich so wünschens- würdige Uebereinstimmung der IMeynungen bleibt, bei einer so kleinen Zahl, nicht immer mehr das richtige Merkmal, dass diese Meynung auch mit den wahren Verhältnissen der Sache und der Mehrzahl der Selbständigsten gleich gut übereinstimmen wird. Allerdings bietet eine grössere ^'ersammlung der Entwerfung eines Plans Schwierigkeiten dar, allein wenn derselbe in das Detail eingehen soll, kann er überhaupt nur von Einem gemacht werden. Darum soll ja auch, was die gegenwärtige Commission beschliessen möchte, auch (!) zu völlig freier Berathung in der grösseren kommen. Gerade unter diesen Umständen aber ist, um auf dasjenige zurückzukehren, wovon ich ausging, es unausbleiblich noth- wendig, dass die Commission bei jedem wichtigen Punkte auch bei der einmüthigsten Uebereinstimmung das ihrer Neigung ge- rade entgegengesetzte Svstem mit der äussersten Sorgfalt prüfe, und ich besitze auf keine Weise ein solches Vertrauen zu der von mir geäusserten Meynung, dass ich nicht sogar mit Eifer und Sorgfalt mir erlauben sollte, wie ich hier gethan habe, die Commission auf solche aufmerksam zu machen, und sie zur Dis- cussion zu bringen, die denselben gänzlich entgegenstehen. Denn ich leugne es nicht und sage es gern zu meiner Beruhigung in einem Aufsatz, den ich dem Protokoll beizufügen ergebenst bitten werde, dass ich in einer so kleinen Vereinigung und die nur aus Personen aus der höheren Verwaltung besteht, von welchen die meisten, zu denen ich selbst gehöre, nie unmittelbar auf das Land zu wirken gehabt haben, nicht ohne Besorgniss vor Gefahr einseitiger und vielleicht nicht genug aus der Individualität unseres Landes geschöpfter Meynungen bin.</p>

               <p>Ein anderer hier, wo von Kreisen und Provinzen die Rede ist, zur Sprache kommender Punkt ist der, ob nicht ein Versuch gemacht werden sollte, eine angemessenere Eintheilung des Landes, als die jetzige, zu finden. Dass die jetzige mancherlei gegen sich hat, wenn man sie von dem dreifachen Standpunkt der \^erwaltung, der geistlichen Anstalten und der militärischen Einrichtungen beleuchtet, bedarf für die, welche diesen Punkt genau beobachtet<pb n="12.387" xml:id="pbXII387"/> haben, keines Beweises. Von sehr einseitigen Rücksichten auf Bevölkerung und Flächenraum ausgehend, zerschneidet sie noch die bisherigen Verhältnisse auf eine sehr gewaltsame Weise. Gewiss wäre also, wenigstens meiner Ueberzeugung nach, eine Aenderung hier- in dringend zu wünschen. Eine solche würde aber, um nicht mit Recht zu gleichen, oder ähnlichen Ausstellungen Anlass zu geben, sehr viel Zeit, und Prüfung erfordern; sie unterbleibt also besser jetzt, und wird einer künftigen Berathung mit den Ständen, bei der man langsam und bedächtig provinzenweise fortschreiten kann, vorbehalten.</p>

               <p>IV. In welcher Art soll das Recht der V^^ahlen zu den Pro- vinzial- und zu der allgemeinen Versammlung nach Corporationen und Ständen ausgeübt werden?</p>

               <p>Hier würden wohl nur folgende Fragen zur Sprache zu kommen brauchen:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Soll es in der zweiten Kammer der allgemeinen Versammlung, ebenmässig auch in den Provinzialversamm- lungen eine bestimmte Anzahl von Mitgliedern geben, welche von dem Adel (zu dem aber in den Provinzen, in welchen es auch Güter mit grundherrlichen Rechten giebt, jedenfalls auch die nicht adlichen Besitzer solcher Güter zu rechnen wären) gewählt werden? oder nicht? 2) Im ersten Fall : Wie soll es mit einem solchen Wahlrecht des Adels in denjenigen Provinzen gehalten w-erden, in welchen es keine mit grundherrlichen Rechten versehene Güter giebt.!* 3) Wie noch bestimmter in denProvinzen des linken Rheinufers ? 4) Im zweiten Fall: soll alsdann der Adel mit collectiver Stimme in der ersten Kammer sitzen, so dass nicht bloss persönliche und erbliche in dieser sind, oder soll das nicht der Fall seyn, und der Adel ausser den zur ersten Kammer namentlich berufenen Individuen' und Familien gar kein abgesondertes politisches Recht haben? 5) Soll in Absicht der Bauern ein Unterschied zwischen denjenigen gemacht werden, die schon nach der neuen Gesetz- gebung Eigenthum erlangt haben, und wo dies noch nicht der Fall ist? Und worin soll dieser Unterschied bestehen?</hi></note></p>

               <p>Sollen die letzteren gar keine politischen Rechte haben? 6) Soll die Geistlichkeit nur durch ihre Häupter in der ersten Kammer an der Landstandschaft, Theil nehmen, oder sollen<pb n="12.388" xml:id="pbXII388"/> 388 auch blosse Pfgirrgeistliche in der zweiten Kammer Platz nehmen ? Mehr Fragen hielte ich nicht für rathsam über die politischen Rechte der Stände aufzustellen. Es Hesse sich zwar noch die auf die Städte Bezug habenden allgemeinen denken, ob eine Benutzung der noch bestehenden, oder wiederzu errichtenden Zunftverbindungen für die Organisation der ständischen Behörden Statt finden soll, oder nicht? Allein im Allgemeinen ist die Beantwortung dieser Frage durchaus unmöglich, oder wenigstens nicht nützlich, und es ist viel besser bei den einzelnen Einrichtungen in bestimmten Provinzen zu prüfen, was darin zu thun rathsam seyn dürfte.</p>

               <p>V. Welches soll im Allgemeinen das System der Wahlen zu den Kreis- und Provinzialversammlungen und zu den allgemeinen seyn }<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>Soll die Wahl durch die Nation selbst, oder zu einer Versammlung durch die andere gehen? 2) Im ersten Fall: sollen die Kreisstände die Provinzial- und allgemeinen Stände wählen, oder nur die ersteren? und sollen die letzten aus den Provinzialversammlungen hervorgehen, und wie? c^) Im zweiten: sollen Zwischenstufen der Wahlen, durch Wahlmänner Statt finden, oder nicht? Auch hier würden diese allgemeinen Fragen für jetzt genügen.</hi></note></p>

               <p>W^eiter brauchte jetzt die Aufstellung von Fragen nicht zu gehen. Denn hiermit sind alle allgemeinen Punkte erledigt, und es gingen nun die besonderen Organisationen der Kreis- Provinzial- und Landstände an, w^elchen aber eine Bestimmung der Bedingungen, was dazu gehören soll, active und passive Stadtbürger zu seyn, vorausgeschickt werden müsste.</p>

               <p>Ich glaube daher, dass die hier aufgestellten Fragen zunächst discutirt, und die Discussion zu einem Resultat gebracht Averden müsste. Dies würde, dem eingeführten Geschäftsgang gemäss, im Protokolle verzeichnet, allein zuletzt würde ein Mitglied eine kleine und zusammenhängende Zusammenstellung aller dann durch die Commission angenommenen Sätze mit gehöriger Unterscheidung machen, welche dieser Sätze in die Verfassungsurkunde gehörten, und welche bloss der Commission dienende Vorentscheidungen wären, ohne die sich nicht weiter gehen Hess.</p>

               <pb n="12.389" xml:id="pbXII389"/>
               <p>Ich zweifle nicht, dass die Discussion der meisten hier aufgestellten Fragen zeigen wird, dass sie sich wieder in andere untergeordnete theilen, und man könnte vielleicht vermissen, dass diese nicht gleich hier aufgeführt sind? Aber da in diesen Fällen die neuen Fragen sich immer aus der Beschaffenheit der Antworten auf die gleichen ergeben, so müsste man entweder der Discussion vorgreifen, oder geriethe in ermüdende Weitschweifigkeit, wenn man immer jede mögliche einzelne Antwort in ihren Folgen aufs neue verfolgte. Ueberhaupt kann die Aufstellung einer ganzen Tabelle von Fragen, meines Erachtens, nicht nützlich seyn, sondern würde vielmehr dem zusammenhängenden Gang der Discussion durch Vereinzelung nachtheilig werden. — Es ist genug, fürs erste die Hauptpunkte hinzustellen, die einer Entscheidung bedürfen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">XLVII. Denkschrift über ständische Verfassung.</title>
               </head>
               <p>(Eigenhändiger Entwurf und Abschriften in Tegel.)</p>

               <p>Die vorläufige Arbeit, w^elche die Commission jedem Mitgliede zur Pflicht gemacht hat, soll nicht sowohl ein Entwurf der Verfassungsurkunde, als vielmehr ein Leitfaden zur Berathung über dieselbe seyn. Sie wird daher Vieles enthalten müssen, was in der Urkunde selbst nicht Platz finden kann. Denn sie muss die Principien und Grundlagen festsetzen, über w^elche die Commission sich erst zu verständigen hat, ehe sie zur Abfassung der Urkunde selbst zu schreiten im Stande ist.</p>

               <p>Die bequemste Methode hierbei wird die seyn, die Prinzipien in möglichst kurzen Sätzen abgesondert hinzustellen, und ihnen da, wo es nöthig ist, ein erläuterndes Raisonnement beizufügen.</p>

               <p>I . Die Verfassung, w^elcher der Preussische Staat bedarf, muss dem monarchischen Prinzip zur Stütze und zur Verv^ollständigung dienen. Das monarchische Prinzip, ohne eine Verfassung, verfällt leicht in den seinen eigenen Zweck untergrabenden Fehler: alle Thätigkeit des Regierens allein an sich zu reissen und dadurch seine eigene Wirksamkeit zu erschweren; die Nation gleichgültig gegen das öffentliche Wohl werden zu lassen, und sich dadurch der Kraft ihres regen Antheils zu berauben; auf Abwege der Will- kühr, oder schädlichen Wechsels der Verwaltungsmaximen zu verfallen.<pb n="12.390" xml:id="pbXII390"/> 390</p>

               <p>2. Diesen Fehlern muss die Verfassung vorbeugen, indem sie erstlich den Theil der Venvaltung, welcher Staatsbehörden nur uneigentlich zukommt, in die Hände von ständischen giebt; zweitens der Nation <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Gestrichen: „theils dadurch, theils durch die Verantwortlichkeit, die sie ihr für die Bewahrung gewisser Rechte einßösst (auferlegt), theils endlich durch</hi></note> lebendiges Interesse für die Angelegenheiten sowohl der Theile, als des Ganzen des Staats einflösst; und indem sie drittens den Regierungsmassregeln heilsame Schranken setzt, und die Gesetzgebung und Verwaltung an Formen bindet, welche zur Stätigkeit und zu langsam reifender Ueberlegung nöthigen.</p>

               <p>3. Die zu gründende Verfassung muss daher die dreifache Eigenschaft haben: a) Die ^'envaltung der Angelegenheiten der Nation, welche besser ständischen Behörden anvertraut wird, von der Verwaltung der Staatsangelegenheiten sorgfältig abzusondern, und beide in das Verhältniss zu stellen, aus welchem die grösste Ruhe und die grösste Kraft der Monarchie hervorgeht. b) in der Nation Liebe und regen Eifer für die Besorgung ihrer Angelegenheiten hervorzubringen; c) die Grundsätze, als unverbrüchlich aufzustellen, durch deren A^rletzung die ^lonarchie in Willkühr ausarten würde; und die ständische Berathung in solche Formen zu bringen, welche das Prinzip der Erhaltung über das Bestreben nach Neuerung herrschend erhält. 4. In einer Monarchie, ohne Verfassung, hat der Regent bloss seine Beamten sich selbst gegenüber stehen. Die Stimme der Nation kommt nur durch ihre Organe, oder durch die ungeregelte öffentliche Me^^nung, oder durch den Weg der Beschwerde, daher nur auf nicht unpartheiische, dunkle, oder niedrige Weise an ihn. Ohne ihn von der wahren Lage der Dinge unterrichten zu können, macht sie ihn ungewiss oder unschlüssig, und er verliert so sehr leicht die ersten Bedingungen eines glücklichen Regentendaseyns, die Zuversicht, und das Vertrauen des Regierens. 5. Ständische Behörden ersetzen diesen Mangel und geben der Regierung, indem sie selbst für ihre Massregeln verantwort- lich werden, die nothwendige Sicherheit. Sie müssen aber alsdann durch die Verfassung wahrhaft mit den Angelegenheiten der den wirklichen Antheil an der Berathung über Gegenstände der Gesetzgebung."<pb n="12.391" xml:id="pbXII391"/> Nation beschäftigt, und mit ihren Bedürfnissen vertraut, dastehen; ja nicht eine zweite, nur anders gewählte Classe von Beamten, neben den Staatsbeamten, und von ihrem Eintluss gelenkt, bilden.</p>

               <p>6. Indem aber die Verfassung das monarchische Prinzip stützt, und vervollständigt, muss sie vor allen Dingen ihm seine gehörige Freiheit lassen. Die Kraft und Gewalt der Regierung muss nicht durch sie verlieren, sondern gewinnen, indem sie in den Stand gesetzt wird, sicherer, mit allgemeinerer Zustimmung und in einem geregelteren Gange aufzutreten. Die Stände müssen also nicht ihr Wesen darin suchen, sich der Regierung entgegenzu- stemmen, ein Gegengewicht gegen sie zu bilden, sondern sich an sie anzuschliessen, um vereint zum gemeinschaftlichen Zweck zu gelangen; die*) Nothwendigkeit der Opposition muss nur aus diesem Bemühen entstehen und auf diesen Zweck hinarbeiten.</p>

               <p>7. Um es dahin zu bringen, muss die Verfassung die ständi- schen Behörden mit der Lage des Landes in allen ihren Einzel- heiten bekannt machen, sie nöthigen darin im Kampf mit den sich entgegenstellenden Schwierigkeiten zu handeln, und sie für den Erfolg einstehen lassen. Denn Sachkenntniss , Geschäftserfahrung und Verantwortlichkeit sind die sichern Gegengewichte gegen alles theoretisch leere, unpraktisch aufs Gerathewohl Hinschwatzen des Widerspruchgeistes.</p>

               <p>8. Das Wesen der dem Preussischen Staate zu gebenden Verfassung muss daher in der Organisation einer wohl berechneten Reihe ständischer Behörden bestehen, welche in gesetzmässiger Freiheit, aber unter strenger Verantwortlichkeit, die Angelegenheiten der Nation, als eines Inbegriffs grosser und kleiner Communen, neben den Beamten des Staats, mit wechselseitiger Controlle, besorgen, und da, wo sie im Einzelnen, bei Berathungen über das Wohl des Ganzen mit der Regierung zusammentreffen, die Rechte ihrer Selbständigkeit aus dem Prinzip und zu dem Zwecke nehmen, um dadurch der Regierung mehr Festigkeit, Würde und Kraft zu verschaffen.</p>

               <p>g. Wenn dieser Sinn und Geist der Organisation der Stände dieselben schon in sich selbst dazu führt gemeinschaftlich mit der Regierung zu wirken, statt ihr nur entgegenwirken zu wollen, so müssen sie auch verfassungsmässig so gestellt seyn, dass Se. Maj. der König, indem Allerhöchst Ihnen neben den Vorschlägen Ihres</p>

               <p>") Gestrichen: „allerdings auch eintretende".<pb n="12.392" xml:id="pbXII392"/> 392 Ministerii die Resultate der Berathungen Ihrer Stände vorliegen, nach Ihrer Weisheit Ihre Beschlüsse fassen, die Anträge der Stände genehmigen, oder verwerfen, oder wenn die Stände Vorschlägen des Ministerii entgegen gewesen sind, den Berathungen, zur Erreichung des gleichen Zwecks, einen andern angemessenen Weg anweisen können.</p>

               <p>Es schien mir nothwendig, allgemeine Grundsätze über den Zweck, die Beschaffenheit und die Forderungen, welche man an die Stände machen muss, vorauszuschicken, um bei der Entscheidung der im Folgenden vorkommenden einzelnen Fragen immer eine sichere Norm der Beurtheilung zu haben. Wenn es an einem festen Begriff über das Institut, das ge- bildet werden soll, fehlt, so bleibt Alles, was seine einzelnen Attribute angeht, schwankend und unbestimmt.</p>

               <p>Die neu zu errichtenden Stände müssen nur ganz genau auf die Lage und Verfassung des Preussischen Staates be- rechnet werden. Hiernach ist der erste Gesichtspunkt die Erhaltung und Befestigung, aber zugleich die Verstärkung des monarchischen Prinzips.</p>

               <p>Der Preussische Staat behauptet eine Stellung unter den Europäischen Mächten, welche nicht eine unmittelbare Folge seiner physischen Kräfte ist. Er verdankt dieselbe der Geisteskraft seiner Monarchen und dem Patriotismus und den Bestrebungen der Nation. Es bedarf aber noch sehr der Sicherung dieser Stellung ; er wird dadurch zu grösseren physischen Anstrengungen genöthigt, muss aber ganz vorzüglich auch moralische Mittel anzuwenden bedacht sein.</p>

               <p>Die Macht der Regierung darf daher in ihrem Wirken, w^o es Schnelligkeit und Energie fordert, keine Hemmungen erfahren, aber die Nation muss auch nicht bloss leidend gehorchen, sondern die Regierung muss auf den Geist rechnen können, der dieselbe belebt.</p>

               <p>Hierauf muss man die Stände und ihre Einrichtung berechnen.</p>

               <p>Wenn man sie bloss als ein Beschwichtigungsmittel eines der gegenwärtigen Zeit allerdings eignen unruhigen Geistes, oder als eine gewissermassen abgenöthigte Einräumung neuer Rechte, welche die Nation jetzt nicht besitzt, ansähe, so wäre es schlimm und gefährlich.</p>

               <p>Wenn man sie aber als ein heilsames und nothwendiges<pb n="12.393" xml:id="pbXII393"/> Mittel betrachtet, die Me}nung der Nation zu vernehmen, auch, nachdeni diese vermöge ihrer organischen Behörden auf geregeltem Wege, eine vernünftige und gründliche abgeben kann, und den Anordnungen der Regierung, ausser dem blossen Gehorsam, durch die Zustimmung der Nation eine kraftvollere Mitwirkung zu gewinnen ; so wird die Verfassung, ohne alle Beziehung auf momentane Umstünde oder Bedürf- nisse, wohlthiitig, und wirkt gerade so ein, wie es die innere und äussere Lage des Preussischen Staates erfordert.</p>

               <p>Man könnte nun zwar demungeachtet noch von Ständen eine Schwächung des monarchischen Prinzips, und dadurch Gefahren besorgen, und man muss sogar diese Besorgniss vor Augen haben, um dem Uebel gleich in der Organisation vorzubeugen.</p>

               <p>Allein diese etwaigen, und bei zweckwidrig eingerichteten Ständen sehr reellen und bedeutenden Gefahren werden nicht dadurch entfernt, dass man dem Ansehen, der Wirksamkeit, der Bildung der Stände ängstlich kleinliche Gränzen setzt, und folglich negative Mittel anw^endet, sondern dadurch, dass man in ihre Organisation ein solches positives Prinzip des Wirkens legt, welches, je positiver und durchgreifender es würde, desto mehr von selbst jene Gefahren gar nicht besorgen lässt. Dies Prinzip ist nun eben das in den vorstehenden allgemeinen Sätzen ausgesprochene, dass die ständische Einrichtung auf die Verw'altung des Interesses der Nation, als Communen, gegründet sey, hierin von den kleinsten Wirkungskreisen stufenw^eise zum weitesten aufsteige, auf allen diesen Stufen den Staatsbehörden zur Seite stehe, und immer mit ihnen, aber in genau abgemessenen Gränzen zum Wohle der Nation, und unter der Controlle der obersten Gewalt, wirksam sey.</p>

               <p>Bei diesem System, und vorzüglich wenn es in der Ausführung von unten hinauf, nicht umgekehrt gegründet wird, muss ernstliches Streben nach dem in seinen verschiedenen Abstufungen vermissten, oder empfundenen Gesammtwohl sich mit Kenntniss der Schwierigkeiten verbinden, und aus diesen beiden Elementen entsteht immer, statt zweckloser Tadel- oder unpraktischer Verbesserungssucht, redliches und unpartheiisches Suchen nach der nothwendigen Hülfe.</p>

               <pb n="12.394" xml:id="pbXII394"/>
               <p>Stände dieser Art werden sich wesentlich von den Reprä- sentatiwerfassungen unterscheiden, welche wir in den neuesten Zeiten haben entstehen sehen. Alle diese organisirten die Einrichtung von oben herab oder gründeten die Ständeversamm§ 6. Iting unmittelbar auf de?- Basis der ganzen Volksmasse, anstatt die ständischen</p>

               <p>Einrichtungen sich von der Verwaltung der einfaclisten Bürgervereine durch Mittelglieder zur Berathung über das Ganze erheben zu lassen; sie waren weit jnehr auf einen Antagonismus gegen die Regierung, als auf ein Zusammenarbeiten mit ihr berechnet; auf das Volk wirkte das Ganze nur in dem Augenblicke der Wahlen, und durch die Reaction der Gewählten. Bei der Verfassung, welche, wie schon die erste Sitzung gezeigt hat,*) die gegenwärtige Com- mission im Sinne führt, wird die ganze Nation, und zwar von ihren kleinsten Kreisen aus, von den Einrichtungen gleichsam durchdrungen, von der Heilsamkeit des Erhaltens, von der Schwierigkeit des Bessermachens, von der Nothwendigkeit, statt die Regierung zu stören, gemeinschaftlich mit ihr zu arbeiten. § 17. Dem natüiiichen Gange der Dinge tiach, wird bei Ständen das Princip der Erhaltung, bei der Regierung eher das Bestreben der Verbesserung vorwaltend sein; da es immer schwer hält, dass das sich kreuzende Interesse der Einzelnen über eine Veränderimg zum Schluss kommen, und rein theoretische Grundsätze bei Staatsbeamten mehr Eingang finden. Wenn sich in neueren Zeiten oft das Gegentheil gezeigt hat, und die gewaltsamsten Neuerungen gerade von der Volksbehörde ausgegangen sind, so hat dies nur daran gelegen, dass entweder sehr grosse Misbräuche, die laut um Abhülfe schrien, vorhanden waren, oder dass die Volksbehörden nicht so gewählt und so gestellt waren, dass das eigentliche bürgerliche Interesse der verschiedenen Getneitiheiten der Staatsbewohyier in ihnen ihr wahrhaftes</p>

               <p>Organ fand.</p>

               <p>Es ist nicht zu leugnen, dass durch eine ständische Verfassung dem Willen des Regenten allemal einige Schranken gesetzt werden. Allein was beschränkt wird, ist nur das ganz unbedingte Wollen, in jedem Augenblick, und unter allen Umständen, und eines solchen Willens bedarf die Regierung</p>

               <p>*j Im Protokoll der ersten Sitzung vom 12. Oktober 181 g heißt es: „Angemessen hat es dagegen geschienen, in dem Geschäft nach der Gradation der zu gründenden einzelnen Institutionen vorzuschreiten, erst einen allgemeinen Plan über das Ganze der ständischen Einrichtungen ohne alles Detail zu entwerfen, nach diesem zu der Communal-Ordnung , dann zu der Kreisständischen und Provinzialständischen und endlich zu der allgeineinen Reichsständischen Verfassung überzugehen . . . ."<pb n="12.395" xml:id="pbXII395"/> nicht. In dem Ganzen des Ganges ihrer ^''er\valtung kann es ihr nicht an Mitteln fehlen, ihre Zwecke immer, wenn auch nicht immer auf die zuerst gewählte Art durchzusetzen. Das Gegentheil kann nur entstehen, wenn sie selbst auf irrigem Wege ist, oder die Stände ihren richtigen Standpunkt verlassen. Im ersten Fall ist es dem Staate heilsam, dass der Regent auf eine Aenderung aufmerksam gemacht wird; den zweiten zu verhüten kann eine vorsichtig eingerichtete ^^erfassung schon viele Mittel enthalten; im äussersten Fall bleibt dem Regenten immer die Auflösung der Ständeversammlung übrig. Absolute Hemmung kann also nie und unter keinerlei Umständen eintreten. \^ernünftige und billige Consequenz siegt vor der Mehrheit der Nation immer; gegen die sich unver- nünftig entgegenstemmende Minorität hat die Regierung, als exekutive Gewalt, die Macht in ihrer Hand, und die Mehrheit giebt ihr Beifall, wenn sie dieselbe nach den Gesetzen an- wendet.</p>

               <p>Allein das ist richtig, dass Willkührlichkeit, Inconsequenz, oder Schlaffheit der Verwaltung grössere Gefahren nach sich ziehen, wenn eine ständische Verfassung vorhanden ist, als da, wo sie fehlt.</p>

               <p>Wenn Stände die Regierung durch Verwerfung eines Gesetzvorschlages, oder Versagung einer Summe augenblicklich hemmen können, so ist die Art der Hemmung weit schlimmer und lähmender, welche eine Verwaltung ohne Stände erfährt, wenn sie nicht das volle Vertrauen der Nation besitzt. Sie kann die öffentliche Stimme doch nicht ganz überhören, ihre Misbilligung nicht für Nichts achten, sie richtet sich doch nach ihr, und hat nur kein Organ, sie nur einmal recht kennen zu lernen, noch weniger aber auf sie zu wirken, niemanden, den sie verpflichten kann, da doch der Zweck einmal erreicht werden muss, die Verantwortlichkeit für die Ungemächlichkeit der zu ergreifenden Mittel zu übernehmen.</p>

               <p>Historisch zu bemerken ist auch, dass die Preussische Monarchie nur als Gesammtmonarchie unumschränkt ist. In den einzelnen Provinzen giebt es sehr bestimmte und sehr beschränkende ständische Rechte, die sich auf Zusagen der Preussischen Regenten, welche bis auf die neuesten Zeiten bei der Huldigung bestätigt wurden, gründen, und die zum Theil wohl die Natur eines ^^ertrages haben. Die neu er<pb n="12.396" xml:id="pbXII396"/>396 worbenen Provinzen haben grossentheils eben solche verfassungsmässige Rechte gegen ihre Fürsten genossen. Die Bildung einer ständischen Verfassung ist daher in dem Preussi- schen Staat nicht etwas durchaus Neues, wenn gleich der zwischen einer allgemeinen und einzelnen Verfassungen herrschende Unterschied die jetzige Einrichtung allerdings in eine ganz andere Classe setzt, als die früheren.</p>

               <p>Das Verhältniss der ständischen Einrichtungen zur monarchischen A'erfassung des Preussischen Staats recht sorg- fältig und von allen Seiten zu erwägen in dem Augenblick, wo noch alles unbegonnen ist, und die Wahl der Mittel noch frei steht, schien mir das Wichtigste und Nothwendigste. Es muss jedem fühlbar seyn, dass das ganze Wohl des Staats daran hängt. Aber ich bin überzeugt, dass sich die ständischen Einrichtungen auf die gesagte Weise mit denselben vereinigen lassen, und werde darin noch mehr bestärkt, wenn ich auf den Geist und Charakter des Volks in den Preussischen Staaten im Ganzen sehe. Die Bev/ohner dieser Provinzen sind, der</p>

               <p>Mehrzahl nach, verständige, geschäftsfähige, durch geschicht- liche Erinnerungen grosser Begebenheiten mit Vertrauen auf ihren iMonarchen und den Staat blickende, treue, tapfere, religiöse und besonnene Menschen; ihre Mehrzahl besteht aus grossen, mittleren und kleinen Grundeigenthümern, deren</p>

               <p>Sitten durch die Beschäftigung des Landlebens, und die Mittel- mässigkeit ihres Vermögens einfach erhalten werden; Unsitt- lichkeit, leichtsinnige Neuerungsucht, leidenschaftliches Jagen nach Genuss und Reichthum sind unter ihnen nicht überwiegend und vorherrschend. Jene Tugenden der Treue, Besonnenheit, Geduld im Leiden, Muth in Gefahren haben sich bewiesen und bewährt, in den neuesten Zeiten insbesondere während der Besetzung des Landes durch die Feinde im Jahre 1806, wo die Regierung vom November bis zum Julius gänzlich aufgelöst war, und Städte und Provinzen durch ihre eigenen Vorsteher, abgerissen vom Oberhaupt des Staats sich verwalteten, alles duldeten und alles thaten, um den geliebten alten Herrscherstamm zu erhalten, zum evidenten Beweis, dass wahre Anhänglichkeit für den Staat in der Brust des angesessenen Bürgers fest und unerschütterlich ruht.</p>

               <p>Wie der BegrilF der landständischen Einrichtungen im<pb n="12.397" xml:id="pbXII397"/> Vorstehenden aufgestellt ist, müssen sie wohlthätig auf den Geist der Verwaltung und den Charakter der Nation wirken, und durch das eine und andere sich selbst gegen Ausartung und Anmassung bewahren.</p>

               <p>Die \'erwaltung der Regierung muss durch sie gediegener, § 3- mehr ^ms genauerer Kenntniss der eigenthümlichen Lage, als aus abstrakter Theorie hervorgehend ; stätiger, weniger von einem Systetn zu einem andern abspringend; einfacher und minder kostspielig, durch Abgeben mehrerer Zweige an die Ortsbehörden; endlich gerechter und regelmässiger werden durch festeres Halten an verabredeten Normen, imd Verhütung einzelner Eingriffe. Da eine fehlerhafte Venvaltimg sich einer Ständeversamm- lung gegenüber nicht halten kann, so werden die obersten Verwaltungsbehörden durch dieselbe genöthigt und gewöhnt, nach festen, und bei dem § 5. Wechsel der Personen, doch bleibenden, und nur mit vieler Vorsicht zu ändernden Prinzipien zu handeln, und dies ist die einzige, innere, sowie strenge Verantwortlichkeit, die einzige äussere Bürgschaft für die Güte eines Ministerii. Die Verantwortlichkeit aber wächst auf eine doppelte Weise, einmal gegen die Landstände, imd dann gegen den König, der in den Landständen einen strengen imd sachkimdigen Beurtheiler seiner Minister erhält. Endlich legen die zögernden Formen der Verfassung der Lust zu neuen Gesetzen und Einrichtungen, die, ohne eine solche, leicht in blosse Einfälle ausarten, wohlthätige Fesseln an; imd so gewinnt auf mehr als eiiie Weise durch landständische Einrichtungen die Stätigkeit, die ein Haupt- erforderniss alles Regierens ist, und auf die es dabei weit mehr, als auf Scharfsinn und Genialität ankommt.</p>

               <p>Die Vereinfachung des Regierens ist ein Hauptzweck. Sie besteht § lo. aber gar nicht bloss in dem eigentlichen Abgeben von bestimmten Verwaltungszweigen, denn sobald andere, als Staatsbehörden, in wirklich lebendiger T/iätigkeit vorhanden sind, werden sie (wenn man sie auch nicht verwal- tend machte) von selbst beaufsichtigend und vorschlagend, und ersparen daher der Staatsbehörde beaiif sichten und vorschlagen; und nur wenn einige unter ihnen zugleich verwaltend sind, wird ihr Beaufsichien und Vorschlagen praktisch aus deyn Bedürfniss, und der wirklichen Lage der Dinge hervorgehend. Dies führt aber wieder dahin, dass die allgemeine Ständeversammlung sich auf andere ähnliche Institute beziehen muss, und dass ihr belebendes Princip nicht Lust zum Mitregieren des Ganzen, sondern ächter, auf Entbehrlichmachung vielen Regierens durch zweckmässiges Ordnen der einzelnen Verhältnisse gerichteter Gemeinsinn sejni muss, die einzige wahre Grundlage des inneren Wohls jedes Staats.</p>

               <p>Das blosse Regieren durch den Staat muss, da es durch Häufung der Controlle, Geschäfte aus Geschäften erzeugt, sich mit der Zeit in sich selbst zerstören, in den Mitteln immer unbestreitbarer, in seinen Formen immer hohler, in seiner Beziehung auf die Wirklichkeit, den eigentlichen Bedürfnissen und Gesinnungen der Nation minder entsprechend werden.</p>

               <pb n="12.398" xml:id="pbXII398"/>
               <p>Diese selbst gewinnt durch eine auf diese Weise geordnete i 3- 9. Theilnahme an der Gesetzgebung, Beaufsichtigung und Verwaltung mehr</p>

               <p>Bürgersinn und mehr Bürgergeschick, jeder wird dadurch für sich selbst ernster gestimmt, und giebt seinem Gewerbe und individuellen Leben, indem er beide näher an das Wohl seiner Mitbürger knüpft, eine höhere Geltung. Das Wichtigste aber ist, dem Antheile der Nation an öffent- lichen Angelegenheiten die wahre Richtung zu geben, und § II. darauf ist diese Art der Verfassung berechnet. Man kann sicher behaupten, dass, wenji dies Interesse, so allgemein wie es leider gewöhnlich vorhanden ist, und ohne feste praktische Grundlage, gleichsam in der Luft schwebt, sehr wenig an demselben gelegen ist, ja es den Umständen nach sogar geradezu schädlich genannt werden muss. Denn es führt nur zu oft von gelingender, mehr beschränkter Thätigkeit zu unglücklichen Versuchen in höheren Sphären. Wie dieser Ayitheil gewöhnlich ausgedrückt wird, fehlt ihm die nothwendigste Bedingung, die nejyilich, dass er beim Nächsten, dass er da anfange, wo untnittelbares Berühren der Verhältnisse wirkliche Einsicht, und gelingendes Eimvirken möglich inacht; ein Punkt, von dem er sich hernach, sofern er nur nicht nothwendige Stufen überspringen will, zum Höchsten und Allgemeinsten erheben kann. § 12. Das Leben im Staate hat drei Gattungen, oder wenn man will, Stufen der Thätigkeit und Theilnahme am Ganzen : das passive Eugen in die eingeführte Ordnung, was jeder Bewohner, selbst Schutzverwandter, oder Fremder thun muss; die Theilnahme an der Gründung und Erhaltung der Ordnung aus dem allgemeinen Beruf, als thätiges Mitglied der Staatsgemeinschaft, was das eigentliche Geschäß des Staatsbürgers ist; die Theilnahme aus besonderem Berufe, als Staatsdiener. § 13- Gerade die mittlere Stufe ist seit einer langen Reihe von Jahren verlassen worden; aus Ehrgeiz und Eitelkeit hat man sich zur höheren gedrängt, aus Trägheit, Sinnlichkeit und Egoismus ist man zur niedrigeren zurückgegangen. Es war dadurch eine höclist verderbliche Gleichgültigkeit gegen die Art und das Verfahren der Regierung, und mit ihr, da doch ge- wisse Regierungsmassregeln für Person und Eigenthum nicht gleichgültig waren, zugleich Streben, sich durch ungesetzmässige Mittel i&gt;on den Folgen der Gesetze auszunehmen, entstanden. Zugleich, und dies ist natürliche Folge, zum Theil aber, indem es aus andern Ursachen entstand, auch wieder Grund jener Gleichgültigkeit, waren die Bande lockerer geworden, durch welche der Bürger, ausser dem allgemeinen Verbände, Mitglied kleinerer Genossenschaften ist.</p>

               <p>Als nun durch die französische Revolution und die sich aus ihr ent- wickelnden Begebenheiten die Gemüther plötzlich, aus mehr und minder lauteren Beweggründen zur politischen Thätigkeit aufgeschüttelt wurden, so flogen sie mit Ueberspringung aller Mittelglieder, der unmittelbaren Theilnahme an den höchsten und allgemeinsten Regierungsmassregeln zu, imd daraus entstand, imd entsteht noch, was man laut misbilligen, von sich abwenden, und, wo man kann, niederdrücken muss.</p>

               <p>Es ist daher nichts gleich nothwendig, als das Interesse stufenweise an die im Staate vorhandenen einzelnen Bürgergemeinheiten zu knüpfen, es<pb n="12.399" xml:id="pbXII399"/> dafür zu erwecken, iitui dem seliou überhaupt an Staatsbegebenheiten vorhandenen diese Richtung zu ^eben, und CS SO allmahlig ZUm AllgC- gemeinen aufsteigen zu lassen. Denn allein durch Erziehung des Volkes zur Hinsicht und That kann eine Staatsverfassung begründet und belebt werden, und diese Erziehung bewürken Einrichtungen, die der Thatigkeit des Einzelnen einen freien Spielraum anweisen, und ihm Gelegenheit geben zur Sammlung von Erfahrungen; die ihn aber zuerst dahin führen die Angelegenheit seiner Gemeinde zu verwalten, und so den Grund legen zur Empfänglichkeit für die Liebe zum</p>

               <p>Allgemeinen. Die ersten Keime der \'aterlandsliebe entwickeln sich aus der Anhänglichkeit an den Wohnort, dieser muss uns Berührungspunkte darbieten, er muss zuerst der Gegen- stand unserer Thatigkeit geworden sein, ehe wir dieselbe auf das Ganze zu richten vermögen. Schon jetzt haben w^ir mehrere Institutionen, welche dies beabsichtigen, und zum Theil wirklich leisten. Es kommt nur darauf an, sie zu verstärken, mit einander zu verbinden, und die Gesammtheit aller ständischen Einrichtungen auf diese Basis zu gründen. Durch eine Verfassung, die auf diese Weise auf das Volk einzuwirken sucht, und nur durch sie, kann man dahin gelangen dem Staate in der erhöhten sittlichen Kraft der Nation, und ihrem belebten und zweckmässig geleiteten Antheil an ihren Angelegenheiten, eine grössere Stütze, und dadurch eine sichre Bürgschaft seiner Erhaltung nach aussen, und seiner inneren fortschreitenden Entwickelung zu verschaffen.</p>

               <p>10. Bei einer Berathung über eine Verfassungsurkunde kommen die verfassungsmässigen Rechte aller einzelnen Staatsbürger, die Befugnisse der ständischen Behörden zusammengenommen, und die Organisation der Behörden im Einzelnen, in Ueberlegung.</p>

               <p>1 1 . Zu den allgemeinen verfassungsmässigen Rechten kann man zählen die Sicherheit der Person des Eigenthums</p>

               <p>Freiheit des Gewissens<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„der Presse" gestrichen.</hi></note> Es entsteht die Frage, ob man diese herausheben, und in der Urkunde selbst namhaft machen will, oder ob man vorzieht, was in Absicht ihrer bestimmt werden soll, in dem Wege der ge- wöhnhchen Verordnungen und Gesetze zu publiciren.</p>

               <pb n="12.400" xml:id="pbXII400"/>
               <p>Der Unterschied ist der, ob man die Sicherung dieser Rechte, als Gegenstände der einem Wechsel unterworfenen Gesetzgebung, oder als wesentlichen Theil der als unab- änderlich angenommenen Verfassung ansehen zu müssen glaubt. Das letztere ist unstreitig anzunehmen. Person, Eigenthum und Gewissen für unantastbar zu erklären, entspricht dem allgemeinen Gefühl, liegt in den ersten Bedingungen einer bürgerlichen Gesellschaft und kann, da, auch ohne ausdrückliche und allgemeine Verfassung, in der Preussischen Monarchie diese von dem menschlichen Daseyn nicht zu trennenden Güter immer heilig gehalten worden sind, keine Besorgniss, und kein Bedenken erregen.</p>

               <p>12. Die individuelle Sicherheit der Person erfordert nur zwei Bestimmungen: dass niemand seinem natürlichen Richter ent- zogen werde; und dass in einer zu bestimmenden Periode auf die Verhaftung richterliche Untersuchung erfolgen muss.</p>

               <p>13. Die Sicherung des Eigenthums beruht auf der unbedingten Unabhängigkeit der Gerichtshöfe und ihrer Aussprüche von der Regierung.</p>

               <p>14. An die Erklärung der Gewissensfreiheit können die Rechte der verschiedenen Kirchen geknüpft werden.</p>

               <p>Es kann hier die Frage zur Sprache kommen, ob den Staatsbeamten das Recht eingeräumt werden soll, ihre Stellen nur durch richterlichen Ausspruch verlieren zu können, und ob dasselbe in die Verfassungsurkunde eingerückt werden soll.</p>

               <p>Die Stellen der Richter müssen schlechterdings auf diese Weise gesichert seyn, und diese Unabhängigkeit der Gerichts- höfe gehört schon zu der ausgesprochenen Sicherung der Person und des Eigenthums. Diese Unabhängigkeit auf alle</p>

               <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ueber die Freiheit der Presse, die sonst vorzüglich hierher gehören würde, ist es nach dem Gesetz vom i8. Oktober d. J. nicht mehr nöthig zu reden.</hi></note> Gestrichen: „Mit der Freiheit der Presse ist es nicht ganz ebenso. So unbedingt man itn Prinzip dafür seyn kann, und seyn muss, so ist doch nicht zu leugnen, dass Zeiten und Umstände Beschränkungen unvermeidlich machen können. Nur die Pressfreiheit der ständischen Behörden in ihrem Wirkungskreis wird man in der Verfassung selbst sicher stdlen müssen, wenn man nicht ihre Selbständigkeit vernichten tmd ihre Wirksamkeit lähmen will." Das Gesetz vom 18. Oktober ist die „Königliche Bekanntmachung vom 18. Oktober 181 g, die Bundestagsbeschlüsse vom 20. September d. J. betr."</p>

               <pb n="12.401" xml:id="pbXII401"/>
               <p>401</p>

               <p>Staatsdiener auszudehnen, bringt die mannigfaltigsten Nachtheile mit sich , unter welchen nicht die die geringsten sind, dass es dazu beiträgt, die Staatsämter wie Pfründen anzusehen, und die Staatsbeamten zu einer eigenen Klasse in der Nation werden zu lassen, da es viel natürlicher, und für die Nation und den Staat besser wäre, wenn die Beschäftigung in Staatsangelegenheiten sich noch freier, als jetzt, mit dem Privatleben verbände. Kein anderes, als ein richterliches Amt, dürfte daher verfassungsmässig inamovibel seyn. Dagegen ist es nothwendig, möglicher Willkühr der Verwaltungs Chefs Schranken zu setzen, und darum sind Reglements für diese Fälle erforderlich, und ein sehr zweckmässiges hierin ist unstreitig die Entscheidung des Staatsraths nach vorhergegangenem summarischen Verfahren. Die Stellen der Minister müssen schlechterdings bloss und allein durch den Willen Seiner Majestät des Königs, mit, oder ohne Anführung von Gründen, ertheilt und genommen werden können.</p>

               <p>15. Es fragt sich ferner, ob der Verfassungsurkunde sollen andre Verordnungen, oder Fundamental Urkunden, wie z. B. die über die Rechte der Standesherrn, und andre einverleibt werden ?</p>

               <p>Man hat dies bei der Bairischen und ßadischen Verfassung gethan, und scheint überhaupt bei der einen, und der andern von dem Grundsatze ausgegangen zu se^^n, durch die Aufnahme gewisser Punkte in die Verfassungsurkunde dieselben der künftigen möglichen Berathung und Abänderung der Stände zu entziehen. Ich w^ürde aber durchaus hiergegen se3n. Es ist oftenbar nicht zweckmässig, dass die Regierung weder sich selbst, noch den Ständen dergestalt die Hände binde, und am wenigsten wäre diese Absicht zu billigen, da gegen die Stände von Seiten der Regierung immer nur ein durchaus offenes, vertrauenvolles, und absichtsloses Verfahren beobachtet werden muss.</p>

               <p>Die Verordnung über die Standesherrn ist übrigens oben nur beispielsweise angeführt. Die Frage über die Einverleibung dieser Arten lässt sich eigentlich nur erst nach ihrer Natur, inwiefern alles, was sie enthalten mögen, der künftigen Gesetzgebung gänzlich entzogene Geltung haben soll, oder nicht, beurtheilen. Fordern können die Standesherrn weder, dass Humboldt, Politische Denkschriften III. 26<pb n="12.402" xml:id="pbXII402"/> sich die Regierung durch einen Vertrag gegen sie binde, noch, dass sie ihre sämtlichen Rechte der Verfassungsurlvunde einverleibe. Sie beruhen auf einem eignen Artikel der deutschen Bundesakte, und sind durch die Einverleibung in diese ge- sichert. Räumt der einzelne Landesherr ihnen mehr ein, so hängt es lediglich von ihm ab, inwieweit er dieser Verleihung bindende Kraft ertheilen will.</p>

               <p>Meiner Me3'nung nach muss die Verfassungsurkunde möglichst kurz se^'n, sich ganz speciell auf die Organisation der landständischen Behörden beziehen, hierzu alle, noth- wendigen Bestimmungen enthalten, allein nicht in ein zu grosses Detail eingehen wollen.</p>

               <p>i6. Die Befugnisse der ständischen Behörden in ihrer Ge- sammtheit (denn von den Rechten der einzelnen wird nachher die Rede seyn müssen) bestimmen sich nach dem Umfang ihres Geschäftskreises. Dieser nun begreift, dem ausgeführten allge- meinen Zweck nach, folgende Punkte unter sich: a) Die Besorgung der Angelegenheiten der einzelnen Gemeinden in der Nation von der Dorfgemeinde an bis zur Provinz, w^o diese in einem, gemeinschaftliche Angelegenheiten veranlassenden Verbände steht.</p>

               <p>Diese Angelegenheiten sind schon jetzt den Gemeinden mehr, oder minder, mit grösserer oder geringerer Freiheit überlassen. Wo sie der Staat selbst führt, oder dergestalt beaufsichtigt, dass es der eignen Leitung beinahe gleichkommt, geschieht es aus seiner obervormundschaftlichen Befugniss.</p>

               <p>Der erste Grundsatz muss hier eine strenge Scheidung der Comunal- und der Staatsangelegenheiten seyn. Diese letzteren können nie auf irgend eine Weise der Verwaltung der Stände überlassen werden; die Stände müssen vielmehr von jeder Einmischung in diese Verwaltung entfernt bleiben.</p>

               <p>Der zweite Grundsatz aber ist wieder der, dass in Verwaltung der Gemeindeangelegenheiten dieFreiheit der ständischen Behörden nicht von dem Amte beschränkt und bevormundet werden und die Oberaufsicht nicht über die Verhütung von</p>

               <p>Unredlichkeit, Unordnung und strafbarer Saumseligkeit hinaus- gehen darf. Die genauere Ausführung hiervon gehört, da es hier bloss auf die Scheidung des Begriffs von Gemeinde- und Staatsangelegenheiten ankommt, in die Berathung über die Gemeindeordnung.</p>

               <pb n="12.403" xml:id="pbXII403"/>
               <p>Dagegen ist es hier nothwcndig, wenigstens im Prinzip des ^^e^hältnisses zu erwähnen, in welchem der Staat wegen seines Domanialbesitzes steht. Insofern ist er selbst Theilhaber an dem GemeindeA^erbande. Die scharfe Absonderung der Begriffe hierin ist nicht nur theoretisch wichtig, sondern von erheblichen praktischen Folgen, vorzüglich wegen des Eintiusses welchen es auf die übrigen Mitglieder des Verbandes hat, zu welchem Domainen gehören, ob der Staat sich in Absicht derselben als ein Mitglied des \^erbandes betrachten muss, oder nicht.</p>

               <p>Staatsverhältniss und Staatsangelegenheit kann nur dasjenige seyn, was aus Regierungsrechten tiiesst. Mit diesen aber hat der Domainenbesitz nur insofern zu thun, als er eine Quelle der öflentlichen Einkünfte ist.</p>

               <p>Dagegen würde das doppelte Verhältniss des Staats, in welchem er, als Staat, der Nation, als Gemeinde gegenüber steht, und als Domainenbesitzer zu ihr gehört, wunderbare und unangemessene Folgen hervorbringen können, wie z. B. wenn der Staat als Mitstand, selbst ständische Vertreter wählen wollte.</p>

               <p>Die Verfassungsurkunde wird daher festzusetzen haben, was hierin im einzelnen gelten soll, und dabei von den Grund- sätzen ausgehen müssen: Xebenbelästigung der Privateigenthümer, welche mit Staats- domainen zu einem und demselben Verbände gehören, zu verhindern ; ungebührlicher Vermischung der Attributionen der Staats- behörden vorzubeugen ; dem Staat, wenn er, als Domainenbesitzer, Lasten tragen soll, auch die Rechte unverkürzt zu erhalten, die er in Beziehungauf diesen Besitz selbst, gleich andern Privatmitgliedern desselben Verbandes, muss ausüben können.</p>

               <p>Zwischen den Gemeindeangelegenheiten im strengen Verstände, und den Staatsangelegenheiten liegen noch andere in der Mitte, die man gewissermassen zu beiden rechnen kann. Diese betreffen diejenigen Anstalten, die zwar Provinzial- anstalten sind, allein zu der Gattung derer gehören, welche mit Recht auch, und unter gewissen Beziehungen, zugleich als Staatsanstalten betrachtet werden müssen, wie Landstrassen, Armenhäuser, Kirchen, Schulen u. s. f. Hierbei tritt ein<pb n="12.404" xml:id="pbXII404"/> andres ^'e^hältniss des Staats ein, als bei den eigentlichen Gemeindeangelegenheiten, (Verwaltung des Vermögens, Tilgung der Schulden u. s. f.) und der Staat übt daher hierin auch andere Rechte aus. Genau kann dies nur die Gesetzgebung bestimmen, und um so mehr, als die Ueberlassung einzelner solcher Anstalten an die Gemeinde zu verschiednen Epochen mehr, oder weniger rathsam erscheinen kann. Das Prinzip aber wird die Verfassungsurkunde aufstellen müssen.</p>

               <p>In wie weit in diesen Fällen die Verwaltung durch die Gemeindebehörde, zulässig ist oder nicht, bestimmt sich nach der doppelten Beziehung einmal der allgemeinen Wichtigkeit der Gattung von Anstalten, wie z. B. der Schulen, dann des Umfanges ihrer Wirksamkeit, wie z. B. die einer Universität sich über die Gränzen der Provinz, der sie angehört erstreckt.</p>

               <p>Insofern die Unterhaltung gew^isser Anstalten einem Gemeindeverbande zur Pflicht gemacht wird, versteht es sich auch, dass unter gewissen Umständen dieser das Hinzutreten des Staats, als Staat fordern kann, so z. B. bei dem Bau und der Unterhaltung der grossen Communicationsstrassen zwischen mehreren, oder allen Provinzen des Staats.</p>

               <p>Die Regierung könnte endlich noch sich der ständischen Behörden zur Besorgung einzelner Aufträge in wirklich ihr angehörenden Angelegenheiten bedienen wollen. Dies wäre aber eine höchst tadelhafte Maassregel. Die Maxime muss schlechterdings se3'n, sich einer solchen gänzlich zu enthalten, dagegen allerdings von denjenigen Gegenständen, die w^irklich zugleich Gemeindeangelegenheiten sind, wie Schulen, Wege u. s. f. so viel in die Verwaltung der Gemeindebehörde unter ihrer Verantwortung übergehen zu lassen, als nur immer rathsam, oder zulässig erscheinen kann. Denn dadurch wird die Thätigkeit der Regierung vereinfacht und der Gemeingeist angeregt und unterhalten. 17 b. Die Ertheilung oder Verweigerung der ständischen Zustimmung zu Gesetzen oder Steuern.</p>

               <p>Die Commission hat sich schon in ihrer ersten Sitzung*) dahin ausgesprochen, dass die Regierung dem ständischen Institute an seinem Ernst und seiner Würde sehr viel nehmen. *J Davon enthält das oben (S. jg4j zitierte Protokoll nichts.<pb n="12.405" xml:id="pbXII405"/> und für sich wenig Freiheit mehr gewinnen würde, wenn sie den Standen bloss eine berathende Stimme einräumen wollte, und dass sie dagegen dem ungleich grösseren und für das Wohl des Ganzen wichtigeren Vorthcil entsagte, dass die Stände die Verantwortung für alle von ihnen gebilligte Maassregeln vor der Nation übernehmen müssen. In der That ist es auch das Natürlichste, Einfachste und Zweckmässigste, ihnen ein wirkliches, auf die Angemessenheit der ihnen zu machenden ^''orschläge selbst gegründetes Ent- scheidungsrecht zuzugestehen, und dies Recht auch auf alle allgemeinen Gesetze, oder jede Veränderung derselben auszu- dehnen.</p>

               <p>Es ist aber keine leichte Bestimmung an allgemeinen Kennzeichen festzusetzen, was ein solches Gesetz se}^, das den Ständen vorgelegt werden muss.</p>

               <p>Gewiss in diese Kategorie gehören alle Verordnungen, welche den Rechtszustand aller Bürger, oder einzelner Klassen derselben § 34. wesentlich und dauernd zu bestimmen, bezwecken. Dagegen sind nicht als Gesetze, welche der Berathimg der Stände unterliegen, zu betrachten, alle, yvenn auch allgemeine Vorschriften, welche immittelbar zur Ausübung der Verwaltungspflichten der Regierimg gehören, wie z. B. die Vorschrift, dass jeder, der eine Erziehungsanstalt anlegen will, sich einer Prüfung unterwerfen muss, dass Blatterkranke von der Gemeinschaft mit Andern abgesondert gehalten werden müssen, und noch weniger solche, welche sich auf Personen, die freiwillig mit der Regierung einen Vertrag eingegangen sind, wie Staatsbeamte in ihren Dienstverhältnissen, beziehen.</p>

               <p>Immer aber bleibt in den Bestimmungen der Gränze zwischen dem- § 35. jenigen, %vas blosser Befehl der Regierung ist, in dem sie, um gehörig verwalten zu können, imabhängig seyn muss, und dem eigentlichen, die Zustimmimg der Stände erfordernden Gesetz etwas schwieriges, vorzüglich in der Anwendung auf einzelne Fälle, das sich durch eine allgemeine Definition kaum wird heben lassen. So z. B. war es ehemals Katholiken verboten, sich unmittelbar mit Gesuchen nach Rom zu wenden. Hätte dieser Fall ständische Zustimmung erfordert? Auf der einen Seite fliesst aus dem un- läugbaren Recht der Regierung, die Verhältnisse ihrer JJnterthanen zu fremden Autoritäten zu beaufsichtigen, die Befugniss, die Form dieser Auf- sicht festzustellen. Auf der andern ist es ein, die Gewissensrechte wesentlich verändernder Umstand, wenn jedes solches Gesuch erst der weltliche}^, nicht katholischen Behörde vorgelegt werden soll. Dejinoch scheint hier das Recht der Regierung, allein zu entscheiden, stärker.</p>

               <p>Da die Vorschläge bei der ständischen Berathung von der Regierung § 36. kommen müssen, so fällt die Unterlassung der Vorlegung eines Gesetzentwurfes von selbst in die Categorie der Beschwerden der Stände, und die einseitig entschiedene Angelegenheit kommt daher auf diese Weise doch zur Berathung in der Versammlung, und zur Verantwortung der Regierung.</p>

               <pb n="12.406" xml:id="pbXII406"/>
               <p>Bei der Steuerbewilligung muss die Regierung nothwendig den Etat ihrer Ausgaben vorlegen, und kann es nicht vermeiden, über mögliche Ersparungen in Discussion einzugehen. Dies kann auch der Nation nur wohlthätig seyn. Allein Ein Gegenstand muss dieser Discussion durch eine verfassungsmässige Einrichtung entzogen werden ; das Bedürfnis der Civil- liste darf niemals Gegenstand derselben seyn.</p>

               <p>Es wird daher nothwendig, von den Domainen des Staats Alles, was Seine Königliche Majestät Allerhöchst ihrer eignen Verfügung vorzubehalten geruhen möchten, bei Bildung der Stände abzusondern, und durch die Verfassungsurkunde selbst, als Krongut, zu erklären, über welches die Stände schlechterdings keine Stimmen haben, und dessen Einkünfte nicht, wie die übrigen des Staats, in die den Ständen abzulegende Rechenschaft kommen dürfen. Ohne der übrigen Gründe zu erwähnen, welche diese Anordnung nothwendig machen, ist sie auch geschichtlich in der Entstehung der Domainengüter, und ihrer ursprünglichen Bestimmung begründet.</p>

               <p>Die hierzu bestimmte Domainenmasse müsste aber nicht nur dasjenige vollkommen decken, was man gewöhnlich unter dem Namen der Civilliste begreift, sondern auch jede Noth- wendigkeit ausschliessen, für Gnadengeschenke und Verleihung, und ausserordentliche Beförderung von Kunst und Wissen- schaft, Anträge bei den Ständen durch Vorlegung des Budgets zu machen. Dies erheischt ebenso die Würde des Monarchen, als der Vortheil der Nation, und es liegt ganz in dem Wesen der Monarchie, dass es die persönliche Gesinnung des Regenten sey, welche seiner Regierung, wie jeden andern Vorzug, so auch den Charakter des Glanzes und der, Milde ertheile. Nicht die abstracte Idee des Staats, sondern die Person des Königs Selbst muss die Quelle der Gnadenverleihungen bleiben.</p>

               <p>Dagegen würde es nicht gut seyn, auf diesen Eonds der Krone, so wie es lange Zeit in England war, wirkliche Staats- ausgaben aufzunehmen. Hieraus entsteht eine Vermischung der Grundsätze, und wenigstens in der Folge sehr leicht eine Veranlassung, dennoch über diese Einkünfte mit den Ständen in Berathung überzugehen. Es lässt sich damit auch keine klare üebersicht des Staatshaushaltes vereinigen.</p>

               <p>In der Art, wie die Ständeversammlung ihre Zustimmung zu Gesetzen und Steuern versagen kann, fragt es sich noch,<pb n="12.407" xml:id="pbXII407"/> ob in diesem Fall eine entschiedene, durch die Verfassung festzusetzende Majorität der Stimmen erfordert werden soll, 2. B. 73 oder nicht? An sich ist kein Grund vorhanden, diese Frage zu verneinen, da in der absoluten Majorität oft sehr viel Zufälliges liegen kann. i8c. Die \'orlegung eigner Gesetzvorschläge. Diese gränzt an die Gesetzinitiative, ist indess doch nicht ganz dasselbe mit dieser.</p>

               <p>Die wahre und eigentliche Initiative zu Gesetzen halte ich keineswegs gut, den Ständen einzuräumen. Sie setzt die Regierung in den immer wenig angenehmen Fall, wenn ein dadurch in Gang gebrachter Gesetzvorschlag die Zustimmung beider Kammern erhielte, ihn anzunehmen, oder ein Veto dazwischen zu legen. Das am meisten hemmende für die Regierung ist es aber immer, wenn sie zu etwas Positivem mittelbar oder unmittelbar genöthigt wird.</p>

               <p>Dagegen ist, alle Vorschläge der Stände untersagen zu wollen, eine Massregel, welche auf der einen Seite Aengst- Hchkeit verrathen, und auf der andern vergeblich seyn würde, da die Stände, was sie nicht als Vorschläge anbringen dürften, unfehlbar unter der Zahl der Beschwerden aufführen würden.</p>

               <p>Der zu wählende Mittelweg möchte daher wohl der seyn, dass die Gesetzinitiative den Ständen nicht zugetheilt, aber die Befugniss, Vorschläge zu machen, ihnen in der Art gegeben w'ürde, dass dieselben immer an die Regierung gerichtete, sich hierauf beziehende Bitten wären. Diese haben alsdann eine geringere Förmlichkeit, beschäftigen die Stände, und mithin auch das Publikum weniger umständlich, erfordern keine augenblickliche Berücksichtigung und lassen sich von der Regierung leichter erledigen. igd. Die ßeschwerdeführung.</p>

               <p>Diese ist das natürlichste Recht der Stände, und darf auf keine Weise beschränkt werden. Sie bezieht sich sowohl auf die Beschwerden, welche die Stände aus eigner Bewegung vorbringen, als auf diejenigen, welche sie, indem sie von andern herkommen , zu den ihrigen machen wollen. Die mannigfaltigen Xachtheilc aber, welche die allgememe Ständeversammlung durch die zu grosse Anzahl der Beschwerden, welche bei ihr angebracht werden können, erfahren dürfte,<pb n="12.408" xml:id="pbXII408"/> werden sich dadurch einigermassen vermindern, dass man auch den Beschwerden einen stufenweisen Weg anweiset, und sie zunächst nur bei der localen ständischen Behörde anzubringen verstattet, so wie sich vieles leichter und bequemer gestaltet, wenn nicht Eine allgemeine Ständeversammlung isolirt dasteht, sondern in sich zusammenhängende ständische Behörden die Nation in ihren verschiednen örtlichen "\^erhält- nissen vertreten.</p>

               <p>Da die Beschwerdeführung eine mehr oder minder unmittelbare Anklage der Regierung ist, so muss bei diesem Punkt auch die Frage erörtert werden, ob es den Ständen zustehen soll, die Minister zur Verantwortung zu ziehen, und in Anklagezustand zu setzen. Im Allgemeinen und im Prinzip lässt sich dagegen, meines Erachtens, keine Einwendung erheben. Die Minister, insofern ihnen der Regent die oberste Leitung der Verwaltung anvertraut hat, müssen dafür einstehen, dass die verfassungsmässigen Rechte nicht verletzt, und die Gesetze streng beobachtet werden. Weiter aber dürften die Stände nicht gehen, denn sonst mischten sie sich indirect in die Verwaltung selbst. Wo sie aber, ohne dies zu thun, innerhalb ihrer Gränzen bleiben, ist kein Grund vorhanden, die ^Minister der Verantwortlichkeit gegen sie zu entbinden. Sie ist dem Regenten eine sichere Bürgschaft für die Gesetzmässigkeit der Vorschläge, welche die Minister an ihn bringen, und eben dadurch eine Wohlthat für die Nation. Auch die Minister müssen eine Genugthuung darin finden, dass ihre Geschäftsführung durch strenge Prüfung zur rich- tigen Beurtheilung der Nation gelangt. 20. Die Organisation der ständischen Behörden wird vollendet durch Vorsteher von Gemeinden, Städten und Dörfern, und Kreisen, von Provinzial- und allgemeinen Ständen. Die ersten sind ausschliessend verwaltend, die letzteren ausschliessend be- rathend; die in der Mitte stehenden vereinigen beide Attributionen in sich.</p>

               <p>Die ständische Verwaltung kann sich nur auf die Angelegenheiten von Gemeinden erstrecken, welche Theile der Nation ausmachen. Die Angelegenheiten der ganzen Nation sind nicht mehr besondere, sondern werden, ihrer Natur nach, zu Staatsangelegenheiten.</p>

               <pb n="12.409" xml:id="pbXII409"/>
               <p>2 1. Die Grundlage der landständischen Verlassung ist daher die Gemeinde- und Kreisordnung. Die Gemeindeordnung muss nach den örtlichen \'erhältnissen der Provinzen verschieden seyn, jedoch durch die ganze Monarchie auf gleichförmigen obersten Prinzipien beruhen.</p>

               <p>Es ist von der dringendsten Nothwendigkeit , dass die Gemeindeordnung in dem Laufe des Winters zu Stande komme. Die Arbeit kann aber nur gemeinschaftlich zwischen den hiesigen Ministerial- und den obersten Provinzialbehörden vollendet werden. Der Gang müsste meines Erachtens folgender seyn. Man muss sich zuerst über die Grundsätze vereinigen, dann muss vom Ministerium aus auch ein Entwurf zur Anwendung auf alle einzelnen Provinzen nach den hier darüber schon vorhandenen Hülfsmitteln und mit Zuziehung der hier aus jeder dieser Provinzen anwesenden Räthe vorbereitet werden. Ueber diese Entwürfe ist endlich mündliche Be- rathung [da die schriftliche nie ausreichend seyn kann] mit den obersten Provinzialbehörden zu pflegen. Nur auf diese Weise kann der doppelte Zweck erreicht werden, kein ört- liches Verhältniss unbeachtet zu lassen, und doch, was sehr wichtig ist, soviel Gleichförmigkeit in die Verfassung zu bringen, als die locale Verschiedenheit erlaubt.</p>

               <p>Es ist vorgeschlagen worden, die Ausarbeitung der Gemeinde-Ordnung, nach Festsetzung der obersten Grundsätze, den Provinzial-Landtagen zu überlassen. Ich kann diese Meinung nicht theilen. Die Gemeindeordnung ist ein Theil der Verfassung, es wäre dies also eine Berathung über die zu gebende \er- fassung, was schon an sich bedenklich erscheint.</p>

               <p>Eine solche Berathung ist natürlich schwierig, weil sie nicht angenommen werden kann, ohne in die Theorie der Gesetzgebung einzugehen. Dazu können die Provinzialland- tage im Anfange nicht überall reif seyn. Sie könnten auch leicht, ohne dass es zu hindern stände, einen andern Sinn, als den die ganze Verfassung an sich trägt, in die Gemeinde- ordnung legen wollen. Die Gemeindeordnung enthält immer Punkte, in welchen das Interesse der verschiednen Stände collidirt. Es wäre aber gar nicht politisch, die Collisionsfälle unter den Ständen selbst zur Sprache zu bringen. Unsere Regierung hat gar<pb n="12.410" xml:id="pbXII410"/> kein Interesse, Spaltung zu stiften, um leichteren Einfluss zu gewinnen, dagegen das Höchste, alle Theile der Nation mit- einander möglichst zu befreunden. Endlich würden die obersten Prinzipien, welche man den Ständen hingeben könnte , entweder zu unbestimmt seyn müssen, um überall Anwendung zu finden, oder es würde der Xachtheil entstehen, dass die einzelnen Provinzialstände sich entweder von der gegebenen Norm eigenmächtig entfernten, oder, um ihr getreu zu bleiben, den örtlichen Verhältnissen Zwang anlegten. Die Gemeindeordnung muss also, als ein Verfassungsgrundgesetz, den Ständen gegeben, nicht von ihnen ausge- arbeitet werden. Dies hindert indess nicht, dass nicht gewisse Punkte, bei welchen man in ein zu spezielles Detail eingehen würde, oder die Veranlassung zu Nebenverordnungen geben können, ohne Bedenken zur Berathung bei den Provinzial- landtagen stellen kann. 22. Die allgemeine Grundformel jeder Gemeinde-Ordnung ist, dass die Gemeinde-Angelegenheiten, und namentlich das Gemeinde- Vermögen durch von der Gemeinde gewählte Gemeindeglieder nach den Gesetzen des Landes unter Aufsicht des Staats ver- waltet werden.</p>

               <p>Eine solche allgemeine Formel ist es allemal gut, als Punkt der Beurtheilung und der Annäherung aufzustellen. 23. Ansässigkeit mit liegenden Gründen, oder anderm Ver- mögen, Indigenat, oder erklärte Stätigkeit des ^Aufenthaltes müssen im Ganzen die Normen abgeben, nach welchen sich die Eigenschaft der Gemeindeglieder, als solcher, ihre Stimme und Wahlfähigkeit richtet. Da alle übrigen ständischen Einrichtungen auf der Gemeindeverfassung, als ihrer Grundlage ruhen, so sind die in der Gemeindeordnung enthaltenen Bedingungen der Bürger- Befugnisse auch ebenso die Grundlage aller andern, in den höheren ständischen Wirkungskreisen. Dieser Punkt in der Gemeindeverfassung ist daher von der äussersten Wichtigkeit.</p>

               <p>Die Verfassung nun, welcher der Preussische Staat bedarf, muss ruhen auf Eigenthum und Stätigkeit des Aufenthalts, Nur eine solche passt in das monarchische, und in das hier aufgestellte System.</p>

               <pb n="12.411" xml:id="pbXII411"/>
               <p>411</p>

               <p>Gänzlich zu entfernen, und als ein durchaus entgegengesetztes zu behandeln ist dasjenige, nach welchem die Bürgereigenschaften durch alle Grade und ^^erhältnisse hindurch sich einzig und allein nach einem bestimmten Satz des Geldver- mögens, oder einem bestimmten Steuerbetrag richten. Eine Verfassung, die zur Grundbestimmung dasjenige nimmt, was unter allem das Beweglichste ist, am leichtesten zu einer bestimmten Absicht erlangt, und selbst vorgespiegelt werden kann, muss nothwendig wieder selbst beweglich seyn. Das Prinzip des blossen Geldes ist überdies das leerste und hohlste in Rücksicht auf Sittlichkeit und vaterländische Anhänglichkeit. Auf das Land übergetragen, wenn man es auch in den Städten dulden wollte, würde es bei uns auch allen bisherigen Gewohnheiten und Empfindungen widersprechen.</p>

               <p>Bürger und Eigenthümer sind die wahren Elemente einer stätigen Verfassung, und dass das Gesetz sie dafür ansieht, die einzige Bürgschaft für die Tüchtigkeit und die Rechtlichkeit der Gesinnung im Volk. Was man in den alten Preussischen Provinzen an Verfassungstrümmern besitzt, und was in den wiedergev/onnenen, und neu erlangten vor der fremden Herrschaft bestand, ging auch von denselben Grundlagen aus.</p>

               <p>Bloss das leider eingeführte Patentwesen, was man, da es alle damit verbundnen Missbräuche in Erinnerung bringt, nicht mit der Gewerbefreiheit, die von diesen Missbräuchen, so wie von denen des Zunftzwanges gereinigt werden kann, vermischen muss, hat in diese alte lobenswürdige Verfassung eine Lücke gemacht, und die grossesten Schwierigkeiten eines gut geregelten Communalwesens entstehen, wie es sich bei einigen noch in Erwägung zu ziehenden Punkten zeigen wird, daher:</p>

               <p>Das hier Gesagte hindert indess nicht, dass, v^^enn einmal Bürgerrecht und Ansässigkeit die Grundlage des politischen Systems sind, nicht bestimmte Geld- und Steuersätze auf dieser Basis gewisse spezielle Befugnisse bedingen könnten. Dies wird vielmehr in jedem Fall nothwendig seyn. 24. Die von der Gemeinde gewählten Vorsteher müssen von den Staatsbehörden bestätigt werden, die Verweigerung dieser Bestätigung zieht die Nothwendigkeit einer neuen Wahl nach sich.</p>

               <p>Es soll hier nur angedeutet werden, dass dem Amt dies<pb n="12.412" xml:id="pbXII412"/> 412</p>

               <p>Recht zustehen muss. Welche Ausdehnung man denselben in Absicht der Klassen der zu bestätigenden Gemeindevorsteher zu geben für gut findet, muss besonders bestimmt werden.</p>

               <p>Der Staat kann entweder die Wahl der ständischen Behörden ganz frei lassen, oder sie auf ein Vorschlagsrecht beschränken, oder an Bestätigung knüpfen. Eigne Ernennungen muss billiger und vernünftiger Weise ganz ausgeschlossen bleiben, sie widerspricht dem Begriff ständischer Behörden.</p>

               <p>So wie eine ständische Behörde mit dem Staat in Be- rathung über von ihm zu treffende Maassregeln treten soll, muss, wie es mir scheint, ihre Wahl von aller direkten Beschränkung frei seyn. Die Mitglieder der Provinziallandtage, so wie die des allgemeinen können also nie einer landesherrlichen Bestätigung bedürfen. Denn da die Idee, dass die- selben doch, wenn sich der Fall dazu geeignet findet, der Regierung widersprechen sollen, einmal nie durchaus entfernt werden kann, wie sehr man sie auch zu mildern versuche, so verliert eine Versammlung, deren Mitglieder durch Bestätigung, oder Verwerfung der Staatsbehörden gesichtet sind, sogleich alles Vertrauen beim Volk. Stände aber, die es nicht in That und Wahrheit, sondern nur zum Schein sind, wären unter allen Umständen, und jetzt besonders bei uns das schlimmste und gefährlichste, und es wäre weit besser, statt solcher, keine zu haben. Ohne dass sich von ihnen eine einzige heilbringende Wirkung erw^arten Hesse, hätte man an ihnen unbehülf liehe, überall hemmende, die Unzufriedenheit des Volks mit Recht vermehrende und das ^"ertrauen desselben zur Regierung untergrabende Institute.*) Man kann zwar anführen, dass der Regent in allen Staaten, die eine Pairs-Kammer haben, Pairien neu errichtet und da- her Mitglieder berathender Behörden ernennt. Allein der Unterschied ist hier, dass die Pairie erblich, und daher der Einfluss nur temporair ist. Selbst bei persönlichen Pairien, die aber auch schon gegen den wahren Begrilf angehen, ge*J Hier folgt im Entwurf folgende gestrichene Stelle: „Die Bestätigung der Wahlen passt gerade für die bloss verwaltenden, dadurch rein der Gemeinde an- gehörenden Behörden. Die Gemeinden besitzen alsdann Vorsteher, die ganz das Resultat ihrer Wahl sind, allein der Staat verhindert, dass nicht unredliche, oder durchaus ungeschickte das Amt erschleichen."<pb n="12.413" xml:id="pbXII413"/> schiebt die Ernennung doch für die ganze Lebenszeit. Dann ist aber auch die Pairs Kammer ein eigentlich dazu bestimmtes Institut, eine zu grosse Abweichung der Ständeversammlung vom Regierungssystem zu verhindern. Die Ernennung bloss verwaltender Gemeindebeamten hat nicht soviele Gründe, als bei berathenden Behörden gegen sich, aber sie lähmt gleichfalls den lebendigen Antheil, und die freiwillige Wirksamkeit in den Gemeindeangelegenheiten, sie wäre ausserdem in unsern alten Provinzen ein bedenklicher und trauriger Rückschritt von der Städteordnung.</p>

               <p>Bestätigung der Wahlen, und Auswahl aus mehreren Vorgeschlagenen passen gerade für bloss verwaltende aber rein der Gemeinde angehörende Beamte, die letztere besonders für solche, die zugleich Staatsbehörden sind, wie die Landräthe ehemals, und zum Theil noch jetzt angesehen werden.</p>

               <p>In den Rheinprovinzen erhalten die Städte, w^enn ihnen die eigne Wahl ihrer Bürgermeister zugestanden ward, eine Freiheit, die sie vorher nicht besassen. Ich würde aber doch dafür stimmen, ihnen dieselbe zu ertheilen.</p>

               <p>Vielleicht könnte man jedoch festsetzen, dass, wenn die Regierung sich genöthigt sähe, im Fall der Erledigung einer</p>

               <p>Stelle, die Bestätigung zweier Wahlen hinter einander zu ver- W'erfen, alsdann ihre eigne Ernennung einträte.</p>

               <p>25. Eine sehr wichtige Frage ist es ob man den Grundsatz annehmen will, dass gewisse Stellen von Gemeindevorstehern, namentlich die Bürger- und Ober-Bürgermeister der Städte lebenslänglich seyn sollen, oder ob es im Gegentheil nicht gestattet werden darf, dass man sie auch nur in einzelnen Fällen dafür erkläre.</p>

               <p>Wie es scheint, hat die Städeordnung vollkommen Recht gehabt die Erneuerung der Bürgermeisterernennungen nach einer Reihe von Jahren zu fordern. Wenn der Gemeingeist rege erhalten werden, wenn die Verwaltung der Gemeindeangelegenheiten durch die Gemeinde selbst den (Charakter des Volks tüchtiger, lebendiger und ernster machen soll, so muss die Beschäftigung der Gemeinde mit ihren Angelegenheiten nicht zu lange Pausen haben. Auch ist es nicht einmal gut, wenn die Vorsteher ihre Verwaltung ganz wie ein anderes<pb n="12.414" xml:id="pbXII414"/> Amt ansehen, und dadurch zu weit von der ursprüngUchen Idee der Erfüllung einer Bürgerpflicht entfernt werden. Endlich ist es nicht bilHg, dass die dermaligen Gem.eindeglieder auf so lange Zeit hin den nachfolgenden das Recht einer neuen Wahl entziehen.</p>

               <p>Es ist auf der andern Seite nicht zu läugnen, dass der Wechsel der Vorsteher in der Ausführung mannigfaltige Schwierigkeiten, und in einigen Fällen wohl auch Xachtheile mit sich führt. Es ist schwer taugliche Subjecte zu linden, solche, die es sind, übernehmen schwieriger ein Amt, was ihnen sechs Jahre hindurch die Zeit zum eignen Erwerb nimmt, und sie hernach ohne hinreichende Entschädigung lässt: es kommt wohl auch vor, dass sich einige durch nicht zu billigende Mittel um die Gunst ihrer Mitbürger, und die erneuerte Ernennung bewerben.</p>

               <p>Allein diese Schwierigkeiten und Nachteile vermindern sich nach und nach in eben dem Grade, in welchem Gemeingeist und Bürgersinn wachsen, und können nie ein Grund werden, gerade eine Einrichtung zu treffen, welche diese beiden Fundamente aller guten ständischen Einrichtungen schwächt, und wankend macht.</p>

               <p>Es dürfte, meines Erachtens, nicht einmal den Gemeinden erlaubt seyn, ihre Vorsteher, auch freiwillig, auf längere Zeit zu wählen, als die Gemeindeordnung festsetzen wird, und dadurch denen, die nach ihnen in der Folge zu wählen be rechtigt sind, vorzugreifen.</p>

               <p>Bei dieser seit einigen Jahren, sogar ausser den Wahl- epochen, zugelassenen Methode tritt noch die Möglichkeit eines andern schlimmen Misbrauchs ein. Da die Bürgermeisterstellen besoldet sind, so liegt denen, welche dieselben bekleiden, natürlich viel daran, ihre Aemter für ihre Lebens- zeit gesichert zu erhalten. Es ist daher natürlich und kann wenigstens oft der Fall seyn, dass sie durch wenig lobens- würdige Mittel, einen Moment der Popularität zu gewinnen suchen, der ihnen diesen Vorzug verschallt, man kann nicht einmal dafür stehen, dass sie deshalb nicht sogar Arten von Verpflichtungen, für die Zukunft übernehmen, das Zeugniss der Regierungen über die Zulässigkeit solcher Wahlen sichert dieses nicht hinlänglich gegen solche Misbräuche.</p>

               <pb n="12.415" xml:id="pbXII415"/>
               <p>•26. Bei der Controllc des Staats entsteht die Frage, ob nicht die \'eräusserung der Gemeindegüter an die Genehmigung der Regierung geknüpft werden müsste? I^mpfehkingswürdig scheint es auch, das Contrahiren von Gemeindeschulden zu beschränken. Es dürfte rathsam seyn, alles Schuldenmachen, das zur Absicht hätte, sich dadurch anderer \'erbindlichkeiten zu entledigen, oder Be- dürfnisse zu decken , gänzlich zu verbieten , und die Schulden unter allen Umständen für ungültig zu erklären, Anleihen dagegen nur in dem einzigen Fall zu gestatten, wo sie zu nützHchen An- lagen bestimmt, und sogleich mit einem sichern Fonds zur Zahlimg der Zinsen und Abtragung des Capitals versehen würden.</p>

               <p>Beide Beschränkungen würden dem Geiste einer stän- dischen Verfassung nicht widersprechen, und die Städteordnung giebt den Städten bei \'eräusserungen zu viele und unge- bundene Freiheit. Es ist ein grosser Unterschied zwischen der Bevormundung, die dem Laufe des täglichen Geschäfts folgt, und es auf eine kleinliche Weise leitet, und zwischen fest bestimmten Gränzen, welche man der Dispositionsfähigkeit steckt. Die erstere tödtet den Geist der Gemeindeverwaltung; die letztere hemmt nur einzelne, ihrer Natur nach nur selten vorkommende Handlungen, deren Nachtheil, wenn sie irriger Weise unternommen wären, nicht wieder gut zu machen wäre.</p>

               <p>27. Man hat die Frage aufgeworfen, ob es für Stadt- und Landgemeinden eine verschiedne Communalordnung geben müsse, oder nicht? Im Ganzen muss man die Frage unstreitig bejahen, allein bei der Anwendung auf einzelne kommt es doch darauf an, ob nach den örtlichen Verhältnissen zwischen Land- und Stadtgemeinde ein hinlänglich grosser Unterschied obwaltet, um eine solche Verschiedenheit zu begründen.</p>

               <p>Der Unterschied zwischen Stadt- und Landgemeinden, w^o diese noch in ihrer ursprünglichen Beschaffenheit vorhanden sind, ist von der Art, dass schlechterdings nicht die- selbe Gemeindeordnung auf beide passen kann. In der letztern sind die Verhältnisse offenbar einfacher, in der ersteren, selbst in den kleinsten, immer einigermassen verwickelt. Die Städte haben meistentheils ein eignes, besondere Verwaltung erforderndes Vermögen, gemeinschaftliche Anstalten, Gemeindegebäude, welches Alles den Landgemeinden zwar nicht immer, aber meistentheils abgeht. In den Städten, auch in den<pb n="12.416" xml:id="pbXII416"/> kleinsten , kommen verschiedene Menschen zusammen , die Einwohner kommen und ziehen fort, und die nähere Berührung, in der sie leben, die verschiedenartigen Handthie- rungen, die sie treiben, macht ihre Verhältnisse mannigfacher. Auf dem Lande giebt es eine geringe Zahl von Häusern ausser denjenigen, die zum wirklichen Landbesitze gehören; die Einwohner wechseln daher selten; sie treiben meistentheils alle ganz oder hauptsächlich Ackerbau , und es giebt wenige und einfache Händel unter ihnen zu schlichten. Die Gemeindeordnung für das platte Land muss daher auch sehr einfach seyn, alles was nach städtischer Einrichtung aussieht, ist hier durchaus unpassend und verderblich. Bei Landgemeinden ist es daher auch weit besser, wenn die Vorsteher, die Schulzen, auf ihre Lebenszeit ihr Amt verwalten, da hingegen in den Städten von den Bürgermeistern das Gegen- theil gilt.</p>

               <p>Es giebt aber allerdings Provinzen, auf deren Landgemeinden das Gesagte keine Anwendung findet, und seit der Einführung der Gewerbefreiheit sind überall auf dem platten Lande auch andere, als bloss Ackerbauer, ansässig. Hierdurch ändert sich allerdings das Verhältniss gar sehr.</p>

               <p>Indess wird man auf dem platten Lande die Ansässigkeit mit Landeigenthum , wo nicht ganz besondere Umstände ob- walten, immer ausschliesslich als dasjenige anerkennen müssen, was die Eigenschaft eines stimm- und wahlfähigen Gemeinde- mitgliedes entscheidet. Wer auf dem platten Lande blos als Miether wohnt, theilt nicht dasselbe Interesse mit den übrigen Gemeindegliedern, sein Aufenthalt selbst hat keine verbürgte Dauer, und er zieht nicht wie der städtische, von einem Hause, sondern von einem Dorfe zum andern. Wäre in einer Provinz die Bevölkerung des platten Landes wirklich sehr vermischt, und es machten die Ackerbauer nicht die Mehrheit aus, so müsste freilich auf die übrigen mehr Bedacht ge- nommen werden, allein dann würde man eine bestimmte Art der Einbürgerung festsetzen müssen, weil das blosse Miethen einer Wohnung nicht genug Stätigkeit des Aufenthalts anzeigt, um danach in die Genossenschaft aufgenommen werden zu können.</p>

               <p>Wäre der Fall der nicht Eigenthum besitzenden Einwohner auf dem platten Lande weniger häufig, so könnte<pb n="12.417" xml:id="pbXII417"/> man diese freilich übergehen, und ihnen überlassen zur Err ' nachbarten</p>

               <p>Stadt zu iiewinncn.</p>

               <p>Werbung landständischcr Rechte das Bürgerrecht in einer be28. In den Städten wäre es wünschenswerth, die Bürger nicht,. Tsie nach der Städteordnung<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>§ II der Städteordmmg lautet: „Jede Stadt, welche über 800 Seelen ent-</hi></note> geschieht, bloss nach Quartieren, sondern nach Genossenschaften abgetheilt, ihre politischen Rechte ausüben zu lassen.</p>

               <p>Das Zusammenschaaren der Leute nach Quartieren hat et\s'as Todtes und Erfolgloses für Gesinnung und Charakter; dagegen giebt die Bildung von Genossenschaften dem Geist und Gefühl die heilsame Richtung, seine eigne Ehre an die Ehre der Genossenschaft zu knüpfen, wodurch alle wechselseitig kräftiger auf einander einwirken.</p>

               <p>Auf alle ständische Verfassungen tief einwirkend, und überhaupt zweck- § 58. massig wird es seyn, Wahlen und andere öffentliche Handlungen nicht nach dem blossen Wohnen in diesem oder jenerti Quartier, sondern nach Corpo- rationen anzuordnen. Glieder der Gemeinde wären nur Glieder von Corpo- rationen und keine andern. Diese Corporationen müssen eine vernünftige Gewerbefreiheit nicht außieben, sie dürften überhaupt nicht mit den Zünften verwecfiselt werden. Dies letztere würde auf jede Weise unstatthaft seyn. Die Corporationen sollen ein politisches Mittel seyn, die städtische Gemeine in Classen von Individuen abzutheilen, welche sich in ihrer Handthierung und den Resultaten derselben in ähnlichen Verhältnissen befinden. Diese Abtheilung soll zum Behuf der Besorgung des städtischen Interesses und nach dem Grundsatz geschehen, dass Theilnahme an einem kleinen, bestimmt abgeschiednen Körper den Bürgersinn und die Moralität mehr, als einzelnes Handeln in einer grösseren Masse erhöht. Die Zünfte sollen die Güte und Ehrlichkeit des Gewerbes sichern und bekunden. Aus diesem, ganz ver- schiednem Zweck folgen natürlich auch verschiedne Grundsätze über die Regeln der Zusammensetzung dieser beiden Arten von Genossenschaften, und die Zulassung zu denselben. In die Zünfte muss man, wenn man nicht die Freiheit der Gewerbe vernichte)! will. Jeden, der hinreichende Geschicklichkeit, den nöthigen Vorschuss, wo dieser schlechterdings erforderlich ist, und einen nicht offenbar anstössigen Charakter besitzt, aufnehmen, zur Zulassung zu den Bürger-Corporatioyien kann dies natürlich nicht genügen. Ebenso müssen die Zünfte sich in sehr viele Zweige theilen, weil der Ein- theilungsgrund die Verschiedenheit der Gewerbe ist, bei den Bürger-Corpo- rationen wäre dagegen die einfachste Eintheilung die beste.</p>

               <p>hält, soll geographisch nach Massgabe ihres Umfanges, in mehrere Theile getheilt werden, wovon jedoch in grossen Städten keiner über 1500, keiner unter 1000 — in mittleren und kleinen aber keiner über 1000 und unter 400 Seelen enthalten darf"</p>

               <p>Humboldt, Politische Denkschriften lU. 27<pb n="12.418" xml:id="pbXII418"/> § 59- Die natürlichste scheint die in diejenigen, welche Landbau, Handwerke und Handel treiben. In grossen Städten dürße es zweckmässig seyn, die letzten wieder nach dem Unterschied des Details und Grosshandels abzusondern. Ob Fabrikanten in so hinreichender Anzahl vorhanden sind, dass sie eine eigne Corporation bilden müssen, oder ob man sie den Kaufleuten anschliessen kann? lässt sich nur nach den Ortsverhältnissen beurtheilen.</p>

               <p>In eine Corporation ausser jener, müsste rnan alle übrigen Bürger ver- einigen.</p>

               <p>Man hat wohl vorgeschlagen. Gelehrte und Künstler als eine eigne Corporation zusammen handeln zu lassen. Aber man hüte sich ja, die Gelehrten unmittelbar als solche, als politische Classe handeln zu lassen. Man wird sie als Gelehrte unbrauchbar machen, und sie werden in der neuen</p>

               <p>Kategorie, als Klasse nie wohlthätig wirken, so wünschenswerth ihr Einfluss als Individuen ist. § 60. Der Adel, wie zahlreich er auch in einer Stadt seyn möchte, müsste darin keine besondere Klasse bilden wollen. Wo er etwas ihm Eigenthüm- liches geltend machen will, muss er als Landbesitzer und Landbewohner erscheinen. In der Stadt gehört er in die allgemeine, gemischte Classe, in die man alle Individuen vereinigen könnte, die nicht Acker- bau, Handwerke, oder Handel treiben, zu welcher daher auch die Staatsbeamten gehören. § 61. Die Genossenschaft in der Corporation müsste abhängen von dem</p>

               <p>Vermögen, oder erweisslichen Erwerbe, dem unbescholtnen Ruf, der Herkunft aus dem Ort, oder einem vom Augenblick der gemachten Erklärung,, dass man zu ihr gehören wolle, ununterbrochen fortgesetzten Aufenthalte. In wiefern Erwerbung eines Grundstücks diese letzte Bedingimg erleichtern könnte, wäre eine besonders zu erwägeyide Frage. § ^*' Eine solche Unterscheidung der Corporationen lässt sich nur in Städten von beträchtlicher Grösse denken. In den meisten würde der Fall eintreten, dass eine oder die andere zu wenig zahlreiche Classe der anderen beitreten müsste. Allein die Bedingungen der vollen Bürgerrechte würden immer, wenn auch, wie in blossen Ackerstädten, nur Eine Classe vorhanden wäre, dieselben seyn, welche den Beitritt des Individuums zu der ihm eignen Corporation erfordern würde.</p>

               <p>Da hier der Gewerbefreiheit und der Zünfte erwähnt ist, so muss ich noch bemerken, dass dieser ganze Zweig der Gesetzgebung wohl sehr wesentlich einer Verbesserung bedürfte, da man von dem einen Extreme geschlossener Zünfte plötzlich, und ohne alle Vorbereitung zu dem entgegengesetzten des Patentwesens übergegangen ist. Verbesserungsvorschläge, die, wie es scheint sehr empfehlenswürdig sind, hat der Staats- rath von Rehdiger in seiner Schrift über die Repräsentation im Preussischen Staate<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die sehr umfangreiche Denkschrift befindet sich abschriftlich in Humboldts Nachlass in Tegel.</hi></note> gemacht.</p>

               <pb n="12.419" xml:id="pbXII419"/>
               <p>XLVI. XLVII. Zur ständischen Verfassung in Preußen. 4.IQ</p>

               <p>Es scheint natürlich, dass die seit 1808 in den alten Provinzen eingeführte Städteordnung auch, mit einigen in derselben vielleicht rathsamen Veränderungen die Comunalordnung aller Städte der Monarchie werde. Ich weiss wohl, und habe mich durch mehrere Acten davon überzeugt, dass von mehr als Einer Regierung behauptet und zum Theil mit Beispielen belegt -^ird, dass sie überhaupt nicht wohlthätig wirke, oder wenigstens den kleinen Städten nicht angemessen sey. Eine genaue und umständliche Prüfung aber wird, glaube ich, das Gegentheil zeigen. Hier erlaube ich mir nur die Bemerkung, dass, wenn man sagt, dass sie einen regen und lebendigen Bürgersinn voraussetze, man dasjenige von ihrem Daseyn fordert, was sie erst hervorbringen soll ; und dass, wenn man ihr vorvvirft, dass sie dies nicht bewirke, man vergisst, dass sie in der Monarchie isolirt dasteht, ohne eine einzige andere ahnliche gebildete ständische Behörde neben, oder über sich zu haben, dass in dieser isolirten Stellung die Staatsbehörden nothwendig stärker, als sonst nöthig wäre, auf sie wirken müssen, und dass auf diese Weise ihr freier Entschluss durch, die beschränkende Thätigkeit der Staatsbehörden gehemmt wird. Sehr viel liegt gewiss auch daran, dass nicht jede Regierung mit einem Institute dieser Art umzugehen versteht. Darum muss man nicht das Institut selbst ändern wollen, sonst lernen es die Regierungen nie, und die Gemeinden werden auch weniger und später geschickt, sich der freieren Formen zu bedienen. 29. Auf dem platten Lande kommen in mehreren Provinzen die gutsherrlichen Rechte, und der überwiegende Ackerbesitz des Gutsherrn, wenn auch seine Vorrechte aufhörten, in Betrachtung. Es wird einer weisen Mischung bedürfen, um, ohne der Lage des Gutsherrn auf eine unzweckmästige Weise zu nahe zu treten, der freien Thätigkeit der Gemeinde zugleich einen Spielraum zu lassen, und so einen allmähligen Uebergang vorzubereiten.</p>

               <p>Den Rittergutsbesitzern alles obrigkeitliche Ansehen zu nehmen, scheint weder billig noch zweckmässig. Es würde das in vieler Hinsicht wohlthätigc Band zwischen dem Gutsherrn und seinen Angehörigen zerreissen, eine Umwälzung, kein allmähliger Uebergang seyn, der auf eine mildere Art möglich ist; es würde auch die Kosten der Verwaltung ver<pb n="12.420" xml:id="pbXII420"/>420 vielfältigen, und die letztere zugleich dem Eingesessenen lästiger machen durch eine grössere Entfernung der Beamten von seinem Wohnsitze. Dagegen darf auch die Gemeinde nicht durchaus von der obrigkeitlichen Gewalt ausgeschlossen seyn.</p>

               <p>Heilsame Mittelwege könnte man auf folgende Weise einschlagen so dass § 63. ij für alles dasjenige, was besonderes und abgeschlossenes Interesse und</p>

               <p>Eigenthiim der Gemeine ausser dem Rittergutsbesitzer ist, diese einem aus ihrer Mitte die Besorgimg und Verwaltimg übertrüge. In sehr vielen, und den meisten Fällen dürfte aber sehr wenig, oder nichts von dieser Art vorhanden seyn; 2) die Gemeinde bei Ernennung eines Schidzen durch den Rittergutsbesitzer ein Widerspi'uchsrecht ausüben könnte, über das, wenn man sich in einem Falle nicht einigen könnte, der Landrath entschiede; jj der Rittergutsbesitzer, wo es das Verhältniss nur immer erlaubte, mehr als die beaufsichtende Behörde behandelt würde, und als in einem ähnlichen Fall zur Gemeinde stehend, wie der Landrath zu dem Kreise. Wenn man den Umfang der Rechte betrachtet, welche, als zur Patrimonial-Gerichtsbarkeit gehörend, durch die Guts- herrn ausgeübt werden, so bestehen sie in der polizeilichen und richterlichen Gewalt.</p>

               <p>Die erste müsste in der Hand des Gutsbesitzers bleiben, allein durch den von ihm ernannten Schulzen geübt werden, und die Gemeinde müsste Theil daran haben, in dem sie Schoppen, die unter dem Schulzen und mit ihm zusammen die Behörde bildeten, ernannte. Von der Gerichtsbarkeit ist die criminelle schon jetzt zum Theil getrennt. Aber es Hesse sich wohl der ganze Theil davon absondern, welcher eines gelehrten Juristen bedarf. Dagegen würde die Bestrafung von Feld- und Forstfreveln, der Gesinde- und Polizeivergehungen, die Schlichtung von Injuriensachen, Zänkereien und solchen Schlägereien, die keinen verbrecherischen Charakter hätten, die Vormundschaft in den Fällen, in welchen das Vermögen nicht eine gewisse Summe überstiege u. s. f. wohl am besten den Dorfgerichten überlassen, die dann auf die erwähnte Weise von Vorständen aus der Mitte der Gemeinde, unter Vorsitz des vom Gutsherrn ernannten Schulzen besorgt würden. Diese kleinen Sachen, die der schlichte und rechtliche Sinn des Landmanns leicht ordnet und entscheidet, sind nicht für eigentliche, oft entfernte Gerichte, welche Collegien bilden, geeignet. Da, wo die Land- und Stadtgerichte eingerichtet</p>

               <pb n="12.421" xml:id="pbXII421"/>
               <p>421 sind, ist es zum Theil dahin gekommen, dass Felddiebstähle, und ähnliche Vergehungen gar nicht mehr angezeigt werden, und mithin straflos bleiben. Dagegen sind einzelne stehende Patrimonial-Richter. welche doch zum Theil wichtige Sachen behandeln, auch sehr schädlich. Auf keinen Fall kann die Gerichtsbarkeit anders, als wie ein Ausfluss der Souverainitäts- rechte angesehen werden, und wo sie auch eine Commune, oder ein Privatmann übte, muss es nur als ihm übertragen seyn, und er im Grunde, wie auch bei uns der Fall ist, kein anderes Recht besitzen, als das der Ernennung des Richters. 30. Bei den Landgemeinden verdient die Frage, ob nicht, obgleich, wie es gewiss ungemein wohlthätig ist, die Bauern nun- mehr Eigenthümer theils geworden sind, theils noch werden sollen, dennoch der Theilbarkeit und Veräusserbarkeit der Bauergüter Gränzen gesetzt werden sollten. Es scheint die Erhaltung des Bauernstandes in seiner Einfachheit, Tüchtigkeit und Wohlhabenheit in der That mit dem Gegentheile unvereinbar.</p>

               <p>Bei dieser Materie der Gewerbefreiheit, und einigen andern Lieblingstheorien der neuesten Zeit scheint man auf die Menschen bloss als isolirte, erwerbende, herv'orbringende und geniessende Wesen, zu sehen, nicht aber als auf sittliche Elemente der grössern und kleinern Gemeinheiten im Staat, und des Staats selbst. \'on dem Ersteren auf Produktion und Fabrikation gehenden Gesichtspunkt aus, die Sache betrachtet, ist aller- dings Gewinn, bei einer ganz rücksichtslosen Freiheit und Beweglichkeit; allein Gesinnung und Charakter gedeihen nur im stillen Fortführen stätiger, angeerbter Verhältnisse. Das ewige Theilen der Bauernhöfe muss die Familie an den Bettelstab bringen, die Freiheit der Veräusserung , das Zusammenkaufen halber Dorfschaften begünstigen. Es ist möglich, und sogar anzunehmen, dass sich das von selbst auch wieder ins Gleiche setzt, und dass nach 100 Jahren die Bauerngüter doch um nichts im Ganzen kleiner und grösser sind, als jetzt. Aber rechnet man die in der Zwischenzeit herumgeworfenen, bewegten, verarmten und wieder empor- gekommenen Generationen, oder wenn auch die Individuen gar nichts gelten sollen, dies Herumwerfen, Bewegen, Verarmen und Emporkommen, das zu seiner Zeit nachtheilig wirkt, und sich noch in der Nachkommenschaft mittheilt, für<pb n="12.422" xml:id="pbXII422"/> nichts ? Es ist, um diesem Uebel zu steuern, gar nicht nöthig, den Verkehr bis zur Stockung zu lähmen, man kann alle wohlthätigen Folgen, die er, als den Verbesserungsgeist begünstigend, und den blossen Erhaltungssinn verhindernd, in</p>

               <p>Schläfrigkeit auszuarten, her\^orbringt, bewahren, ohne in das entgegengesetzte Extrem zu verfallen.</p>

               <p>Ganz vorzüglich muss man zu diesem Zweck auf das Gemüth und die Gesinnung der Menschen wirken, allein die Gesetzgebung muss hinzukommen, sie muss dem beweglichen Sinn der Menschen Haltung geben, ohne ihm Ketten anzulegen. Zuerst muss sie in dem Fall, von dem hier die Rede ist, nicht nöthigen, die Theilbarkeit des Erbes, auch wenn man es nicht wollte, zuzulassen, besser noch wäre es, wenn sie schon den heilsamen Fall, die Vererbung des Bauerngutes auf einen der Söhne, als Regel enthielte; endlich kann sie in gewissen Fällen, w^o der Nachtheil zu w^esentlich wäre, auch verbietend einwirken.</p>

               <p>Die Einführung einer ständischen Verfassung wird erst recht die Wichtigkeit dieser Verhältnisse fühlbar machen.</p>

               <p>Sie bedarf der Gesinnung der Menschen, wie ihres verhält- nissmässigen Wohlstandes; auf dem einen und dem andern, beruht die Neigung der Gemüther, dem gemeinen Wohl mit Festigkeit anzuhängen. Wo bloss der Staat regiert, kann er die Menschen mehr als Sachen betrachten, und sich um den Einfluss der Institutionen und Gesetze auf ihre Gesinnung unbekümmerter lassen.</p>

               <p>31. An die Gemeindeordnung schliesst sich die Kreisordnung an. Auch der Kreis verwaltet seine Angelegenheiten durch die von ihm selbst bestimmten Vorstände, welche zusammen den PCreistag bilden. Diese aber werden nicht unmittelbar aus den Einsassen, sondern aus den schon bestehenden Gemeindevorstehern, und durch diese selbst, nicht durch das Volk gewählt. Insofern die Rittergutsbesitzer an der obrigkeitlichen Gewalt Theil nehmen, sind sie alle unter den Wählbaren. Allein jeder Stand hat seine bestimmte Anzahl Deputirte am Kreistage. Diese versammeln sich unter dem Vorsitz des Landraths, der die zwiefache Eigenschaft einer Staats- und einer ständischen Behörde in sich vereinigt, indem er unter der unmittelbaren Leitung der Regierung steht, aber aus drei von dem Ivreise vorgeschlagenen Individuen<pb n="12.423" xml:id="pbXII423"/> gewählt wird. Der Kreistag versammelt sich nur einmal im Jahre, es bleibt aber dem Landrath ein Ausschuss von einem Deputirten aus jedem Stande zur Seite stehen.</p>

               <p>Der Kreistag befindet sich in der Mitte zwischen den eigentlichen Gemeindebehörden, und der Provinzialversamm- lung. Er gehört aber, seiner Natur nach, als rein verwaltend, weit mehr zu den ersteren, als zu den letzteren.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Hier folgt im Entwürfe: „Daher ist es zweckmässig, dass er nicht durch vollkommen neue Wahl aus den Einsassen hervorgehe, sondern nur aus den schon besteilten Vorstehern von ihnen gewählt werde. Auch ist die Kenntniss der Verwaltung der Angelegenheiten der Gemeinden heilsam bei der Besorgung der</hi></note> Er ist eine zweite Stufe der Gemeindeverv^'altung, nicht wie die Provinzialversammlung seyn soll, eine zweite Stufe der Stell- vertretung.</p>

               <p>Daher ist die Wahl bei ihm verschieden, nicht aus dem Volk und durch dasselbe, sondern aus den schon bestellten Gemeindevorstehern und durch sie. Die Rittergutsbesitzer, die Magisträte, und die Bauernvorstände der einzelnen Dörfer (sie seyen Rittergüter oder nicht) versammeln sich einzeln, und stellen die Wahlen an.</p>

               <p>Auf den Kreistagen stehen die Deputirten der verschiedenen Stände in kleiner Zahl unmittelbar nebeneinander, woraus allerdings manchmal Reibung hervorgehen könne. Die Erfahrung zeigt dies auch in der That bei der Ausführung des sogenannten Gensd'armerie Edicts.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Edikt wegen Errichtung der Gendarmie vom jo. Juli 1812, das die Wahl von Kreisdeputierten usw. anordnet.</hi></note></p>

               <p>Die erste Frage ist nun, ob die Deputirten Zahl, wie es dies Edict vorschreibt, von jedem Stande gleich seyn, oder ob man sie ungleich zu machen hat,<note type="footnote" n="***)" resp="gnd-116890657"><hi>Hier sind itn Entwurf die Worte gestrichen : ,Je nachdem in einem, oder dem andern Kreise mehr, oder weniger bedeutende Städte u. s. f. sind."</hi></note> nach irgend einem zu bestimmenden Massstab r</p>

               <p>Die Gleichheit lässt sich von der Seite vertheidigen und rechtfertigen, dass jeder Stand sein Interesse, insofern es sich absondern könnte, gehörig wahren kann. Allein wo es hernach auf die Entscheidung ankommt, ist es doch natürlicher, dass die im Kreise mit Eigenthum vorherrschende Masse auch ein Uebergewicht ausübe. Angelegenheiten des Kreises."</p>

               <pb n="12.424" xml:id="pbXII424"/>
               <p>Meines Erachtens müsste jeder Kreis etT\'a 12 Deputirte zum Kreistag stellen. Bei abweichend sehr kleinen möchten 9 genügen. Von der Schädlichkeit einer zu kleinen Zahl da, wo, wie hier Interessen, die verschieden seyn können, schroif und nahe bei einander stehen, bin ich überzeugt.</p>

               <p>Welchen Theil nun die Rittergutsbesitzer, wo es deren giebt, die übrigen Landbesitzer (Bauern) und die Städte von diesen Deputirten zu stellen haben sollen, müsste ein für allemal bestimmt, dabei aber nur im Grossen und Ganzen auf die Masse der Bürgschaft, welche jeder Stand dem Ganzen durch Eigenthum, und Gewerbsvermögen zubringt, gesehen werden.</p>

               <p>Die verschiedne Ansicht, von dem Gesichtspunkte der verschiednen Stände aus muss nothwendig einen entschiedenen Einfluss ausüben, wenn die Stände nicht bloss abgesondert wählen, sondern wie es, nach der hier vorgetragenen Idee, am Kreistage se3^n würde, auch die Gewählten von dem Stande der Wähler seyn müssen.</p>

               <p>Denn wenn dies gleich auch da, wo das Gegentheil ver- stattet wäre, meistentheils eintreten würde, so könnte doch auch, und wird doch auch manchmal der entgegengesetzte Fall stattfinden.</p>

               <p>Da aber die Kreistage fast ausschliesslich Verwaltungsgegenstände zu berathen haben, so ist es natürlich und nothwendig, dass dabei die einzelnen Gemeinheiten, die nun, wegen ihrer zu grossen Anzahl, nicht alle unmittelbar zusammentreten, geradezu durch ihre dazu gewählten Vorsteher repraesentirt werden. Wollte man hier freie W^ahlen einführen unmittelbar aus dem Volk, so bildete man nicht, wie der natürliche Begriff des Kreistages mit sich bringt, und oben gesagt ist, eine zweite Stufe der Gemeindeverwaltung, sondern<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Hier ist im Entwurf gestrichen: „was erst die Provinzialversatnmlungen</hi></note> eine zweite Stufe der Repraesentation.</p>

               <p>Die mögliche allenfalsige Reibung der verschiedenen Stände kann aber auf dem Kreistag w^enig, oder keinen Nachteil bringen, weil er<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Gestrichen „keine berathende, sondern".</hi></note> eine verwaltende Behörde ist, weil die Verwaltung nur nach den dieselbe beschränkenden Gesetzen mit Erfolg seyn können".<pb n="12.425" xml:id="pbXII425"/> geschehen kann, und weil der Kreistag unter der unmittel- baren Leitung des Landraths arbeitet, der auch zugleich ein Königlicher Beamter ist.</p>

               <p>Bloss bei den Wahlen der zur Landrathsstelle zu praesen- tirenden Candidaten kann, und wird unstreitig bisweilen die Verschiedenheit des Interesses sich nachtheilig zeigen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Gestrichen: „weil bei dieser der Kreistag aus seiner bloss verwaltenden Sphäre in die berathende übergeht."</hi></note> Da aber der Eintluss und die Macht (wenn man es so nennen will) des Landraths über den Kreis durch die ihm beigeord- neten Deputirten gemindert wird, so ändert sich dadurch auch dies Verhältniss.<note type="footnote" n="32)" resp="gnd-118554727"><hi>Es wird eine angemessene Anzahl von ständischen Provin- zial-Versammlungen bestellt. Die Mitglieder derselben werden nicht aus den Mitgliedern der Kreisversammlungen, noch ausschliesslich aus den Gemeindevorstehern genommen, sondern aus den Einsassen der Provinz durch dieselben frei gewählt.</hi></note></p>

               <p>Die Frage, ob es ständische Provinzialversammlungen geben soll, oder nicht, ist im Grunde die wichtigste in der ganzen Verfassungsangelegenheit. Die Nothwendigkeit solcher Versammlungen scheint bis jetzt gleichsam vorausgesetzt worden zu seyn. Ich für meinen Theil bin vollkommen da- von überzeugt. Ich halte es aber für wichtig, dennoch die Frage ganz von Neuem hier zu erörtern.</p>

               <p>Um dieselbe gleich in ihrem ganzen Umfange aufzufassen, muss man zuerst feststellen, welchen Begriff man mit der Provinzialversammlung verbindet.</p>

               <p>Man kann nemlich dieselbe entweder ansehen als eine dritte Verwaltungsstufe, und sie dann ebenso aus den Kreisversammlungen bilden, wie diese aus den Gemeindevorstehern; oder als eine zweite Repräsentationsstufe, und sie, wie in dem obigen Satz ausgedrückt ist, rein aus den Einsassen der Pro- vinz selber bilden.</p>

               <p>Ich meine immer diese letztere Bildung, und würde die erste, als den Begriff und den Zweck fast gänzlich verschiebend ansehen.</p>

               <p>Was im Hintergrund dieser ganzen Erörterung steht, ist die Frage, ob es überhaupt gut ist, im Staate noch Provinzen<pb n="12.426" xml:id="pbXII426"/> zwischen den Kreisen und dem Ganzen zu haben und anzuerkennen, oder nicht.? oder ob die Monarchie ebenso aus Kreisen, wie Frankreich aus Departements bestehen soll.^ Denn die Macht der ständischen Verhältnisse ist, wie man sich nicht verhehlen muss, so gross, dass das in ihnen befolgte System nicht bloss die Ansichten und Gewohnheiten der Nation bestimmen, sondern allmählig auch das System der Regierungsverwaltung sich nachreissen wird.</p>

               <p>In dem gegenwärtigen Zustand der Dinge ist unläugbar die Existenz von Provinzen, und die Zusammensetzung der Monarchie vermittelst der Massen, welche sie bilden, vorherrschend. In dem östlichen Theile ist diese Eintheilung geschichtlich und grösstentheils auch dadurch zu einer poli- tischen geworden, dass die Provinzen eigne Stände besitzen, oder besessen haben. In dem westlichen ist es zum Theil ebenso , allein grosse Strecken Landes in diesen sind auch erst nach ganz zufälligen, oder wenigstens auf andern als inneren Motiven beruhenden Maximen in Provinzen vereinigt worden.</p>

               <p>Unter diesen Umständen kann wenigstens in einigen Theilen der Monarchie, die Gemeindeverwaltung nicht bei der Kreisverwaltung stehen bleiben, sondern muss bis zur Provin- zialverwaltung fortgehen. Dies ist offenbar in der Kur und Neumark, Ostpreussen u. s. f. der Fall.</p>

               <p>Allein auch da, wo es nicht wegen ehemaliger und fortbestehender Verhältnisse nothwendig wäre, zu einem Provin- zialverbande hinaufzusteigen, giebt es immer sehr wichtige Gründe, die Verwaltung nicht bloss auf Ivreise zu beschränken. Es kommen nemlich viele Geschäfte, Einrichtungen, Beratungen vor, die nicht bloss auf mehrere Kreise ausgedehnt werden können, sondern müssen, um wahrhaft zu gedeihen. Wenn man z. B. an Wohlthätigkeitsanstalten, Schulen, Strassen u. s. f. denkt, so erscheinen gleich die Gränzen eines Kreises viel zu beengt. Will man daher diese Einrichtungen nicht der ständischen Thätigkeit entziehen, so muss man die Eintheilung, in der sie sich bewegen soll, erweitern. Diese Thätigkeit anzuregen, die Regierung nicht alles von oben herab thun zu lassen, war eben die von Anfang an ent- wickelte Grundidee aller bei uns zu bildenden ständischen Einrichtungen.</p>

               <pb n="12.427" xml:id="pbXII427"/>
               <p>Die Ausführung dieser Idee fordert aber einen solchen weiteren Umfang der ständischen Thätigl&lt;:eit auch in der Rücksicht, dieselbe nicht kleinlich, engherzig, und in ihrem Wesen beschränkt werden zu lassen, wie sie es unfehlbar werden müsste, wenn sie immer nur in Einem Kreise, und nur mit seinen Mitteln zu handeln hätte.</p>

               <p>Es würde von selbst entstehen, dass mehrere Kreise sich verbänden; je mehr aber die Freiwilligkeit, als das sichere Kennzeichen des gefühlten Bedürfnisses zu schätzen wäre, desto leichter könnte man auf den Gedanken kommen, dass es dennoch besser seyn möchte, bei der Kreiseintheilung stehen zu bleiben, dagegen die Vereinigungen von Kreisen, wie sie sich eben bilden möchten, zu begünstigen. Man könnte dabei noch den Vortheil finden, dass, wo sich Anlass fände, alte, durch die neue Verwaltungseintheilung zerschnittene oder grösseren Massen einverleibte Provinzialverbindungen zu einzelnen Zwecken fortbestehen zu lassen, dies durch diese Einrichtung möglich wäre, ohne darum diese Verbindungen als statig fortdauernd anzusehen. Denn es liesse sich leicht so einrichten, dass wenigstens die Kreiseinteilung diesen ehe- maligen Zusammenhang ungetrennt erhielte. Allein es würde, meines Erachtens, sehr verderblich, und wenn man will, sogar gefährlich seyn, auch nur irgend eine Art der Willkühr bei politischen Eintheilungen zu dulden. Selbst der Beweglichkeit ist in diesen Beziehungen die Festig- keit und Stätigkeit allemal vorzuziehen. So wie sich Kreise zu gewissen, vielleicht ganz gefahrlosen Zwecken vereinigen könnten, so könnten sie es auch zu anderen. Verfolgten sie streng die Spuren ihres alten Zusammenhanges, so entstände daraus ein Misverhältniss mit der neuen Verwaltungseintheilung, man entledigte sich bei diesem System nicht des ständischen Provinzialwesens, sondern verstattete die Bildung eines regellos, nicht von der Regierung absichtlich angeordneten.</p>

               <p>Die Monarchie muss Eine und kein Theil, gewissermassen als Theil selbst, berechtigt, dem andern gegenüber stehen. Provinzen mit verschiednen, wesentlich in Absicht der Selbstständigkeit von einander abweichenden Rechten dürfen nicht darin geduldet werden.</p>

               <p>Allein die Monarchie braucht darum nicht eine einzige ungetheilte oder eine in lauter kleine Theile zerstückelte Masse<pb n="12.428" xml:id="pbXII428"/> ZU werden, und darf es nicht seyn. Eine blosse Kreisein- theilung ist ihr daher eben so wenig angemessen.</p>

               <p>Der Mittelweg zwischen diesen beiden Extremen ist der, dass es Provinzen giebt, allein Provinzen im wahrhaft politischen und hier ständischen Sinn, auf die der Monarchie zu ertheilende Verfassung berechnet, nicht mit Vorrechten bebegabte, gleichsam selbständige Staatentheile , sondern Ein- theilungen des Volks und des Landes zu dem Zweck, die ständische Thätigkeit und den Gemeingeist sich weder ins Allgemeine verlieren, noch von dem ganz beschränkt Speciellen abstumpfen zu lassen; und zwar nicht hohle, willkürliche Eintheilungen , sondern solche, die eine reelle Grundlage in Gewohnheiten, ehemaliger Verfassung, Statuten, geschichtlichen Erinnerungen haben.</p>

               <p>Dies letzte Princip aber darf nicht übertrieben, sondern muss durch das erste beschränkt werden. Nur wo die Erhaltung der ehemaligen Eintheilung natürlich ist, und sich ohne Mühe in die Verwaltung einpasst, muss man sie fortbestehen lassen, und nur da wird sie unschädlich seyn.</p>

               <p>So ist es z. B. gewiss gut, dass Pommern ein Ober-Präsidium, und künftig eine ständische Provinz bilde, allein wenn Neu-Vorpommern durch die Bestimmung oder vermöge der Zulassung der neuen Verfassung eine eigne Provinz bliebe, wäre es gewiss verderblich.</p>

               <p>Noch verderblicher wäre es aber, wenn, ohne dass die Verfassung die ehemaligen Verbindungen selbst wieder in sich aufnähme, sie von selbst, nur mit ihrer Zulassung, sich zusammen fügten. Solche Abnormität wiederspricht jeder ge- sunden organischen Bildung.</p>

               <p>Freiwillige, von einzelnen Umständen abhängende, augen- blickliche Verbindungen von Kreisen scheinen mir daher auf keine Weise empfehlungswürdig.</p>

               <p>Wenn, wie im Vorigen behauptet ist, das Provinzenwesen in Absicht auf die ständische Verwaltung erspriesslich und nothwendig ist, könnte auch ein solches lockres Verbinden nichts helfen. Es wäre nur die Ausnahme, die bei dem beständigen Fortrücken zur Vereinzelung, welches das System der Kreiseintheilung hervorbrächte, immer seltner werden würde; und der oben aufgestellte Zweck erheischt, dass die<pb n="12.429" xml:id="pbXII429"/> Verbindung des ständischen ^'e^\valtungsinte^esses die be- ständige und ununterbrochene Regel sey.</p>

               <p>Die Provinzialversammlung aus den MitgUedern der Kreis- versammUingen zusammen;:usetzen, würde dem Geist der Ver- wahung schädlich seyn. Die Verwaltung der Gemeinde und des Kreises vereinzelt an sich, und noch mehr dadurch, dass sie schon durch dieselben Personen geht. Thäte dasselbe auch die der Provinz, so müsste beschränkte und engherzige Ansicht die Folge seyn. Da also, wo sich die Gemeinde- und Kreis Verwaltung zur Provinzverwaltung erweitert, muss ihr neues Leben und neue Einsicht zuströmen, und dies ist nur möglich, wenn andere Individien, und nach einem andern Princip, als bei den Kreisversammlungen, aber nach einem ähnlichen, als die ursprünglich ersten Repräsentanten, die Gemeindevorsteher, gewählt, hinzutreten. Bis hierher habe ich mich bloss innerhalb des Begriffs der Verwaltung gehalten. Die Nothwendigkeit einer ständischen Provinzialverfassung geht aber eben so sehr aus der allge- meinen Erörterung der ständischen Verhältnisse hervor. Es würde, um dies zuerst zu bemerken, äusserst schwer seyn, durch die ganze Monarchie blosse Kreistage und einen allgemeinen Landtag, mit Vernichtung aller Provinzialstände, aulrecht zu erhalten. Nur am Rhein, wo ein solches S3^stem lange Zeit, sogar ohne Kreistage unter der Französischen Herr- schaft bestanden hat, dürfte es Beifall finden, und auch am Rhein nur da, wo die Länderzerstückelungen die Erinnerungen des ehemaligen ständischen Wesens vernichtet hat, nicht da, wo sie noch fortdauert. In den Marken, in Ostpreussen, selbst in Schlesien würde man sich in den Kreistagen zu sehr vereinzelt, in dem allgemeinen Landtage zu sehr im Ganzen untergehend halten. Die jetzt vorhandenen Verbindungen müssten schon wegen anderer Zwecke fortdauern, und statt also ihnen eine neue, dem neuen Ganzen anpassende Form zu geben, erhielten sie gegen das Ganze eine gewissermassen friedliche Stellung. Aehnlich würde der Eindruck in West- phalen und in den nördlichen Rheinprovinzen se3^n.</p>

               <p>In Rücksicht auf die allgemeinen Verfassungsprincipien ist eine blosse Kreiseintheilung , meines Erachtens, sehr bedenklich. Denn wenn das politische Streben keinen andern Ausweg hat, als nach seinen nächsten Umgebungen, oder nach<pb n="12.430" xml:id="pbXII430"/> 430 dem Ganzen des Staats hin, so gewinnt natürlich die letztere über die erstere. Es wächst also das Drängen nach dem allgemeinen Landtag, und die Geltung desselben. Jede Eintheilung in kleine Stücke begünstigt die Macht des Despotismus; der grössere Theil von dieser würde aber hier nicht den Staatsbehörden, sondern dem allgemeinen Landtag zufallen, und wenn die ersteren allerdings wenig Widerstand bei den Kreistagen anträfen, so träte ihnen die allgemeine Versammlung mit viel grösserem Gewicht entgegen.</p>

               <p>Man darf hier nur auf das Beispiel Frankreichs sehen. Die Revolution hat die Provinzen in Departements zersplittert, und Sieyes, von dem diese Massregel vorzüglich herrührt, hat dieselbe immer für den entscheidensten dem monarchischen</p>

               <p>Princip beigebrachten Stoss, gehalten. Es herrscht nunmehr in Frankreich wohl wenig Gemeingeist, wenig gleichsam municipaler Sinn, aber ein sehr lebendiger für die Erhaltung der Volksfreiheit, der Volksrechte. Der Mensch knüpft sich immer an eine grössere Masse an. Sich als Departementseinwohner zu denken, genügt ihm nicht, er denkt sich daher als Volk, und als Volk steht er gleich der Regierung gerade gegenüber. Sollte da nicht die bescheidnere Stufe des Ein- sassen einer Provinz zweckmässig und vermittelnd eintreten?</p>

               <p>Man muss bei dem allgemeinen Landtage vor nichts so sehr besorgt seyn, als vor leeren, hohlen, von Landes- und Sachkenntniss entblösstem Geschwätz. Dies w^ird offenbar weniger aufkommen können, wenn Provinzialversammlungen vorangehen. Diese geben, da sie ein specielles Interesse zu behandeln haben, den ständischen Versammlungen gleich den Charakter der ins Einzelne eingehenden, alle Umstände unter- suchenden Geschäftsbetreibung. Es giebt ihrer mehrere. Sollte sich eine, oder die andere auf Abwege verirren, so zeigen ihr andere durch ihr Beispiel, dass sie sich selbst Nachtheil zufügt. Die Geschäfte des allgemeinen Landtags vermindern sich. Wenn es bloss Kreistage gäbe, müssten alle Provinzial- sachen im Mittelpunkte verhandelt werden. Die Masse der Beschwerden, unnützer und unausführbarer Vorschläge, die immer gleich gross seyn wird, verringert sich beim Landtag, wenn schon die Provinzialversammlung eine Anzahl davon gerichtet hat, und er diejenigen, die nur provincielles Interesse angehen, an sie verweisen kann. Ausserdem aber giebt es</p>

               <pb n="12.431" xml:id="pbXII431"/>
               <p>431 bei der Berathung über neue Gesetze oüenbar zwei Punkte, in welchen der allgemeine Landtag wird fast nothwendig auf die Provinzialversammlungen zurückgehen müssen; die vor- läufige Beurtheilung, wie gewisse Gesetze , denn natürlich ist es nicht bei allen nothwendig, sich in Rücksicht auf provin- cielles Interesse stellen können, und wie bei denselben oder andren die Ausführung der festgestellten allgemeinen Prin- cipien im Einzelnen in verschiedenen Provinzen modificirt werden muss.</p>

               <p>Man wendet auf der andern Seite gegen die Provinzialversammlungen ein, dass sie die Maschine schwerfälliger und verwickelter machen, dass sie ungleiche Prinzipien und Maximen in die Staatsverwaltung, oder die Gesetzgebung bringen könne, und dass durch sie die Gefahr der Vereinzelung und der übenfN'iegenden Selbstthätigkeit der Provinzen entsteht. Das Letztere ist allerdings eine sehr wichtige Betrachtung, allein keine von den hier angeführten scheint mir dahin zu führen, dass das im Vorigen aufgestellte Raisonnement als irrig erscheine, sondern nur dahin, dass man den möglichen Gefahren und Missbräuchen soviel es geschehen kann, vorbeuge. Dies Wesen der Verfassung, ihr w^ahrer Nutzen kann, meines Erachtens, ohne Provinziah ersammlungen nicht bestehen. Den Missbräuchen baut man durch strenges Abgranzen des Wirkungskreises, durch zweckmässige Zusammenfügung der Versammlungen, und durch nicht zu grosse Bestimmung ihrer Bezirke ab. Allein auch in diesem Punkte muss man nicht zu viel Aengstlichkeit bringen. Wären Provinzen einmal geneigt, sich dem Ganzen entgegenzustellen, oder sich gar davon abzureissen, und lassen sie es einmal deshalb auf Schritte ankommen, die nicht mehr durchaus verfassungsmässig sind, so werden sie von selbst, ebenso schnell aus den KJreisen eine Provinzialversammlung bilden , oder einer der Kreise wird das Signal zum Abfall geben, und andere werden ihm einzeln folgen, da die gemeinschaftliche Berathung vielleicht noch alle zusammenhielte. 33. Die Zahl und der Sitz der Provinzialversammlungen würde es am besten seyn , in der Verfassungsurkunde namentlich , und zwar nach örtlichen Verhältnissen, nicht nach einem allgemeinen Grundsatz zu bestimmen.</p>

               <pb n="12.432" xml:id="pbXII432"/>
               <p>Ihr Bezirk dürfte nemlich zu gross seyn, wenn er einen Ober-Präsidial-, und zu klein, wenn er überall nur einen Präsidialbezirk in sich begriife. Doch müssten die Bezirke der ständischen Provinzen mit den Gränzen der Departements, sey es der Präsidial- oder Ober-Präsidial-Departements , be- ständig zusammenfallen, und nie derselbe ständische Bezirk in zwei Ober-Präsidial-Departements übergehen.</p>

               <p>Bloss als Beispiel einer solchen Eintheilung möge hier folgende stehen.</p>

               <p>1. Die Marken.</p>

               <p>2. Pommern.</p>

               <p>3. 4. Schlesien nach einer angemessenen Abtheilung.</p>

               <p>5. Ostpreussen. 6. Westpreussen. 7. Bromberg. 8. Posen.</p>

               <p>9. Sachsen. 10. II. Westphalen. 12. Cleve und Düsseldorf.</p>

               <p>13. Colin. 14. Aachen. 15. Coblenz. 16. Trier.</p>

               <p>Die Bezirke müssen kleiner werden, wo die Volksmasse grösser, das Gewerbe lebendiger, und die in derselben Provinz zusammengekommenen Gebietstheile verschiedenartiger sind.</p>

               <p>34. Der Wirkungskreis der Provinzialversammlung ist lediglich, auf die Provinz und das provinzielle Interesse beschränkt. Als berathende Versammlung kann sie nur Provinzial-Gesetze , oder Vorerörterung , oder Ueberlegung der Ausführungsmethode bei allgemeinen zum Gegenstand ihrer Arbeiten machen; ersteres nur auf die Initiative, letzteres auf den bestimmten Auftrag der Regierung. Nur bei Provinzialgesetzen, oder Provinzialsteucrn ist ihre Stimme entscheidend. Als verwaltende Behörde kann sie bloss über dasjenige verfügen, was Gemeingut der Provinz ist, oder auf ihr ruhende Gesammtlast, oder ihrer Gesammtadministration anvertraute Einrichtung; in die Gemeindeangelegenheiten der Kreise, und der Gemeinden darf sie nicht störend eingreifen. Geldaus<pb n="12.433" xml:id="pbXII433"/>Schreibungen zu gemeinschaftlichen Z\vecl&lt;en kann sie nur unter Genehmigung der Regierung machen; auf diese Weise aber ver- binden sie alle Einwohner der Provinz. Controllirend wirkt sie sowohl auf die Staats- als auf die ständischen Kreis- und Ortsbehörden ein.</p>

               <p>Z).7 w jlleu Grundsätzen zuwider laufen würde, dass die Regierung § ng. allein mit Einer Provinz ein Gesetz zu Stande brächte, welches auf irgend eine Weise auch auf eine andere, oder den ganzen Staat einen hemmenden oder belastenden Einßuss haben könnte, so muss der Begriff des provinziellen Gesetzes im allerstrengsten Sinne in diesem Falle genommen, oder wenn der directe Einßuss eines solchen Vorschlages sich auf eine andere Provinz mit erstreckte, auch diese um ihre Zustimmung befragt werden. Da aber in dem jetzigen Zustande der bürgerlichen Gesellschaft eigentlich kein Gesetz, welches eine ganze Provinz betrifft, für den Staat, und die allgemeine Gesetzgebung gleichgültig seyn kann, so dürfte es wohl nothwendig seyn, bei jeder allgemeinen Ständeversammlung die in der Zwischenzeit ihrer Zusammenkünfte beliebten Provinzialgesetze vorzutragen, und bestätigen zu lassen, ohne dass die Nothwendigkeit dieser Bestätigung jeden hindern dürfte, solche Gesetze schon vorher provisorisch in Ausübung zu britigen. Erheben sich Stimmen gegen eins oder das andere, so müsste erst die Frage entschieden werden, ob der ganze Staat wirklich ein so nahes Interesse bei der Massregel habe, um einen Einspruch zu begründen. Würde dies bejaht, so müsste das Provinzialgesetz, wie jedes andere allgemeine, einer neuen Be- rathung unterworfen werden.</p>

               <p>Wenn die Regierung die Provinzial- Versammlungen um ihre Meynung § 120. über allgemeine Gesetze zu befragen für gut hält, muss die Beurtheilung, ob die Provinzial-Stände , und welche befragt werden sollen? ihr anheim gestellt bleiben. Hierbei kann die Stimme der Provinzial-Stände nur be- rathend seyn, und es muss jedes Abschweifen von dem schlicht provinziellen Standpunkt sorgfältig vermieden werden. Versäumt die Regierung da, wo sie es hätte thun sollen, die Provinzialstände zu Rathe zu ziehen, so steht es immer bei der allgemeinen Versammlung, wo jeder Gesetzentwurf vorkommen muss, den Abgeordneten der Provinz frei, selbst ihre, auf ihren Standpunkt berechneten Erinnerungen zu macheti, auch in Anregung zu bringen, den ganzen Entwurf erst an die Provinzial- Versammlung zurück zu weisen.</p>

               <p>Dass die Provinzialstände so wenig, als die allgemeinen, jemals die § "i- Initiative der Berathung nehmen können, muss als Grundsatz immer fest- gehalten werden. Sie können daher nie die Regierung gewissermassen nöthigen, über einen Vorschlag in Discussion einzugehen, und ihre Vorschläge selbst müssen nur im Allgemeinen, mehr um den Gegenstand anzuzeigen, als um ihn auszuführen, gemacht werden. Die anzubringenden Vorschläge werden am Ende der Sitzung mit den Beschwerden in einen und denselben Beschluss gefasst, und es hängt von der Regierung ab, ob sie auf dieselben in der nächsten Sitzung eingehen will, oder nicht. Dagegen müssen die Beschwerden allemal und einzeln erledigt werden. Humboldt, Politische Denkschriften. III. 28</p>

               <pb n="12.434" xml:id="pbXII434"/>
               <p>Beschwerden können aus jeder Provinz nur an die in ihr gebildete Provinzialversammlung, nie an eine andere ergehen, auch an die allgemeinen nicht eher, als in der Eingabe bekundet wird, dass die provinzielle sie nicht erledigt hat.</p>

               <p>35. Die Provinzialversammlungen dürfen weder miteinander, noch mit der allgemeinen durch sich selbst in Verbindung treten. Wo der Fall einer solchen Verbindung eintritt, geht er, ohne alle Ausnahme, durch die Regierung, welche die Mittheilung übernimmt, oder nach ihrem Ermessen für unnütz erklärt.</p>

               <p>Hierauf muss mit der grössten Strenge gesehen werden, da durch jeden eigenmächtigen Schritt dieser Art die Versammlungen aus ihrer Categorie der Provinzialversammlungen hinausgehen, gewissermassen selbst allgemeine bilden, oder sich der allgemeinen, als Theile aufdringen würden.</p>

               <p>36. Die Mitglieder der Provinzialversammlungen werden nicht nach Districten, oder numerischen Volksmassen, gewählt, sondern nach Ständen. Als Stände würden in diesem politischen Sinne des Worts angesehen, der landbesitzende Adel, die übrigen Landbesitzer aller Art, die Städter. Von jedem dieser drei Stände ge- wählte Mitglieder bilden, neben den Erbständen, welche sich in der Provinz befinden, die Versammlung.</p>

               <p>Das ganze hier aufgestellte Verfassungssystem ist auf die Idee von Ständen gegründet, und dem Systeme entgegengesetzt, in welchem die sämmtlichen Einwohner eines Districts nach einem gewissen Steuer- oder Vermögenssatze die verfassungsmässigen Wahlen, und andere politischen Rechte ausüben. Es ist aber hier, wo von den Wahlen die Rede ist, noch mehr der Ort, bestimmt zu entwickeln, in welchem Sinn hier der Ausdruck: Stände genommen und warum auf ihre Beibehaltung Werth gesetzt wird.</p>

               <p>Es lässt sich von den Ständen sagen, was im Vorigen von den Provinzen gesagt worden ist. Das hier aufgestellte System bildet die ganze ständische Verfassung, aus einzelnen wieder in sich gebildeten Theilen. Die hauptsächlichsten dieser Theile sind die Provinzen und die Stände, von beiden müssen also gleiche Grundsätze gelten, wenn das Ganze Ein- heit besitzen soll.</p>

               <p>Wenn man sich die Stände mit einander entgegenstehen<pb n="12.435" xml:id="pbXII435"/>den Rechten sich gegenseitig angreifend und verwehrend denkt, so gehören sie einer Zeit an, aus welcher die hellere Einsicht über politische F^inrichtungen zu etwas Besserem übergegangen ist. In dem Sinne kann man sie nicht erhalten, und noch weniger wieder aulleben lassen.</p>

               <p>Allein als natürliche, und in der Wirklichkeit gegebene Eintheilungen des Volks, und als Eintheilungen, die auf keine Weise willkührlich , auf die Gesinnungen, das häusliche und öft'entliche Leben einwirken, müssen sie in der Verfassung benutzt, und als ihre Grundlage angesehen werden.</p>

               <p>In diesem Sinne genommen, stehen die Stände nicht, wie in dem oben angegebenen einer Repräsentativ-Verfassung entgegen, sondern sind vielmehr die heilsamste, am meisten Ruhe und Erhaltung des Ganzen verbürgende und zugleich Interesse und Thätigkeit für das öffentliche Wohl, und das Bürgerleben erweckende Art derselben. Sie unterscheiden sich nur von demjenigen Repräsentativs3^stem, in welchem die ganze Nation, als Eine Masse behandelt wird, der Einzelne bloss durch sich selbst, gleichsam als numerische Einheit gilt, und wo man , um einen Maassstab zu erhalten , der an jede noch so verschiedenartige Menge von Personen angelegt werden kann, die Ausübung politischer Rechte, bloss nach dem Geldvermögen ertheilt.</p>

               <p>Hält man diesen letzteren Zustand, was meiner Meinung nach nicht ist, für den vorzüglichsten, und für das eigentliche Ideal, so kann man die hier vorgeschlagene Behandlung der Stände, als einen Uebergang dazu ansehen. Erklärt man dagegen ein so allgemeines Repräsentativsystem ebenso gut für ein Extrem, als auf der entgegengesetzten Seite eine Ver- fassung privilegirter Stände, so ist die hier aufgestellte ein weiser Mittelweg, und das Correctiv beider. In dieser Eigenschaft ist sie die wohlthätigste für das monarchische Prinzip, das durch jene beiden Extreme von aristokratischem und demokratischem Zusatz bedroht wird. Das Erste ist, wenn es grosse hochberechtigte Körperschaften giebt, von selbst klar, allein auch das zweite ist natürlich, da jeder im Volk unmittelbarer Theil des Ganzen, nicht Theil des Theiles ist, und seine politische Geltung nicht, was immer mehr Sicherheit und Stätigkeit gewährt, aus Individualität und den poli<pb n="12.436" xml:id="pbXII436"/>tischen Rechten der Classe, der er angehört, erhält.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Statt des folgenden Satzes steht im Entwurf: „Es ist ferner natürlich, weil sich alles um das Beweglichste dreht, was es geben kann, das Geld, und nichts so sehr den Charakter des Demokratischen bezeichnet, als die Leichtigkeit,</hi></note> Auch fügt die Beweglichkeit des Geldvermögens die Verfassung in die Gefahr selbst, beweglicher zu werden.</p>

               <p>Wenn man praktisch und dauerhaft, auf eine aus dem</p>

               <p>Leben hervorgehende, und in's Leben wieder einwirkende Weise eine Verfassung gründen will, kann man unmöglich aus den vielfachen Verhältnissen des bürgerlichen Daseyns bloss das eine dürftige eines solchen, oder solchen Steuerersatzes herausnehmen. Man muss auf alle Verhältnisse zusammengenommen, auf die ganze Lage des Menschen eingehen, auf sein Eigen- thum, sein Gewerbe, die Stätigkeit seines Aufenthaltes, seine Beschäftigungen, natürlichen Verbindungen u. s. f. sehen. Dies geschieht, wenn man, die Nation in Stände absondert, und nach dieser Absonderung ihre politischen Rechte und Verpflichtungen bestimmt, und es geschieht in der That nur dann, da bei jeder andern Methode ein einzelnes Verhältniss abgesondert aus dem Ganzen herausgerissen wird. Es würde dieses Raisonnements nicht einmal bedürfen, um zu beweisen, dass die neue Preussische Verfassung der Grundlage der Stände bedarf; da sie bei uns wirklich vorhanden sind, da Seine Majestät der König gewiss nicht, sie zu zerstören, beabsichten, so versteht sich dies von selbst. Allein die Erörterung der Sache nach ihren bloss allgemeinen Beziehungen war nothwendig, um zu zeigen, wie die Stände bei uns behandelt werden müssen, um ein Repräsentativsystem zu bilden, und nicht demselben, wie es auch ihre Tendenz seyn kann, entgegen zu arbeiten.</p>

               <p>Denn ein Repräsentativsystem muss doch am Ende jede gute, weise, den Bedürfnissen der Nation und den Forderungen der Zeit entsprechende Verfassung seyn, und wenn man ein solches System, und ständische Verfassungen, als einen nothwendigen Gegensatz darstellt, so nimmt man beide Ausdrücke in einem Sinne, der nicht der ursprüngliche und natürliche ist, und von dem man sie vielmehr sorgfältig reini- gen und läutern muss. bloss durch sich selbst, und sein Glück in jeder Sphäre höhere Bürgergeltung erlangen zu können, und die Beweglichkeit, die daraus nothwendig entspringen muss."</p>

               <pb n="12.437" xml:id="pbXII437"/>
               <p>Steht die Beibehaltung von Ständen fest, so fragt es sich, welches diese Stände seyn sollen. Dem allgemeinen Sprach- § 74. gebrauche nach giebt es in einer Nation sehr viele SUnJe, und fast eben so viele, als Besc/iäftigungen.</p>

               <p>Es fragt sich daher, nach was für Kriterien ru bestimmen ist, welche unter diesen Ständen politische Stände ausmachen sollen ? Bei Beantwortung von Fragen dieser Art würde es unziveckmässig sej'n, weit in theoretische Betrachtungen herumzuschweifen. Sieht man sich aber in der Wirklichkeit um, und blickt man auf dasjenige zurück, was Provinzialständen zur Basis dienen soll, so giebt es unläugbar zwei abgesonderte Stände, die man nicht übergehen und nicht vermischen kann, den Landbauer imd den Städter.</p>

               <p>Forscht man alsdann hierbei mehr nach allgemeinen Gründen, so findet § 75. man, dass zwischen diesen beiden Classen der wahrhaft politisch, wichtige Unterschied die Art ist, wie der Boden des Staats bewohnt wird, und dass Alles auf diesem physischen Unterschied beruht, aus welchem nachher die m.oralischen , rechtlichen und politischen herßiessen. In der That würde, wenn es einen selbständigen District gäbe, in welchem Landbauer, Handwerker und Kaufleute alle nur in Dörfern zerstreut wohnten, man Unrecht haben, nach Verschiedenheit dieser Gewerbe, diejenigen, welche sonst gewöhnlich städtisch genannte treiben, von den übrigen abzusondern. Man würde vielleicht nur Eine Art der Stände, Eine Art der Gemeinheiten annehmen müssen. Nur so wie die Bürger eines Staates zusammenwohnen, wie sie als Nachbarn, eitlen, vom andern abgesonderten Bezirk ausmachen, wie sie als Theilhaber an diesein Eigenthum, Rechte und Pßichten besitzen, nur nach diesen festen, unveränderlichen, räumlichen Verhältnissen können sie das unmittelbare partielle Interesse in ein allgemeines vereinigen, denn nur nach denselben Verhältnissen ist gemeinschaftliche Vertheidigung, Zusammentreten in einen großen Staat, Zerspaltung in kleinere möglich, in welchem Allem das wahre und eigentliche Wesen der bürgerlichen Gesellschaft besteht.</p>

               <p>Sieht man ferner auf den Unterschied zwischen dem platten Lande § 76. und den Städten, so kommt es gewissermassen auf die grosse allgemeine Eintheilung in Sache und Person zurück. Der Landbau vereinzelt und haßet an die Erdscholle, alles übrige Gewerbe, weil es der nahen Berührung der Menschen bedarf, drängt zusammen und vereinigt. Zugleich hat auf den Unterschied die Leichtigkeit und Schwierigkeit der Vertheidigung gewirkt. So lange die Städte noch ihre eigentliche Bedeutung hatten, waren sie bei allen Nationen, und durch alle Perioden der Geschichte hindurch, Orte des Verkehrs, und Orte der Wehr, der Unterschied in verschiednen Zeiten und Ländern war bloss immer der, dass sie bald das letzte aus dem Ersten und bald das Erste aus dem letzten wurden.</p>

               <p>Alan rechnete ohne das gewöhnlich die Geistlichkeit zu den Ständen. § 77. Von dem doppelten Gesichtspunkt, den man dabei hatte, ist bei uns nur noch der eine übrig geblieben, dass man eine so wichtige Sache, als ständische Versammlungen, nicht von dem Ansehen, und dem Ehrwürdigen der Religion entblösst sehen will. Deswegen, und damit es nicht dem Zufall überlassen bleibt, ob die Häupter der Geistlichkeit, die einen so grossen Einßuss auf eine der wichtigsten Classen der Gesellschaft ausüben, durch Wahl in die</p>

               <pb n="12.438" xml:id="pbXII438"/>
               <p>Ständische Versammlung treten, ist es immer nothwendig, diese als gesetzlich darin einzuführen, allein dies ist auch hinlänglich. Der andere Grund, welcher ehemals vorhanden, und politisch wichtig war, ist mit der veränderten Verfassung der Geistlichkeit mehr oder weniger verschwunden. Ehemals nemlich erschien die Geistlichkeit auf Landtagen, als Besitzerin einer eignen Art des Grundeigenthums, das gewisserinassen ewig, wohl des Zuwachses, aber nicht der Verminderung fähig war. Sie schlössen sich in so fern an den Erbadel an, und beide stellten sich, als wegen der fortlaufenden Dauer ihrer eigenthümlichen Verhältnisse verwandte Classen den Städten und dem platten Lande gegenüber.</p>

               <p>Jetzt kann es kaum einen gültigen Grund geben, anderen Geistlichen die Landstandschaft einzuräumen, als den obersten protestantischen und katholischen an der Seite der Standes- herrn und der Erbstände.</p>

               <p>Die Berufung anderer, und namentlich mit der Seelsorge beschäftigten Geistlichen ist ihrem Stande, und täglichem Beruf in der That zu fremd; als dass sie von dieser Seite wenigstens gebilligt werden könnte. Die ständische Versammlung wird von ihnen wenig Nutzen erwarten können, und in ihnen wird Wetteifer, Bestreben, vielleicht gar leidenschaftliche Sucht nach der Einmischung in weltliche Verhältnisse geweckt. Glaubt die Regierung ihrer, als einer ihr ergebenen Classe in der ständischen Versammlung zu bedürfen, so dürfte in Staaten, wo es Geistlichkeit verschiedener Religionen giebt, dies Mittel wenig zulässig seyn. § 79. Wollte man die Einwendung machen, dass auf diese Weise die Rechte der Geistlichkeit nicht gehörig vertreten wären, so beriefe man sich auf einen offenbar falschen Grundsatz. Denn nach eben diesem Raisonnement müssten auch die Rechte der Handwerksvereinigungen, der Kaufmannschaft nicht als Theile einzelner Städte, wie oben gesagt ist, sondern als Stände durch den ganzen Staat, der Gelehrte besonders vertreten werden, wie denn in den ephemeren Versuchen von Verfassimgen in den letzten Jahrzehnten alle diese Erscheinungen dagewesen sind, und sich selbst gerichtet haben. § 80. Von den Universitäten, die keine bedeutenden liegenden Gründe haben, kann nur gelten, was von den Häuptern der Geistlichkeit gesagt worden ist, und ihre Theilnahme ist offenbar noch weniger wichtig, da sie keinen gleich grossen unmittelbar politischen Einßuss besitzen. Es ist, wenn man sie zuzieht, nur eine Huldigung, die man der Wissenschaft, und dem wohlthätigen Einßuss stehender, für sie gebildeter Körper bezeugt, imd es ist wahr, dass die Wissenschaften imd die Nationalbildung leicht offenbar verlieren würden, wenn die Universitäten aufhörten, wirkliche und gewissermassen selbständige bürgerliche Institute auszumachen.</p>

               <p>Sie befinden sich, um dies beiläufig zu erwähnen, doch in einem andern Verhältniss, als blosse, selbst die höchsten<pb n="12.439" xml:id="pbXII439"/> Schulanstalten. Sie sind, ihrem ursprünglichen Zweck nach, Institute, auf welchen der Stand der Gelehrten für sich, und mit unabhängigem Urtheil, prüft und entscheidet, wer tüchtig ist, zu ihm zu gehören, und die Meisterschaft in ihm auszu- üben, und die in solcher verfassungsmässigen Verbindung unter einander standen, dass das Urtheil jeder einzelnen für alle gültig war. So bildete durch sie die Wissenschaft ein eignes, für sich bestehendes Reich, welches, so lange man sich im Gebiet der Ideen hielt, niemanden beeinträchtigen konnte, aber sich selbst auch frei bewahrte von ihr fremden, aus wechselnden Verhältnissen entspringenden Einflüssen. Die Form, in welche dies gegossen war, war allerdings die alter- thümliche der Zunftverfassung, und die neuere Zeit musste nothwendig in derselben Veränderungen hervorbringen. Allein wenn nicht die drei Stücke erhalten werden, dass man die Universitäten, als ganz geschieden von den eigentlichen Schulanstalten, wie Institute betrachtet, auf welchem Lehrer und Lernende sich zwanglos und aus eignem Trieb mit der Wissen- schaft beschäftigen, dass man verfassungsmässig in ihnen und in ihrem bloss wissenschaftlichen Bemühen Geltung über die einzelnen Landesgränzen hinaus anerkennt, und dass der Beschäftigung mit Ideen die möglichste Unabhängigkeit bewahrt wird, so wird die W^issenschaft , und die edle und gesetz- mässige Freiheit des Denkens darum noch keine Fesseln tragen, allein des freudigen Aufschwunges entbehren, in dem sie unter der Begünstigung glücklicherer Zeiten in Deutschland emporgewachsen ist, und geblüht hat.</p>

               <p>Alit liegenden Gütern versehene Universitäten, wie Greifswalde, und § 8i. eben solche katholische oder protestantische Stifter und Kapitel treten in ein verschiednes Verhältniss. Es ist kein Grund abzusehen, warum sie nicht eben so gut zu den Ständen gehören sollten, als es der Fall der Individuen seyn würde, die ihre Güter käuflich an sich brachten.</p>

               <p>Dass der Adel fortbestehe, und politisches Leben erhalte, darf wohl kaum bemerkt werden. Er bildet in der Preussischen Monarchie noch eine zahlreiche Classe von Staatsbürgern, im Besitz von grossem Grundeigenthum, von vielen bedeutenden Stellen im Staat, er ist in der Mehrzahl der Provinzen noch durch Corporationen verbunden, er ist nicht zerstört, noch vernichtet. Wollte man ihn in der neuen Verfassung sein politisches Daseyn, seine Selbständigkeit, als für<pb n="12.440" xml:id="pbXII440"/> sich handelnden Stand nehmen, so würde eine zahlreiche Classe in ihren Rechten verletzt, gekränkt, und zum Unwillen gereizt, und es wäre meines Erachtens, nur Verlust, auf keine Weise wenigstens Gewinn dabei, da, so wie man den Adel eigentlich niederdrückt, der Geldreichthum und das Beamtenansehen ein unverhältnissmässiges Uebergewicht bekommen. Es sinkt alsdann in der politischen Geltung gerade das Moment, welches das wichtigste ist, der unabhängige Grundbesitz. Will man diesen heben, so muss (!) den vollen Besitz ihrer politischen Rechte zwei Stände erhalten : dem Adel und dem Bauer. (!)</p>

               <p>Denn nur als Grundeigenthümer kann er unter den Ständen auftreten.</p>

               <p>Allein als solchen ihn bloss in Rücksicht auf den Betrag der Einkünfte seiner Güter mit allen übrigen Landeigenthümern in den Wahlen zu den ständischen Versammlungen zu vermischen, hiesse ihn in der That seines ganzen politischen Charakters entblössen, und wäre ebensoviel, als ihn aufheben oder ihn bloss zu einem Spiele der Eitelkeit machen. Er muss also allerdings eine Corporation bilden, aber diese Corporation darf keine andere Beziehung auf politische Rechte, als auf die Landstandschaft haben.</p>

               <p>Diese Corporation hat das Recht zu den ständischen Versammlungen zu wählen, und gewählt zu v^'erden. Allein das Recht zu wählen ist bedingt durch die Forderung, dass um es auszuüben, der Adliche mit liegenden Gründen in der Provinz angesessen seyn muss. Diese Forderung würde auch dadurch noch strenger gebildet werden müssen, dass er, wo es noch Rittergüter giebt, ein solches, sonst einen Landbesitz von gewissem zu bestimmenden Ertrage besitze, damit nicht ein winziger Besitz bloss zur Erwerbung der Landstandschaft erkauft werden könnte.</p>

               <p>Der Besitz eines adlichen Guts kann eigentlich die Landstandschaft in der Adelscorporation nicht ertheilen, und in Baiern ist dies wirklich der Fall.*) Bei uns würde man aber wohl in den Provinzen, in welchen wahre Rittergüter bestehen, das Recht der adlichen Corporation, wie schon jetzt geschieht, als ein dingliches ansehen müssen. In anderen Pro•; S. o. S. 26j.<pb n="12.441" xml:id="pbXII441"/> vinzen aber, in welchen keine dinglichen Kriterien adlicher Güter existiren, fiele dies hinweg.</p>

               <p>Wenn der Adel nicht nach und nach durch ewige Theilungen verarmen soll, so bedarf er, wie, nach dem oben Gesagten, der bäuerliche Stand, einer Erhaltung durch die Gesetzgebung, welche ihm am einfachsten durch Erlaubniss Fideicommisse zu stiften, gewährt werden könnte. Diese Erlaubniss müsste indess kein auf ihn beschränktes \^orzugsrecht seyn, sie müsste auch noch gesetzlichen Alodificationen unterworfen werden, wie sie das Allgemeine Landrecht*) schon kennt.</p>

               <p>Allein weiter müsste man zu der Sorge der Erhaltung des Adels nicht zurückgehen, und am wenigsten, wie es ehemals der Fall war, den Ankauf adlicher Güter dem Nicht-Adel verbieten. Die adliche Corporation könnte allerdings in einer Provinz zu Zeiten sehr § 88. abnehmen. Allein theils wäre dies doch wohl nur vorübergehend , theils ist der Adel gerade ein Institut, das nicht gleichsatn mit Gewalt, sondern nur insofern unterhalten und gestützt werden muss, als die Sitte und sein eignes Wesen es hält. Hat der Gesetzgeber richtig gefühlt, dass es dem Zustande und der Stimmung der Nation angemessen sey, den Adel als eine politische Corporation beizubehalten, so wird der Adel selbst sich nicht schwächen wollen und seine Güter zusammenzuhalten streben. Der Einzelne wird sich schämen, der Ehre, den angestammten Sitz zu bewahren, einen Geldvortheil vorzuziehen, und wo ein Nothfall eintritt, wird der übrige Adel des Kreises hinzuzutreten geneigt seyn, und die Erhaltung des Guts, oder den Uebergang an eine andere adliche Familie befördern. Geschieht dies nicht, oder vielmehr geschieht das Gegentheil häufg, so ist es ein sicheres Zeichen, dass der Adel den Sinn seines Instituts verloren hat, und dann würde man sich vergebens schmeicheln, ihn durch Zwangsmittel, die ausserdem schädlich sind, festbannen zu wollen. Der Staat thut genug, ihm durch die hergestellte politische Bedeutung einen neuen Antrieb zu verleihen.</p>

               <p>Man kann zwar hiergegen noch einwenden, dass man in keiner Ver- § 89. fassung eine so wichtige Sache, als das Verhältniss des Adels zu den übrigen Landeigenthümern ist, dem Zufall überlassen darf. Allein man muss bedenken, dass, da der Adel doch kein, von den übrigen Ständen geschiedenes Interesse haben, und keine nutzbaren Vorzüge gemessen soll, der ihn be- lebende eigenthümliche Geist nur auf festem Halten am Lande durch mehr dauernden Grundbesitz; und auf dem edlen Ehrgeiz, sich durch Anhänglichkeit an den Thron und durch Consequenz und Gediegenheit seiner Meynung auszuzeichnen beruhen kann. Dieses rein sittliche Resultat steigt und fällt aber mit dem den Adel an sich beseelenden Sinn, von dem eben bemerkt worden ist, dass Gesetze ihn nicht festhalten können, wenn ihn die Sitte fahren lässt.</p>

               <p>Der Staat kann und soll dem Adel nicht positiv zu Hülfe § 94*J In Betracht kommen Allg. LR. 2. T., Titel 4, Abschn. 2, j, 4.</p>

               <pb n="12.442" xml:id="pbXII442"/>
               <p>kommen, ihn gewissermassen als einen Halberstorbenen, in's Leben zurück- ßihren. Er soll ihm nur Freiheit, und gesetzlichen Antrieb geben, durch seine eigene Kraß in's Leben zurückzukehren. Aus jenem Standpunkte ausgehend, würde man z. B. den Adel, wo er an Zahl zu sehr abgenommen hätte, durch neue Ertheilung zu vermehren suchen müssen, von diesem aus wird so etwas nicht stattfinden dürfen, sondern der Staat muss bei Erhebungen in den Adelstand nur Belohnung des Verdienstes, oder solche Fälle im Auge haben, wo, bei Uebertragiing eines Amts, oder bei erworbenem grossen Güterbesitz, verbunden mit persönlichen Vorzügen, der Mangel des Adels ein gewisses Missverhältniss in die Lage des Individuums bringt. Die § 95- hier aufgestellte Ansicht gründet sich darauf, dass man ein Institut, was nur historisch, nicht nach Begriffen, erklärt und hergeleitet werden kann, nur so lange, und nur insofern erhalten muss, als es selbst Lebenskraft besitzt. Dass es sich aber mit dem Adel wirklich so verhält, ist offenbar. Es ist unmöglich , ohne Rückblick auf die Geschichte, eine Definition von ihm zu Beben. Man kann als seine Grundlagen nennen:</p>

               <p>1. bedeutenden, erblich zusammengehaltnen Grundbesitz — dies gilt aber nur von dem Hohen, und in dem Majorate vorhanden sind;</p>

               <p>2. Erhaltung und Sicherimg der Geschlechter — allein diese für sich genommen bestand namentlich bei den Bauern in gewisser Art, da sie ihre Besitzungen und ihrem Wohnort nicht verändern konnten, oder nicht ver- anlasst waren, es zu thun; es bestand bei den städtischen Patriciern, endlich bei mehreren bürgerlichen Familien, die eben so gut ihr Geschlecht aus alter Zeit herleiten können, j. sittliche Würde. Bewahrung des Bestehenden im Leben und in der Verfassung — ob dies wirklich Kriterium gerade des Adels wäre, würde wenigstens davon abhängen, ob der Geist und Sinn des Instituts noch lebendig wäre, was kein Gesetz bewirken kann.</p>

               <p>Der Begriff des Adels ist allein ein politischer Begriff und lässt sich nur an dem politischen Charakter festhalten. Nun aber besteht der politische Charakter des deutschen Adels — vorzügliche Theilnahme an der Landes- vertheidigung , und Bildung des Herrenstandes gegeti den mehr oder weniger hörigen Landmann — nicht mehr. Der Gesetzgeber, der dem Adel eine neue politische Haltung geben soll , kann ihn daher nur nach demjenigen nehmen und festhalten, was er von dem ehemaligen politischen Charakter moralisch wirklich in sich erhalten hat.</p>

               <p>Vorrechte, welche die Gleichheit vor dem Gesetz, oder in Tragung der Staatslasten gegen die übrigen Bürger störten, besitzt der Adel in den meisten Preussischen Provinzen nicht mehr, und wo es noch der Fall ist, muss darauf gedacht werden, auf eine schonende, die allgemeine Gerechtigkeit mit der Billigkeit gegen die Betheiligten vereinigende Weise das Missverhältniss auszugleichen. Der Adel selbst muss, wenn die Rede von Vorrechten, wie das der Steuerfreiheit ist, was übrigens auch jeder bürgerliche geniesst, der ein Rittergut<pb n="12.443" xml:id="pbXII443"/> kauft, wenn er seinen eignen \'ürtheil versteht, demselben entsagen.</p>

               <p>Mjti rnuss sich darauf gefcisst machen, dass es von manchen Seiten § "7- her Widerspruch erregen wird, wenn man dem Adel jenseits des Rheins wieder politische Geltung giebt. Baiern hat es, wenn es auch in seinen überrheinischen Distrikten noch Adel geben sollte, in denselben schon dadurch nicht gethan, dass, wo der Adel, nach der Bairischen Verfassung politisch auftreten soll, er allemal grundherrliche Rechte besitzen j?iuss. die dort nicht sind, und die man sich auch sehr hüten müsste, wieder einzuführen. Doch besitzt Baiern einen so kleinen District, dass es nicht als Beispiel angeführt werden kanti.</p>

               <p>Es ist indess doch zu bezweifeln, dass die Stimmung so allgemein gegen den Adel in jenen Provinzen sey. Wenn sie es aber seyn sollte, so muss man dieselbe auf eine sanfte Weise zurückzuführen suchen. So lange der Rhein auf der einen Seite ehemalige deutsche Institute von bloss neu- französischen auf der andern scheidet , ist an ein volles Aneignen der jen- seitigen Provinzen nie zu denken. Sie werden sich, da nichts so grosse Macht, als politische Institutionen, hat, nothwendig zu dem hinneigen, was ihnen mehr ähnlich ist. Auf die hier angegebene Weise kann die Wiederbelebung des Adels keine gegründeten Beschwerden erregen. Er hat schlechterdings keine Vorrechte , er nimmt seinen Platz überall bei den Grundeigen- thümern. Weiter aber dürfte man auch, wenigstens in den obern Rheinprovinzen gewiss nicht gehen, und ja nicht durch absichtliches Adeln, das Ansehen haben, geßissentlich den Adel wiederherstellen zu wollen. Zeit und Gewohnheit haben dort mächtig gewirkt, man würde die Gemüther entfernen, und die Regierung würde den Schein gewinneti, ihnen gewaltsam entgegenwirken zu wollen. Die bürgerlichen Vorrechte des Adels müssen auch diesseits des Rheins nach und nach aufhören, den Adel selbst aber, als poli- tische Corporation , muss man auch jenseits mit Vorsicht wieder erwecken. Nur so kann sich alles ausgleichen, und den Begriff organisch gebildeter Stände an die Stelle einer nach vorhergegangener allgemeiner Nivellirung, auf blosser Zahl und Vermögensverhältnissen beruhender Volks-Repräsen- tation treten. Bei dem Allem aber scheint es immer viel ausgemachter, dass man in den RJieinprovinzen mit dem Adel nicht weiter, als dass man nur so weit gehen könne.</p>

               <p>Bei dem Antheile aller übrigen Grundeigenthümer (ausser dem Adel, § ^°^- und den Städtern) an den ständischen Einrichtungen würde man wohl schwerlich dieselbe Organisation in allen Provinzen machen können. Wenigstens wenn bloss der Steuersatz denselben bestimmen sollte, könnte dieser nicht derselbe seyn. Wenn man die verschiednen Klassen derselben im Allgemeinen durchgeht, so findet man :</p>

               <p>1. nicht adliche Besitzer von Rittergütern,</p>

               <p>2. Besitzer von Grundstücken, die nicht Rittergüter sind, allein eine solche Ausdehnung, und solche Verhältnisse haben, dass sie nicht hauptsächlich vom Eigenthümer selbst bearbeitet werden, j. eigentliche Bauern, das ist solche, die ihren Acker in der Regel,<pb n="12.444" xml:id="pbXII444"/> und hauptsächlich selbst bestellen, und seit kürzerer oder längerer Zeit aus einem Verbände wirklicher Hörigkeit herausgetreten sind. § '°3- In Absicht der 2. Classe herrscht zwischen den Preussischen Provinzen wohl der bedeutendste Unterschied, der daher, da er unstreitig auch die Culturnuancen unter den verschiedenen Classen angiebt, sorgfältig beachtet werden müsste. § ^°5- Sehr nachtheilig würde es seyn, es der j. Classe gewissermassen un7nöglich zu machen, zu der Verfassung mitzuwirken. Wenn sie nicht die aufgeklärtere ist, ist sie eine schlicht vernünftige , am Lande und dem Bestehenden hängende, und gutgesinnte. Sie von der 2. bestimmt abzusondern, könnte nur da angehen, wo diese, wie vielleicht in einigen Provinzen der Fall ist, sich durch eigene gesetzliche Bestimmimgen, in einen bestimmten Begriff fassen lässt. Sonst kann man nur die beiden letzten Classen verbinden, und nach dem Steuersatz den Antheil an der Verfassung festsetzen. Allein als- dann dürfte der Steuersatz nicht zu hoch seyn. Ein Steuersatz, der durch seinen Betrag, den nicht sehr bemittelten Bauer ausschlösse, brächte sehr leicht den Uebel- stand hervor, dass die Wahlen auf eine Mittelklasse von Individuen fielen, die, ohne zu der Intelligenz wahrer Bildung 2u gelangen, sich von dem schlichten, aber gesunden Ver- stände des Landvolks entfernt hätten.</p>

               <p>Die Zahl der Deputirten jedes Standes müsste nach einem angemessenen Verhältniss bestimmt werden, welches ver- muthlich auch nicht in allen Provinzen wird dasselbe seyn können.</p>

               <p>Dass die grossen Städte für sich wählen und Deputirte senden, ist keinem Zweifel unterworfen, und kann keine Nachtheile haben. Die kleinen würde man wohl mit dem platten Lande verbinden müssen.</p>

               <p>Es ist schon oben davon gesprochen worden, dass es schwer ist, zwischen kleinen Ackerstädten, und dem platten Lande einen Unterschied festzustellen. Indess bleiben immer zwei Kriterien, die auf das politische Leben nicht ohne Ein- fluss sind. Das engere Nebeneinandervvohnen der Städter, und der daraus entstehende verschiedene Einfluss des geselligen Lebens, und dass auch die kleinsten Städte mehr, als die Dörfer, durch Rathhäuser, Stadtrechte u. s. f. eine ge- schlossene Einheit bilden.</p>

               <p>37. Die Wahlen zu den Provinzialversammlungen (und das gleiche gilt von dem allgemeinen Landtag) geschehen, ohne Vermittlung von Wahlherren, geradezu durch die Nation. Der zu Wählende kann nur aus dem Provinzialbezirk genommen werden,<pb n="12.445" xml:id="pbXII445"/> in welchem die ^^'ahl geschieht, und für welchen die Versamm- lung bestimmt ist.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Im Entwurf steht statt „Provinzialbezirk" „Distrikt" und am Schluß heißt es: „oder yvenn die Districte kleiner gemacht werden sollten, nur aus dem Kreise,</hi></note></p>

               <p>Die Wahlen mit Abstufungen, wie man sie in Frankreich hat, sind nur ein Nothbehelf, der aus dem unbedingten Wahlrecht aller Eingebornen entsteht. Werden Bedingungen der Wahlfähigkeit festgesetzt, so sind die Abstufungen unnütz, und es ist unläugbar, dass das Interesse der Nation an der Verfassung viel mehr durch unmittelbare Wahlen er- halten wird, die allein im Stande sind, ein eigentliches Band der Theilnahme zwischen dem Wähler und Gewählten anzu- knüpfen.</p>

               <p>Es liegt auch etwas durchaus Unnatürliches darin, die Wählenden erst § 139- wieder Wahlherrn wählen zu lassen. Das Erste ist doch, wenn man gute Wahlen fordert, dass man sich in den Sinn der Wählenden versetzt, und sich fragt, was diese sich bei der Wahl denken sollen ? Nun kann auch ein beschränkter Kopf gewissermassen beurtheilen, ob Cajus oder Titius ver- nünßig handeln und sprechen wird. Er hat ihn doch im Privatleben, und in den önlichen Verhältnissen handeln sehen und sprechen hören, er kennt seinen Charakter, seine Verbindungen, sein persönliches Interesse. Dagegen zu beurtheilen, ob Cajus oder Titius eine vernünftige oder unvernünftige Wahl machen wird? ist, genau genommen, auch dem Klügsten und Umsichtigsten unmöglich; und auf alle Fälle ungleich schwieriger. Denn es setzt, wenn es nur mit einiger Veryiunft gemacht werden soll, die zwiefache Ueberlegung voraus, einmal auf welche Person wohl die Wahl von Cajus oder Titius, nach der Art ihrer Verbindungen, Meinungen, Interessen fallen wird? und zweitens, ob diese Personen nützliche Deputirte seyn werden?</p>

               <p>Diess muss jedem auf den ersten Anblick einleuchten. Die Vertheidiger § ho. der Zwischenstufen bei Wahlen haben daher auch nur gewöhnlich zwei Gründe, zu zahlreiche Wahlversammlungen zu vermeiden, imd von Seiten der Regierung zu versuchen, die Wahlen nach ihren Absichten zu leiten, was bei einer kleinen Anzahl von Wählern leichter erscheint. Das Leiten der Wahlen durch die Regierung, wenn es einen andern Zweck hat, als wahre Intriguen der Bewerber zu verhindern, durch welche die Wählenden irre geführt werden, ist überhaupt eine misliche Sache, deren sich eine starke und billige Regierung besser enthält. Auch mit der grossesten Vorsicht unternommen, bringt es leicht ganz andere, als die beabsichtigten Resultate hervor, und so wie es ein nothwendiges Uebel da seyn mag, wo einmal Partheigeist entschieden herrscht, so befördert es denselben unausbleiblich. Dass die Wahlversammlungen allzu zahlreich seyn sollten, wird nicht überall eintreten, da es vom Steuersatz, und mithin vom Wohlstand der Provinzen abhängt. Wo die Zahl der zu wählenden Abgeordneten für die Zahl der wo sie Statt findet".</p>

               <pb n="12.446" xml:id="pbXII446"/>
               <p>Wähler, um sie noch füglich in Eine und dieselbe Versammlung zu vereinigen, zu klein wäre, was bei den Abgeordneten für die allgemeinen Stände leicht der Fall sein dürfte, da könnte man eine doppelte Anzahl wählen, und hernach das Loos entscheiden lassen, wer von den Gewählten Abgeordneter oder Suppleant seyn sollte. Auf diese Weise könnte zwar der Zufall die</p>

               <p>Ausübung des W^ahlrechts eines Districts für den Augenblick fruchtlos machen, aber die Bewohner desselben selbst würden vermuthlich dies einem so mittelbaren Wahlrecht, als das Volk bei dem System der Zwischenstufen ausübt, vorziehen. Dass Suppleants gewählt würden, ist, um die Wahlen nicht zu unregelmässigen Zeiten nöthig zu machen, an sich rathsam. Wenn es ihrer aber geben soll, so hätte die erwähnte Einrichtung auch den Vorzug, dass, da man nicht vorher wüsste, wer Suppleant, wer Abgeordneter seyn würde? die Wahl beider mit grösserem Ernst geschähe, was, so wie bestimmt zum Suppleiren gewählt wird, leicht mangeln kann. Die Unbequemlichkeiten bei selbst sehr zahlreichen Versammlungen zu vermeiden giebt es übrigens ein sehr einfaches Mittel. Man eröfne Register, man lade jeden Wähler ein, seine Stimme einzuschreiben, so ist keine Versammlung, kein Tumult, die Wähler kommen nach einander, ihre grosse Anzahl macht nur das Geschäft länger. So ist es eigentlich in England. Die wahren Wähler kommen und gehen; die bleibenden, die Redner, die bei uns billig wegfallenden Zuhörer, sind ganz andre und nicht mitwählende Personen. Alle tumultarischen Auftritte kommen grössentheils von diesen, welche von den Bewerbern angereizt werden, her. - j Da die Wähler, als Zwischenstufe, aus einer Classe mit höherem</p>

               <p>Steuersatze genommen zu werden pßegen, so wird dies auch gewöhnlich, als ein Vorzug dieses Systems angeführt. Aber es wäre dann viel besser, die Scheinwahl des in erster Stufe wählenden Volks aufzuheben, und den Steuersatz der Wähler 2. Stufe zum Wahler for der niss überhaupt zu machen. Da aber dieser wieder zu hoch seyn dürfte, so wird es am besten seyn, ihn zwischen denjenigen zu nehmen, den man beiden Stufen anweisen würde.</p>

               <p>Wollte man, der hier vorgetragenen Gründe ungeachtet, dennoch Zwischenstufen bei den Wahlen haben, so müsste wenigstens das eingeführt werden, dass die Wahlherrn die Deputirten aus ihrer eignen Mitte wählen müssten. Dies hat wenigstens den Vorzug, dass es den Ernst bei den Wahlen gleich gross erhält, und ihm doch auch einen bestimmten Gesichtspunkt unterlegt, da die Wahlherrn nur die eventuellen Deputirten sind. Allein der rege Eifer und die lebendige Theilnahme an der Wahl werden doch durch die Ungewissheit geschwächt, welche dadurch in die Wahl kommt.</p>

               <p>Dass die Wählenden nicht Personen aus allen Theilen der Monarchie nehmen dürften, sondern bei Eingesessenen des Provinzialbezirks bleiben müssten, ist mir mehr als bloss § 138. heilsame Massregel. Es ist ein nothwendiges Erfordemiss , dass der</p>

               <p>Wählende den zu Wählenden aus der Nähe, und nicht bloss durch den Ruf<pb n="12.447" xml:id="pbXII447"/> und vom Hörensagen kenne. Es ist auch heilsam , Jass die Provinzial- versammlung sowohl, als die allgemeine, so viel als möglich, aus allen Tiieilen der Monarchie Mitglieder erhalte, und endlich sind als ständische Deputirte vorzüglich solche Personen wichtig und wohlthätig, welche genau mit allen praktischen Verhältnissen bekannt sind.</p>

               <p>Dagegen die Wähler auch verbindlich zu machen, aus ihrem Stande zu wählen, scheint mir nicht nothwendig, und der Freiheit der Wahl zu nahe zu treten. Es wird von selbst nur zu allgemein der Fall seyn.<note type="footnote" n="38)" resp="gnd-118554727"><hi>Die Provinzialversammlungen bilden nur Eine Kammer, man müsste denn vorziehen dass sie in den Fällen, wo sie mit entscheidender Stimme, über ein Provinzialgesetz, oder eine Provin- zialsteuer ihre Meynung abgeben, sich in zwei Kammern trennten.</hi></note></p>

               <p>Da die Provinzialstände verwaltend , und über ihre Verwaltung be- § 116. rathend handeln, und also nur im Verhältniss zu sich selbst sind, ist die Deliberation in Einer Versammlung viel besser, und da doch nur Ein Aus- schuss hierzu seyn kamt, fast notwendig.</p>

               <p>Auch werden die Provinzialversammlungen minder zahlreich werden.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Im Entwurf folgt: „Selbst in den grossesten Provinzen dürften 60— -jo Mitglieder hinreichend seyn".</hi></note> In den Fällen, wo die Provinzialstände, als zur Gesetz- gebung entscheidend mitwirkend, in ihrer Provinz und für dieselbe die Stelle der allgemeinen Stände einnehmen, könnten dieselben weiter unten zu beleuchtenden Gründe, welche es bei diesen rathsam machen, auch bei ihnen die Trennung in zwei Kammern empfehlen. Doch würde die mindere Wichtigkeit der Gegenstände das Gewicht dieser Gründe gleichfalls vermindern. Alsdann müsste man in die erste Kammer die in der Provinz ansässigen Erbstände, und nach Königlicher, ausdrücklicher Bestimmung die am meisten begüterten unter den übrigen Grundeigenthümern, die dadurch Erbstände der Provinz würden, ohne es von der Monarchie zu seyn, mit den Häuptern der Geistlichkeit vereinigen. Der übrige Adel, insofern er zur Provinzialstandschaft gehörte , schickte seine Deputirten in die zweite Kammer.</p>

               <p>Auf diese Weise berathschlagten die Provinzialversammlungen in diesen Fällen in zwei, sonst aber in Einer Kammer, und dieses ihr Wirken, bald in vereinigter, bald in getrennter Form, hätte § "6. auch das Gute, dass es die Mitglieder näher brächte, ohne sie miteinander<pb n="12.448" xml:id="pbXII448"/> zu vermischen. Es bedarf indess kaum bemerkt zu werden, dass, sobald besondere Angelegenheiten einer Corporatioji, wie z. B. der städtischen, vorkommen, die Versammlimg sich auch nach Corporationen trennen könnte. 3q. Die Provinzalversammlungen müssten alle Jahr einmal zusammenkommen, ihre Versammlungen unter beständiger Gegenwart der dazu verordneten Staatsbehörden halten, und für die- jenigen Verwaltungsgegenstände, welche dessen bedürfen, einen stehenden Ausschuss zurücklassen.</p>

               <p>Die Obliegenheit der Verwaltung der Provinzialangelegen- heiten leidet keinen längeren Zwischenraum, als den eines Jahres.</p>

               <p>Es entsteht hier die Frage, ob es Einen, bei allen Sitzungen gegenwärtigen, und sie, als Vorsitzender, leitenden Königlichen Commissarius geben ; oder ob die durchaus noth wendige Aufsicht und Leitung durch die Regierungsbehörden bloss neben dem aus der Mitte der Versammlung zu wählenden Präsi- denten bestehen, und diesem die innere Polizei aufrecht zu erhalten überlassen, den Regierungsbehörden aber bloss vor- behalten werden soll, die Rechte des Staats zu verwahren, und keine Ueberschreitung der ständischen Befugnisse zu dulden.</p>

               <p>Das Letztere scheint mir nicht nur besser, sondern sogar nothwendig. Das Erste würde die Freiheit der Versammlung auf eine schädliche Weise beschränken, und sehr leicht selbst die Regierung in eine compromittirende Lage bringen. Dagegen ist es von der dringendsten Nothwendigkeit, festzusetzen, dass die Behörde der Regierung, welche bei jedem Fall speciell ernannt, oder einmal für allemal vermöge ihres Amts dazu bestimmt werden müssen, das Recht haben, bei allen Sitzungen, und allen Discussionen, ohne Ausnahme, zugegen zu seyn, sich, auch unaufgefordert, auch in alle Discussionen zu mischen, sobald das Interesse der Regierung darin zur Sprache kommt, und durch die Präsidenten die Versammlung, oder einzelne Mitglieder in ihre Schranken zurückzuweisen, wenn sie die- selben verlassen sollten. Nimmt man hinzu, dass die Regierung überhaupt im Ganzen die Leitung der Versammlung dadurch hat, dass sie ihr ihre Arbeiten, und deren Folge bestimmt, dass die Versammlung keine eigentliche Initiative ausüben darf, und dass endlich der in ihrem Reglement festgestellte Geschäftsgang alle ihre Schritte an eine feste Form bindet.</p>

               <pb n="12.449" xml:id="pbXII449"/>
               <p>so ist alles vorhanden, was die Regierung an Gewalt über sie bedarf, ohne dass ihr das Recht, von einem ihrer Mitglieder präsidin zu werden, entgegen zu reden braucht.</p>

               <p>Der allgemeinen ^'e^sammlung würde man dieses Recht noch weniger absprechen können, und wenn diese es besässe,. fehlt es an einem Grunde, es den Provinzialversammlungen zu nehmen.</p>

               <p>Ein stehender Ausschuss ist bei den Provinzialversammlungen eben so nothwendig als bei den Kreistagen. Dagegen fällt er bei der allgemeinen Versammlung hinweg.</p>

               <p>40. Die allgemeine ständische Versammlung müsste aus zwei Kammern, einer erblichen, und einer Wahlkammer bestehen.</p>

               <p>Die Eintheilung in zwei Kammern scheint mir in einer so ausgedehnten Monarchie, als die Preussische ist, so nothwendig, dass ich nicht wagen möchte, eine \^erfassung, ohne dieselbe vorzuschlagen.</p>

               <p>Die ^'erschiedenheit des Princips der Zusammensetzung bringt von selbst auch eine Verschiedenheit in der Art der</p>

               <p>Berathung hen'or. Allein auch dies ganz abgerechnet, ist die stufenweise Berathung derselben Angelegenheit zu zwei ver- schiednen Zeiten, und von zwei verschiednen Versammlungen eine durchaus nothwendige Bürgschaft gegen die. bei Einer, und selbst bei mehreren Berathungen in derselben Versamm- lung immer zu befürchtenden Uebereilung, oder Partheisucht. Man wendet dagegen ein, dass die Maschine zu gross sey, dass alsdann die Wahlkammer nothwendig zahlreicher seyn müsse, dass Beschlüsse, in welchen beide Kammern zusammenstimmen, eine zu imponirende Feierlichkeit bekommen. Allein diese Einwendungen, gehen alle, meines Erachtens, von dem Gedanken aus, dass es möglich sey, Stände zu bilden, welche die Regierung immer, und ohne viele Mühe und Vorbereitung, in ihrer Macht heben könne, eine Handvoll Deputirter von einem landesherrlichen Commissarius geleitet und beherrscht.</p>

               <p>Diese Meynung halte ich für durchaus irrig, und für eine wahre Täuschung. Die kleinere Zahl ist sehr oft viel hartnäckiger, als die grössere, oder ist die Verfassung von der Art, dass die Deputirten gar keine Opposition äussern können, oder sind dieselben so zusammengesetzt, dass sie sich unter Humboldt, Politische Denkschriften III. 29<pb n="12.450" xml:id="pbXII450"/> allen Umständen dessen enthalten; so verliert die Verfassung mit ihren Stellvertretern die Achtung und das Vertrauen des Volks; die Regierung kann das letztere unter diesen Umständen, die man sie immer beschuldigen wird, absichtlich herbeigeführt zu haben, noch weniger besitzen, und es ist alsdann wahre und die höchste Gefahr vorhanden, wenn man es auch für w^enig halten wollte, sich aller heilsamen Früchte einer wahren Volksvertretung zu berauben. Das Resultat würde unstreitig das seyn, dass aus der mit Aengstlichkeit verkleinerten und beschränkten ständischen Einrichtung auf eine Weise, in der die Regierung später doch nachgäbe, eine hervorginge, die wieder die entgegengesetzten Schranken über- schritte.</p>

               <p>Die Regierung muss gewiss ihr Ansehen und ihre Ge- walt erhalten, allein sie kann es nicht nur, sondern kann es auf die Dauer besser bei einer wahrhaften, mit Ansehn, Würde und Einfluss versehenen Repräsentation, und soll eine solche vorhanden seyn, so bedarf sie meiner Ueberzeugung nach schlechterdings zwei geschiedner Kammern.</p>

               <p>Das Verhältniss beider Kammern zu einander, muss auch,, meines Erachtens, gerade so seyn, wie es gewöhnlich da, wo diese Einrichtung ist, besteht. Der Schluss der ständischen Versammlung muss nur aus ihrer Einstimmigkeit hervorgehen,, und es muss der Regierung frei stehen, bei welcher von beiden sie ihren Vorschlägen die Initiative geben will. Alle von diesem Verhältniss wesentlich abweichende Modificationen,. und namentlich die, bei welchen beide Kammern, im Fall entgegengesetzter Meynungen, sich wieder durch gemein- schaftliche Berathung zu vereinigen suchten, sind bei einem w^ahren und eigentlichen Repräsentativsystem nicht anwendbar. Eine solche Vereinigung passte bloss auf die früheren ständischen Verfassungen, in welchen jeder Stand gewisse durchaus selbstständige, und über die blossen politischen Rechte, hinausgehende Befugnisse hatte. Da dort ein wahrer und materieller Gegensatz war, so wurde dadurch eine solche Ausgleichung möglich und nothwendig. Nach dem hier aufgestellten Systeme sind die Stände bloss mit politischen Rechten versehen, die beiden Kammern enthalten, wie es sich gleich zeigen wird, auch gar keinen Gegensatz von Ständen, indem beide z. B., adliche, und beide bürgerliche Mitglieder</p>

               <pb n="12.451" xml:id="pbXII451"/>
               <p>XLVI. XIA'II. Zur ständischen Verfassung in Preußen. Arj haben können, und haben, die Trennung der Kammern dient nur zum Zweck reiferer Ueberlegung, nur zu einer Stufenfolge der Berathung. Wenn es wichtig ist, eine Vereinigung der Kammern da hervorzubringen , wo ihre Meynungen ge- theilt gewesen sind, so muss die Regierung es in ihrer Hand behalten, dies zu thun, und es fehlt ihr nicht an Mitteln dazu, die sie vielmehr hinlänglich in dem Rechte besitzt, der Be- rathung umgeänderte Vorschläge hinzugeben. 41. Die erbliche Kammer würde bestehen aus den Königlichen Prinzen , den ehemals unmittelbar gewesenen Deutschen Reichsständen, den Standesherrn, allen andern Individuen, welche es Seiner Majestät dem Könige gefallen würde, zu Erbständen des Reichs zu erheben, und den Häuptern der katholischen und protestantischen Geistlichkeit; endlich aus denjenigen, welchen seine Majestät auf ihre Lebenszeit das Recht Mitglieder der Kammer zu seyn, verleihen.</p>

               <p>Durch die Ernennung von Mitgliedern, die es nur auf ihre Lebenszeit bleiben sollen, wird eigentlich das Wesen der obern Kammer alterirt, da sie nicht Erbstände sind; es ist indess bei uns in der ersten Zeit um so mehr nöthig, der Regierung dies Recht vorzubehalten, als sehr leicht an Erbständen, welche gehörige Geschäftsfähigkeit besässen, Mangel seyn könnte. Es braucht aber deren nie viele zu geben, da die Ideen, und der Geschäftsbetrieb W^eniger schon von be- deutender Wirkung seyn könne , und mit der Zeit , wenn das Bestehen der Verfassung den wahren Erbständen mehr Erfahrung und Uebung gegeben hat, kann diese Ernennung, welche der Staat immer in seiner Hand hat, gänzlich auf- hören.</p>

               <p>Mit der eigentlichen Erbstayidschaft müsste wohl, wie schon oben be- § 126. merkt worden, nothwendig die Verbindlichkeit verknüpft werden, einen Theil des Grundvermögens, dessen Minimum und Maximum bestimmt werden müsste, als Majorat zu vinculiren. Wer sich dazu nicht verstehen wollte, könnte nicht Erbstand seyn. 42. Die Wahlkammer bestände aus Abgeordneten der adlichen Grundeigenthümer, der übrigen ländlichen Besitzer und der Städte.</p>

               <p>Auch hier müsste die Anzahl der Abgeordneten aus jeder dieser drei Classen auf eine den Provinzialversammlungen analoge W^eise bestimmt werden.</p>

               <pb n="12.452" xml:id="pbXII452"/>
               <p>43. Die Wahlen dieser Abgeordneten geschehen unmittelbar aus der Nation selbst, durch dieselbe, und ohne Mittelstufe von Wahlherrn.</p>

               <p>Es ist schon durch alles Bisherige hinlänglich angedeutet, dass die Wahlen zu den drei verschiednen Stufen ständischer</p>

               <p>Autoritäten: den Municipal- und Kreisbehörden, den Provin- zialständen, und den allgemeinen Ständen sämmtlich unmittel- bar vom Volke ausgehen müssen.</p>

               <p>Man nimmt sehr oft das Gegentheil an, und hält es für räthlicher die Provinzialstände aus den Verwaltungsbehörden, die allgemeinen Stände, aus den Provinziellen zu bilden. Es lassen sich auch allerdings für diese Meynung erhebliche Gründe anführen. Allein weit mehr streitet dagegen.</p>

               <p>In diesem Fall wären die Provinzialstände entweder die</p>

               <p>Wähler, und hiergegen gih Alles gegen die W^ahlen mit Zwischenstufen Gesagte, oder die zu Wählenden, und dies würde um so weniger Nutzen gewähren, da auf diese Weise nicht einmal der Verlegenheit der Wahlen durch eine zu zahlreiche Menge von Individuen abgeholfen würde, oder sie wählten sich aus ihrer eignen Mitte, wären Wähler und Wählende zugleich. Die letzte Art wäre gewiss am wenigsten zu billigen. Die Majorität in den Provinzialversammlungen § 133. und mithin ihr ganzer individueller Amtsgeist und Amtscharakter gingen alsdann unmittelbar in die allgemeine Versammlung über. Aufs Höchste dürfte man nicht zu untersagen brauchen, dass die Wähler in der Nation auch Mitglieder der Provinzialstände zu allgemeinen Abgeordneten machten.</p>

               <p>Die drei genannten Körper, einen aus dem andern hervorgehen zu lassen, würde Einseitigkeit zur Folge haben und die Geschiedenheit des Corporationsgeistes hervorbringen, der um so schädlicher seyn tnüsste, als hier nicht von Volkscorporationen die Rede wäre. Deputirte, die zugleich Mitglieder der Provinzialversammlungen sind, werden zu leicht bloss Organe dieser Versammlungen, anstatt rein ihre eigene Meynung, oder die öffentliche ihrer Provinz auszusprechen, da es nicht fehlen kann, dass eine Ver- saynmlung nach einiger Zeit einen gewissen Charakter und gewisse Maximen annimmt. Dieser Nachtheil scheint den Vortheil aufzuwiegen, den es soyist allerdings hätte, m der allgemeinen Versaynmhmg bloss Männer zu finden, die schon an den Berathungen in ihrer Provinz thätigen Antheil genommen haben. I 13^ Die Regierung würde sich auch umsonst einbilden, vor Widerspruch oder Neuenmgs- Vorschlägen dadurch sichrer zu seyn. Amtskörper widerstehen, wie man an den Parlamenten in Frankreich gesehen hat, mit dem</p>

               <p>Eigensinn von Individuen, nur verstärkt durch die Mehrzahl. Der Municipal<pb n="12.453" xml:id="pbXII453"/>sreist würde in die Prorinzijlstände, der dieser in die all^remeinen übersehen, und da er in den verschiednen Provinzen nicht derselbe seyn kann, so würden in den allgeyneinen Ständen schroff" geschiedene Massen starr nebeneinander dastehen. Dagegen wird die vernünftige Stimme der Nation viel deutlicher zu erkennen se)^!, wenn in der allgemeinen Versammhing Männer zusammentreten, die zwar mit Allem, was in der Provinzialversammlung vorgenommen worden ist, vertraut sind, aber nicht selbst Theil daran genommen haben, und wetm nun an die allgemeine Versammlung zugleich, wie in vielen Gelegenheiten der Fall seyn muss, das amtliche Gutachten der Provinzial- versamtnlung gelangt, wenn diese, wie sich voraussehen lässt, sich mehr hinneigt, der Advokat der Provinz zu seyn, so werden die unmittelbar aus dieser in die allgemeine Versammlung tretenden Mitglieder sich um so freier glauben, als die amtliche Verwahrung der Provinzialrechte vorhanden ist. Auch halten Individuen nie so einseitig zusammen, wenn sie bloss aus derselben Landschaft gewählt, als wenn sie schon als Collegen in demselben Geschäft verbunden gewesen sind. Auf diese Weise wird die allgemeine Berathung ein Correctiv für die Provinzialstände, und für die Provinzial- Abgeordneten in jener seyn, wenn einer dieser beiden Theile das Provinzial- Interesse zu waren, oder zu nachlässig vertheidigen sollte. Das Volk in den Provinzen wird selbst ihm lästig fallende Gesetze mit versöhnterem Gemiith aufnehmen, da der Fall doch selten seyn wird, dass der allgemeine Beschluss zugleich ganz gegen das Gutachten der Provinzialversammlung, und gegen die Abstimmung der Mehrheit der Provinzialabgeordneten ausgefallen wäre. In den Provinzialständen selbst endlich könnte die Möglichkeit, welche die Minorität für sich hätte, doch, indem sie wieder die Berathung in der all- gemeinen Versammlung theilte, noch den Sieg davon zu tragen, einen sehr schädlichen Partheigeist, Rechthaberei und Eifersucht bewirken.</p>

               <p>Man muss sich überhaupt nicht verhehlen, dass der grosseste und ge- § 135. gründetste Vorwurf, welcher dem hier aufgestellten System gemacht werden kann, der ist, dass er die Nation zu sehr in verschiedne Theile spaltet. Man muss daher kein Mittel versäumen, um diese Spaltung, so wie sie von gewissen, und den wichtigsten Seiten offenbar heilsam und wohlthätig ist, nicht von andern nachtheilig werden zu lassen. ' Im Uebrigen gilt von den Wahlen zu der allgemeinen Versammlung Alles von den Wahlen zu den Provinzialver- sammlungen Gesagte. Ob aber die Wahlen für die Provinzial- und § 144. allgemeinen Stände auf einmal, oder zu verschiednen Epochen geschehen sollen ? ist eine andere Frage. Das erstemal wäre das Erstere kaum möglich. Denn man wird die Provinzialstände, vor den allgemeinen in Thätigkeit setzen müssen, und es würde unzwechnässig seyn, Abgeordnete lange vor der Zeit zu wählen, wo sie sich zu versammeln bestimmt sind. Ueberhaupt aber scheinen verschiedene Epochen besser. Wenn die Wahlen nur alle 7 — 8 Jahre vorkommen, so erscheinen sie wie ausserordentliche Energien des Volks, wie man sie dann mit wiederkehrenden Fiebern verglichen hat. Es ist daher besser, ihnen durch öftere Wiederholung den Charakter gewöhnlicher bürgerlicher Acte zu geben. Darum dürfte aber die Dauer der Funktion der Abgeordneten nicht abgekürzt werden, sondern müsste auf</p>

               <pb n="12.454" xml:id="pbXII454"/>
               <p>7 — 8 Jahre gestellt werden. Denn dies hat nicht die Absicht, die Wahlen seltner zu machen, sondern nur die, dass die Abgeordneten sich besser in ihr Geschäft hineinarbeiten, und dasselbe nicht eben verlassen sollen, wenn sie anfangen, dessen am meisten mächtig zu seyn. § 145- Dass die ehemaligen Abgeordneten, ohne alle Beschränkung, aufs Neue wählbar sind, versteht sich von selbst. § 146. Den Wahlen dürfte keine Oeffentlichkeit gegeben werden. Das Wahlgeschäft hängt zu nahe mit Persönlichkeiten zusammen, als dass es eine andere ertragen könnte, als die, dass die Bewerber natürlich vorher bekannt werden, und dass ihre Brauchbarkeit oder Untüchtigkeit, da sie sich selbst auf die Bühne stellen, natürlich dem öffentlichen Urtheil ausgesetzt bleiben. In England würde zwar allerdings die Unabhängigkeit der Wahlen, ohne die Gegenwai^t des nicht wählenden Volks sehr grosse Gefahr laufen. Allein dies leidet auf uns gar keine Anwendimg. Es entspringt nur daher, dass dort einmal zwei bestimmte Partheien, die ministerielle und die Opposition, gegen einander überstehen, und sich um so dreister bekämpfen, weil sie wissen, dass sie weder die Absicht, noch die Macht haben, einander eigentlich zu vernichten. Da nun das Ministerium doch über sehr grosse Streitmittel gebieten kann, so muss, um das Gleichgewicht herzustellen, alles aufgeboten werden, was die öffentliche Meynung zu repräsentiren imd ihr Stärke zu verleihen vermag.</p>

               <p>44. Die Erneuerung sowohl der Provinzial-; als der allge- meinen Versammlung geschieht auf einmal, und nicht theilweise. § 143- Die Erneuerimg der ständischen Versammlung auf einmal scheint der theilweisen Erneuerung vorzuziehen. Jede Amtsoperation nimmt leicht mit der Zeit die Wendung, einseitige Maximen und ihre Gemächlichkeit den Rücksichten des allgemeinen Wohls beizumischen. Bei der theilweisen Erneuerung kann nun die kleinere hinzutretende Masse nicht leicht die grösseren aus ihrem Schwerpunkt wirklich verrücken. Sie folgt ihr daher, und schüttelt und rüttelt sie bloss, woraus unnützes Spalten und Streiten entsteht.</p>

               <p>45. Das Verhältniss der allgemeinen ständischen Versammlung 2U den Staatsbehörden, insofern diese ihre Berathungen beauf- sichten, und zum Theil lenken, ist ganz und gar demjenigen ähn- lich, welches bei den Provinzialversammlungen Statt findet. Die Abgeordneten in den Provinzial- und den allgemeinen Versamm- lungen dürfen sich nicht als Mandatarien der Districte, oder Stände ansehen, welche sie gewählt haben, sondern müssen ihrer eignen freien Ueberzeugung folgen. Ein möglich bestimmtes, jedoch nicht ängstlich, jede mögliche Inconvenienz zu beseitigen bezweckendes Reglement muss den Berathungen beider Gattungen von Versammlungen vorgeschrieben werden.</p>

               <p>Noch ist der Frage über die Oeffentlichkeit der Sitzungen</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>