<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>An den Oberpräsidenten von Vincke über Provinzialminister</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1202humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="477" to="491"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.477" xml:id="pbXII477"/>
            <head>
               <title type="main">L. An den Oberpräsidenten von Vincke über Provinzialminister.</title>
            </head>
            <p>2Q. November 1821.</p>

            <p>(Gedruckt bei Dorow Job von Witzlebcn S. ijff".) Oberpräsident von Vincke übersandte Humboldt eine (noch ungedruckte) Denkschriß, datiert vom i^. November 1821 „Über Sach- und Proviyizialminister und Oberpräsidenten", die sich abschrißlich im Nachlaß zu Tegel findet. Schon wenige Tage später antwortete Humboldt mit folgenden Ausführungen.</p>

            <p>Berlin, den 29^15 November 1821. Ew. Hochwohlgeboren haben mir einen wahrhaft schmeichelhaften Beweis Ihres Vertrauens gegeben, indem Sie mir Ihren Aufsatz über die Wiederherstellung der Provinzialministerien mit- getheilt und mich zur Aeusserung meiner Meinung darüber aufgefordert haben. Ich habe Ihren Entwurf mehreremale genau durchlesen, und jeden Zweifel, der mir dabei aufstiess, um so schärfer geprüft, als das Unheil eines Mannes, der, wie Ew. Hoch- wohlgeboren, im Stande ist, die Mängel und Vorzüge der ver- schiedenen Verwaltungssysteme unmittelbar aus der Erfahrung zu kennen und der die hier vorkommenden Fragen seit langer Zeit zu dem Gegenstande seines Nachdenkens gemacht hat, von dem grossesten Gewicht für mich ist. Allein ich gestehe, dass ich mich nicht habe überzeugen können, dass es rathsam seyn würde, die sogenannten Sachministerien mit Provinzialministerien weder überhaupt, noch auf die von Ew. Hohlwohlgeboren vorgeschlagene Weise, zu vertauschen. Ich will es versuchen, Ihnen meine Gründe so kurz und so klar, als möglich, vorzulegen. Ew. Hochwohlgeboren schildern die Mängel der jetzigen Verwaltung, meiner Meinung nach, vollkommen richtig. Was Sie darüber sagen, stimmt mit meiner zwiefachen Erfahrung, meiner ehemaligen, als Staatsbeamter, und meiner jetzigen, als Privat- mann, durchaus überein. Ich glaube aber eines Theils, dass diese Mängel in andern Ursachen zu suchen sind, als in dem Systeme der Sachministerien, und andern Theils, dass es nicht schwer fallen würde, gleich grosse, vielleicht noch überwiegende Mängel des entgegengesetzten Systems aufzuzählen. Da aber jede nur<pb n="12.478" xml:id="pbXII478"/> irgend wählbare Einrichtung neben gewissen Vorzügen noth- wendig auch gewisse Nachtheile und Unbequemlichkeiten hat, die besiegt oder unschädlich gemacht werden müssen, so möchte ich Ihre Vorschläge nicht auf diese indirecte Weise bestreiten, sondern sie lieber geradezu in ihrem Wesen selbst prüfen.</p>

            <p>Ew. Hochwohlgeboren wollen nicht alle Sachministerien aufheben, wie denn dies auch wirklich unmöglich seyn würde, sondern viere, der Justiz, des Kriegs, der auswärtigen Angelegenheiten und des Abgabenwesens (was Sie an einer andern Stelle Finanzministerium nennen und was auch wohl die allgemeine Gassen- direction unter sich haben würde) bestehen lassen. Die vier Provinzialministerien sollen auch wieder auf gewisse Weise Sachministerien werden, indem jedes einer der vier consultativen Behörden, die für den ganzen Staat bestimmt sind, vorstehen soll. Es entständen also hier zwei Classen von Ministerien, eine, die auf den ganzen Staat, auch befehlend, einwirke, die immer in der Nähe des Staatshauptes, und des Thrones bliebe, und die offenbar in die Kreise der Provinzialminister so einschreiten könnte, dass diese folgen und gehorchen müssten; beide Classen wären ein- ander dennoch coordinirt. Sollten dadurch nun nicht die Reibungen, welche Ew. Hochwohlgeboren von dem Zusammenwirken der Sachminister und Oberpräsidenten befürchten, noch bei weitem mehr stattfinden ? Es könnte gar nicht fehlen, dass sich nicht die Sachminister als die höher gestellte Classe ansähen, und Hesse sich auch gar nicht vermeiden, dass in Collisionsfällen ihre Meinung nicht auch fast immer die siegende seyn sollte, da sie immer im Munde führen würden, dass sonst das Wohl des ganzen Staats leide und der Provinzialminister dagegen nur das Interesse seiner Provinz anführen könnte. Hielten dann wieder alle Provinzialminister zusammen: so wäre der Gang der allgemeinen Regierung gehemmt. Ew. Hochwohlgeboren werden sagen, dass, wenn Leidenschaften und Selbstsucht herrschen, jedes System zum A^er- derben führt. Allein, ein System muss doch nicht selbst die Keime ohne Noth in sich tragen, woraus jene Uebel entstehen können. Bei dem Uebergewicht, welches (und zwar in dem Grade mehr, in welchem die Provinzialminister ihrer ursprüng- lichen Bestimmung getreu, sich strenge in ihren Schranken hielten) die Sachminister, die denn vorzugsweise Centralminister wären, haben würden, muss ich es auch schon bedenklich finden, dass unter ihnen ein Minister des Innern fehlt. Die Minister des Kriegs,<pb n="12.479" xml:id="pbXII479"/> der Finanzen und selbst der Justiz haben Vervvaltungszweige, welche auch bei dem besten Willen und grosser Einsicht dennoch zu einseitiger Einwirkung auf die Regierten führen können. Der Minister des Innern ist dazu da, diese Einseitigkeit zu verhüten. Nach Ew. Hochwohlgeboren Vorschlag sollen dies die Provinzialminister thun. Daraus entsteht aber eine doppelte Gefahr. Sind die Centralministerien überwiegend, so können die Provinzen dar- unter leiden. Widersetzen sich die Provinzialminister mit Erfolg, so können sie im Eifer für die ihnen anvertraute Provinz zu weit gehen, und die Centralregierung ist gelähmt. Welche Schwierig- keiten müsste in der That ein Kriegsministerium finden, eine Einrichtung durchzusetzen, gegen die vier Provinzialminister, jeder aus verschiedener Ansicht und verschiedenen Gründen, ankämpfen könnten. Ew. Hochwohlgeboren werden sagen, dass solche Fälle nicht vorkommen können, wenn die Gesetze bestimmt sind und genau beobachtet werden. Aber grade Sie müssen besser, als irgend jemand, aus dem praktischen Geschäftsgange wissen, dass die Gesetze nicht so genau bestimmt seyn können, und dass selbst, wenn sie es sind, noch oft Fälle vorkommen, wo der Geist, in dem man sie anwendet, sie wirksam und unwirksam für ihren Zweck, und drückend und nicht drückend für die ihnen Unterworfenen macht. Ueberhaupt habe ich vermisst, dass Ew. Hochwohlgeboren das, meiner Meinung nach, wichtigste Geschäft des Ministeriums des Innern kaum erwähnt und für dasselbe weder ein Gcntral- ministerium, noch einmal eine wissenschaftliche Behörde bestimmt haben. Ich meine die innern politischen Verhältnisse des Staats, die Rechte und Stellung der verschiedenen Classen seiner Mitglieder, der Gorporationen, Stände und Gewerbe gegen einander. Zum Theil sind diese Verhältnisse allerdings dergestalt gesetzlich bestimmt, dass ihre Erhaltung und Behandlung der Justizbehörde anheim fällt, allein zum Theil sind sie anderer Natur: sie müssen nach allgemeinen und besonderen Staatsmaximen geleitet werden. Selbst der gesetzlich bestimmte Theil bedarf einer solchen Leitung, da z. B. Ew. Hochwohlgeboren gewiss auch öfter bemerkt haben, dass nicht alle Regierungen die Städteordnung in gleichem Geiste handhaben, wenn sich auch gewiss keine erlaubt, die gesetzlichen Bestimmungen derselben umzuändern, oder zu verletzen. Ew. Hochwohlgeboren werden vielleicht sagen, dass, weil gerade diese Verhältnisse meistentheils von der Verfassung jeder Provinz ab<pb n="12.480" xml:id="pbXII480"/>hängig sind, sie schlechterdings keine Anwendung erlauben. Allein eines Theils ist dies wirklich nicht der Fall, da unsere Provinzen doch nicht durchaus so verschieden sind, andern Theils ist doch der wichtige Punkt, diese Innern Verhältnisse des Staats auf eine solche Weise zu behandeln, dass die möglichste Schonung ihrer Eigenthümlichkeit mit der grossesten Beibehaltung der Einheit des Staats verbunden werde, von der Art, dass er nur der Sorg- falt und zwar der ununterbrochenen einer Centralbehörde anver- trauet werden kann. Ein Centralminister des Innern würde auch die oben erwähnten Reibungen schon mildern, da er allen Berathschlagungen, wie jeder Centralminister unausgesetzt, nicht, w^ie die Provinzialminister, mit Unterbrechungen, beiwohnen, und nicht, wie jene, das Vorurtheil gegen sich haben würde, nur seine Provinz zu begünstigen. Ew. Hochwohlgeboren werden sagen: dass jene Vorurtheile nicht vorhanden seyn sollten. Allein man kann nicht verhindern, dass sie entstehen und wirken, und wenn man Central- und Provinzialminister neben einanderstellt, streut man selbst den Saamen dazu aus.</p>

            <p>In den consultativen Behörden scheint mir eine zweite Schwierigkeit zu liegen und die Bestimmung, dass ihnen die Provinzialminister vorstehen sollen, alle oben berührte Reibungen zu vermehren. Ihr Zweck ist doch wohl die Erhaltung nöthiger Gleichförmigkeit, Können sie aber nur Rath ertheilen, hängt es von dem Provinzialminister ab, diesen zu fordern, so wird dieser Zweck vereitelt. Die für den öffentlichen Unterricht soll auch, Ihrer Bestimmung nach, selbst verwaltend sein.</p>

            <p>Durch diese Behörden ist nun, nach Ew. Hochwohlgeboren Vorschlag, den Provinzialministern ein Weg eröffnet, auch zugleich Centralwirksamkeit zu erhalten, und darin scheint mir ein zweiter, sehr grosser Nachtheil zu liegen. So wie ein Minister einer solchen, ihrer Bestimmung nach, consultativen Behörde vorsteht, wird seine Tendenz unvermeidlich über das Consultative hinausgehen, und man wird sich dem dringenden Rath dieser Behörden schwer entziehen können.</p>

            <p>Vorzüglich wird diese Tendenz der Chef der Behörde für den ölfentlichen Unterricht haben, da er für die Universitäten ein wirkliches Ministerium bildet. Man wird also, ausser den eigent- lichen Centralministern, auch einen Handels- und geistlichen Minister haben. Allein da sie es doch nicht eigentlich seyn<pb n="12.481" xml:id="pbXII481"/> sollen, so wird es der Reibungen und Abwendungen, die doch fruchtlos bleiben werden, kein Ende geben, ich kann mich auch nicht überzeugen, dass ein solches System Krsparung und geringere Beamtenzahl gewähren würde, als unser jetziges der Sachminister, wenn man nämlich jedes auf die nothwendige Zahl, mit gleicher Strenge zurückfühn. Bedenken Ew. Hochwohlgeboren nur, dass es, ausser einigen einzeln stehenden Zweigen, vier Sach- und vier Provinzialministerien und ein Bureau eines, wie es scheint, auch selbständig gestellten Generalpolizeidirectors gäbe, mithin so gut als 9 Ministerien: ferner vier consultative Behörden, und noch ausserdem Ministerialräthe des Provinzialministers, der dem ge- sammten Bergbau vorstände. Aus so vielen Ministerien und Behörden entsteht denn auch ausserdem ein sehr schw^erfälliges Ge- sammtministerium, zusammengesetzt aus zwei Classen von Ministern, deren eine wieder gewissermassen auch in die andere übergreift. Ein consequent organisirtes Sachministerium braucht nur aus fünf Älinistern zu bestehen, die, ihrem Standpunkte nach, alle gleich sind, alle den ganzen Staat, das ganze Bedürfniss und den ganzen Zweck der Regierung vor sich haben. Ich gebe indess gern zu, dass, auch indem man bei der Einrichtung von Provinzialministerien bliebe, eine einfachere Einrichtung erzielt wäre. Man könnte nämlich die Central- oder Sach- und Provinzialministerien durch- aus verbinden und jedem Sachminister eine Provinz zutheilen. Man muss nur alsdann mehr Minister haben, als die nothwendige Eintheilung der Sachministerien erfordert, ohngefähr so viele als jetzt vorhanden sind, damit nach Abrechnung des auswärtigen, Kriegs- und Justizministers, die nicht leicht innere Verwaltung übernehmen werden, noch vier bis fünf Minister für eben so viel Provinzen übrig bleiben. Die Maschine ist alsdann einfacher, die Minister befinden sich in mehr gleicher Stellung, und man gewinnt durch den ^^ortheil, dass jeder Minister leichter seine Provinz als jetzt den ganzen Staat kennen kann und daher im ganzen Ministerium eine genaue Landes- und Personenkenntniss gewährt, auch dass jede Provinz, wie Ew. Hochwohlgeboren wünschen, einen Ver- treter am Thron selbst hat.</p>

            <p>Allein ich gestehe, dass ich auch ein solches System nicht wählen w^ürde. Es bliebe immer eine schiefe Stellung, wenn jeder Minister von Seiten seines Geschäftszweiges den ganzen Staat, zugleich den einer besondern Provinz, und nicht alle auf gleiche Weise, vor Augen hätte. Vermiede man auch wirkliche Vorliebe,</p>

            <p>Humboldt, Politische Denkschriften III. 3^<pb n="12.482" xml:id="pbXII482"/> SO muss man doch so isolirte und einseitige Localkenntniss bei einem für den ganzen Staat bestimmten Minister nicht erwarten. Je wichtiger das Sachdepartement jedes Ministers eingreift, desto störender würde diese Verbindung werden. Von dieser Seite wäre diese Einrichtung sogar schlimmer, als die von Ihnen vorgeschlagene . Ueberhaupt aber zweifle ich, ob man mit Sicherheit bei beiden Einrichtungen erreichen würde, dass die Minister sich, so wie es die Absicht wäre, ihrer Provinz widmeten.</p>

            <p>Dadurch, dass sie doch immer wahre und beständige Mitglieder des Ministerii sind, dass sie diesem nicht gern lange fern bleiben, dass sie den Einfluss der Gegenwart bei dem Könige nicht gern entbehren würden, müsste natürlich ein Zwang entstehen, ihre Reisen und ihren Aufenthalt in der Provinz abzu- kürzen. Reglements würden dagegen nur ein schwacher Damm seyn. Auf der andern Seite zweifle ich, dass die wahren Provin- zialbehörden, die Regierungen, das nothwendige Gewicht in der Provinz haben würden. Sie kämen in zu grosse Abhängigkeit von den ihnen zu nahe stehenden Provinzialministerien ; was nur Gesuche oder Beschwerden hätte , würde die nächste Stufe überspringen und sein Vertrauen allein auf den Minister setzen. Diese, wie mir es scheint, sehr erheblichen Einwendungen treffen nicht bloss diese oder jene Einrichtung mit Provinzialministerien, sondern das System selbst. Je mehr ich darüber nachdenke, desto mehr scheint es mir, dass, so wie man Provinzialminister annimmt, das richtige Gleichgewicht zwischen den für das Ganze und den für die Theile des Staats bestimmten Behörden auf eine zweckwidrige Art gestört ist. Dieser Fehler ist bei diesem System nie zu vermeiden. Nur ob er mehr oder weniger, grössere oder geringere Nachtheile mit sich führt, kann von der Art der Einrichtung abhängen, die man wählt.</p>

            <p>Wenn ich die Frage nach allgemeinen und einfachen Grundsätzen erwäge: so muss die Regierung eines Staats von der Ge- sammtheit einer Centralbehörde ausgehen, welche, ohne dass ihre Aufmerksamkeit oder ihr Interesse unrichtig getheilt sey, den ganzen unzertrennten Staat vor Augen behält. Wie verschieden die Rechte, Gesetze, Verfassungen und Localitäten in den einzelnen Theilen seyn mögen: so ist der Zweck des Staats nur Einer und jene Verschiedenheit kann nur auf die Mittel einwirken, deren er sich bedient. Denn sein Wesen besteht in der Verknüpfung der einzelnen Kräfte zur Gesammtkraft. Das Regieren verlangt daher<pb n="12.483" xml:id="pbXII483"/> zuerst Einheit in allen Maassregeln, die von dem obersten Regierungspunkt ausgehen. Ausser seinem allgemeinen Zwecke, ausser dem Bedürfniss seiner Mitglieder, ihre Kräfte, insofern sie dem Staat angehören, nicht durch Zersplitterung geschwächt, sondern durch Leitung in grader Richtung geschont zu sehen, hat jeder Staat (der unsrige vorzüglich, der nicht in Pluropa in die natürlichste Lage gestellt ist) individuelle Maximen, auf denen sein individuelles Leben beruht. Der Einfluss aller dieser Dinge äussert sich bloss hier und dort, sie müssen bei jeder Maassregel im Auge behalten werden, da sie jede bald negativ, bald positiv moditiciren können. Die Erhaltung der Einheit steht der vernünftigen Rücksicht auf die bestehende Verschiedenheit keineswegs entgegen, beide müssen vielmehr mit einander unzertrenn- lich verbunden werden. Denn ohne diese Rücksicht kann die Kraft, die nur so lange real wirkt, als man sie in ihrer Individualität behandelt, nicht leisten, was man von ihr verlangt, und die Ein- heit kann ja doch nur eine Einheit der Kräfte seyn. Sie muss also, ihrer eigenen Natur nach, erhaltend und steigernd, nicht schwächend und zerstörend auf die Kräfte einwirken. Der Unterschied ist nur der, dass er im Mittelpunkt steht und auf das Ganze blickt, die einzelnen Verschiedenheiten (so weit er dessen bedarf) kennen und beide berücksichtigen kann; derjenige aber, der sich allein oder vorzugsweise mit dem Theile beschäftigt, die Einheit des Ganzen weder zu übersehen, im Stande ist, noch gleich geneigt seyn ward, den Theil dem Ganzen unterzuordnen. Es ist allerdings möglich, dass es der Centralbehörde an Sach- kenntniss oder an Geneigtheit zu schonender Rücksicht fehle. Aber kann nicht auch die Provinzialbehörde zu einseitig urtheilen und zu parteiisch wirken .'' Fehler können und werden von allen Seiten vorgehen. Der Unterschied aber ist nur der, dass die Vermeidung des zu befürchtenden Fehlers auf der Centralstellung doch an sich nicht überhaupt, auf der Provinzialstellung kaum möglich ist, und dass, wenn an beiden Orten gleich grosse Fehler vor- gehen, derjenige, welcher die Eünheit stört, tiefer in das Leben des Staats eingreift. Die Einheit ist leicht und unwiederbringlich verletzt: denn sie ist eine Idee, eine in die Handlungen der Regierung gelegte Alodification, und daher leicht zu zerstören. Die lebendigen Kräfte der Mitglieder des Staats vertheidigen sich selbst. Sie widerstehen oder suchen' einen rettenden Ausgang. Selbst übel berechnete Einwirkung auf sie, richtet also nicht so vielen<pb n="12.484" xml:id="pbXII484"/> Schaden an ihnen an und fast wäre dann der Schade unwiederbringlich gemacht worden. Ist dies Raisonnement richtig, so ist die unmittelbare Folge davon die, dass Central- und Provinzial- behörden niemals gleichen Antheil an der Regierung überhaupt haben können. Versteht man nun unter Ministern die obersten Regierungschefs, so kann es, richtigen Begriffen nach, meines Erachtens, keine Provinzialminister geben. Der Name ist ein Widerspruch und auch eine Beschränkung eines für das Ganze bestimmten Beamten auf einen Theil. Daher ist auch der Name Sachminister unnütz. Jeder Minister ist und kann nur Sachminister seyn. Nichts ist gleich wichtig, als die richtige Ver- theilung der Gewalten, und auch Pro\inzial- und Centralbehörden müssen zum Nutzen nicht bloss des Ganzen, sondern auch der der Provinzen selbst, einen geschwindern Wirkungskreis haben. Die Provinzialbehörde verliert auch als solche für ihre Provinz an Zweckmässigkeit und Tauglichkeit, sobald sie in die Central- verwaltung hinüberschweift. Ich kann auch Ew\ Hochwohlgeboren unmöglich die factische Behauptung zugeben, dass die sogenannten Sachminister gleichsam eine neuere Erfindung und eine Folge der Zerstörung aller Localverschiedenheiten seyn sollte. Mich dünkt, es hat dergleichen gegeben, so lange es Staaten giebt, und Provinzialminister und Behörden haben vielmehr die Ausnahme gemacht, sey es nun, ohne Ausnahme, dass ganze Staaten diese Ministerial- verfassung hatten, oder dass einzelne Staatstheile im Ganzen eine Ausnahme bildeten. Soviel ich mich erinnere, hatte Frankreich, auch als noch alle Rechte der Provinzen bestanden, doch nur Sachminister; Spanien, wo die Verfassung der Provinzen so sehr abwich, auch, mit der Ausnahme eines Raths von Indien. In Oesterreich hat man, so viel mir bekannt ist, die italienische Kanzelei nicht wieder hergestellt, sondern die Autorität der Sachminister erstreckt sich auch über die italienischen Provinzen. Doch ist das freilich ein ganz gemischtes System. I ch behaupte nicht, dass in allen diesen Staaten immer gut regiert wurde, allein der Beweis möchte schwer werden, dass dies grade eine Folge der Eintheilung in Sachministerien gewesen sey. Man führt als einen Grund für Provinzialminister die zu grosse Verschiedenheit der Localitäten oder Verfassungen der einzelnen Provinzen an. Ich möchte aber die Aufmerksamkeit dahin lenken, ob nicht grade bei einer solchen Verschiedenheit die Sorgfalt für die Einheit um so nothwendiger, die aus Provin- zialministerien entstehende Gefahr desto grösser ist.'*</p>

            <pb n="12.485" xml:id="pbXII485"/>
            <p>Noch erlauben mir Ew. Hochwohlgcborcn etwas über den ßegritf von Provinz zu sagen, der mir zu schwankend zu seyn scheint, und den es in dieser Materie zu bestimmen schlechter- dings nothwendig ist. Die Abtheilung eines Staats in Districte kann aus einem doppelten Grunde nothwendig w^erden, einmal der blossen Grösse wegen, weil sich das Ganze nicht als Ganzes regieren lässt. dann der ^&gt;rschiedenheit der Lage und Beschaffen- heit wegen. Diese Verschiedenheit kann wieder eine materielle, im Boden und Gewerbe liegende, oder eine politische, auf Geschichte und Verfassung beruhende, seyn, und aus beiden geht die moralische, der Gesinnung und Denkart der Bewohner hervor. Man nennt nun entweder Provinz bloss den grössern District, in Ver- gleichung mit einem kleinern, Kreise, Departement u. s. f. oder den durch seine besondere Individualität sich von andern unterscheidenden. In der Praxis und für die Verwaltung ist diese Verschiedenheit der Bedeutung nicht gleichgültig. Die meisten und wichtigsten, für die Ertheilung einer grössern Gew^alt der Provinzialbehörden angeführten Gründe passen nur auf den Begriff der Provinzen, welcher in denselben das Gleichartige zusammenstellt. Nun aber ist doch eine solche Abtheilung bei uns rein unmöglich. Man hat sie sogar, wo sie war, wie es scheint, aus bloss geographischen und statistischen Rücksichten, gewaltsam verändert. In Ew. Hochwohlgeboren Abtheilung ist durchaus Un- gleichartiges zusammengebracht, Westphalen und die Rheinlande, Posen und Schlesien, indessen das, Posen wohl noch ähnlichere, Westpreussen bei Ostpreussen bleibt. In Brandenburg u. s. w. kommt ein Gemisch von Ländern und Verfassungen zusammen. Was sind diese vier Provinzen anders , als vier kleine Staaten, fast eben so ungleichartig als der grosse selbst? Wodurch kann jeder derselben Einheit erlangen.^ Wodurch erleichtert die Absonderung die bequeme und die, Individualitäten berücksichtigende, ^''e^waltung, als durch den einzigen Umstand, dass sie doch nicht so gross sind, als das Ganze und daher freilich etwas leichter zu übersehen und zu behandeln.-^ Die Eintheilung eines Staats ist die Basis aller Verwaltungsorganisation. Ehe man sich nicht fest entschieden hat, ob man die jetzige beibehalten will, oder eine andere einführen, ehe man nicht über die Gründe im Reinen ist, wonach dies geschehen muss, kann man durchaus keine andere, ins Ganze wesentlich eingreifende, Veränderung vornehmen. Ich berühre jedoch diesen Punkt hier nur, um Ew. Hochwohlgeboren<pb n="12.486" xml:id="pbXII486"/> meine Zweifel zu äussern, dass die von Ihnen vorgeschlagene Eintheilung den Gründen entsprechen dürfte, welche Sie zu dem Vorschlage von Provinzialministern bewogen haben. Bei der Grösse dieser Provinzen und der Verschiedenheit ihrer Theile, könnten sehr leicht ähnliche Klagen gegen das Provinzialministerium eines einzelnen, entstehen, als Sie jetzt im Ganzen des Staats abhelfen wollen. Es möchte schwer halten, z. B. Posen und Schlesien zu überzeugen, dass der ihnen vorgesetzte Minister mit gleicher Liebe und Sorgfalt Rücksicht auf ihre individuelle Lage nähme.</p>

            <p>Nach allem hier angeführten muss ich meine Ueberzeugung wiederholen, dass die Einführung von Provinzialministerien mir durchaus unzweckmässig und, was Ew. Hochwohlgeboren auch von den Mängeln unserer jetzigen Einrichtung sagen mögen, noch unzweckmässiger, als diese, erscheint.</p>

            <p>Die Gesammtregierung muss im Ganzen und für das Ganze bestimmen, welche Massregel gerecht, nützlich und ausführlich sind. Sie muss dies aber allerdings nicht aus luftiger Theorie prüfen wollen, sondern dabei von allgemeiner Menschen- und Staaten- und vor Allem, von besonderer Landeskenntniss geleitet sein. Die allgemeinen Maassregeln müssen ferner nach den Local- verschiedenheiten modificirt werden. Die allgemeine Maxime der Behandlung der Localverschiedenheiten muss die seyn, die Verschiedenheit nie da zu verletzen, wo sie individuelle Kraft (phy- sische), Wohlstand oder moralische (Charakter) befördert, allein sie nie da zu dulden, wo sie, ohne dies zu thun, dem Ganzen ein Hinderniss ist. Dass bestehende Rechte nicht vernichtet oder geschmälert werden dürfen, versteht sich ohnehin.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Die Provinzialbehörden müssen wahre Provinzialbehörden</title>
               </head>
               <p>seyn, nicht mit gleicher Autorität, als die Gesammtbehörden in das Ganze eingreifen wollen. Sie müssen jedoch diesen den zwiefachen Dienst leisten, ihnen in der Sach- und Personenkennt- niss der Provinz zu Hülfe zu kommen und auf Modiiicationen der allgemeinen Massregeln oder auch auf Unterlassung derselben zu dringen, wenn die Localverhältnisse jene fordern oder mit dieser unvereinbar sind.</p>

               <p>Ew. Hochwohlgeboren werden einwenden, dass dies Alles in der Ausführung nicht hinlängliche Hülfe gewährt, dass die Gesammtbehörden nie genug unterrichtet seyn und nie genug aui Reclamalionen hören werden. Ich antwortete darauf:</p>

               <p>Wenn die Gesammtbehörden verwalten und im Detail ver<pb n="12.487" xml:id="pbXII487"/>walten; wenn sie sich bis in Kinzelnheitcn in entfernte Provinzen einmischen wollen, so ist das sehr unrichtig und so ist nicht zu helfen. Eine dazu gehörige Kenntniss kann im Mittelpunkte eines ausgedehnten Staats vorhanden se\n. Wenn sie aber den Grund- satz befolgen, ja nicht zu viel zu thun und zu viel wissen zu wollen, sondern nur das Xothwendige, was bei jenem Vielen sogar am meisten unbeachtet bleibt, so kommt selbst die Möglichkeit, wo sie aus Un- kenntniss Localverhältnisse verletzen können, nicht so häufig vor. Ew. Hochwohlgeboren sagen, dass es nicht zu erreichen steht, dass sich die Behörden nicht in solche Gränzen festbannen lassen, und haben vollkommen recht, wenn Sie meinen, dass dies nicht durch Formen und Einrichtungen geschehen kann. Allein lassen Sie darüber uns ein für allemal verstehen. Formen sind sehr wichtig, aber sie machen die Sache nicht aus. Es kommt sogar nicht einmal darauf so viel an, dass man die höchst vollkommenen besitzt, denn auch weniger gute lassen sich durch die Art, in ihnen zu handeln, verbessern, das Hochwichtige dagegen ist, dass man Respect vor Formen überhaupt und vor den bestehenden habe, und nicht immerfort sie verändere, immer nur organisiren wolle. Die Form ist nichts ohne den Sinn, in welchem man sich in ihr bewegt. Nur aus beiden zusammen geht gutes Verwalten hervor. Durch keine Veränderung der Form lässt sich dieser Sinn schaffen. Dagegen ist, wenn der Sinn da ist, auch die unvollkommene Form unschädlich. Ist nur der Sinn vorhanden, nur aus genauer und gründlicher Kenntniss des Vorhandenen jede neue Maassregel hervorgehen zu lassen, und sie auf eine Weise mit der bestehenden in Uebereinstimmung zu bringen, welche die höchste Sorgfalt für dies, insofern es wirklich beifallswürdig ist, bewährt: so wird es der Gesammtbehörde nie an Mitteln fehlen, sich zu unterrichten. Es wird dann ein ganz anderes und innigeres Zusammenwirken zwischen ihr und der Provinzialbehörde entstehen, als sich durch Erdenken irgend einer Form erkünsteln lässt. Es giebt aber auch viele andere einzelne Mittel, die schäd- liche Kluft zwischen Gesammt- und Provinzialbehörden zu verhindern, und diese Mittel sind doch auch bei uns nicht vernachlässigt. Ich nenne Ew. Hochwohlgeboren nur, ausser den Reisen der Minister, Herbeiziehen von Provinzialräthen in die Gesammt- behörden, Wahl der Minister und der Provinzialchefs, Aufenthalt der obersten Chefs der Provinzen in der Hauptstadt u. s. w. Dabei pflegen doch auch die Minister aus verschiedenen Provinzen<pb n="12.488" xml:id="pbXII488"/> gebürtig oder in verschiedenen Provinzen begütert zu. seyn und so kennt jeder diese oder jene genauer.</p>

               <p>Dass die Oberpräsidenten bleiben, mag allerdings sogar noth- v^endig seyn. Ich halte sie für äusserst heilbringend für die Provinzen und glaube, dass es nur immer von der Gesammtbehörde abhängt, wie einflussreich und nützlich sie auch für das Ganze seyn sollen. Mehr wüsste ich darüber nicht zu sagen, da, um dies zu können, man den jetzigen Geschäftsgang und die jetzige Geschäftslage genau kennen muss. Ein Bedenken möchte ich jedoch Ew. Hochwohlgeboren mittheilen, da Ihr Aufsatz auf die Möglichkeit so wichtiger Veränderungen in der Verwaltungsorganisation schliessen lässt. Sie erwähnen selbst des genauen Zusammenhangs, der zwischen der Einrichtung der höchsten Verwaltungsbehörden und der Entscheidung der Frage über die ständische Einrichtung ist. Dieser Zusammenhang aber erstreckt sich viel weiter, namentlich auf die Einrichtung der Regierungen, die Eintheilung in Provinzen, ja selbst auf die Stellung aller Be- amten, vorzüglich der Landräthe. Ich gestehe, dass, so lange diese Frage schwebend ist, wie sie denn seit dem Erscheinen des Edicts von 1815 nicht anders als schwebend genannt werden kann, ich mir nicht getrauen würde, zu irgend einer andern als ganz unwesentlichen und in nichts bedeutend eingreifenden \'eränderung der jetzigen Geschäftsverwaltung zu rathen.</p>

               <p>In Rücksicht der Stände äussern Ew. Hochwohlgeboren Ihre Meinung: dass allgemeine Stände nicht, wohl aber zunächst Pro- vinzialstände zu gewärtigen sind. Meine Ueberzeugung ist, dass es sehr bedenklich seyn würde, Provinzialstände, ohne allgemeine, zu errichten, und dass, wenn man beide, aber in einem Zwischenraum, will, der Zwischenraum gleich bei der Einführung der erstem unwiderruflich bestimmt und nur sehr kurz, auch bei dieser Einführung, der Plan für die allgemeinen, schon vollkommen festgesetzt seyn muss. Provinzialstände können nur für Provinzial- zwecke dienen, und Allgemeines kann der Staat nicht durch sie erreichen wollen. Hierin ist die erste Lücke. Denn wenn der Staat einmal Stände für nothwendig hält (und ohne dies muss er sie nicht bilden), so ist es consequenterweise unmöglich, dass in der Nothwendigkeit nicht auch Dinge liegen sollten, die nur durch allgemeine Stände erreichbar sind, und für die man sich nur mit Provinzialständen behilft. Doch ist dies nur ein Mangel.</p>

               <p>Wenn Provinzialstände nur über Provinzialgegenstände reden<pb n="12.489" xml:id="pbXII489"/> dürfen, wie denn dies streng gehalten werden muss, und es keine Gelegenheit giebt, über allgemeine Maassregeln auf gleiche Weise zu sprechen, so werden sie künstlicher Weise der allgemeinen, eine provinzielle Absicht, ein einzelnes Interesse abzugewinnen suchen, und kein Reglement wird sie hindern können, jene Schranken zu überschreiten. Dies liegt in der Natur des Menschen; auch werden sie ja durch die allgemeinen Maassrcgcln berührt; sie können sie drückend linden, und so ist es natürlich kaum zu tadeln, wenn der Theil, der als Ganzes mit seinen Nebentheilen nicht reden darf, doch nun isolirt für sich sprechen will. Entsteht dies aber: so erwächst der Regierung ein ungeheures Hinderniss. Wie soll sie sich mit vier, fünf, vielleicht noch mehr Versammlungen, deren jede noch dazu, ihrer Stellung nach, die Sache aus einem einseitigen Gesichtspunkte ansieht, über eine Maassregel verständigen? Dennoch werden die Bewohner der Provinz auf Seite ihrer Stände seyn. So findet die Regierung die Gemüther und die Stimmung überall gegen sich, und muss sich gefasst darauf machen, auch w^enn sie die Maassregcln mit Kraft durchsetzt, diesen dumpfen Innern Widerstand, wenigstens nur partiell, zu besiegen. Dies ist eine grosse, wahre, nicht eingebildete Gefahr mit jeder Einrichtung von Provinzialständen verbunden und unausbleiblich; wie beschränkt ihre Rechte auch seyn mögen, sobald sie nur das Recht haben, zu sprechen und ihre Stimme als die Stimme ihrer Committenten gilt.</p>

               <p>Die Provinzialstände werden nothwendig in ihren Ansichten getheilt seyn ; es wird daraus mehr oder weniger die Gefahr einer Zerreissung des Staats, wenigstens in der Gemüthsart und Stimmung entstehen. Die Regierung wird daher mehr Schwierigkeit finden, weil sie bei jeder Versammlung eigener Argumente bedürfen v/ird, und weil eine Provinzialversammlung, ihrer Natur nach, einiger, und einer fremden Ansicht sogar weniger zugänghch ist. Dagegen werden sie sich gegen die Pläne der Regierung leicht gegenseitig unterstützen, und dies ist eine zweite Gefahr. Kein noch so scharfsinniger Kopf kann sich herausnehmen, die Gränzen zwischen dem zu ziehen, was bloss Provinzial- und was allgemeine Angelegenheit ist. Der Staat wird sich vorbehalten müssen, selbst dies im Einzelnen zu bestimmen. Dies wird aber wieder eine Quelle von Unzufriedenheit und Misstrauen werden. Dann werden doch die Provinzialstände dies sogar in dem ihnen zustehenden Rechte der Beschwerdeführung ausüben, und welcher Minister wird nicht<pb n="12.490" xml:id="pbXII490"/> lieber eine von ihm vorgeschlagene Maassregel von einer aus Männern von verschiedenen Provinzen zusammengesetzten Versammlung, als gegen viele Versammlungen vertheidigen wollen? Mit isolirten Provinzialständen vvnrd man keine der Vortheile allgemein besitzen, allein fast alle Nachtheile und ganz neue, aus der Schiefheit der Lage entstehende. Denn jede Provinzial- versam.mlung wird die fehlende allgemeine ersetzen und vorstellen wollen, und schon der nothwendig werdende ewige Kampf gegen dies Streben ist schädlich und gefährlich da, wo nur das höchste Vertrauen und die höchste Einigkeit herrschen sollte.</p>

               <p>Dies sind Nachtheile, die ich nebst andern geringern von allein dastehenden Provinzialständen erwarten würde. Augenblicklich werden die beiden jetzt nur zu laut gewordenen Parteien sich darüber freuen. Die eine wird froh seyn, dass wenigstens keine allgemeinen Stände entstehen, die andere wird sich Glück wünschen, dass es wenigstens nun Provinzialstände giebt und denken, dass die allgemeinen von selbst nachfolgen müssen. Die letztere wird Recht haben. Sie wird, wenn man es auch wollte, kaum zu vermeiden seyn, der Geschäftsgang wird selbst auf sie führen; die Schwierigkeiten, welche die Verwaltung bei den Provinzialständen finden wird, werden das Gefühl ohne Nothwendig- keit regen. Aber es wird sehr bedenklich seyn, wenn die Regierung dies nicht gleich bei der Einrichtung der Provinzialstände bedenkt, sie schon da vorbereitet und eigentlich mit jenen, wenn sie auch in der Zeit nachfolgen, gestiftet hat. Folgen allgemeine Stände erst, wenn die Provinzialstände schon öfters versucht haben, ihre Gränzen zu überschreiten, so ist es schon schlimm. Der Geist des Instituts ist alsdann schon verdorben und es ist schwer, ihn zu verbessern.</p>

               <p>Der Ausspruch des Staats, dass er die Stimme gewisser Personen für die Stimme des A^olks ansehen will, ist von einer solchen Wichtigkeit, dass man sich dieselbe nie zu gross denken kann, und keine menschliche Weisheit kann die Folgen davon übersehen. Damit thut ihn der Staat, sowie er auf irgend eine Weise Stände schallt. Sollen denn nun, so viel möglich, die Vortheile geerndtet, die Gefahren vermieden werden, so muss das Verhältniss der Stände gegen die Regierung durchaus klar, einfach, gerecht und offen seyn. Ihre Lage muss so bestimmt werden, dass ein Versuch, die Gränzen derselben zu überschreiten, gar nicht vor der Vernunft und dem Gefühl zu entschuldigen seyn</p>

               <pb n="12.491" xml:id="pbXII491"/>
               <p>L. An den Oberpräsidenten von \'inckc über Provinzialminister. 4-QI würde, und dass die sträfliche, aus Leidenschaften entstehende Lust dazu, weder \'ür\viinde noch Anreizungen tindet. Diese Be- dingungen, scheint es mir unmöghch, bei Provinzialständen, ohne allgemeine, zu erfüllen. Die bei uns wenigstens allgemein nicht, im Volke wirklich gar nicht vorhandene Lust, in üllentlichen Angelegenheiten eine Stimme zu führen, wird absichtlich durch Errichtung von Ständen geweckt und dadurch, dass es nur Pro- vinzialstände sein sollen, auf einen Punkt festgehalten, auf dem es nicht natürlich ist, dass sie sollte stehen bleiben können. Die theoretischen Einwürfe, die man gegen ein solches System machen kann, sind aber noch die geringsten. Die wahren Schwierigkeiten, Collisionen, Unbequemlichkeiten, Gefahren w^ürdcn sich erst bei der Ausführung finden. Provinzialstände mit Provinzialministern verbunden schienen mir gar einen Zustand der Dinge herbeizuführen, in dem ich verzweifeln würde, dass die oberste aller Verwaltungsbehörden, die auch nur im Mittelpunkt stehen muss, noch die Zügel zu halten, im Stande seyn würde. —</p>

               <p>Da es bei ständischen Angelegenheiten sehr gut ist, auf das Geschichtliche und den ehemaligen Zustand zurück zu gehen, so ist es Ew. Hochwohlgeboren gewiss auch nicht entgangen, dass in den Ländern, wo es Provinzialstände gegeben hat, diese so entstanden sind, dass der für sich bestehende Staat neue, mit Ständen versehene Provinzen erhielt. Ob es ein Beispiel giebt, auch nur ein einziges, wo man in einem Staate absichtlich und auf Einmal, Provinzialstände, ohne allgemeine, geschaffen hätte, muss ich bezweifeln. Die Frage: ob man Provinzialstände, ohne allgemeine, oder allgemeine mit Provinzialständen (was gewiss sehr nützlich und gut seyn würde) oder ohne dieselben, einrichten will, ist daher ohngefähr dieselbe mit der: ob ein Staat wieder eine Ver- bindung mehrerer Staaten werden oder Ein Staat bleiben soll? Ich sehe zu meiner Beschämung, dass ich viel weitläufiger geworden bin, als ich Anfangs dachte. Wenn ich dabei auf die unleserliche Hand sehe, weiss ich kaum, wie ich es entschuldigen soll, Ew. Hochwohlgeboren die Mühe zuzumuthen, die vielen Blätter zu lesen. Ich möchte indessen, was ich schrieb, keinem Privatschreiber anvertrauen und muss auf Ew. Hochwohlgeboren gütige Nachsicht rechnen.</p>

               <p>ivlit der hochachtungsvollsten Ergebenheit und Freundschaft der Ihrige Wilhelm von Humboldt.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>