<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über landschaßliches Kreditsystem, vorzüglich in Schlesien</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1202humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="515" to="526"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.515" xml:id="pbXII515"/>
            <head>
               <title type="main">LII. Über landschaftliches Kreditsystem, vorzüglich</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">in Schlesien.</title>
               </head>
               <p>Juni 1826.</p>

               <p>(Eigenhändiges Konzept in Tegel.)</p>

               <p>Das Schreiben des Grafen v. Schönaich, auf welches die folgende Denk- schrip die Antwort ist, datiert vom 4. Juni 1826.</p>

               <p>An den Herrn Grafen Alexander von Schönaich Hochgeboren in Galfron.</p>

               <p>Tegel, den Junius 1826. Hochgeborener Herr, Hochzuverehrender Herr Graf.</p>

               <p>Ew. haben mir durch die schmeichelhaften Aeusserungen Ihres geehnen Schreibens vom 4. d. M. und das mir in dem- selben bewiesene gütige Vertrauen eine Freude verursacht, die ich Ihnen nicht lebhaft genug auszudrücken im Stande bin. Ich hatte es als eine der schätzbarsten Vorzüge, welche mir meine neuliche Schlesische Reise und die Güte des Herrn von Loen<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Oberforstmeister von Loen, Besitzer von Klein- Wiersewitz bei Guhrau.</hi></note> hätten verschaffen können, betrachtet, in Ew. Person die Bekanntschaft eines so einsichtsvollen und patriotischen Mannes zu machen, und Ew. Gewogenheit dehnt diesen Vorzug jetzt auch durch Ihre interessante Mittheilung auf eine Weise aus, die mich auf das ange- nehmste überrascht hat. Ich würde nicht bis heute gewartet haben, Ihnen meinen wärmsten und aufrichtigsten Dank hierfür abzustatten, wenn ich nicht gewünscht hätte, zu versuchen, da auch hier über die Wiederaufhülfe der Gutsbesitzer der Mark Pläne in Ueberlegung gezogen werden, ob ich nicht in diesen etwas bei uns in Schlesien Ausführbares auffinden könnte. Obgleich mir dies nun freilich nur zum Theile gelungen ist, stehe ich nicht länger an, Ew. mit meinem ergebensten Danke zugleich in einigen Worten die Ansichten mitzutheilen, auf welche mich Ew. Aufsatz geführt hat.</p>

               <p>Es scheint mir vonrefl'Uch, dass Ew. in Ihren Betrachtungen über die Art des Nothstandes (denn der Ausdruck dürfte kaum<pb n="12.516" xml:id="pbXII516"/> ZU Stark seyn), in welchen mehrere Gutsbesitzer in Schlesien schon wirklich gerathen sind, und noch mehrere zu gerathen Gefahr laufen, gerade auf den Punkt gehen, in dem wirklich theils ein Grund desselben, theils aber ein Haupthinderniss sich vor und aus demselben zu retten liegt, auf das landschaftliche Creditsystem. Jede Art der Verschuldung kann der Anfang eines Ruins, selbst bei einem ordentlichen Manne, werden. Wenn man aber, wie durch das Credit-System in Schlesien (denn die Folgen desselben haben sich nicht in allen Provinzen gleich stark verbreitet) geschehen ist, eine regelmässige, bis auf wenige Aus- nahmen allgemeine Verschuldung einführt, wenn man dadurch jeden Gutsbesitzer reizt, und indirekt, vermittelst der allgemeinen Garantie, fast nöthigt, er möge dessen bedürfen oder nicht, daran Theil zu nehmen, wenn gerade das Gedeihen des Instituts durch das Agio der Pfandbriefe einen Verlust bei der Abtragung herbeiführt, und man noch hinzunimmt, dass Anstalten dieser Art noch immer an allen menschlichen, wirklich vollständig nie zu ver- meidenden UnVollkommenheiten leiden, so ist unläugbar, dass man einen Zustand herbeiführt, der in Augenblicken mangelnden Ertrages, oder stockenden Verkehrs, oder wirklicher Unglücksfälle von der grossesten Gefahr seyn muss.</p>

               <p>Sowie ich nun anfing, mit Schlesien näher bekannt zu werden, fiel es mir ungeheuer auf, dass es nur wenige Gutsbesitzer in dieser Provinz giebt, die mehr als Eigenthümer der Hälfte ihrer Besitzungen sind, und dass an das Aufhören dieses Zustandes gar nicht zu denken ist, da mit dem Creditsystem keine Amortisation verbunden ist, der Aermere in der Unmöglichkeit ist, seine Pfand- briefe zurücl^uzahlen , und der Reichere bei der allgemeinen Garantie und aus andern hinzukommenden Gründen nie gerathen finden kann, es zu thun.</p>

               <p>Was Ew. (ad c) in Ihrem Aufsatz hierüber, über die Ungerechtigkeit, dass der vormalige Besitzer dem jetzigen meistentheils den ganzen landschaftlichen Credit vorweggenommen hat, und über die Lage der Sache, dass die landschaftlichen Zinsen fast zu einer unablöslichen Rente geworden sind, sagen, ist durchaus mit meinen Absichten übereinstimmend, und von in die Augen fallender Richtigkeit. Wenn Schlesien schon jetzt bedeutend leidet, und unglücklicherweise leicht noch mehr in der Folge leiden kann, so ist das allerdings die Schuld der Zeitumstände. Aber dieselben Zeitumstände, dieselben niedrigen Preise würden, ohne die Allge<pb n="12.517" xml:id="pbXII517"/>meinheit der Verschuldung gegen die Landschaft, weniger drückend sevn. und wenigstens nicht, wie jetzt, eine so allgemeine Gefahr herbeiführen. Es ist ganz etwas anderes, wenn die Rittergüter einer Provinz sich einzeln, nach den individuellen Bedürfnissen und Ivräften ihrer Besitzer, verschulden und befreien, als w'cnn die Verschuldung nach einem Princip , dass man , da nun die Gefahr da ist, doch auch den Nutzen ziehen muss, und dass man, ausser seinem Vermögen, auch seinen Credit zu Speculationen benutzen muss, allgemein wird, und von Wiederbefreiung kaum einzelne Beispiele vorkommen.</p>

               <p>Der Gesichtspunkt, den Ew. hierbei aufstellen, ist durchaus richtig. Statt auf die Wirklichkeit eines Bedürfnisses, eine Nöthi- gung zur Verschuldung zu sehen, und nun zu untersuchen, wie- viel die Landschaft mit Sicherheit thun könne, diesem Bedürfniss abzuhelfen, hat man das Erste, was doch das Nothwendigste war, aus den Augen verloren, das Zweite i der Form einer Taxe und einer Eröffnung eines Credits auf die Hälfte derselben an die Spitze gestellt, und so der Neigung, mit fremden Gelde Speculationen zu machen, Thür und Thor geöffnet.</p>

               <p>So sehr ich auf der andern Seite auch die Vortheile anerkenne, welche das landschaftliche Credit-System unläugbar gewährt, und die umsichtige Art der Führung der Schlesischen, in diesen ein- mal angenommenen Grundsätzen, von welcher offenbar der gute Stand der Pfandbriefe zeugt, so bleibt es doch wahr, dass ein solches System, ohne Amortisation, dem Besitzstand des Einzelnen, dem Culturzustand der Provinz und dem Staate gleich gefährlich wird. Denn es ist eine unläugbare Wahrheit, dass, wenn die Land-Eigenthümer mit zu hohen jährlich in baarem Gelde zu machenden Zahlungen belastet sind, es mögen dies nun Grundsteuern, oder unablösliche Renten, oder Pfandbriefzinsen sej^n, der einzelne Besitzer leichter umgew^orfen wird, eine grosse Anzahl sich im Mangel von Mitteln befinden, ihre Güter zu verbessern, und ihre Wirthschaft nach den Zeitumständen umzuändern, und dass der Staat, der eine Provinz einmal nicht in Creditlosigkeit versinken, und ihre Pfandbriefe werthlos werden lassen kann, früh oder spät danach hinzutreten muss, am kostbarsten, wenn er es am spätesten thut, weil er dann schon den Nothstand der Pro- vinz länger in dem geringeren Betrage der indirekten und in dem schwierigeren Eingehen der direkten Steuern fühlt. Alles dies spricht gegen die Theorie, allgemeine Anstalten an die Stelle des<pb n="12.518" xml:id="pbXII518"/> einzelnen, sich selbst überlassenen Verkehrs zu setzen, oder zeigt wenigstens, welcher Vorsicht die Gründung solcher Anstalten bedarf, und wie gefährlich das Versäumen dieser Vorsichten werden kann.</p>

               <p>In dem jetzigen Augenblicke ist die Aufgabe offenbar eine zweifache : zuhelfen, oder vielmehr, da dies wohl unmögUch seyn dürfte, zu verhindern, dass wenigstens bei denen, die noch zu retten sind, die augenbHckliche Verlegenheit nicht in unheilbaren Ruin übergehe.</p>

               <p>Ew. Vorschläge arbeiten auf diesen zweifachen Zweck hin, und ob ich gleich im Ganzen mit denselben vollkommen übereinstimme, muss ich doch die verschiedenen darin liegenden Punkte unterscheiden, um, wie ich wünschte, eine Ansicht bestimmt ausdrücken zu können. Ew. wollen <note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>einen Weg zu finden, wie man wenigstens zur partiellen Wiederbefreiung von der landschaftlichen Schuld vermittelst der Amortisation zurückkommen könne; und</hi></note> unter gewissen Bedingungen den den Gutsbesitzern zu gebenden Credit bis auf -/s der landschaftlichen Taxe erweitern; <note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>dem augenblicklichen Nothstand auf irgend eine Weise ab-</hi></note> Sie wollen diese Erweiterung aber zu einem Mittel machen, auch an den bisher genossenen Credit, und noch mehr an den neu erhaltenen eine Amortisation zu knüpfen; und Sie halten<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>bei der einen und andern Einrichtung die Bildung eines neuen Credit- Vereins neben dem alten für unerlässlich.</hi></note></p>

               <p>Ich nehme aus diesem Plan zuerst dasjenige auf, was für die Noth wendigkeit und die Möglichkeit der Einführung einer Amortisation in dem landschaftlichen Credit-System spricht, und gehe hernach, wenn Ew. es erlauben, auf die Erweiterung des Credits über. Auf eine Amortisation bei den landschaftlichen Creditsystemen zu denken, scheint mir, wie ich schon oben gesagt, für den Staat und die Provinzen, namentlich aber für Schlesien, so wichtig, dass es mir scheint, man müsse von allen Seiten darauf geführt werden. Die Sache scheint mir sehr schwierig; doch möchte ich sie nicht für unmöglich erklären.</p>

               <p>In dem jetzigen System etwas dergestalt zu ändern, dass die Rechte und Verbindlichkeiten der Theilnehmer, ohne ihre ganz individuelle und spezielle Einwilligung, verändert w^ürden, wäre eine Ungerechtigkeit, wie Ew. schon richtig bemerken. Der Credit- Verband ist ein abgeschlossener, und Allerhöchsten Orts sanktio- nirter Vertrag, an dem, ohne neue Verabredung, nichts abgeändert<pb n="12.519" xml:id="pbXII519"/> werden kann. Es würde daher auch unmöglich sein, auf einmal im allgemeinen eine Amortisation der Pfandbriefe, z. B. durch erhöhten Zinsfuss, anzubefehlen. Nur insofern man den Theil- nehmern, wie in Ew. Plan, neue, bisher nicht in diesem Vertrag hegende Vortheile anbietet, kann man von ihm eine solche Er- höhung verlangen. Schlimm ist es nun freilich, wenn diese Vortheile eine neue Verschuldung mit sich führen, da der Zweck eigentlich Befreiung von einer alten se3'n sollte. Allein wenn man es genau untersucht, liegt auch in Ew. Plan keine andere Erweiterung der Verschuldung, als die ohnehin erfolgen würde. Denn derjenige, welcher Pfandbriefe bis auf -/g des Gutswerths nachsucht, will entweder damit ihn drückende Schulden abzahlen, oder einem Bedürfniss abhelfen, was ihn demnach zur Contrahirung einer neuen Schuld führen müsste.</p>

               <p>Es fragt sich aber, ob man nicht weiter gehen, und auch zwei andere Umstände zur Einführung einer Amortisation benutzen könnte.' Es sind dies namentlich der Verkauf der von der Landschaft zur Subhastation gebrachter Güter, und die Ertheilung neuer Pfandbriefe.</p>

               <p>Im erstem Falle scheint es mir unbedenklich, dass die Landschaft das Recht haben würde, dem neuen Erwerber diejenigen Bedingungen vorzuschreiben, welche ihr gut und erspriesslich dünken. Als eine solche, könnte sie nun auch verlangen, dass, im Fall er die auf dem Gut haftenden und bleibenden [Pfandbriefe nicht ablösen wolle, er dieselben auf eine solche Art verzinsen müsse, dass, ausser den laufenden Zinsen etwas zur Bildung eines Amortisationsfonds übrig bleibe. Gegen die Gerechtigkeit lässt sich hier nichts sagen, da es von der Landschaft abhängt, ein von ihr für ihren Vortheil zu verkaufendes Gut auf die Weise zuzuschlagen, welche ihr als die beste erscheint. Das Einzige, was sich einwenden Hesse, wäre, dass die Landschaft sich dadurch diese schon in jetziger Zeit schwer gelingenden Verkäufe noch mehr erschweren würde. Es lässt sich aber dagegen sagen, dass sie auch sichere Käufer erhalten würde, und ihr, als einer allgemeinen Provinzial-Anstalt , muss auch daran liegen, dass nur solide Leute, nicht Schwindler, die neuen Erwerber werden.</p>

               <p>So unglücklich gerade dieser Umstand auch ist, so lässt sich nicht läugnen, dass in dem Uebergange von Besitzern, deren Be Sitzbedingungen zu hart waren, um sie ertragen zu können, auf<pb n="12.520" xml:id="pbXII520"/> Erwerber, welche die Besitzung für einen der jetzigen Zeit angemessenen Preis erhalten, noch die einzige Rettung für den Wohlstand des Ganzen (wenn man ausser Stande ist, den Ruin der Einzelnen aufzuhalten) liegt. Denn der neue Enverber kann nun wieder die nöthigen Mittel auf die Wiederherstellung des Gutes wenden. Indess muss man sich hierüber nicht täuschen ; ein wohlfeil erstandenes Gut ist darum noch nicht ein leicht zu benutzendes; kann der neue Erwerber nichts für die Besitzung thun, so gewännt sie nicht, und er kann, ungeachtet des w^ohl- feilen Preises, doch untergehen. Es kann seyn, dass ich mich irre, und Ew. werden alsdann meine irrige Ansicht leicht berich- tigen können. Aber es ist mir vorgekommen, als wenn gerade durch diese nothwendigen Verkäufe, in Verbindung mit dem landschaftHchen Creditsystem, welches die neuen Erwerber gleich wieder benutzen, neue Verlegenheiten hervorgebracht, oder wenigstens vorbereitet werden. Ich habe von Verkäufen gehört, wo mit zu geringen Summen baaren Geldes grosse Güter er- standen wurden, mir selbst hat man, bei Anerbietungen von Käufen gerühmt, dass so gut wie kein baares Geld dazu noth- wendig se}'. Diese Geschäfte aber, wo man weniger ein Gut, als eine Parthie Schulden kauft, können nur alsdann für den Einzelnen und das Ganze gefahrlos seyn, wenn sie von bemittelten und soliden Leuten gemacht werden, die bloss darum kein baares Geld bezahlen, um desto mehr in das Gut verwenden zu können, und diese Fälle dürften wohl die seltensten seyn. Daher wäre eine auf einen vernünftigen Zweck gerichtete Erschwerung dieser Ankäufe wohl nicht zu misbilligen.</p>

               <p>Dass die Landschaft wahrhaft neue Pfandbriefe, das heisst auf bisher noch nicht bepfandbriefte Güter giebt, mag wohl selten vorkommen. Sie ertheilt aber, soviel ich weiss, bei gev^dssen nachgewiesenen Meliorationen, einen Zuschuss auf die früher gegebenen, und in diesen beiden Fällen könnte sie für die neue Verwilligung den Zinsenzuschuss zum Behuf des Amortisationsfonds verlangen. Ob aber auch nur dies, ohne Verletzung der aus dem landschaftlichen Verband herfliessenden und einmal erworbenen Rechte geschehen könne, ist mir bei weitem zweifelhafter, und verdient ge- nauere Ueberlegung nach dem Inhalt des Pfandbriefsreglcments. Gesetzt aber auch, die höhere Verzinsung für die Bildung eines Amortisationsfonds würde in allen hier genannten Fällen eingeführt, so dürfte noch immer diese Verbesserung nur auf<pb n="12.521" xml:id="pbXII521"/> einen zu kleinen Theil der Schuld lallen , um eine bedeutende Wirkung hervorzubringen. Es wäre daher nothwendig, auf Mittel zu denken, die Massregel allgemeiner und durchgreifender zu machen.</p>

               <p>Von einer solchen ist, wie ich höre, jetzt hier die Rede. Ich kenne die Sache aber bloss als ein höchst unverbürgtes Gerücht, es kann seyn. dass hier einmal ernsthaft davon gesprochen worden ist. und Ew. müssen aus dem, was ich gleich sagen werde, bloss die Idee nehmen, darauf aber, dass oder ob man in der Mark an eine Realisation derselben gedacht habe, ganz und gar kein Ge- wicht legen.</p>

               <p>Dasjenige, wovon ich reden w^ill, beruht auf einem Vorschlag, einen Amortisalionsfond zugleich aus den Mitteln der Gutsbesitzer und aus Königlichen dazu zu erbittenden Geldern zu bilden. Wenn Se. Maj. der König nemlich ein jährliche Summe zu diesem Zwecke bestimmte, so könnte den Gutsbesitzern angetragen werden, dass demjenigen, der ^3 oder 1 p. c. jährlich zur Amortisation seiner Schuld beitragen wollte, der gleiche Betrag aus den König- lichen Geldern, als Geschenk, gegeben werden sollte, so dass er mit I p. c. baaren Geldes 2 p. c. ablöse. Diese Einrichtung hätte zugleich den Vonheil, die Industrie der Gutsbesitzer zu beleben, da sie nur auf diesem W^ege sich in den Stand setzen könnten, einen höhern Zinsfuss zu tragen, hierzu aber in dem zu erhaltenden Geschenke einen mächtigen Reiz finden müssten.</p>

               <p>Ob jedoch. eine solche Königliche Unterstützung zu erhalten seyn dürfte? vermag ich auf keine Weise zu bestimmen. Dass die Gesinnung Sr. Königl. Majestät für jede mit den andern Staatszwecken zu vereinigende Unterstützung der Provinzen spricht, ist nicht zu bezweifeln ; aber es fragt sich, ob die Staatskräfte, da auch der Staat, und vielleicht am bedeutendsten, durch die Zeitumstände leidet, dazu hinreichen. Es scheint mir auch, dass man nicht geradezu argumentiren könne, dass, weil Preussen eine ansehnliche Unterstützung bekommen hat, und von Pommern wenigstens die Rede gewesen ist, Schlesien auch eine erhalten müsse. Ausser der natürlich verschiedenen Lage der Provinzen kommt es dabei auf die des Staats und seiner Finanzen an, und es v/äre ungerecht zu fordern, dass der Staat einer Provinz in einer bestimmten Zeit nur insofern sollte Geldunterstützungen ertheilen können, als er sicher wäre, die gleichen auch allen andern zu- kommen lassen zu können. Träte aber der Fall einer Unter<pb n="12.522" xml:id="pbXII522"/>Stützung von Seiten Sr. Majestät des Königs ein, so würde ich diese Art für eine der allerzweckmässigsten halten, deren heil- same Folgen zwar nicht gleich so sichtbar, aber desto sicherer seyn würden, vorausgesetzt nemlich, dass es in der Provinz noch eine hinreichende Anzahl von Gutsbesitzern gäbe, die Mittel und Willen hätten, von einer solchen Wohlthat Gebrauch zu machen.</p>

               <p>Ob die blosse Erklärung der Landschaft, dass sie jeden zur Amortisation zulassen werde, der sich eine gewisse Reihe von Jahren hindurch zu einem erhöhten Zinsfuss verstände, wirksam seyn könnte, scheint mir sehr zweifelhaft, wäre indess doch vielleicht des Versuches werth. Allerdings ist die Gesinnung, der Nachkommenschaft dieselbe Plage zu lassen, die man von der Vorzeit empfangen hat, wohl so selten nicht, indess fehlt es doch jetzt an einem bequemen Mittel, auch bei dem besten Willen, seiner Schuld nach und nach ledig zu werden, und eine solche Erklärung böte ein solches dar.</p>

               <p>Schlüge man nun den hier angegebenen Weg ein, so ent- ständen unter der Masse der Pfandbriefe zwei verschiedene Arten, mit und ohne Amortisation. Ich glaube aber nicht, dass hieraus eine Unbequemlichkeit erwachsen könnte. Die Sache der Amortisation ginge bloss zwischen den Schuldnern und der Landschaft vor, dem Publicum wäre sie nur im Allgemeinen bekannt. Die verschiedenartigen Pfandbriefe trügen kein äusseres Zeichen, und es wäre um so weniger möglich, dass ein verschiedener Preis derselben entstände, was man allerdings vermeiden müsste, als ja die von einem Gutsbesitzer eingegangene Amortisation nicht ein- mal dauernd und ununterbrochen seyn dürfte, sondern sich auf eine Zeit zu einer partiellen Befreiung beschränken könnte. Dagegen müsste durch eine solche Einrichtung der Credit der Pfand- l3riefe im Ganzen wachsen, und das S^^stem offenbar dadurch an Zuverlässigkeit gewinnen.</p>

               <p>Einen neuen (]reditverein neben dem bisherigen aufzustellen, glaube ich, müsste vermieden werden. Es könnte zu Verwicklungen, selbst zu Eifersucht beider gegen einander Anlass geben, und auch das Publicum misleiten, und dadurch dem Credit der Pfandbriefe schaden, sogar einen verschiedenen Cours derselben bewirken, wenn beide Vereine Pfandbriefe ausgäben. Ich halte aber auch einen neuen Verein nicht für nothwendig, da, insofern man über Amortisation oder gar über Erweiterung des jetzt reglementmässigen Credits andere Grundsätze in bestimmten<pb n="12.523" xml:id="pbXII523"/> Fällen annehmen wollte, dies auch allein vom jetzigen Verein ge- schehen könnte. Oh man nun aber wirklich den Credit bedingungsweise bis zu -3 des Werthes nach der landschaftlichen Taxe ausdehnen sollte.' ist die Frage, von der vorzüglich die Hülfe, die man jetzt den Gutsbesitzern angcdeihen lassen könnte, abhängt.</p>

               <p>Ich stimme vollkommen mit Ew. darin überein, dass man bei Errichtung des Creditsystems viel zu sehr die Sicherung gegen alle möglichen Gefahren, die aus der Einrichtung entstehen könnten, in der Bestimmung, nur die Hälfte zu beleihen, gesucht, und viel zu leicht darauf eingegangen ist, alle Güter ohne Unterschied bis zur Hälfte zu beleihen. Ich glaube auch, dass man hätte nothgedrungene Verschuldung von einer Aufnahme von Capitalien zu Gewinn unterscheiden, und die Pfandbriefe nur zu dem erstem Zweck geben müssen, so dass man alsdann dies darzustreckende Quantum nach andern Grundsätzen hätte bestimmen können. Indess muss man doch auch offen gestehen, dass die Prüfung der Nothwcndig- keit immer vielen Schwierigkeiten unterlegen haben würde, und dass es niemals zu vermeiden gewesen wäre, dass dabei nicht Menschlichkeiten vorgefallen wären, dass, wenn man nicht auch die Sache als einen ^^o^theil dargestellt hätte, sie schwerlich mit allgemeiner Garantie zu Stande gekommen seyn würde, und dass, wie man hätte die Grundsätze über das darzubietende Quantum bestimmen mögen, daraus immer eine indirecte Werthbestimmung des Gutes hätte hervorgehen müssen. Ich kann auch nicht finden, dass es einen Widerspruch enthält, dass die Landschaft erst einen Werth bestimmt und dazu ausspricht, dass sie diesen nur zur Hälfte beleiht. Denn theils wollte sie, wenigstens so viel an ihr war, verhindern, dass der Eigenthümer nicht seinen ganzen Besitz verpfändete und seinen ganzen möglichen Credit auf einmal erschöpfte, theils musste sie auf jeden Fall einen Spielraum lassen, da keine Werthestaxe unbedingt zuverlässig seyn kann, indem es schon an den richtigen Grundsätzen dazu fehlt, die auch, indem ein Gutsertrag und mithin ein Gutswerth ein zusammengesetztes Product aus der objectiven Beschaffenheit des Guts und der sub- jektiven Bewirthschaftung des Besitzers ist, welche letztere sich nur immer im Ganzen bestimmen lässt, wirklich mit mathematischer Schärfe nicht aufzustellen sind, da ferner auch einzelne Versehen bei einem so weitläufigen Verfahren und einem so grossen Institut möglich bleiben, und endlich der Werth sich nach den Zeit<pb n="12.524" xml:id="pbXII524"/>umständen ändert, und doch nicht bei jeder kleinsten Aenderung eine neue Taxe angenommen werden kann. Ich glaube daher, dass man auch bei Errichtung eines neuen Creditsystems, wie es im Grossherzogthum Posen neulich errichtet worden ist, bei einer Würdigung der Güte und bei einer Bestimmung eines integrirenden Theils oder Taxwerthes zur Beleihung stehen bleiben muss. Ich verkenne darum den von Ew. mit Recht geäusserten Uebelstand nicht, dass auf diese Weise nun jedes bepfandbriefte Gut einen ausgesprochenen, und doch, streng genommen, nicht verbürgbaren Werth hat, und dass daraus Klagen des Publikums über die Landschaft, und mitunter auch wieder Ungerechtigkeiten gegen den Eigenthümer bei zu niedriger Taxe entstehen können. Es ist auch sehr natürlich, dass die grosse (bei der) Wichtigkeit, welche eine solche Taxe für den Besitzer theils bei der Bepfand- briefung, theils bei etwaigem Verkauf, theils für die Meinung von seiner Wohlhabenheit überhaupt, hat, er Alles von ihm Abhängende thun muss, dieselbe soviel als immer geschehen kann, zu steigern (sic!j. Es scheint mir aber dies eine derjenigen nachtheiligen Folgen zu seyn, die sich von keinem landschaftlichen Creditsj^stem ganz trennen lassen.</p>

               <p>Auf keine Weise möchte ich indess bestreiten, dass es nicht thunhch seyn sollte, den landschaftlichen Credit bis zu -3 des Taxwerthes zu erweitern. Ich würde vielmehr ein System, welches diese Erweiterung zuliesse, zugleich aber, wie es in Ew. Plan liegt, Amonisation und Beschränkung der Verschuldung hinter den Pfandbriefen gegen Fremde einführte, bei weitem der heutigen Praxis in Schlesien vorziehen. Denn der durch die Amortisation herbeigeführte höhere Zinsfuss, der aber geradezu von 5 p. c. seyn müsste, und die Beschränkung der Freiheit, andere Schulden zu machen, würden Viele abhalten, Pfandbriefe zu nehmen, was immer ein Vortheil für die Provinz ist, und andere treiben, sich von den genommenen früher zu befreien. Erschwerung der muth- willigen Verschuldung ist nothwendig das, worauf man ausgehen muss, und die jetzigen Creditsysteme erleichtern dieselbe oftenbar auch dadurch, dass sie sich um die Schulden, welche nach den Pfandbriefen aufgenommen werden, gar nicht bekümmern. Die Meinung von der Niedrigkeit der landschaftlichen Taxen, die lange vorgewaltet hat, und zum Theil noch jetzt vorwaltet, macht, dass sich noch Capitalien nach den Pfandbriefen finden lassen, dass man ein bloss bepfandbrieftes Gut fast wie ein schuldenfreies an<pb n="12.525" xml:id="pbXII525"/>sieht, und wie ich oft gehört habe, eine Hypothek nach dem Pfand- briefe dennoch eine erste nennt. Durch dies Alles aber wird der Eigenthümer verleitet, ohne dass er sich selbst genaue Rechenschaft giebt, den ganzen Werth seines Gutes und oft mehr mit Schulden zu belasten. In Provinzen ohne landschaftliches Creditsystem, wo der Besitzer nur Einer Art von Gläubigern gegenübersteht, halte ich, einzelne besondere Falle ausgenommen, eine so grosse Verschuldung kaum für möglich. Wenn aber die Schlesische Landschaft jetzt, auch nur in einzelnen Fällen, bis zu -.; beleihen sollte, so würden Ew. doch wohl auch dabei voraussetzen, dass in jedem solchen Falle immer eine neue, den jetzigen Zeitverhältnissen angepasste Taxe gemacht und zum Grunde der Quote gelegt würde. Ohne diese Vorsicht schiene mir, da ich von vielen Beispielen höchst unglücklich ausgefallener landschaftlicher Subhastationen gehört habe, jede Erweiterung des Credits über die Hälfte für das System selbst höchst bedenldich. Wird aber eine solche Taxe gemacht, so dürften w'ohl, die übrigen von Ew. mit Recht bevorworteten Beschränkungen hinzugenommen, nur sehr wenige Gutsbesitzer seyn, die von einer solchen Vergünstigung würden Gebrauch machen können.</p>

               <p>Die von Ew. gemachte Bestimmung, dass man die Vergünstigung denen zubilligen soll, die in dringender Verlegenheit, aber noch in der Lage sind, gerettet werden zu können, ist sehr zweckmässig, aber in der Ausführung sehr schwer anzuwenden. Auch hier tritt die Persönlichkeit des Besitzers ins Spiel, auf dessen fortdauerndes Eingreifen und Verwalten man nicht einmal mit Sicherheit bauen kann.</p>

               <p>Ich erlaube mir indess, dies nur zu bemerken, um damit meine Besorgniss anzudeuten, dass diejenige Erv\^eiterung des landschaftlichen Credits, die wirklich ohne Gefahr verstattet werden könnte, schwerlich dem jetzigen Xothstande der Gutsbesitzer überhaupt eine grosse Aushülfe gew^ähren würde. Denn an sich halte ich Ew. Plan auch in diesem Punkte wohl für ausführbar, und in einzelnen Fällen auch für allerdings sehr erspriesslich.</p>

               <p>Dies ist ungefähr, was ich auf Ew. geneigte Mittheilung zu erwiedern wüsste. Indem ich das Geschriebene v/ieder durchlese, sehe ich mit Bedauern, wie wenig Stoff darin zu einer künftigen Bewirkung einer Amonisation der pfandbrieflichen Schuld, und einer wahren Aushülfe der leidenden Gutsbesitzer liegt, und es drängt sich mir die traurige Ueberzeugung auf, dass man, wie<pb n="12.526" xml:id="pbXII526"/> man es auch anfangen möchte, nicht anders, als sehr allmählich und sehr langsam wird sowohl den Nachtheilen, welche das landschaftliche Kreditsystem, neben seinen unleugbaren wohlthätigen Folgen, auch herbeigeführt hat, abhelfen, als den Zustand der Gutsbesitzer erleichtern können.</p>

               <p>Man muss indess von der Güte der Vorsehung, und kann nach unabläugbarer Erfahrung, welche oft gezeigt hat, dass die Dinge der Welt nicht in Einer Richtung progressiv fortgehen, sondern immer wieder Wendepunkte vom Schlimmeren zum Besseren und umgekehrt eintreten lassen, erwarten, dass der Zustand der Landwirthschaft, wenn er auch nicht die Höhe wieder erreichte, auf der wir ihn gesehen haben, sich doch wieder verbessern und die Erfüllung der eingegangenen Verbindlichkeiten erleichtern wird. Noch nie haben sehr niedrige Preise eine lange Reihe von Jahren fortgedauert, und auch jetzt sind keine Gründe abzusehen, warum es gerade jetzt geschehen sollte.</p>

               <p>Aendern sich indess die Zeiten nicht, oder erscheint die Aende- rung zu spät, so ist leider vorauszusehen, dass noch sehr viele Besitzungen ihre Besitzer gegen neue eintauschen, auch viele grosse werden in kleinere zerschlagen werden, und die Regierung wird diesen Gang nicht aufhalten und hemmen können, sondern wird sich begnügen müssen, ihn nur mit vorsichtig und wohl- wollend mildernden Massregeln zu begleiten. Demungeachtet bin ich aber der festen Ueberzeugung, dass man darum es nicht aufgeben muss, daran zu arbeiten, dem landschaftlichen Creditsystem, wenn es auch noch so allmählich geschehen sollte, eine Wendung zu geben, durch welche es selbst wieder seinen Nachtheilen entgegenarbeitet, und den Theilnehmern noch wohlthätiger zu werden sucht. Gar keinen Versuch einer Amortisation zu machen, bloss in dem jetzt reglementmässigen Gange fortzuschreiten, da die Erfahrung doch zeigt, dass man nicht immer das Institut sicher stellt, und doch für die Theilnehmer oft sehr harte Folgen hat, scheint mir im höchsten Grade bedenklich. Auf eine vorsichtige Weise und ohne Misstrauen beim Publicum zu erregen, zu welchem auch wirklich jetzt nicht einmal ein entfernter Grund ist, zur Berathung müsste der Gegenstand, wie es mir scheint, nothwendig kommen. Es ist doch möglich, dass Andere noch weiter und durchgreifender wirkende Massregeln vorzuschlagen wissen.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>