<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über die in Absicht der Städteordnung zu nehmenden Maßregeln</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1202humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="527" to="538"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.527" xml:id="pbXII527"/>
            <head>
               <title type="main">LIII. Über die in Absicht der Städteordnung zu nehmenden Maßregeln.</title>
            </head>
            <p>Januar 1831. (Konzept von fremder Hand in Tegel; Abschrift mit Korrekturen Humboldts im Königl. Hausarchiv zu Charlottenburg.)</p>

            <p>Ende iSjo wurde i??z Staatsrat, in den Humboldt am 75. September wieder berufen war, die Revision der Städteordnung und ihre Einführung in die Provinzen und Landesteile, die nach 180S zum Staate zurück- oder zugekommen waren, beraten. Aus diesem Anlaß verfaßte er folgende Denkschriß, die er dem Kronprinzen mit folgendem Schreiben übersandte : „Durchlauchtigster Kron- prinz. Gnädigster Prinz und Herr. Ew. Königlichen Hoheit wage ich die Anlage unterthänigst zu Füssen zu legen. Ich weiss, dass ich keiner Entschuldigung bei Höchstdenenselben bedarf, wenn ich eine grosse Anhänglichkeit an die alte Städteordnung besitze. Ew. Königliche Hoheit haben noch in der letzten Sitzung des Staats-Rathes Sich Höchstselbst so wahr und schön über den Sinn geäussert, der sich für Bürgerehre und Bürgertugend darin ausspricht. Ich ersterbe in tiefster Ehrfurcht Ew. Kgl. Hoheit allerunterthänigster Humboldt. Tegel, 22. Jan. if^jr."</p>

            <p>Die Schwierigkeit, welche in diesen Maassregeln jetzt unleugbar liegt, beruht nur darin, dass man zugleich auf die alten und auf die neuen wiedereroberten Provinzen des Staates sehen muss. Wäre bloss von den ersteren die Rede, so würde man wohl nicht darauf denken, an die Stelle der Städteordnung von 1808 eine neue zu setzen. Die bisherige hat sich 22 Jahre hindurch als ein wohlthätiges Gesetz bewährt, und ist den Bürgern theuer geworden. Der sichtbare Beweis seines heilsamen Einflusses liegt in dem Gedeihen des städtischen Wohlstandes, dem gehobenen Bürgersinn, der vermehrten Theilnahme an den städtischen Verhältnissen, der grösseren Geneigtheit zu löblichen Einrichtungen. Haben dazu auch allerdings andere und allgemeinere Ursachen beigetragen, so musste das Gesetz die W^irkung derselben möglich machen und unterstützen. Allerdings sind auch durch unrichtige Anwendung des Gesetzes hier und da Lähmungen in der städtischen Verwaltung, Missverhältnisse, und sogar kleine Excesse entstanden. Es fragt sich aber noch, ob diese Nachtheile nicht hätten durch ein richtiges, energisches und dem Gesetz geneigtes Betragen der Staats- behörden vermieden werden können; in keinem Falle indess w^ürden sie zu einem Gesetze genöthigt haben. Ein solches hat<pb n="12.528" xml:id="pbXII528"/> vielmehr immer gegen sich, dass sich in dem bisherigen ein höchst freisinniger Geist der Selbständigkeit der Städte ausspricht, welchen diese, wäre es auch mit Unrecht, sich durch eine neue Fassung immer würden entzogen glauben. Ich setze daher voraus, dass an die Abschaffung der jetzigen Städteordnung in den alten Provinzen nicht gedacht wird. In den neuen ist es unumgänglich nothwendig, etwas zu thun. Die in ihnen bestehende Städteverfassung kann nicht mit der bei uns in Vergleichung kommen ; in den sächsischen Städten herrschen wahre A'Iisbräuche, denen man nur einzeln und theilweise abgeholfen hat; die Verfassung der Städte des ehemaligen Königreichs Westphalen und die der Rheinprovinzen hängt mit fremden Ver- fassungen zusammen und beruht auf ganz anderen Prinzipien als den natürlichen und wohlthätigen unserer Städteordnung. Sachsen und Frankreich werden ihre Municipal-Verfassungen gewiss verändern, und dann blieben unsere Städte ihrer ehemaligen Landes- theile von allen Seiten zurück.</p>

            <p>Es kann daher nur die Frage sein, ob man ihnen unser bisheriges oder ein neues Gesetz giebt? und ich gestehe, dass ich für das Erstere bin.</p>

            <p>Es findet sich kein Grund für das Gegentheil in der Lage der Provinzen selbst. Die Städte-Ordnung von 1808 enthält wesentlich nur die allgemeinen Grundsätze, nach welchen es rath- sam ist, städtische Verfassungen zu bilden. Die Selbständigkeit, in welche sie die städtischen Behörden gegen die des Staates setzt, die Art, wie sie die Bürger repräsentiren lässt und sie vor Eingriffen des Magistrates sichert, zugleich aber auch diesem die gehörige Gew^alt zur Verwaltung giebt, sind in jenen Provinzen ebenso anwendbar und müssen in ihnen ebenso heilsame Folgen bringen als in den alten.</p>

            <p>Ein noth wendiger Grund zu einem neuen Gesetze ist also auch bei den neuen und wiedereroberten Provinzen nicht vorhanden.</p>

            <p>Man kann nur sagen, dass es rathsam sei, den neuen Provinzen kein mit Deklarationen versehenes, bloss umgeändertes, sondern lieber ein aus ganz neuem Gusse gemachtes Gesetz zu geben, und zugleich diese Gelegenheit zur Verbesserung einiger Mängel des alten zu benutzen.</p>

            <p>Dieser Rathsamkeit aber scheinen mir mehrere Gründe entgegen zu stehen. In der Uebertragung der bisherigen Städte<pb n="12.529" xml:id="pbXII529"/>Ordnung auf die neuen Provinzen liegt nur etwas ganz natürliches; man stellt die Städte derselben denen des übrigen Reichs gleich, und diese (Stellung) ist olVenbar eine mehr selbständige, freie und bessere. Der Weg zur Reform bleibt immer offen, und ein neues Gesetz kann, wenn man es nöthig findet, für die alten und neuen Provinzen noch gegeben werden. Es ist aber jetzt nicht der vor- theilhafte Zeitpunkt dazu, sondern es ist besser, erst abzuwarten, wie die bisherige Städteordnung dort wirkt, und ob nach dieser Wirksamkeit noch eine ^&gt;ränderung nöthig wird. Dies ist offenbar der sichere Weg. Wenn man jetzt ein neues Gesetz giebt, so hat man schon zwei Städteordnungen. Sollte aber dies neue Gesetz, wie es immer möglich ist, in der Anwendung grosse Unbequemlichkeiten zeigen, so muss man zu einem dritten oder wenigstens zu einer neuen Umänderung der zweiten schreiten.</p>

            <p>Ein wahrer und garnicht hinwegzuräumender Uebelstand würde aber aus dem Vorhandensein z^-eier verschiedener Städteordnungen in der iMonarchie entspringen. Die Regierung würde zu der Frage Anlass geben, warum, w^enn das neue Gesetz besser als das alte sei, man es den alten Provinzen vorenthalte? und warum man im entgegengesetzten Fall einen solchen Versuch mit der neuen anstelle? Es springt zu sehr in die Augen, dass gar kein nothwendiger Grund der Verschiedenheit vorhanden ist. Zwischen zwei Städteordnungen würden natürlich Vergleichungen angestellt werden, und diese Vergleichungen würden nach den Grundsätzen der vergleichenden Personen verschieden ausfallen. Wo nun die Vergleichung sich für die alte Städteordnung erklärte, würde in den neuen Provinzen Unzufriedenheit mit der neuen, in den alten aber Furcht, dass sie auch dort eingeführt werde, entstehen. Wo man aber der neuen mehr Beifall schenkte (und beides könnte leicht partheienweise in derselben Stadt vorkommen), würde man im Gegentheil sich bemühen, die neue Verfassung zu erhalten und Se. ^Majestät den König darum angehen. Dadurch aber würde leicht Uneinigkeit in demselben Gemeindewesen und Ungleichförmigkeit entstehen. Auch würde eine Frage, welche nur die Gesetzgebung entscheiden kann, in die Hände der Regierten gelegt. Diese Folgen aber und selbst schon ein Schwanken des Urtheils über die wahren Absichten der Regierung muss in keiner Zeit so sehr, als in der jetzigen, vermieden werden. Auch aus diesem Grunde also, dass eine Verschiedenheit der Städteverfassung</p>

            <p>Humboldt, Politische Denkschriften III. 34<pb n="12.530" xml:id="pbXII530"/> mir sehr nachtheilig erscheint, werde ich dafür stimmen, auch in den neuen Provinzen nur die bisherige einzuführen.</p>

            <p>Ich habe in dem bisher Gesagten gänzlich von der Beschaffen- heit und dem Inhalte des neuen zu gebenden Gesetzes abstrahirt und bin weit entfernt, mir ein Urtheil über den neuen Gesetz- Enr^Tirf des Staatsraths in seinen einzelnen Punkten anzumassen und meine Meinung der der Majorität einer erleuchteten Versammlung entgegenzustellen. Indess hat es mir bei dem Durchlesen der Protokolle geschienen, dass dem Beaufsichtigen der Staatsbehörden sehr viel zugestanden worden sei, und dass in dem ganzen EntTMirf die Absicht, den Städten die zur Erweckung allgemeiner Theilnahme an dem Gesammtwohl nothwendige Selbständigkeit zu geben , sich nicht so lebendig , als in der alten Städteordnung, ausspricht. Mehrere ^längel der bisherigen Städteordnung sind unstreitig darin verbessert, dagegen sind auch einige gemachte Bestimmungen von der Art, dass ich dieselben, wenn ich um meine einzelne Meinung gefragt ■\A'lirde, nicht als wünschens- werthe Veränderungen ansehen könnte. Bemerken muss ich noch, dass das Gutachten der Stände nur über einzelne, ihnen vom Ministerium des Innern vorgelegte Punkte, nicht über den ganzen Ministerial-Entwurf eingeholt worden ist. Es giebt also Bestimmungen in diesem, welche die Stände gar nicht gekannt haben, und überhaupt lässt sich über ein Gesetz doch nur dann ein richtiges Gutachten abgeben, wenn man dasselbe im Zusammen- hange übersieht. Wirft man nun die Frage auf, ob bei der Belassung der jetzigen Städteordnung in den alten, und der Einführung in den neuen Provinzen man noch einzelne Abänderungen des Gesetzes machen soll und welche? so geht meine Meinung unmassgeblich dahin, dass man sich auf höchst wenige beschränken müsste. Thut man dies nicht, will man nicht bloss das ganz Nothwendige abändern, sondern auch dasjenige anders stellen, was nun allenfalls und in gewisser Rücksicht besser erscheint, so lässt sich kein Mittelweg mehr zwischen einem bloss veränderten und neuen Gesetz festhalten. Ich gestehe aber auch, dass ich die Xothwendig- keit vieler Abänderungen durchaus nicht finden kann. Wenn man die einzelnen Hauptpunkte des Gesetzes durchgeht, so würde ich in der Stellung der Staatsbehörden zu den Städten gar keine Aenderung wünschen. Wenn die ersteren das richtige Betragen beobachten, so haben sie meines Erachtens einen hinreichend<pb n="12.531" xml:id="pbXII531"/> grossen Einfluss, so wie auch die Städte durch das Gesetz hinlänglich gegen Eingrille von ihnen gesichert sind. Ebenso halte ich es nicht für nothwendig, in der Stellung des Magistrates und der Stadtverordneten gegen einander viele andere Bestimmungen zu machen. Welche man immer ersinnen möchte, so wird man doch die Möglichkeit eines Contiiktes, welcher keine ausdrückliche Entscheidung erlaubt, nicht vermeiden können. Zu dem Auswege, welchen, so viel ich mich erinnere, der neue Gesetzentwurf des Staatsraths hierin nimmt, würde ich gar nicht rathen können. Sobald nemlich Magistrat und Stadtverordnete sich nicht einigen können, soll die Regierung entscheiden. Dies würde nun nicht allein der Staatsbehörde einen zu grossen Einfluss auf die städtische \'envaltung einräumen, sondern auch, was man ganz vorzüglich vermeiden muss, die städtischen Behörden von dem Wege abführen, welchen sie wesentlich zu ergreifen haben, um verfassungsmässig zum Ziele zu gelangen, nemlich so aufeinander einzuwirken, dass ein die Verwaltung mit Stillstand bedrohender Conflikt gar nicht entstehen kann. Das einzige, was gut sein dürfte hinzuzufügen, wäre die Bestimmung, dass der Magistrat und die Stadtverordneten-Versammlung gegenseitig Deputationen zu einander schicken könnten. Es müsste ihnen dies nicht bloss freistehen, sondern sie müssten dazu in allen Fällen verpflichtet sein, wo eine solche mündliche Erläuterung irgend nothw^endig scheinen könnte. Die Deputation des Magistrats müsste sich aber, wenn die wahre Berathung der Stadtverordneten anginge, zurückziehen. (Vgl. § 113. 183 der Städte-Ordnung.)*)</p>

            <p>Am ehesten dürften in Rücksicht auf die Wahl der Stadtverordneten einige Aenderungen des bisherigen Gesetzes rathsam sein. Unter diesen sind aber wieder einige, worin man der Städteordnung nur vorwerfen kann, dass sie zu allgemein verfahren ist und zu wenig Rücksicht auf mögliche Localhindernisse genommen hat. In diesen Fällen würde nun dem Mangel am besten durch die städtischen Statute abgeholfen, und eine gegen§ 11^. Niemand, der nicht wirklicher Stadtverordneter ist, soll den Sitzungen derselben beiwohnen. — Die Annahme eines besondern, zur Zahl der Stadtverordneten nicht gehörigen Rechtsverständigen für die Versammlungen der Stadtverordneten, darf daher imter keinem Vorwand statt finden. — Der Syndikus des Magistrats wird solchen bei Berathurigen über rechtliche Gegenstände den Vortrag machen. — § i8j bestimtnt die Kontrolle der Verwaltung durch Stadtverordnete.<pb n="12.532" xml:id="pbXII532"/> wältig zu erlassende Declaration dürfte nur erlauben, diese Punkte im Statut zu bestimmen.</p>

            <p>Die Städteordnung schreibt nemlich § 4g*) ausdrücklich vor, dass in jeder Stadt ein Statut verfasst werden soll, und es liegt in dieser Vorschrift ein sehr wirksames Mittel, das Gesetz, das nicht zu sehr ins Einzelne eingehen darf, auf die Local-Umstände anzuwenden. So viel ich aber weiss, ist in keiner einzigen Stadt ein solches Statut zu Stande gekommen. Es würde daher jetzt gut sein, die Anfertigung dieser Statute aufs neue einzuschärfen und dieselben, ausser den in der Städteordnung selbst bewährten, noch auf einige andere Punkte auszudehnen. Ich würde zu solchen folgende vorschlagen: a) Zu § 74**) der St.O. die Geldsumme, in welcher das Ver- mögen oder der Steuersatz der Bürger, v/elche stimmfähig sein sollen, bestehen muss, und ebenso der zur Wählbarkeit noth- wendige Vermögensbetrag, v^^enn, wovon gleich weiter unten, die Wählbarkeit \on der Stimmfähigkeit getrennt würde. Es müsste jedoch natürlich ein geringster und höchster Satz allgemein be- stimmt werden, und hierzu würde ich ein Einkommen von 200 bis 400 Thl. vorschlagen. Da auch ein grosser Nachtheil darin liegt, eine nicht hinlänglich grosse Zahl stimmfähiger Bürger in einer Stadt zu haben, auch nur derjenige Bürger, welcher stimmfähig ist, sich als Bürger gehörig selbst achten kann, worauf für die Moralität der Städte sehr viel ankommt.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>§ 4g. Privilegien und Konzessiotien, welche der Stadtgemeinde vom Staate ertheilt sind, sowie auch die unter Genehmigung des Staats früher bereits abgefassten Beschlüsse derselben und sonstige Verfassuiigen, dürfen den Bestim- 7nungen dieser Ordnung nicht entgegenstehen und sollen nur insoweit, als dies nicht der Fall ist, gültig seyn, zu dem Ende aber bei jeder Stadt in ein besonderes Statut zusammengetragen werden.</hi></note></p>

            <p>*V § 14- ^'^^ Stiinmrecht zur Wahl der Stadtverordneten und Stellvertreter steht zwar in der Regel jedem Bürger zu; jedoch sind als Ausnahme folgende davon ausgeschlossen : a) Diejenigen, welche nach den § 20 imd 22 im III. Titel imfähig seyn würden, das Bürgerrecht zu erlangen, wenn sie solches nicht schon be- sessen.</p>

            <p>b) Magistratsmitglieder, während der Dauer ihres Amtes.</p>

            <p>c) Bürger weiblichen Geschlechts.</p>

            <p>d) Unangesessene Bürger — in grossen Städten, deren reines Einkommen noch nicht 200 Thl. — und in quittieren und kleinen Städten, deren reines Einkommen noch nicht 1^0 Thl. jährlich beträgt und e) Personen, welchen als Strafe das Stimmrecht entzogen ist.</p>

            <pb n="12.533" xml:id="pbXII533"/>
            <p>b) Zu ^^ 85<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>§ Ss- Von den in jedem Bezirk zu erwählenden Stadtverordneten und Stellvertretern müssen wenigstens zwei Dritteln mit Häusern in der Stadt ange-</hi></note> der St.O., ob in einer Stadt -/,5 oder ^j.^ der Stadtverordneten mit Häusern angesessen sein sollen ? Die Städteordnung schreibt das Erstere allgemein vor. Es ist aber hierin ein wichtiger und von denjenigen Personen, v^^elche praktisch mit der Sache umgehen, richtig beobachteter Unterschied zwischen kleinen und grossen Städten. In den letztern entgehen der Stadtverordnetenversammlung gerade dadurch viel geeignete Mitglieder, die bei der Häufigkeit zu miethender Wohnungen keine eigenen Häuser erwerben. Auch besitzen viele Personen mehr als ein Haus, wodurch sich die Zahl der Eigenthiimer vermindert. Endlich ist der Häusererwerb und Besitz in grossen Städten oft Sache der Spekulation und gewährt nicht die Bürgschaft für den moralischen Charakter des Eigenthümcrs, welche der Gesetzgeber sucht. In kleineren Städten ist dies alles durchaus anders.</p>

            <p>c) Zu § 73 <note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>§ 7j. Die Wahl der Stadtverordneten nach Ordnungen, Zünften und Korporationen in den Bürgerschaften wird dagegen hierdurch völlig aufgehoben. Es nehmen an den Wahlen alle stimmfähigen Bürger Antheil und wirkt jeder lediglich als Mitglied der Stadtgemeinde ohne alle Beziehung auf Zünfte, Stand, Korporation uyid Sekte.</hi></note> der St.O. : Das bisherige Gesetz ordnet alle von den Bürgern zu machenden Wahlen nach Bezirken an, und verbietet die nach Zünften und Corporationen. Der Grund des letzteren ist leicht einzusehen; das erstere sagt eigentlich nichts anderes, als dass die grosse Stadt, weil die Bürger sich nicht alle auf einmal versammeln können, in mehrere kleinere getheilt wird. Ausserdem aber liegt in diesen beiden Bestimmungen zusammengenommen der richtige Grundsatz, dass bei den Wahlen jede andere Qualification des Wählenden als die, dass er Bürger ist, aus dem Spiele bleiben soll, und dass sich alle Bürger bei den Wahlen ohne Unterschied der Beschäftigung zusammenfinden sollen. Hier\'on dürfte auch, meines Erachtens, schlechterdings nicht abgegangen werden, und die Wahl nach Bezirken müsste immer die hauptsächliche bleiben. Es liegt aber demungeachtet in dieser Wahl auch manches Nachtheilige, und unter gewissen Umständen bringt sie zum Theil das Entgegengesetzte hervor, was die Städteordnung beabsichtigt. In grossen Städten wohnen nemlich häufig die gebildeteren oder vornehmeren Klassen in sessen seyn.<pb n="12.534" xml:id="pbXII534"/> einem oder wenigen Bezirken zusammen, in den entfernteren auf ähnliche Weise die ärmeren und ungebildeteren. Die Wahl nach Bezirken kann daher da bisweilen eher eine Scheidung als eine Verbindung bewirken. Aus diesen und ähnlichen Gründen hat der Staatsrath vorgeschlagen, die Alternative zu stellen entweder nach Bezirken oder in solchen Wahlversammlungen zu wählen, welche nach Beschäftigungen oder Klassen der Einwohner gebildet werden. Er hat aber, soviel ich mich erinnere, diesem Gedanken so wenig Entwickelung gegeben, dass derselbe, wenn es dabei bliebe, vielleicht schwerlich, oder auf ganz andere Weise, als man ihn gefasst hat, ins Leben treten würde. Sollten dabei, wie ich es mir denke, die Bezirkswahlen gänzlich da wegfallen, wo man die andere Art zu wählen vorzöge, so würde ich es nicht billigen. Yon einer andern Seite ist daher der Vorschlag gemacht worden, dass durch die Bezirke % der Stadtverordneten und ^/g durch eine Versammlung gewählt würden, w^elche aus Mitgliedern der verschiedenen Klassen der Bürgerschaft zusammengesetzt würde. Dieser Vorschlag scheint mir eher beifallswürdig. Indess wird man sich immer, so wie man von der untermischten Wahl nach Bezirken abgeht, vor folgenden sehr wichtigen Nachtheilen zu hüten oder vielleicht, wenn sie dabei unvermeidlich sind, in dieselben zu ergeben haben. Die Bürgerschaft im Ganzen wird immer nur diejenigen für recht ihr ergebene Stadtverordneten ansehen, die auf ihren gemischten Versammlungen, und nicht aus eigenen Klassen hen^orgegangen sind. Die Klassenversammlungen werden immer gewissermassen als privilegirte und höher geachtete erscheinen, und nicht mit Unrecht, da es die Absicht ist, die Vornehmeren und Gebildeteren darin zu versammeln. Dies würde nothwendig Neid erregen, und hätte, wenn die Bezirkswahlen ganz aufhörten, noch den Uebelstand, dass man die ungebildeten Klassen allein unter sich, ohne Beimischung gebildeter Personen, Hesse. Aus diesen Nachtheilen könnten selbst in der Stadtverordnetenversammlung Spaltungen zwischen den auf die eine oder andere Art Gewählten entstehen. Endlich wird der Bürgersinn im Allgemeinen, der, wie man ollenherzig gestehen muss, mehr bei den höheren, als bei den geringeren Klassen einer Erweckung bedarf, immer mehr geschwächt, je sparsamer man die Gelegenheiten des Zusammenkommens aller Bürger ohne Unterschied macht. Ich muss es daher gänzlich dahin gestellt sein lassen, ob in diesem Punkte eine Aenderung des bisherigen Gesetzes vorzu<pb n="12.535" xml:id="pbXII535"/>nehmen ist. Entschiede man sich aber doch dafür, so wäre der Platz dazu offenbar nur im Statut zu fmden, und so möchte ich dringend empfehlen, auf jeden Fall dennoch bei der Wahl von "s der Stadtverordneten durch die Bezirke zu bleiben; und auch ieden, zu welcher Klasse er gehören möchte, verbindlich zu machen, in der Bezirksversammlung zu erscheinen, diejenigen allein ausgenommen, welche zu Mitgliedern der \'ersammlung nach Klassen bestimmt würden, da allerdings keiner doppelt stimmen darf. Je mehr ich aber selbst über die Sache nachdenke, desto mehr neige ich mich zu der Meinung, bei den Bezirkswahlen allein stehen zu bleiben.</p>

            <p>d) Zu § 70<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>§ 70. In kleinen Städten werden 24—^6, in minieren ^6—60, und in grossen 60 — 102 geeigenschaftete Mitglieder der Stadtgemeinde dazu erwählt.</hi></note> der St.O. : Die Zahl der Stadtverordneten. Sie ist in dem bisherigen Gesetze zu gross angenommen; sie müsste jedoch nicht unter 10 so wie nicht über 100 gehen. Es giebt hierüber schon eine Kabinets-Ürdre vom lo'^" Junius 1809, die ich aber vergeblich in der Gesetzsammlung suche.</p>

            <p>Das Statut soll nach der Städteordnung von den Magistraten und den Stadtverordneten-Versammlungen gemeinschaftlich ange- fertigt werden. Ehe in den neuen Provinzen diese bestellt sein werden, wären die obigen und andere Hauptpunkte des Statuts auf die in den § 3 — 5 der Verordnung, die Einführung der Städteordnung in den neuen Provinzen betreffend (nach dem jetzt dem Staatsrath vorliegenden Ministerial-Entwurf) angeordnete Weise zu reguliren.</p>

            <p>Die Statute müssten, wie es auch die Städteordnung vorschreibt, der landesherrlichen Bestätigung unterworfen werden, und bei dieser würde dann dahin zu sehen sein, dass in den hier angegebenen Punkten keine andere Verschiedenheit geduldet würde, als die sich wirklich durch die Lokalität rechtfertigen Hesse.</p>

            <p>Einige Aenderungen dürften indess vielleicht rathsam sein, welche, als nothwendig gleichförmig, nicht dem Statute überlassen werden könnten. Ich rechne dahin etwa folgende: a) Es liegt ein bedeutender Nachtheil für die grossen Städte in der Menge der Schutzverwandten, und darin, dass diese gerade zu städtischen Functionen sehr geeignete Personen unter sich begreifen und doch nach § 43 <note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>§ 4j. Auf andere Rechte wirklicher Bürger, welche diesen als Mitglieder der Stadtgemeinde zukommen, haben sie (die Schutzverwandten) keinen Anspruch.</hi></note> der St.O. davon ausgeschlossen sind.<pb n="12.536" xml:id="pbXII536"/> Man hat vorgeschlagen, diesen oder wenigstens einem nach dem Einkommen zu bestimmenden Theile derselben das Stimmrecht und die Wählbarkeit, sowie überhaupt die Ehrenrechte der Bürger zu geben. Es hat aber immer unleugbare Nachtheile, wenn Jemand die Rechte geniesst, ohne die Pflichten und Lasten zu tragen. Liesse sich aber einem Theile der Schutzverwandten die Verbindlichkeit auferlegen, das Bürgerrecht zu erwerben, so wäre es in jeder Rücksicht gut.</p>

            <p>b) Zu § 84*) der St.O. Nach dem bisherigen Gesetze sind alle stimmfähigen Bürger eben dadurch auch wählbar. Es fragt sich, ob es dabei bleiben, oder ob für die Wählbarkeit ein höheres Einkommen erforderlich gemacht werden soll ? Man findet eine grössere Gewährleistung für die Güte der Wahl darin, dass man aus einer gebildeteren Klasse und aus einer, deren eigenes Wohl bedeutender mit dem allgemeinen Wohlstand zusammen- hängt, wählt. Indess ist sehr zu bedenken, dass dieser Grund dadurch an Gewicht verliert, dass die Wahl Einzelne trifft, und der A^ermögenssatz zwar wohl bei der Masse, aber nicht gerade immer bei dem Einzelnen auf Güte der Gesinnung und Grad der Bildung mit Sicherheit schliessen lässt. Dadurch unterscheidet sich die Rathsamkeit, einen V^ermögenssatz bei der Stimmfähigkeit anzunehmen, bei welcher immer von einer Masse die Rede ist, gar sehr von dem Fall der Wählbarkeit. Gerade ein Vermögender kann durch Ehrgeiz geleitet werden, ungehörige Bewerbungen zu machen, sich nicht gebührenden Einfluss anzumassen und Spal- tungen hervorzubringen. Auch muss man sich ja hüten, einen so hohen Satz anzunehmen, dass dadurch eine sehr achtbare Klasse von Bürgern ausgeschlossen werde, welche gerade viel Bürgersinn und Eifer für das Gemeinwohl besitzt, Eigenschaften, die hier nothwendiger, als gerade Kenntnisse sind. Der geringste und höchste Satz, welcher sich bestimmen liesse, schien mir bis 800 Thl. Ich würde aber mehr dafür sein, es dabei zu lassen, dass jeder stimmfähige Bürger auch wählbar wäre. Hierfür spricht auch die Gleichförmigkeit in den alten und neuen Provinzen. Denn unmöglich könnte man doch in diesen denjenigen die Wählbarkeit entziehen, welche sie bisher besessen haben.</p>

            <p>*J § 84. Wahlfähig ist jeder Bürger, der ein Stimmrecht hat, ausserdem aber Niemand. — Nur in dem Bezirk, wo der stimmfähige Bürger verzeichnet ist, darf er gewählt werden. In diesem kann solches geschehen, er mag bei der Wahlversammlung anwesend seyn, oder nicht.</p>

            <pb n="12.537" xml:id="pbXII537"/>
            <p>c) Zu § 84*) der St.O. Nach dieser Gesetzesstelle kann die Wahl nur auf Bürger desselben Bezirks fallen. Dies ist allerdings in unserm städtischen Verhältniss eine unnütze Beschränkung, und würde daher wohl abzuändern sein. Nur muss man alsdann auch bestimmen, wie es gehalten werden soll, wenn die Wahl mehrerer Bezirke auf dieselben Personen fiele.</p>

            <p>Dies schiene mir alles, was über Aenderungen der Städteordnung zu sagen nothwendig wäre. Sehr leicht könnten Andere xid mehr, oder auch noch weniger dafür halten. Es kann hierüber kein eigentliches Prinzip geben. Ich wiederhole hier nur noch einmal, dass ich mehr den letzteren, wie den ersteren unter den jetzigen Umständen beistimmen würde. Seit dem Jahre 1808 hat die Städteordnung mehrere Deklarationen erhalten, welche jetzt würden in das Gesetz selbst eingeschaltet werden müssen. Vorher aber scheine es mir durchaus nothwendig, dass diese Deklarationen vorher noch durchgegangen und reiflich geprüft werden, um zu entscheiden, ob ihre Beibehaltung in der That rathsam ist. Dafür dass dies vielleicht eine Zurücknahme einiger derselben zur Folge haben könnte, erlaube ich mir folgendes anzuführen. Der § 21 der St.O. erlaubt den Stadt^^erordneten, denjenigen das Bürgerrecht zu versagen, welche zu einer Criminal- Untersuchung gezogen, oder zu einer geringeren Strafe verurtheilt worden, oder nur vorläufig losgesprochen sind, und nach § 39 dürfen die Stadtverordneten diejenigen des Bürgerrechts für verlustig erklären, welche sich durch niederträchtige Handlungen ver- dächtig gemacht, oder wegen eines Verbrechens Criminalstrafe erlitten haben. Die Cabinetsordren vom 25''='' August 1822 und 6'iB April 1823 beschränken diese Befugniss allein auf die Ehren- rechte, verordnen aber sonst, dass auch in diesen Fällen der Bürgerbrief gewährt werden muss. Diese Bestimmung läuft, meiner Ueberzeugung nach, durchaus dem Begriffe zuwider, den man mit dem Bürgernamen verbinden sollte. Subjecte, wie die im Gesetz bezeichneten, unter sich aufzunehmen, scheint in der That den Bürgern kaum zugemuthet werden zu können. Alles was man thun kann, ist, denjenigen, welche in solchem Falle das Bürgerrecht einmal gewonnen haben, eine Möglichkeit zu eröffnen, auch bei dem wirklichen Verlust des ganzen Bürgerrechts, doch ihren städtischen Besitz, oder ihr Gewerbe zu erhalten. Es ist</p>

            <p>*J S. vorige Aiwi.<pb n="12.538" xml:id="pbXII538"/> wohl möglich, dass die Stadtv^erordneten- Versammlungen hier und da auch aus unlauteren Absichten von jenen gesetzlichen Bestimmungen Gebrauch gemacht haben. Wegen eines solchen Mis- brauchs in einzelnen Fällen aber kann man nicht die aus den richtigsten und ehrenwerthesten Grundsätzen herfliessende Bestimmung des Gesetzes aufheben.</p>

            <p>Durch ein Ministerial-Reskript vom 25EI2 März 181 5 ist nachgelassen, die besoldeten Magistratsglieder auf 1 2 Jahre und länger zu wählen, und allerdings hat es sehr viel für sich, diesen Personen eine Sicherung ihres Diensteinkommens zu gewähren. Es fragt sich indess doch, ob es nicht besser wäre, eine erste Wahl immer nur auf 6 und nur eine zweite derselben Person auf 12 zuzulassen. Ein möglicher Misgrifi' wird doch bei der Hälfte der Dauer minder nachtheilig.</p>

            <p>Die Aenderungen, für die man sich etwa entscheiden möchte, sowie die Sichtung der ergangenen Deklarationen müsste sich so- wohl auf die alten als die neuen Provinzen beziehen.</p>

            <p>Nehme ich nun zusammen, was ich mir hier vorzutragen erlaubt habe, so würden in Absicht der Städteordnung jetzt folgende Massregeln zu treffen sein:<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Se. Majestät der König erklärten, dass Allerhöchstdieselben für jetzt keine neue Städteordnung zu ertheilen geruhen, dagegen</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>den Städten in den neuen und wiedereroberten Provinzen die Städteordnung vom 19. November 1808 verleihen wollten.</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Se. Majestät beföhlen die bis jetzt ergangenen Deklarationen der Städteordnung zu revidiren und das noch davon beizubehal- tende der neu zu druckenden Städteordnung beizufügen;</hi></note><note type="footnote" n="4)" resp="gnd-118554727"><hi>Allerhöchst-Ihnen eine neue Deklaration vorzulegen, in welcher die etwa in der Städteordnung vorzunehmenden Abänderungen aufzuführen wären.</hi></note><note type="footnote" n="5)" resp="gnd-118554727"><hi>Endlich müsste dann auch die Verordnung, die Einführung der Städteordnung in den neuen Provinzen nach dem Obigen umgestaltet, und den alten in einer andern Verordnung dasjenige bekannt gemacht werden, wie das Gesetz abgeändert worden wäre.</hi></note></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>