<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Über das Museum in Berlin</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1202humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="539" to="593"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.539" xml:id="pbXII539"/>
            <head>
               <title type="main">LIV — LVII. Über das Museum in Berlin.</title>
            </head>
            <p>1830—34.</p>

            <p>Seit längerer Zeit plante rnan schon die Gründung eines Museums in Berlin, aber erst in den zwanziger Jahren ging man ernstlich an die Schöpfung des großen Werkes. 1S2Q setzte der König eine Kommission für die Auswahl der Kunstwerke imd die innere Einrichtung ein imd berief Humboldt an die Spitze derselben. Dieser wollte sich, durch den Tod seiner Gattin tief erschüttert, dem Geschäfte nicht unterziehen, aber der König bestand in freundlichen imd tröstenden Worten darauf, und so ging er an die Arbeit, über deren Vollendung er schon am 21. August i8jo (Nr. LIV) einen großen Bericht erstattete. Er gab im Dezember 18^0 auch ein Gutachten (Nr. LVJ über den von Altenstein entworfenen Etat; doch teilen wir daraus nur den allgemeineren Teil mit, in dem er für die Beibehaltung und energische Wirksamkeit des künstlerisc/ien Beirats eintritt, während wir die Kritik der dem Etat angehörigen Summen bei Seite lassen. Einige Jahre später verfaßte er eine Denkschrift (Nr. LVI), die gegenüber von Vorschlägen für die Änderung des Museumsstatuts auf Beibehaltung der bisherigen Organisation bestand. Schließlich sprach er sich dem Kronprinzen, nachherigen Friedrich Wilhelm IV., gegenüber auf dessen Wunsch ausführlich über einige Allgelegenheiten des Kunstinstituts aus (Nr. LVII). LI\\ Bericht des Ministers Wilhelm Freiherrn von Humboldt an den König vom 21. August 1830.</p>

            <p>(Abschrift im Königl. Hausarchiv zu Charlottcnburg ; gedruckt in „Aus Schinkels Nachlaß" ß, 2g8ff.)</p>

            <p>Allerdurchlauchtigster etc. Allergnädigster König und Herr!</p>

            <p>Ew. Königl. Majestät haben geruhet, Allerhöchstihre Zufrieden- heit mit der Einrichtung des Königlichen Museums auf eine so huldreiche Weise auszudrücken, dass ich es zuerst für meine Ptlicht halte, Allerhöchstdenselben den tiefsten Dank der meiner Leitung anvertrauten Commission ehrfurchtsvoll zu Füssen zu legen. Ich freue mich, mit Wahrheit bezeugen zu können, dass, wenn die getroffenen Anordnungen Beifall verdienen, dies dem regen und einsichtsvollen Eifer jedes einzelnen der Mitglieder der Commission zuzuschreiben ist, bei dem mir persönlich blos die allgemeine Leitung übrig blieb, ohne welche kein Zusammenwirken Mehrerer zu Einem Zwecke gelingen kann. Die Anordnungen des ganzen Geschäfts sind von der Commission gemein<pb n="12.540" xml:id="pbXII540"/>schaftlich berathen und beschlossen worden. Ebenso haben alle Mitglieder der Commission den speciellsten Antheil an der Auswahl der Bilder und der Beaufsichtigung der Restauration derselben genommen, und ich kann hierbei namentlich der Thätig- keit und der schätzbaren Kunstkenntnisse der Professoren Wach und Dähling*) erwähnen. Die Ausführung an Ort und Stelle aber, sowie einzelne Geschäfte, sind natürlich einzelnen Mitgliedern zugefallen ; alles Architektonische, die Besorgung der Zeichnungen zu den Bilderrahmen, den Postamenten, Consolen, Tischen, Schränken, die Veranschlagung dieser Gegenstände u. s. w. dem Geheimen Ober-Baurath Schinkel , der sich um die gesammte Anstalt das grosseste Verdienst erworben hat, die Restauration der Antiken Bildwerke, so wie Alles, was dieselben sonst betrifft, den Professoren Rauch und Tieck, die Restauration der Bilder dem Maler Schlesinger, die ersten Vorschläge zur Anordnung der Gemälde, die Vertheilung derselben in die verschiedenen Klassen, die erforderlichen historischen Vorarbeiten zur Bestimmung der Meister und die Anfertigung des Verzeichnisses der Gemälde dem Dr. Waagen. Letzterer ist zugleich mit dem ganzen Geschäfts*J Durch KO. vom lo. November 1828 waren neben derii Geh. Oberbaiirat Schinkel und Dr. Waagen die Professoren Rauch, Dähling, Wach und der Maler Schlesinger zu Mitgliedern der Kommission ernannt worden. Die KO. erfolgte auf Altensieins Bericht vom 28. Oktober 1828, in dem es heißt: „Der Geh. Ober- baurath Schinkel imd Dr. Waagen halten für sehr wichtig, zu den Geschäften der Commission zur Einrichtung des Kunst-Museums noch einige Sachverständige zuzuziehen, damit sowohl die definitive Auswahl der Kimstsachen, als die Redaktion des wissenschaftlichen Catalogs und die angemessenste Aufstellung aller Kunstgegenstände recht gründlich berathen werden könne. Sie haben dazu vorgeschlagen :<pb n="12.541" xml:id="pbXII541"/> betrieb bei der Anstalt beauftragt gewesen, hat die Rechnungen für die Restauration und andere specielle Gegenstände theils ge- fiihn, theils re^idirt und die Ausführung alles Details an (3rt und Stelle besorgt. Ohne seine unausgesetzte Thätigkeit, sowohl für die Aufstellung der Bilder, als bei der Anfertigung des Verzeichnisses, würde die Eröffnung der Gallerie jetzt nicht möglich gewesen sein. Ich wage es umsomehr, der unermüdlichen und einsichtsvollen Thätigkeit dieses Mannes hier lobend zu erwähnen, als derselbe, da Ew. Königl. jNIajestät das Museum mit Allerhöchst- ihrer Gegenwart beehrten, Ew. Königl. Majestät persönlich vorgestellt zu werden, durch eine Krankheit verhindert wurde, deren \"erlängerung wenigstens seinen angestrengten Arbeiten zuzu- schreiben ist.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>den Prof. Rauch, welchem bei der hohen Stufe, auf welcher er in der allge- meinen Kunstbildung steht, und bei seiner Bekanntschaft mit den vorzüglichsteti Gemälden, die sich in auswärtigen Gallerien befinden, hauptsächlich aber auch hinsichtlich der antiken Sculpturen ein competentes Unheil zuzutrauen ist; 2) den Prof. Dähling, der durch sein gründliches Kunststudium, vorzüglich auch durch seine genaue Bekanntschaft mit den in Ew. Königl. Majestät Schlössern befind- lichen Gemälden für die cominissarische Beralhung sehr nützlich seyn würde; ^) den Prof. Wach; dieser hat schon seit längerer Zeit an deyi Geschäften über Restauration und Auswahl der Bilder consultatorisch Theil genommen und dadurch seinen Zutritt als wirkliches Mitglied der Commission wünschenswerth gemacht; endlich 4) den Maler Schlesinger, welcher eine sehr gründliche Bilderkenntniss besitzt, und der bei seiner ausgezeichneten Geschicklichkeit und Erfahrung in der Restaurationskunst die Geschäfte der Commission in vielen Fällen wesentlich befördern könnte."</hi></note></p>

            <p>Nichts schien mir so wichtig, als das Museum, dessen so ausgezeichnet grossartige Stiftung ein beständiges Denkmal des Schutzes und der erhabenen Begünstigung bleiben wird, welche Ew. Königlichen Majestät der Kunst und denen, welche sich ihr widmen, angedeihen zu lassen geruhen, der öffentlichen Benutzung, für die Allerhöchstdieselben es bestimmt haben, sobald als immer möglich zu übergeben. Ich habe daher nicht geglaubt, hierzu die gänzliche Vollendung der Geschäfte der Einrichtungs-Commission abwarten zu müssen.</p>

            <p>Die Eröffnung ist mithin, nach eingeholter Allerhöchster Genehmigung Ew. Königlichen Majestät, durch die Königliche General- Intendantur geschehen. Sie erstreckt sich auf die gesammte Ge- mäldegallerie, die Rotunde und den mittleren Hauptsaal der antiken Bildwerke. Noch unvollendet bleiben im jetzigen Augenblick der zweite und dritte, vorzüglich zu antiken Portraits, Statuen und Büsten bestimmte Saal, und mehreres in den dem Professor Levezow<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Mitaufseher des Kabinetts der Altertümer.</hi></note> anvertrauten Sammlungen. Das letztere erklärt sich theils durch die grosse Menge der zu ordnenden Gegenstände, theils dadurch, dass in dem Mauerwerke der Räume selbst, die bei der Erbauung des Museums, wo die Koller'sche Sammlung noch nicht angekauft war,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Über diese Sammlung vgl. „Zur Geschichte des Königl. Museum in Berlin" (1880) S. 20 J. u. 12g. Sie war 1828 erworben.</hi></note> eine andere Bestimmung hatten, Mehreres, wozu Ew. Königl. Majestät erst auf meinen ehrfurchts- vollen Vorschlag die erforderlichen Summen anzuweisen geruhet<pb n="12.542" xml:id="pbXII542"/> haben, verändert werden musste, auch mehrere Berathungen und Versuche nöthig waren, ehe man sich über die zweckmässigste Art der Stellung und Sicherung der Vasen, Bronzen und anderen Ideinen Gegenstände bestimmen konnte. Die Verzögerung der Anordnung des antiken Portraitsaales ist daher entstanden, dass sich erst, nachdem die Statuen und Büsten aus den Königlichen Schlössern in das Museum geschafft waren, an Ort und Stelle beunheilen Hess, ob man die Büsten angemessener auf Consolen und Tische, oder auf Postamente stellte, und hiernach die Bestellung der Marmorarbeiten ausgesetzt werden musste.</p>

            <p>Ew. Königl. Majestät werden daher allergnädigst zu verzeihen geruhen, dass es mir noch heute nicht möglich ist, alle Punkte zu erledigen, welche das der Einrichtungs-Commisson übertragene Geschäft betreffen. Da aber Ew. Königl. Majestät geruhet haben, das Museum Allerhöchstselbst in Augenschein zu nehmen, und da die Hauptsachen wirldich darin beendigt sind, so halte ich es für meine Pflicht, Allerhöchstdenselben von den Grundsätzen Rechenschaft zu geben, welche die Commission sowohl bei dem Ganzen, als bei den einzelnen Gattungen der Kunstwerke ge- leitet haben.</p>

            <p>Wenn man die Gesammtheit der jetzt im Königlichen Museum vereinten Gegenstände übersieht, so bietet sich zuerst die Betrachtung dar, welche huldvolle Gnade Ew. Königliche Majestät der neuen Stiftung durch die wahrhaft grossartige Ueberweisung aller Antiken und aller der Einverleibung in das Museum würdigen Gemälde aus den Königlichen Schlössern erzeigt haben. Die Bildung einer Antiken-Gallerie wäre ohne diese gänzlich unmög- lich gewesen; allein auch die Gemäldesammlung hätte nicht nur der Zahl nach dreihundertsechsundvierzig Bilder, sondern grossen- theils sehr vollendete und unschätzbare Meisterwerke entbehrt. Es kommt hierzu noch ein anderer besonders wichtiger Umstand hinzu. Die Solly'sche Sammlung,*) ein Hauptbestandtheil des Ganzen, trug den Gharakter einer gewissen Einseitigkeit an sich und enthielt fast ausschliesslich Vorstellungen heiliger Gegenstände, auch eine grosse Zahl einer frühen Periode der Kunst angehörige Bilder. Durch die Gemälde aus den Königlichen Schlössern hat daher erst die ganze Sammlung die Mannigfaltigkeit, Anmuth und</p>

            <p>*j 1821 erworben, s. „Zur Geschichte des Königl. Museimi" S. 24ff. u. 6^.<pb n="12.543" xml:id="pbXII543"/> Heiterkeit gewonnen, die keiner sich über alle Zweige der Malerei verbreitenden Sammlung fehlen dürfen.</p>

            <p>Da es hier auf die Stiftung eines ganz neuen Museums ankam, so' hat die Commission gefühlt, dass es ihre Ptlicht war, die Anordnung desselben auf eine systematischere und in allen ihren einzelnen Theilen übereinstimmendere Weise einzurichten, als dies bei den meisten anderen grossen Sammlungen hat der Fall sein können. Es bleibt ihr nur der Wunsch übrig, dass ihr dies auch auf eine befriedigende Weise gelungen sein möge.</p>

            <p>Sehr wurde ihr dies Bemühen durch die ^Einrichtung des Gebäudes selbst erleichtert, in welchem der Geheime Ober-Baurath Schinkel zwei Dinge angebracht hat, die sich bis jetzt in keiner anderen Sammlung finden, und die, wie es hoffentlich das allgemeine Unheil bestätigen wird, wesentlich zur bequemen und ge- nauen Beschauung der Kunstwerke in dem wahren Lichte eines jeden beitragen. Ich meine hiermit die einzelnen durch Querwände gebildeten Abtheilungen der Gemäldesäle, und die Säulenstellung (welche übrigens die Construction des Gebäudes selbst nothwendig machte) in den für die Antiken bestimmten. In den meisten anderen Gemäldegallerien haben die Architekten die wohlthätige Beleuchtung der Gemälde der Schönheit grosser und prachtvoller Säle aufgeopfert. Bei der hiesigen Einrichtung gewinnt man zugleich den Vortheil vortrefflicher Beleuchtung und heil- samer Absonderung solcher Gemälde, die es angemessen ist, neben- einander vergleichend zu übersehen. Es wird nun möglich, auf jeder Wand um wenige Hauptbilder solche zu gruppiren, welche auf irgend eine Weise mit ihnen in Beziehung stehen.</p>

            <p>Vollkommen neu ist die Aufstellung von Statuen an Säulen. Sie existirt in keiner der bisherigen Sammlungen, war aber den Griechen nicht fremd. Man hatte jedoch längst die Unbequemlichkeit der Stellung der Statuen an den Wänden gefühlt, wo sie nothwendig zum Theil das Licht gegenüber oder im Rücken haben, man mag sie nun dicht an die Wände anschliessen, oder einen angemessenen Abstand zwischen ihnen und der Wand lassen. Die Stellung an den Säulen gewährt den Statuen einen dunklen Hintergrund, auf dem sie sich angemessen abheben; sie empfangen zugleich eine richtigere Beleuchtung und können von allen Seiten betrachtet werden. Auch gewinnt das Auge den Vortheil, nicht zu viel auf einmal zu übersehen. Dabei wird man doch auch den Reichthum des in einem Saale enthaltenen gewahr,<pb n="12.544" xml:id="pbXII544"/> und durch die Aufstellung einzelner Statuen zwischen den Säulen, so wie durch die Benutzung und Verzierung der Wände ist der Eindruck der architektonischen Einheit des ganzen Saales er- halten worden. Die verschiedenen Partieen der nunmehr vereinten Sammlungen vertheilen sich übrigens, der Anlage des Gebäudes nach, von selbst in die verschiedenen Stockwerke. Man hätte der schönen, von Ew. Königl. Majestät mit so freigebiger Huld angekauften Koller'schen Vasensammlung Unrecht gethan, wenn man sie hätte zerreissen, und die prachtvollen grossen Gefässe unter den antiken Bildwerken gewissermassen nur als Decorationsmittel gebrauchen wollen. Auch würde sich ihre, für Vasen ungewöhn- liche Grösse in den so sehr hohen oberen Sälen verloren haben und weniger ins Auge gefallen sein. Es schien also sowohl in Rücksicht auf die Kunst, als auf die antiquarische Benutzung nothwendig, dem Wunsche des einsichtsvollen x^ufsehers, Professors Levezow, zu folgen, die ganze Sammlung unzertrennt zu lassen und ihr das unterste Stockwerk anzuweisen, wo sie hinreichenden Platz und volles schönes Licht hat. Dass die kleinen Bronzen, Münzen und Medaillensammlungen und alle in Schränken und unter Glas aufzubewahrende Gegenstände nicht in den oberen hohen Sälen Platz finden konnten, ergab sich von selbst.</p>

            <p>Es war daher nur für eine anständige Verzierung dieser Räume, und für eine angemessene Verbindung derselben mit den oberen Sälen zu sorgen, welches durch den Geheimen Ober- Baurath Schinkel geschehen ist.</p>

            <p>Ich erlaube mir jetzt zu den einzelnen Abtheilungen der Sammlungen überzugehen.</p>

            <p>I. Gemälde.</p>

            <p>Für diese Sammlung war, als Ew. Königl. Majestät die Gnade hatten, durch die Allerhöchste Kabinetsordre vom 8. Mai vorigen Jahres<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>In dieser heißt es: „So wünsche Ich, dass Sie bei der Ausführung auch dieser vaterländischen Unternehmung die obere Leitung der Arbeiten der Commission übernehmen und bei etwaiger Verschiedenheit in den Urtheilen der einzelnen Mit-</hi></note> mir die Leitung der neu ernannten Gommission Alier- gnädigst zu übertragen, bereits sehr viel durch die frühere Gommission unter der thätigen Mitwirkung des Hofraths Hirt geschehen.</p>

            <p>glieder nach Ihrer Einsicht über die zu treffende Auswahl, sowie über sonstige Anordnung entscheiden mögen."'<pb n="12.545" xml:id="pbXII545"/> Die so ungemein zahlreiche Solly'sche Sammlung war schon im Ganzen insofern gesondert, dass die beiden grossen Massen des ganz Unbrauchbaren und des auf keinen Fall dem Museum Einzuverleibenden von dem zu diesem Zweck Brauchbaren abge- sondert waren. Das Restaurationsgeschäft war schon seit Jahren in Gang gesetzt und erfreute sich auch schon der von dem Maler Schlesinger und seinen Gehülfen Köster und Keller befolgten Methode. Auch mit der Einrahmung, jedoch nur der Bilder der Solly'schen Sammlung, war man schon weit vorgeschritten. \'on den Mit- gliedern der jetzigen (Kommission hatten an diesen früheren Arbeiten der Geheime Ober-Baurath Schinkel, P^rofessor Wach und Dr. Waagen Theil genommen.</p>

            <p>Auch die Auswahl der für das Museum zu bestimmenden Bilder, sowohl von den Sammlungen als aus den Königlichen Schlössern w^ar, mit Ausnahme der Giustinianischen Gallerie,*) bereits soweit getroffen, als das bei der oft sehr verschiedenartigen Ansicht der Beurtheilenden und mangelnder Norm der Entschei- dung möglich war; da aber die neue Commission nur zum Theil aus den Mitgliedern der früheren bestand, und neue Mitglieder hinzugekommen waren, so musste schon aus diesem Grunde die Auswahl, sowie es auch die Allerhöchste Kabinetsordre vom 8. Mai 1829 ausdrücklich bestimmte, ganz von neuem vorgenommen werden. Dies ist durch die Commission mit der gehörigen Sorgfalt geschehen. Das früher über jedes Bild gefällte Urtheil ist dabei immer in Erwägung gezogen worden, und die Commission hat auch die Meinungen des vom Rumohr benutzen können, da derselbe kurz vorher alle Bilder der hiesigen Sammlungen sorgfältig durchgesehen und geprüft hatte. Das Resultat dieser Auswahl ist nun gewesen, dass die Ge- mäldegallerie laut des Verzeichnisses jetzt aus eintausendeinhundert- undachtundneunzig Gemälden besteht, von w^elchen dreihundcrt- undsechsundvierzig aus den Königlichen Schlössern, sechshundert- undsiebenundsiebzig aus der Solly'schen, dreiundsiebzig aus der Giustiniani'schen Sammlung herstammen, und man einhundert- undzwei einzelner von Ew. Königl. Majestät huldreich gemachten Erwerbungen verdankt. Unter den letzteren sind neunundfünfzig</p>

            <p>*J 181^ erworben, s. „Zur Geschichte des Königl. Museum", S. 62. Humboldt, Politische Denkschriften III. 35<pb n="12.546" xml:id="pbXII546"/> von dem von Rumohr angekauft, welche sich durch Wohlfeilheit des Preises bei ihrem inneren Werthe auszeichnen.</p>

            <p>Restauration.</p>

            <p>Eine sehr verständige, nur das wahrhaft von der Hand des Meisters Herrührende sichtbar zu machen bemühte Restauration zeichnet die Gemälde der hiesigen Sammlung vorzüglich vortheil- haft aus. Ich habe schon im Vorigen bemerkt, dass die Com- mission hierin nur auf dem bereits sehr zweckmässig gelegten Grund fortzuarbeiten und das Geschäft zu Ende zu führen hatte. Durch die Auflösung der früheren Commission waren die ße- aufsichtigungsconferenzen der Restauration unterbrochen worden. Ich habe dieselben sogleich wieder in Gang gebracht, und es ist bis jetzt regelmässig damit fortgefahren worden. Zugleich habe ich, so wie nach und nach die Verminderung der Arbeit es erlaubte, zur Ersparung der Kosten die Zahl der dabei angestellten Personen verringert, und jetzt ist die Sache so weit gediehen, dass sie blos dem Restaurationspersonal überlassen werden kann, welches mit einem grossen öffentlichen Museum zur Erhaltung der Gemälde nothwendig immer verbunden sein muss. Der auch künftig zur Besorgung des Restaurationsgeschäftes beim König- lichen Museum bestimmte Maler Schlesinger hat, die ganze Zeit der Thätigkeit der Commission über, die Direction über dasselbe mit ebensoviel Eifer als Einsicht geführt.</p>

            <p>Einrahmung.</p>

            <p>Die Einrahmung der Gemälde ist, da es darauf ankommt, jedes Bild dem Auge auf eine harmonische Weise begrenzt darzustellen, von grösserer W^ichtigkeit, als man gemeinhin denkt. Im Ganzen hat man bei dem Königlichen Museum sehr einfache und in der Ausführung wenig kostbare, von Ew. Königl. Majestät vorher Allerhöchst genehmigte Muster angewendet. Hauptbildern aber, den Raphaels, van Eycks u. a. m. hat man reicher verzierte Rahmen geben zu müssen geglaubt, und der pp. Schinkel hat dieselben auf sinnreiche und geschmackvolle Weise dem Zeitalter der Bilder anzupassen gesucht. Von den alten Rahmen hat man, so viel als nur möglich war, beibehalten, so wie man überhaupt bedacht gewesen ist, die Kosten bei diesen Arbeiten möglichst zu vermindern. Da bei der Auswahl der Bilder durch die spätere Commission eine Parthie Gemälde, welche die frühere Commission<pb n="12.547" xml:id="pbXII547"/> für das Museum bestimmt hatte, davon ausgeschlossen worden sind, so hat es sich wohl zugetragen, dass von diesen jetzt ausgeschlossenen Bildern mehrere für das Museum bereits restaurirt und eingerahmt waren. Die Commission hat indess Mittel ge- funden, diesen Kostenaufwand nicht unnütz werden zu lassen. Die restaurirten Bilder sind, zum Ersatz der dem Museum einverleibten, in die Königlichen Schlösser gekommen, wo sie doch auch der Restauration bedurft hätten, und die für sie angefertigten Rahmen hat man. vermittelst leichten Verschneidens, zu anderen Museumsbildern gebrauchen können.</p>

            <p>ö^</p>

            <p>Aufstellung.</p>

            <p>Bei der Anordnung der Gemälde musste man, wenn der Zweck des ästhetischen Genusses sich mit dem der künstlerischen Belehrung vereinigen sollte, mehrere Punkte zugleich ins Auge fassen. Jedes Gemälde musste, so viel es möglich war, sein richtiges Licht erhalten, die Hauptbilder jeder Wand mussten die Aufmerksamkeit des Beschauers ungetheilt beschäftigen können, vor allen Dingen aber musste die xUifstellung so geschehen, wie die Bilder untereinander der Zeit und Schule nach zunächst verwandt sind. Die architektonische Einrichtung der Abtheilungen machte es allein möglich, dies Alles im hohen Grade zu erreichen ; die durch Querwände geschiedenen Räume erleichtern dies um so mehr, als man mit wenigen Schritten von einem zum anderen kommen und den eben erhaltenen Eindruck unmittelbar mit dem neuen vergleichen kann. Als die jetzige Commission ihre Thätig- keit begann, fanden sich schon über die künftige Anordnung sehr zweckmässige Vorarbeiten des Dr. Waagen vor.</p>

            <p>Es wurde jedoch dieser Punkt noch weiter in sorgfältige Berathung gezogen; ich machte selbst einen schriftlichen Aufsatz*) darüber, und so ist die Anordnung, wie Ew. Königl. Majestät sie gesehen haben, entstanden.</p>

            <p>Zuerst schien es nothwendig, eine ganze Klasse von Bildern von den übrigen abzusondern und allein für diejenigen zu bestimmen, welche die Kunst und ihre Geschichte genauer zu Studiren Neigung haben. Es findet sich nämlich in der König- lichen Sammlung eine Anzahl von an sich seltenen und kostbaren Bildern, bei welchen aber das historische und antiquarische</p>

            <p>*j Liegt nicht bei den Akten.<pb n="12.548" xml:id="pbXII548"/> Interesse zu einseitig vorw^altet, als dass sie dem grossen Publikum, welches keine besondere Kunstkenntniss mitbringt, zu angenehmer und belehrender Betrachtung dienen könnten. Alan müsste viel- mehr befürchten, dass diese, sich auf die Zahl von i8ö belaufenden Bilder, wenn man sie mit den übrigen verbände, einen störenden Eindruck hervorbringen könnten; sie sind daher in zwei abge- sonderten Räumen, wo sie hinreichenden Platz und ein schönes Licht haben, dergestalt aufgestellt, dass man, in drei Klassen abgesondert, die Byzantiner und Mittel-Italiener, die Venetianer und Lombarden, und die Deutschen und Niederländer, einzeln bequem übersehen kann.</p>

            <p>Die grosse Zahl der übrigen Gemälde wurde in die Hauptmassen der italienischen Bilder und der ihnen verwandten, und der niederländischen und deutschen abgetheilt. Die erstere dieser beiden Klassen enthält vierhundertsiebenundneunzig, die letztere fünfhundertundfünfzehn Gemälde. Um jeden schroffen Abschnitt zu vermeiden und durch möglichst leise Uebergänge von einer Klasse von Bildern auf die andere geleitet zu werden, liess man diese beiden Hauptmassen sich da berühren, wo sie historisch und ihrem ganzen Bestreben nach sich am nächsten stehen, nämlich bei den van Eycks und den Venetianern. Bei der Einreihung der einzelnen Meister und Bilder in diese beiden Klassen und ihre Unterabtheilungen ist man überall mehr der Manier und dem Charakter, als der blossen historischen Thatsache des Geburtsortes der Maler gefolgt. Die italienischen Schulen folgen einander von der Zeit der Entwickelung einer bestimmten Eigenthümlich- keit bis zur höchsten Blüthe, ebenfalls nach dem Grade ihrer Verwandtschaft, so dass sich den Venetianern die Lombarden, diesen die Schulen des mittleren Italiens, nämlich die Toscaner, Römer und Bologneser nebst den Romagnolen anschliessen. Nach diesen sind die Bilder derjenigen Maler aufgestellt, die nicht sowohl die Natur in der Art und Weise einer bestimmten Schule, als einzelne grosse Meister der bisherigen Schulen nachahmten. An diese reihen sich die Reformatoren der Malerei, die Caracci und ihre Nachfolger an. Den Beschluss dieser Abtheilung machen endlich die Academiker, welche man darum so benannt, weil sie ihre Werke nach allgemeinen Regeln anfertigten, so dass sich wenig oder gar kein eigenthümliches Gefühl mehr in denselben ausspricht.</p>

            <p>Die niederländischen und deutschen Gemälde sind nach dem- selben Grundsatze in drei Klassen vertheilt. Die erste umschliesst<pb n="12.549" xml:id="pbXII549"/> die Periode von den van Kyck bis Hans Holbein, in welcher die Maler dieser Schulen der ganz eigenthümlichen ursprünglichen Richtung derselben unverbrüchlich treu blieben. In der zweiten Klasse von Mabusc bis Otto \'enius zeigt sich die verkehrte Nach- ahmung der Italiener, in welche die Maler dieser Periode verfallen waren. In der darauf zunächst folgenden Periode von Rubens und Rembrandt bis auf Dietrich, deren Bilder die dritte Klasse umfasst. wurde wiederum in allen Fächern der Kunst, Historien-, Landschaft- , Genre- , Thier- und Blumen-Malerei Vortreffliches und Meisterhaftes geleistet.</p>

            <p>Katalog.</p>

            <p>Ein Haupterforderniss der neuen Einrichtung des Königlichen Museums schien es mir, dem Publicum bei Eröffnung desselben ein vollständiges und einigermassen ausführliches Verzeichniss der Gemälde in die Hand zu geben. Ich habe diese Arbeit dem Director der Gemälde-Abtheilung des Museums Dr. Waagen aufgetragen, und ich schmeichle mir mit der Hoffnung, dass die Einrichtung derselben und selbst die äussere grosse Bequemlichkeit im Nachschlagen Ew. Königl. Majestät Allerhöchsten Beifalls nicht unwerth erscheinen wird.</p>

            <p>In einem solchen Verzeichniss muss jedes Gemälde mit einem Namen seines Urhebers gestempelt sein, und in sehr vielen Fällen ist diese Bestimmung ungewiss und bedenklich. Auch Bilder, welche, wie z. B. einige der Dresdener Gallerie, seit einer langen Reihe von Jahren ganz bestimmte Namen tragen, sind noch ganz neuerlich, auch nach dem Urtheil bewährter Kenner, mehr als zweifelhaft geworden. Es würde ein vergebliches Bemühen sein, hierüber durch eine Commission nach Stimmenmehrheit zur Gewissheit zu gelangen. Es kommt hier zu sehr, auch noch ausser der historischen Kenntniss, auf das individuelle Gefühl an. Der einzige hier mögliche Ausweg hat mir daher der geschienen, das A'erzeichniss durch eine Person anfertigen und unter deren Namen erscheinen zu lassen, so dass auch nur dieser Verfasser die ange- gebene Meinung zu vertreten hat. Das Bild ist nun durch einen Namen, nach welchem es in der Gallerie aufgefunden werden kann , gestempelt , und man weiss, von wem diese Benennung herstammt. Ein solches Verzeichniss wird natürlich, wie eine andere Schrift, geprüft und be- urtheilt. Sollten sich also Irrthümer eingeschlichen haben, so<pb n="12.550" xml:id="pbXII550"/> können dieselben in folgenden Ausgaben A^erbessert werden, und man gelangt auf diese Weise allmälig zu der möglichst erreich- baren Genauigkeit. Obgleich also die Commission, ohne Aus- nahme nach Mehrheit der Stimmen darüber entschieden hat, ob ein Bild dem Museum einverleibt werden soll oder nicht, so kann man darum nicht die Bezeichnung des Bildes mit diesem oder jenem Namen im Katalog gleichfalls als ihren Ausspruch ansehen. Diese Bestimmung rührt vielmehr immer nur von dem \^erfasser des Verzeichnisses her, obgleich die Zahl der Fälle, wo die Meinungen über die Urheber eines Bildes in der Commission von einander abweichen, immer nur verhältnissmässig klein ist. Ich kann dem Dr. Waagen das Zeugniss geben, dass er es an keiner Art von Sorgfalt hat mangeln lassen, den Ausspruch des unmittelbaren Gefühls über den Meister eines Bildes durch möglichst genaue \'ergleichung mit anderen Bildern, durch sorgfältige Aufsuchung der Monogramme und Inschriften und durch histo- rische Untersuchungen aller Art zu prüfen und nöthigenfalls zu berichtigen. Er hat zugleich den sehr verständigen Ausweg gewählt, da, wo er den Meister nicht mit Gewissheit bezeichnen zu können glaubte, keinen bestimmten zu nennen, sondern das Bild blos der Schule zuzuschreiben, deren Character es an sich trägt. Wenn man dies beim Durchblättern des \^erzeichnisses der hiesigen Sammlung häufiger antrifft, als in den Verzeichnissen anderer berühmter Gallerien, so glaube ich mit Sicherheit behaupten zu können, dass man daraus keinen der hiesigen Samm- lung nachtheiligen Schluss ziehen darf. Es ist vielmehr eine Folge der bei der Anfertigung des Verzeichnisses gebrauchten Vorsicht, da man in andern Katalogen mehr gewagt hat, bestimmte Namen hinzusetzen.</p>

            <p>Der Dr. Waagen hat im Verzeichnisse zugleich kurze Einleitungen über den Charakter der verschiedenen Epochen der Malerei und die Geburts- und Sterbejahre der Meister beigefügt und dadurch das Verzeichniss auch zu einem belehrenden Buche für diejenigen gemacht, welche mit der Kunstgeschichte weniger vertraut sind.</p>

            <p>Zur leichteren Auffindung der Gemälde und Erkennung der Meister habe ich noch in jeder Abtheilung der Gallerie Tafeln anbringen lassen, auf welchen die Bilder jeder Wand nach ihren Gegenständen und Urhebern in derselben Ordnung angegeben sind, in welcher sie an der Wand hängen. Es erspart dies die</p>

            <pb n="12.551" xml:id="pbXII551"/>
            <p>551 Mühe des Xachschlagens im ^'e^zeichniss und giebt auch unbe- mittelten Personen, welche das Verzeichniss nicht kaufen können, die erforderliche Auskunft.</p>

            <p>11. Antike Bildwerke.</p>

            <p>Bestand.</p>

            <p>Bei den antiken Bildwerken konnte nicht, wie bei den Gemälden, eine Auswahl stattfinden. Auch was sich nicht gerade als vortrelflich und künstlerisch schön darstellt, bleibt als Denkmal des Alterthums merkwürdig und belehrend, und so mussten, da Ew. Königl. Majestät die Erlaubniss zur Versetzung dieser Bildwerke aus den Königlichen Schlössern in das Museum huld- reichst verstattet hatten, alle ohne Unterschied darin Platz finden. Auf diese Weise wird das Museum, grosse und kleine Gegen- stände zusammengezählt, über vierhundert antike Bildwerke enthalten, unter welchen es die bedeutende Zahl von dreiundsiebzig den freigebigen neuesten Erwerbungen Ew. Königl. Majestät schuldig ist. Eine massige Anzahl schätzbarer Mittelalterbildwerke befindet sich noch in der Kunstkammer und in Monbijou, welche im Museum in einem besonderen Saale aufgestellt werden soll.</p>

            <p>Die wenigen neueren Statuen von (]haudet, Basio und Canova, welche mit Ew. Königl. Majestät Allergnädigster Genehmigung im Museum Platz gefunden haben, hat es für jetzt besser geschienen, den Antiken beizufügen. Da man gewiss immer nur das Alier- vortrefflichste dieser Art in das Museum aufnehmen wird, so konnte für wenige Bildsäulen kein besonderer Saal angewiesen werden. Indess würde es doch angemessen sein, diese modernen Werke einigermassen abgesondert aufzustellen, wenn sich einmal künftig ihre Anzahl vermehren sollte. Die ägyptischen Alter- thümer, von welchen die hiesigen Sammlungen der Huld Ew. Königl. Majestät einen so grossen Reichthum verdanken, sind bekanntlich in Monbijou aufgestellt, und es wird zweckmässig sein, dieselben dort zu belassen, da sie für die Betrachtung zu wenig Verbindung mit den griechischen und römischen Alterthümern darbieten.</p>

            <p>Gypsabgüsse von Statuen haben natürlich von dem König- lichen Museum gänzlich ausgeschlossen werden müssen. Da jedoch eine höchst schätzbare Sammlung derselben schon vorhanden ist, so v.'age ich es, bei dieser Gelegenheit den doppelten, in der That</p>

            <pb n="12.552" xml:id="pbXII552"/>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">DD"</title>
               </head>
               <p>höchst dringenden Wunsch auszusprechen, dass es möglich sein möchte, da sie jetzt in einem viel zu beschränkten Räume steht, derselben ein angemessenes Local anzuweisen und zugleich etats- mässig eine Summe zur jähriichen Vermehrung zu bestimmen. Diese Summe dürfte gar nicht gerade sehr bedeutend sein, um dennoch der Sammlung in einer Reihe von Jahren eine grosse Ausdehnung zu verschaffen. Gypssammlungen aber, welche gewiss das lehrreichste Hülfsmittel sowohl für die Kunst, als Alterthums- kunde sind, ist es höchst wünschenswürdig, so zu erweitern, dass sie womöglich alles durch die Arbeit oder den Gegenstand Merk- würdige enthalten. Das Hauptsächlichste der Aufstellung ist auch bei den antiken Bildwerken vollendet. Die Rotunde und der daran stossende Mittelsaal im unteren Stockv^^erke des Museums sind dem Publicum eröffnet, und wenn die beiden kleinen Säle, der eine gegen Norden, der andere gegen Westen gelegene, auch eine grosse Anzahl von Nummern enthalten werden, so sind es ausser einigen römischen Statuen meistentheils Büsten.</p>

               <p>Restauration. Auch die Restauration der antiken Bildwerke war seit dem Zusammentritt der neuen Commission schon seit Jahren eingeleitet. Der Professor Rauch hat sie angeordnet und ausgeführt , und der Professor Tieck hatte w^ährend der Abwesenheit des Ersteren in München und Italien seine Stelle vertreten. Ich glaube mit unparteiischer Wahrheit aussprechen zu können, dass diese Restaurationen meisterhaft ausgefallen sind, und dass sich kein anderes Museum so gleichförmig angeordneter, so reiflich überdachter und so schön ausgeführter Restaurationen, als das hiesige, erfreut. Es ist natürlich bei denselben immer der Grundsatz beobachtet worden, dass man nur solche Statuen ergänzt, wo der Mangel der fehlenden Theile den Anblick und den Genuss des Ganzen fühlbar stört, dagegen diejenigen unrestaurirt lässt, welche, wie z. B. Torsos, auch in ihrer Verstümmelung noch ein Ganzes darbieten, und deren Restauration, da man zu viel hinzufügen müsste, eben den (Charakter zu verändern drohen würde.</p>

               <p>Wie viel aber bei einer, nach diesen Grundsätzen gut aus- geführten Restauration auch in sich treffliche Ueberreste des Alterthums gewinnen, und wie nothwendig sie demselben ist, zeigt sich, wenn man mehrere der im Königlichen Museum aui^<pb n="12.553" xml:id="pbXII553"/> gestellten Statuen mit ilircni früheren Zustande vergleicht. Es ist daher höchst ^vünschens^verth, dass diese Restauration noch bis zu ihrer gänzlichen ^'ollendung fortgehe. Da das Museum jetzt dem Publicum geölVnet ist, so hat der Professor Rauch den glücklichen Gedanken gefasst, die zu restaurirenden Bildwerke vor der Ausführung in Marmor erst eine Zeitlang mit ihren in G\'ps ergänzten Theilen im Königlichen Museum aufzustellen. Der Künstler gewinnt dadurch den doppelten Vortheil, selbst besser zu beobachten, wie sich die ergänzte Statue ausnimmt, und auch die Urtheile der Kunstverständigen darüber einsammeln zu können. Es ist mit dieser Einrichtung bereits der Anfang ge- macht worden.</p>

               <p>Ich glaube bei dieser Gelegenheit auch besonders erwähnen zu müssen, welche grosse und wohlthätige Huld Ew. Königl. Majestät dem Königlichen Museum durch die Verstattung der Anfenigung der Postamente aus schlesischem Marmor gewährt haben. Diese Postamente zeigen, wie vortreftlich sich dieser ein- heimische Marmor zu solchen und anderen Decorationsarbeiten eignet, imd durch diese immer aus einem Stück bestehenden Basamente der Bildwerke wird nun für alle Zeiten hin sowohl die Dauer derselben, als die Leichtigkeit gefahrloser Verrückung von einer Stelle zur anderen gesichert; Vortheile, welche man da entbehrt, wo, wie in einigen Museen, die Postamente aufgemauert und nur mit, wenngleich kostbarem, Marmor überlegt sind.</p>

               <p>Aufstellung.</p>

               <p>Die Aufstellung antiker Bildwerke kann nicht ganz nach den- selben Grundsätzen, wie die der Gemälde, angeordnet werden. Es lassen sich nur auf eine viel weitere und weniger sichere Weise Abtheilungen nach der Verschiedenheit der Zeit, des Styls und des Charakters machen, und auch eine Anordnung nach den Gegenständen hat es nicht rathsam geschienen, mit strenger und allzu systematischer Consequenz durchzuführen. Es stellen sich einer solchen Anordnung bei jeder Antikensammlung unüber- steigliche Hindernisse in den Weg, wenn man auch abrechnet, dass dieselbe auf jeden Fall ermüdend sei und immer mehr dem antiquarischen Studium, als dem Künstler und Kunstfreunde Nutzen gewähren würde. Auch ist beinahe keine Antikensammlung zahl- reich genug, mit solcher Aufstellung das leisten zu können, was man sich noch allenfalls von ihr versprechen darf. Dagegen<pb n="12.554" xml:id="pbXII554"/> empfiehlt sich eine chronologische und systematische Aufstellung gar sehr bei Gypssammlungen, in welchen man das Merkwürdigste von allem, was das Alterthum hinterlassen hat, auf einen Raum versammeln kann, und die vorzugsweise zum Studium sowohl der Kunst, als des Alterthums dienen müssen.</p>

               <p>Würde die Königliche G3'pssammlung auf die oben erwähnte Art erweitert und vervollständigt, und erfreute sie sich alsdann einer systematischen Aufstellung in einem angemessenen Locale, so böten diese Sammlung und die Gemäldegallerie für die Ueber- sicht und das Studium der ganzen bildenden Kunst zwei Sammlungen dar, wie kein anderes Land dieselben besitzt. Das Schwierigere hien'on ist bereits in der Gemäldegallerie erreicht, und es muss daher umsomehr das Bestreben bleiben, auch mit der Gyps- sammlung zu diesem Punkte zu gelangen. Bei der Aufstellung der Antiken im Königlichen Museum kam zu dem im Vorigen Gesagten noch die Nothwendigkeit hinzu, den unteren Raum der Rotunde mit den grossesten Statuen auszustatten. Die definitiv ausgeführte Aufstellung der antiken Bildwerke in den jetzt fertigen Sälen rührt von den Professoren Rauch und Tieck, unter Zuziehung des Geheimen Ober-Bauraths Schinkel her und ist von der übrigen Commission als die angemessenste genehmigt v/orden. Es ist dabei allerdings auch auf die Gleichartigkeit der Gegenstände in jedem der durch die Säulenstellung gebildeten Comparti- mente gesehen worden, jedoch überall so, dass man auch und vorzüglich die Gleichheit der Grösse beachtet und Contraste der Behandlung vermieden hat. Neben der Aufstellung in den einzelnen Compartimenten war es nothwendig, zugleich auf die architekto- nische Verzierung des ganzen Saales zu sehen. Dies ist bei der Stellung aller Statuen berücksichtigt worden, hat aber besonders die der beiden colossalen an den schmalen Seitenwänden und der grossen Gefässe aus orientalischem Granit begründet. Eine Abtheilung nach Gegenständen, allein nur ganz im Grossen, hat dennoch rathsam geschienen. Die Rotunde nämlich, sowohl in ihrem unteren Räume, als der Gallerie, und der mittlere Haupt- saal enthält die idealischen Götter und Halbgötterstatuen. In den beiden noch nicht vollendeten Sälen werden vorzugsweise nur Portraitsstatuen aufgestellt werden.</p>

               <p>Die grosseste Anzahl der 13üsten findet daher in diesen Sälen Platz.</p>

               <pb n="12.555" xml:id="pbXII555"/>
               <p>Katalog.</p>

               <p>Der Katalog hat für's erste nur für die jetzt aufgestellfcn Bildwerke angel'ertigt werden können. Er ist nach den oben ange- gebenen Grundsätzen dem Professor Tieck von mir übertragen worden und von diesem mit genauer und sachkundiger Sorgfalt ausgearbeitet. Ich wage Ew. Königl. Majestät ein Exemplar beider N'erzeichnisse ehrfurchtsvoll zu überreichen.</p>

               <p>Fernere Ankäufe.</p>

               <p>Obgleich die Gemäldegallerie des Königlichen Museums einen ausserordentlichen Reichthum trelVlicher Bilder besitzt und sich jetzt schon in vieler Rücksicht mit den anderen grossen Gallerien Europa's messen kann, und obgleich die neue Aufstellung der antiken Bildwerke jeden Kenner überzeugen muss, dass auch in diesem Zweige eine bedeutende Anzahl kostbarer Gegenstände hier vorhanden ist, so bleibt es doch gewiss, dass sowohl die Gemälde-, als Antikengallerien einer den Mitteln, den sich eröffnenden Gelegenheiten und dem Fortschreiten der Zeit zu überlassenden \"ervollständigung bedarf. Da die genaue Sichtung des gesammten Vorraths der König- lichen Sammlungen, welche der Commission zur Einrichtung des Museums oblag, auch die genaueste Kenntniss der noch vorhandenen Lücken gewährte, so darf ich mir vielleicht mit der Hoffnung schmeicheln, dass Ew\ Königl. Majestät es nicht ungnädig auf- nehmen werden, wenn ich in wenigen Worten meine Meinung über diesen wichtigen Gegenstand hier darzulegen wage.</p>

               <p>Die Gemäldesammlung ist so zahlreich und verbreitet sich so vollständig über alle Zweige und wesentlichen Schulen der Malerei, dass es unmöglich darauf ankommen kann, dieselbe geradehin und blos zu erweitern. Es kann für die Sammlung unmöglich wichtig sein, von weniger grossen Meistern einige Bilder mehr, oder von Bildern, die mit grossen Namen versehen sind, deren Aechtheit aber unsicher ist, sollten sie auch an sich Verdienst besitzen, eine grössere Anzahl zu gewinnen. Das Einzige, was der Gallerie wahrhaft erspriesslich , allein wenn man aufrichtig gestehen soll, auch nothwendig erscheint, ist die Ausfüllung der wirklichen und wesentlichen Lücken. Sehr viele Gallerien, ja vielleicht alle bekannten, lassen sich nur als Aggregate betrachten, welche nach und nach ohne bestimmten Plan zusammengekommen</p>

               <pb n="12.556" xml:id="pbXII556"/>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">DD'-'</title>
               </head>
               <p>sind. Die hiesige Königliche Gallerie zeichnet sich im Gegentheil dadurch aus, dass sie sich S3"stematisch über alle Perioden der Malerei ausdehnt, und die Geschichte der Kunst sich in ihr von ihren Anfängen an verfolgen lässt.</p>

               <p>Diesen Vorzug verdankt sie der Solly'schen Sammlung, und es wird em dauerndes ^'erdienst des Hofraths Hirt bleiben, dies und was damit für die Kunst und die Kunstgeschichte zusammenhängt, früh anerkannt und den Ankauf dieser Sammlung dringend und angelegentlich empfohlen zu haben. Es ist damit der hiesigen Gallerie ihr wahrer Charakter aufgedrückt worden. Die aus den Königlichen Schlössern und der Giustiniani'schen Gallerie hinzu- gekommenen Gemälde haben nach dieser Anlage grössere Vollständigkeit und Mannigfaltigkeit gewährt, so dass man mit Wahr- heit sagen kann, dass sie von dieser Seite jetzt einzig dasteht. Bei dieser ihrer Beschaffenheit werden nun natürlich die Puncte, in welchen sie noch unvollständig ist, doppelt sichtbar; ja man kann bei anders eingerichteten Gallerien kaum von Lücken reden, da die i\nlage derselben nicht auf geschichtliche Vollständigkeit gemacht ist. Nun muss man aber, bei der vollen Anerkennung der grossen Vorzüge der hiesigen Sammlung, doch zugleich offen- herzig gestehen, dass es derselben an sicheren und bedeutenden Bildern gerade mehrerer der grossesten Meister wirklich fehlt. Ich darf hier nur die Namen Titian, Lionardo da Vinci, Andrea del Sarto, Paolo Veronese, Tintoretto, Domenichino, Albani, Albrecht Dürer, Hans Holbein den jüngeren, welchen sich noch andere beifügen Hessen, erwähnen.</p>

               <p>Von allen diesen Meistern fehlen der Gallerie historische Gemälde entweder ganz, oder die vorhandenen gehören nicht zu den bedeutenden, bisweilen nicht einmal zu den sicheren Werken derselben. Es kann daher offenbar nun nicht der richtige Weg neuer Erwerbungen sein. Anerbietungen von Gemälden durch Kunsthändler oder Privatbesitzer abzuwarten, und sich blos mit Hin- sicht auf die Güte der Bilder und die Wohlfeilheit der Preise in Ankäufe einzulassen. Es ist vielmehr vorauszusehen, dass solche Bilder, als der Sammlung wirklich nothwendig sind, auf diesem Wege höchst selten oder nie in dieselbe gelangen werden. Da- gegen verlocken solche Gelegenheiten immer noch zu leicht, bald wegen des gefälligen Reizes der Bilder, bald wegen der schein- baren Wohlfeilheit des Preises, bald aus Rücksicht auf die darbietenden Personen, und es kommen auf diese Weise doch An<pb n="12.557" xml:id="pbXII557"/>kaufe ZU Stande, aus welchen der Sammlung kein wahrer Nutzen entstehen kann. Es entspringt hieraus unausbleiblich der Xachtheil, dass die Geldmittel zersplittert werden, und die Kunst viel zu brauchen scheint, indem sie höchst wenig gewinnt. Es dürfte daher als Grundsatz festzustellen sein, jeden Ankauf, wie scheinbar vortheilhaft er auch sein möchte, zurückzuweisen, von welchem sich nicht eine Ausfüllung einer der oben erwähnten Lücken erwarten Hesse. Es würde sogar gut sein, bekannt werden zu lassen, dass Ew. Königl. Majestät beschlossen hätten, für jetzt gar keine neuen Ankäufe zu machen. Man würde dadurch den doppelten \^onheil gewinnen, die wirklich von Ew. Königl. Majestät beabsichtigten Ankäufe geheimer halten zu können, und sich zugleich der belästigenden Anerbietungen zu entledigen. Denn es ist vorauszusehen, dass, sowie bekannt werden sollte, dass das Königliche Museum, wie es allerdings jede Anstalt dieser Art sein muss, mit einer jährlichen Summe zu Ankäufen ausgestattet ist, der Andrang der Anerbietungen sich noch vermehren wird. Es dürfte aber durchaus nothwendig sein, von einer solchen jährlich bestimmten Summe nur dann Gebrauch zu machen, wenn sich Gelegenheit zu wirklich wichtigen Ankäufen fände, und es ist nicht zu scheuen, dass die Summe ein oder mehrere Jahre ungenutzt daläge. Um jedoch die wahren Lücken des Königlichen Museums möglichst nach und nach auszufüllen, dürfte es gut sein, Aufträge zu Ankäufen an sachkundige Personen, welche mit den Lücken der Sammlung bereits bekannt wären, oder bekannt gemacht w^ürden, ergehen zu lassen. Diesen Personen müsste man freilich ein volles Vertrauen schenken, da die Benutzung vorkommender Gelegenheiten, wenn erst Rückfragen und weitläufige Berathungen angestellt werden müssen, unmöglich wird, und daher jeder Ankauf, welcher mit diesen Schwierigkeiten zu kämpfen hat, sich enrvveder zerschlägt oder vertheuert.</p>

               <p>Ew. Königl. ]Majestät haben bis jetzt den Ankauf von Kunst- w^erken gewöhnhch dem Gutachten einer Commission von Künstlern und Kunstverständigen anheim gegeben, welches auch unstreitig eine höchst zweckmässige ^lassregel ist, sobald der Commission die Weisung gegeben wird, nicht bloss zu untersuchen, ob ein Gemälde gut und im Preise billig ist, und in diesem Fall für den Ankauf zu stimmen, sondern vielmehr die, sich für einen Ankauf nur dann zu erklären, w^enn derselbe zu einer wesent- lichen Vervollständigung der Sammlung dienen kann.</p>

               <pb n="12.558" xml:id="pbXII558"/>
               <p>Von dem Ankauf neuer antiker Bildwerke scheint mir im Ganzen eben das zu gelten, was ich gewagt habe, von dem der Gemälde zu sagen. Der Unterschied ist nur der, dass hier nicht sow^ohl von der Ausfüllung von Lücken die Rede sein kann, da die ganze Sammlung noch bei w^eitem keinen Grad der Vollständigkeit erlangt hat. Jedes Stück, welches wirklich antik und nur von künstlerischer Schönheit ist, muss hier willkommen sein. Der Ankauf solcher Kunstwerke ist aber um so wünschens- würdiger, als in dem Gebiete der antiken Bildwerke häufig sehr vortheilhafte Ankäufe gemacht werden können, da die bedeutenden Kosten der Restauration, die Schwierigkeit, Statuen in Privat- w^ohnungen aufzustellen, und der überhaupt nicht so auf diesen Gegenstand, als auf Gemälde, gerichtete Geschm^ack hier eine weit geringere Concurrenz von Käufern antreffen lassen. Auch hier aber ist es dringend nothwendig, die neuen Ankäufe auf eine Art zu regeln, durch welche die Erwerbung mittelmässiger Kunst- werke abgeschnitten und nur das wahrhaft Vortreifliche ange- kauft wird. Schon bei Gemälden ist es gewiss sehr vortheilhaft, wenn die Ankäufe von Personen geschehen, die selbst Künstler sind, jedoch lässt sich hier auch vieles für das Gegentheil sagen. Denn es kommen hier Kenntnisse und Erfahrungen in Betrachtung, welche auch ausgezeichneten Künstlern oft abgehen, und welche der die Kunst nicht selbst übende Kenner mehr Müsse hat, zu erwerben. Auch hält sich der Künstler schwerer von einseitiger Vorliebe und Abneigung frei. Er ist zu sehr auf einen speciellen Punkt gerichtet, um das Ganze mit Freiheit zu übersehen, obgleich es auch hierin gewiss ehrenvolle Ausnahmen giebt. Bei antiker Sculptur aber ist die Sache einfacher, jedoch zugleich von einer, sonst nur durch den ausübenden Künstler zu lösenden Schwierig- keit begleitet.</p>

               <p>Die sichere Entscheidung, ob ein Werk w^irklich antik, nachgemacht oder überarbeitet ist, kann kaum ein anderer, als derjenige fällen, \velcher selbst mit der Behandlung des Meisseis vertraut ist. Der Alterthumskenner bleibt hierin immer zu sehr bei Kriterien der Vorstellung und des Gefühles stehen, welche nicht speciell genug sind, um die jetzt bis zum höchsten Grade der Täuschung gebrachten Nachahmungen abzuwehren. Die grosse Kennerschaft in diesem Punkt dürfte aber ausserdem noch schwerer, als bei Gemälden, zu finden sein. Beschränkung der neuen Er<pb n="12.559" xml:id="pbXII559"/>Werbungen auf das wahrhaft VortretTliche scheint mir aber auch hier um so nothwendigcr, als es in der Kimiglichen Antiken- gallerie gar nicht an Zahl schätzbarer Werke der dritten und vierten Klasse, aber allerdings gar sehr an Werken erster und selbst zweiter Schönheit fehlt. Ich glaube jedoch, dass man gegründete HolVnung hätte, zu diesen zu gelangen, wenn man, statt zufälligen Kaufes des sich Darbietenden, einem hierzu tauglichen Bildhauer in Italien mit gehöriger Freiheit Auftrag ertheilte. Einem solchen würde es nicht fehlen, auch in Fragmenten Werke zu erkennen, die, gehörig restaurirt, zu den ersten einer grossen Sammlung gehören können. Sehr viele der berühmtesten Statuen sind nichts anders, als solche zum Theil sehr stark restaurirte Fragmente.</p>

               <p>Berathung über die Ankäufe und andere Gegenstände. Ich habe im Vorigen der Bildung einer Commission zur Leitung der Ankäufe erwähnt, wage aber hierauf auch noch darum zurüclczukommen, weil, wenn diese Commission in wahrer Uebereinstimmung mit den bei dem Museum selbst angestellten und daher mit der Beschaffenheit desselben am genauesten vertrauten Personen handeln sollte, auch eine genauere Geschäftsverbindung derselben mit diesen erfordert wird. Ich halte eine solche Verbindung ausserdem für den ganzen Geschäftsbetrieb bei dem Königlichen Museum für unausbleiblich nothwendig, da auch die Leitung der Restauration der Gemälde und Bildwerke (sowohl die Bestimmung, was restaurirt werden soll, als die Prüfung der vorgenommenen Restaurationen) , sowie die Entscheidung über die Fälle, wo man für rathsam finden könnte, mit der jetzt getroffenen Einrichtung und namentlich mit der Anordnung der Gemälde und Statuen Aenderungen vorzunehmen, in der That nur der Berathung mehrerer Kunstverständigen über- lassen werden kann. Dem Generalintendanten der Anstalt würde eine solche sachkundige Behörde angenehm und hülfreich sein, und auch die Directoren der Sammlungen fänden darin einen Stützpunkt bei ihrer Verantwortlichkeit gegen das Urtheil des Publicums. Alle irgend wichtige Fragen, welche bei der Beaufsichtigung des Museums vorkommen, sind artistischer Art, und die richtige Entscheidung darüber kann nur von denen erfolgen^ welche wirklich selbst Künstler sind. Ich würde es daher für dringend nothwendig halten, Künstler, deren Zahl ich auf vier<pb n="12.560" xml:id="pbXII560"/> bestimmen würde, dem Museum ^'ielleicht unter dem Namen von Assessoren beizugeben, um in Verbindung mit den Directoren der Gemälde- und Antikensammlung, nebst dem Restaurator der Bilder, unter dem Vorsitze des Generalintendanten einen Rath zu bilden, welcher über die so eben genannten und alle ähnliche dahin einschlagende Gegenstände definitiv entschiede. Zu diesem Rathe würden da, wo es ihr Geschäft beträfe, auch die Directoren der ^'^asen- und modernen Münzsammlung zuzuziehen sein. Die vier Assessoren müssten Mitglieder der Academie der Künste sein, aber von Ew. Königlichen Majestät unmittelbar ernannt werden. Ich würde es jedoch für zwecl^mässiger halten, die Ernennung nur für zwei oder drei Jahre zu machen, und die Personen als- dann entweder zu bestätigen, oder zu erneuern. Da mit diesem Geschäfte kein Gehalt oder Honorar zu verbinden sein würde, sondern die Künstler gewiss sich demselben mit Vergnügen un- entgeldlich unterziehen würden, um dadurch einen ehrenvollen Antheil an der Erhaltung und Erweiterung der Königlichen Sammlungen nehmen zu dürfen, so würde ein solcher Wechsel der Personen noch angemessener erscheinen. Der ganze Rath aber wird mehr gesichert sein, weder in zu grosse Einförmigkeit, noch zu schnelle Abwechselung der Meinungen zu verfallen, wenn er zugleich aus wechselnden und beständigen Mitgliedern zusammengesetzt ist.</p>

               <p>Zeichnen und Copiren in der Gallerie.</p>

               <p>Eines zwar sehr speciellen Punktes, der aber von bedeutender Wichtigkeit für die Gemäldegallerie, ihre Erhaltung und Benutzung ist, muss ich hier noch um so mehr erwähnen, als man es dem Architekten des Museums und selbst der Commission zu einem Vorwurf machen könnte, denselben nicht gehörig beachtet zu haben.</p>

               <p>In den meisten, wenn nicht in allen ölfentlichen Gallerien ist es hergebracht, dass Künstler und Dilettanten zeichnen und copiren. Jedem, der oft Gallerien besucht hat, muss es auffallend sein, welche grosse Unbequemlichkeit die Directoren, die Unteraufseher, das besuchende Publicum und die Gallerien selbst durch solche allgemeine Erlaubniss leiden, und wie höchst wenig Nutzen die Kunst aus einer solchen Zulassung aller Künstler und Dilettanten ohne Unterschied zieht, da schon ein höherer Grad der Ausbildung dazu gehört, mit Nutzen auf einer Gallerie zu copiren. Beschränkt man diese Erlaubniss nicht, so wird sie wohl gar, wie<pb n="12.561" xml:id="pbXII561"/> es daran nicht an Beispielen fehlt, zu einem kleinlichen merkan- tilischen Gewerbe gemissbraucht, bei dem von wahrer Kunst gar nicht die Rede sein kann. Auf der anderen Seite darf das Zeichnen und Copiren nicht ganz untersagt werden. Es wäre daher nothwendig, einen Mittelweg zwischen diesen beiden Ex- tremen einzuschlagen, und das (]opiren nur unter Bedingungen zu gestanen, durch welche sich dasselbe von selbst vermindern würde. Auf der hiesigen Königlichen Gallerie eine noch grössere Beschränkung, als auf anderen nothwendig ist, eintreten zu lassen, wird durch die architektonische Anordnung derselben unvermeidlich, da in jedem Gemüldecompartimente aui's Höchste zwei Per- sonen zugleich beschäftigt sein können. Eine solche Beschränkung kann aber auch bei dem jetzigen Zustande der Kunst in Berlin kein Bedenken erregen, da jeder irgend bedeutende Maler in seiner Werkstatt Schüler anzunehmen pflegt, und es daher an Bildungsmitteln nicht fehlen kann. Zu sehr aber den blossen Dilettantismus zu befördern, kann weder für die Kunst, noch für die allgemeine Bildung erspriesslich sein. Es ist gewiss ein richtiger Grundsatz, dass öffentliche Gemäldesammlungen ihrem wesent- lichsten Zwecke nach zuerst für die blosse Betrachtung und nur in zweiter Linie für die specielle Benutzung durch Copiren bestimmt sind. Jener Zweck muss daher vorwalten, und wenn man ihn vollkommen erfüllen will, so muss man auf der einen Seite so wenig als möglich irgend Jemand von dem Besuch der Gallerie ausschliessen, allein wiederum denjenigen, welchen mehr Sinn und Neigung zuzutrauen ist, Gelegenheit verschaffen, die Gallerie ruhiger zu geniessen. Das letztere setzt regelmässige Zulassung solcher Personen ausser den öffentlichen Tagen, oder mit anderen Worten ganz oder minder öffentliche Tage voraus, womit zu häufiges Copiren in mannigfaltige Collision kommen kann.</p>

               <p>Ich würde daher folgende Modification in Absicht der Erlaub- niss des Copirens vorzuschlagen wagen.</p>

               <p>1. Kein Bild dürfte zum Behufe des Copirens von der Stelle, an welcher es hängt, verrückt werden. Diese Regel müsste ohne alle Ausnahme gelten. Sie kann es aber auch, da alle sich zum Copiren vorzugsweise eignenden Bilder an den Seitenwänden, also in einem vortrefflichen Lichte und in nicht zu grosser Höhe hängen.</p>

               <p>2. Die Erlaubniss zum Zeichnen oder Copiren in der Gallerie müsste ausschliesslich von dem oben erwähnten, aus dem MuseumsHumboldt, Politische Denkschriften III. 3^<pb n="12.562" xml:id="pbXII562"/> personale und den Assessoren bestellten Rathe und nur nach vorhergegangener Prüfung der Fähigkeit des Nachsuchenden, wo solche nicht schon ohnehin bekannt wäre, ertheilt werden. Zum Behufe dieser Xachsuchung und Prüfung würden bestimmte Sitzungen anzuordnen sein.</p>

               <p>3. Die Academie der Künste müsste aufgefordert werden, in Berathung zu ziehen, ob und inwiefern sie nicht, ohne dem Unterrichte ihrer Zöglinge zu schaden, die Benutzung der Königlichen Gallerie zum Zeichnen und Malen in derselben ganz oder zum Theil entbehren und durch andere Hülfsmittel ersetzen könnte. Denn offenbar würde der wünschenswertheste Zustand der sein, dass die Königliche Gallerie gar nicht zur blossen Uebung im Zeichnen und Malen diente, sondern nur zur Anfertigung solcher Copien, welche als würdige Nachbilder der Originale gelten können.</p>

               <p>III. "N^asen und Ideinere Kunstgegenstände. Die Königliche Vasensammlung ist durch die neuesten Ankäufe Ew. Königl. Majestät zu einem Grade der Schönheit und Vollständigkeit gediehen, dass nur wenige sich schmeicheln können, ihr den Vorrang abzugewinnen. Es fehlen ihr blos Exemplare von der erst seit ganz kurzer Zeit in dem Gebiete des ehemaligen Etruriens gefundenen neuen Vasengattung. Hierin befinden sich aber alle modernen Sammlungen in ganz gleichem Falle, und diesem Mangel würde der Ankauf der Sammlung des Malers Magnus<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Am 2j. Juni iSji zeigt Graf Brühl dem Könige die Ankiinfi der von dem Maler Magnus angekaufien etnirischen Vasen imd anderen Alterthümer an.</hi></note> vollkommen abhelfen.</p>

               <p>Da Ew. Königl. Majestät geruhet haben, über diesen Ankauf das Gutachten der meiner Leitung anvertrauten (]ommission einzufordern, so behalte ich das hierüber zu Sagende meinem aller- unterthänigsten Berichte in dieser Sache vor.</p>

               <p>Sämmtliche Gegenstände, welche ich hier zusammenfasse, werden, wenn die Aufstellung vollendet ist, einen Saal und neun Zimmer folgendergestalt einnehmen: a) Saal und zwei Zimmer: die mit Figuren bemalten Vasen; h) drittes Zimmer: Vasen ohne Malerei, Inschriften, Mosaiken und Bruchstücke antiker Malerei;<pb n="12.563" xml:id="pbXII563"/> c) vienes Zimmer: Denkmale aus gebrannter Erde; d) fünftes Zimmer: Bronzen; e) sechstes Zimmer: antike Gefässe, Pasten und andere Gegen- stände aus Glas; f) siebentes Zimmer: Münzen und Medaillen des Mittelalters und der neueren Zeit; g) achtes Zimmer: die antiken Münzen; h) neuntes Zimmer: die geschnittenen Steine.</p>

               <p>Alle diese Gegenstände sind, je nachdem es ihre Natur und die Nothwendigkeit, sie vor Staub und Beschädigung zu bewahren, erfordert und erlaubt, theils frei, theils auf Tischen unter Glas, theils in Wandschränken aufgestellt. Sie sind, bis auf die neueren Münzen und Medaillen, der einsichtsvollen Aufsicht des Professors Levezow, welcher sich um die Anordnung eines Theiles derselben schon auf der Königlichen Kunstkammer besondere Verdienste erworben und auch den Ankauf der v. KoUer'schen Sammlung besorgt hat, anvertraut.</p>

               <p>Dieser wird auch ein vollständiges Verzeichniss darüber entwerfen, zu welchem aber bei der grossen Menge der einzeln zu erwähnenden Gegenstände längere Zeit erfordert wird.</p>

               <p>IV. Handzeichnungen und Kupferstiche.</p>

               <p>Zu den bis hierher durchgegangenen Bestandtheilen des König- lichen Museums — den Gemälden, Antiken, Vasen und kleineren Bildwerken — muss man, wenn der Vollständigkeit der König- lichen Sammlungen nicht ein sehr wesentlicher Theil abgehen soll, noch Kupferstiche und Handzeichnungen hinzufügen. Beide sind für das künstlerische Studium unentbehrlich und tragen schon, weil sie sich über eine grosse Menge von Meistern und Werken verbreiten können, in gewisser Art selbst mehr, als die Gemälde, zur Verbreitung der Kunstkenntniss und Kunstbildung bei. Aus den meistentheils flüchtig hingeworfenen Zeichnungen leuchtet der (Charakter und die Manier des Künstlers oft kühner und entschiedener, als aus den Gemälden hervor, und sie enthalten zugleich einen Schatz von künstlerischer Erfindung und von Mustern der Composition. In den Kupferstichen tritt zu der Reproduction einer Menge von Gemälden und Originalzeichnungen eine eigene interessante Kunst hinzu, die es wichtig ist, auf allen Stufen ihrer<pb n="12.564" xml:id="pbXII564"/> Vervollkommnung und durch die verschiedenen Manieren der berühmtesten Meister hindurch zu. verfolgen. Mit allen grossen Museen Europa's sind daher Kabinette für Kupferstiche und Hand- zeichnungen verbunden. Bis jetzt befindet sich von beiden Gegenständen noch nichts im Gebäude des Museums. Was davon in Königlichen Besitz ist, wird bei der Academie der Künste aufbewahrt.</p>

               <p>Es ist jedoch vorläufig ein Raum im ersten Stockwerk des Museums dafür bestimmt worden, und es wäre sehr wünschens- werth, die vorhandene Sammlung dahin zu versetzen, und dem Publicum auf ähnliche Weise, als die übrigen Abtheilungen des Museums, zugänglich zu machen.</p>

               <p>Man kann sich indess nicht verhehlen, dass diese Einverleibung bei weitem nicht hinreichen würde, das Königliche Museum auch von dieser Seite mit dem erforderlichen Reichthum auszustatten, sondern dass gerade dieser Theil noch eines bedeutenden Zu- wachses bedarf. Diese empfindliche Lücke nicht blos auszufüllen, sondern das Kabinet der Handzeichnungen und Kupferstiche in Stand zu setzen, mit den ersten Kabinetten zu wetteifern, bietet sich nun im gegenwärtigen Augenblick durch den Ankauf der Sammlung des General - Postmeisters und Bundestagsgesandten V. Nagler eine Gelegenheit dar, wie sie wohl niemals wieder- kehren dürfte. Von dieser Ueberzeugung durchdrungen, wage ich es, dieses Gegenstandes hier zu erwähnen, und Ew. Königl. Majestät den ehrfurchtsvollen Antrag zu machen, denselben in Allerhöchste reiflichere Erwägung zu ziehen und diejenigen Massregeln Alier- gnädigst anzuordnen, durch welche dieser Ankauf angeordnet werden müsste.</p>

               <p>Die V. Nagler'sche Sammlung von Handzeichnungen und Kupferstichen ist von so bedeutendem Umfange, dass sie hierin höchstens den vier ersten Sammlungen, der Pariser, Wiener, Dresdener und Münchener nachstehen kann. An innerem Werthe aber, sei es nun, dass man denselben in dem Besitz einzig schöner Exemplare oder auch einzig seltener Blätter suche, ist sie unstreitig die erste ihrer Art zu nennen. Der Besitzer hat sich nicht, wie es sonst wohl der Fall bei Privat-Sammlungen zu sein pflegt, auf eine oder die andere Partie beschränkt, sondern seine Sammlung enthält in allen Partieen das Seltene und fast im Kauf unzugänglich zu Nennende. Dies hier über Umfang und Werth ausge<pb n="12.565" xml:id="pbXII565"/>sprochene Zeugniss giebt derselben der v. Rumohr, der dieselbe bei seinem let7ten Aufenthalte hier genau geprüft hat, und gleich günstig haben über dieselbe die Vorsteher des Pariser und Münchener Kabinets, Duchesne und Brulliot,*) so wie auch hiesige Künstler und Kenner, namentlich der Professor Rauch, der Ge- heime Ober-Finanzrath Sotzmann, der selbst eine bedeutende Sammlung besitzt, und der Dr. Waagen geurtheilt. Einen solchen Reichthum von Handzeichnungen und Kupferstichen in solcher Seltenheit und A'orzüglichkeit zusammenzubringen, konnte einem Privatmanne nur durch unsäglichen und beharrlichen Fleiss einen grossen Theil seines Lebens hindurch, durch ausgebreitete und gründliche Kenntniss dieses Faches, durch ungewöhnlichen Scharfblick in der Beurtheilung der einzelnen Exemplare, und durch sehr bedeutenden Geldaufwand gelingen.</p>

               <p>In der That hat der v. Nagler noch in den letztvergangenen Jahren einzelne Blätter für sehr hohe Preise zugekauft und auch dadurch seinen immer fortdauernden Eifer für die Sammlung bewiesen, dass er einen eigenen Aufseher zum Anordnen und Vervollständigen derselben, Namens Schorn, unterhält und besoldet. Er hat diesen Mann, der seinen jetzt für den ersten Kenner in diesem Fach geltenden Oheim BruUiot noch zu übertreffen verspricht, auch in allen Hülfsmitteln zu seiner ferneren Ausbildung unterstützt. Ungeachtet dieser Bemühungen gehören noch nebenbei sehr glückliche Conjunkturen dazu, wenn eine solche Sammlung zu Stande kommen soll, und wenn man zur Vervollständigung des jetzigen Vorraths an Handzeichnungen und Kupferstichen den Ankauf einzelner Blätter erwählen wollte, dürfte man in einer sehr langen Reihe von Jahren dennoch nicht zu dem Punkte gelangen, auf welchen die Verbindung der v. Nagler'schen Sammlung mit der jetzigen Königlichen in einem Augenblick führen würde. Von Staaten gemachte Sammlungen können nicht füglich anders, als durch Erwerbungen grosser Privatsammlungen den Grad der Vollständigkeit gewinnen, von welchem aus man durch einzelnen Kauf weiter vorschreiten kann. Der einzelne Ankauf so vieler der Königlichen jetzigen Sammlung noch mangelnder Bilder dürfte nicht allein sehr schwierig, sondern auch höchst kostbar sein, da seit den vielen Nachsuchungen der Eng- länder, Franzosen und selbst Amerikaner nach diesen Gegenständen</p>

               <p>*j Duchesne, Jean, 1779—18^5 und BruUiot, Franz, 1780—18^6.<pb n="12.566" xml:id="pbXII566"/> die Preise in diesen letzten Jahren sehr vertheuert worden sind. Dagegen verbürgen bei der Erwerbung der v. Nagler'schen Sammlung die bekannten Gesinnungen des Besitzers in pecuniärer Hinsicht so billige Bedingungen, als nur immer mit den eigenen dafür gemachten Aufopferungen verträglich sind.</p>

               <p>Ausser den Handzeichnungen und Kupferstichen enthalten die V. Nagler'schen Sammlungen noch einen grossen Reichthum anderer Gegenstände, Gemälde, Bildwerke des Mittelalters (an welchen die Königlichen Sammlungen noch verhältnissmässig wenig reich sind), Glasarbeiten, antike, besonders aber moderne Münzen und Medaillen, erste Drucke, Versteinerungen, sowie eine Menge der kunstreichsten und merkwürdigsten Seltenheiten der mannigfaltigsten Art. Es würde angemessen sein, den Ankauf zugleich auf diese Gegenstände, die auch der Besitzer von den Handzeichnungen und Kupferstichen zu trennen nicht geneigt sein dürfte, auszudehnen, um damit theils das Königliche Museum, theils die Königlichen Schlösser, theils endlich die Kunstkammer, die Bibliothek und das Mineraliencabinet zu bereichern.</p>

               <p>Sollten nun Ew. Königl. Majestät dem Plane dieses Ankaufs Allerhöchstihre Aufmerksamkeit zu schenken geruhen, so würde ich ehrfurchtsvoll darauf antragen: eine Commission sachkundiger Männer niederzusetzen und derselben aufzugeben, Ew. Königl. Majestät ein ausführliches und in's Einzelne gehende Gutachten über den Bestand und den Werth der v. Nagler'schen Kunstsammlungen zu überreichen. Bei der Mannigfaltigkeit der Gegenstände, über welche sich diese Sammlung verbreitet, dürfte es aber zweckmässig sein, diese Commission gleichzeitig zu ermächtigen, über einzelne Partieen auch andere in denselben erfahrene Personen zuzuziehen.</p>

               <p>Die zur Einrichtung des Königlichen Museums niedergesetzte Commission wird jetzt in ihren Arbeiten bis zur gänzlichen Vollendung derselben fortfahren, und ich werde erst alsdann Ew. Königl. Majestät die Rechnung über die zu meiner besonderen Disposition huldreichst gestellten Fonds von zwanzigtausend Thalern und von zehntausend Thalern allerunterthänigst vorlegen können. Ich ersterbe in tiefster Ehrfurcht</p>

               <p>Ew. Königl. Majestät allerunterthänigster</p>

               <p>Humboldt.<pb n="12.567" xml:id="pbXII567"/> L\'. „Bemerkungen über die Hinrichtung des König- lichen Museums." j^. December 1830.</p>

               <p>(Abschrift im Geh. Staatsarchiv.)</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">IL</title>
               </head>
               <p>Instruction des General-Intendanten. Wenn das Museum fortdauernd seinen Zweck erfüllen und als eine Kunstanstalt, bei welcher wirkliche und gründliche Kennt- niss der Kunst alles anordnet, was zum artistischen Theile derselben gehört, bestehen soll und für alle Zeiten von persönlicher Willkür und von dem Zufall, wer ihm jedesmal zum Vorgesetzten gegeben ist, unabhängig erhalten werden soll, so bedarf es einer festen, von Sr. Majestät dem Könige, so wie es das Reglement der Akademie der Wissenschaften ist, Allerhöchst-Selbst vollzogenen und ohne Allerhöchst-Ihre Genehmigung nicht zu ändernden Grundverfassung. Ohne eine solche läuft die ganze Anstalt Gefahr, und alle auf dieselbe verwendeten Summen w^erden ausgegeben, ohne dass der mögliche Fall ausgeschlossen ist, dass sie ihren Endzw^eck nur mehr oder minder vollständig erfüllen. Meiner innersten Ueber- zeugung nach ist der bei einer solchen Verfassung festzuhaltende Grundsatz sehr einfach, er muss aber auch so bestimmt und in so bindenden Ausdrücken dastehen, dass er durchaus und auf keine Weise umgangen werden kann.</p>

               <p>Es muss nämlich über einige genau vorzuzeichnende rein artistische Punkte nur von wirklichen Künstlern, und zwar von mehreren in gemeinschaftlicherBerathung entschieden werden, da es durchaus nicht genügt, sie nur zu Rathe zu ziehen und dem General-Intendanten die Entscheidung zu überlassen. Es kann in der Folgezeit eigenmächtige und eigen- willige General-Intendanten geben, und sie können in diesem Fall wesentlichen Schaden anrichten. Auch wenn ein solcher GeneralIntendant selbst Künstler wäre oder die speciellsten Kunstkennt- nisse besässe, so könnte er durch Einseitigkeit oder vorgefasste Meinungen nachtheilig einwirken. Ein General-Intendant, welcher die Kunst, das Verhältniss der Anstalt zu derselben und sein eigenes zu der Anstalt wahrhaft einsieht, wird hierin keine ihm unge- ziemende Beschränkung finden. Er wird fühlen, dass das Urtheil<pb n="12.568" xml:id="pbXII568"/> eines Einzelnen und noch mehr eines solchen, der nicht selbst Künstler ist, dem Urtheile einer Commission nachstehen muss, und dass nur Schiefheit und Halbheit in die Sache kommt, wenn er den Ausspruch der Künstler nur als Rath ansehen will, dem er beitreten oder den er verwerfen kann. Dasselbe gilt von dem dirigirenden Departements -Minister, Ich möchte unter keiner andern Bedingung, als mit solcher wirklich entscheidenden Commission an der Spitze des Museums auf die eine oder andere Weise stehen und habe bei der Einrichtung des Museums immer genau diese Grundsätze befolgt. Die Thätigkeit des General- Intendanten ist dadurch keinesweges auf die von der Wirksamkeit der Commission unabhängigen Dinge beschränkt. Er bleibt immer die Seele der Anstalt, seine Wichtigkeit liegt nur nicht darin, sich in das künstlerische Detail zu mischen, sondern in dem Einfluss auf die Anstellungen, in dem geschickten Bemühen, jeden Angestellten auf solche Weise zu leiten und zu ermuntern, dass er seinem Talente nach zum Ganzen beitrage, in der Wegräumung der Schwierigkeiten und der Herbeischaffung der Erleichterungen, welche die Anstalt linden und deren sie bedürfen kann. Nur Er kann Jedem den freien Spielraum sichern und Jedem den wahren Anstoss geben, in demselben harmonisch zu wirken.</p>

               <p>Herr Minister von Altenstein hat in seinen Instructionsentwurf nach dem Inhalte meines Berichtes vom 21. August eine dem General-Intendanten zur Seite stehende Commission aufgenommen, und ich erlaube mir über dieselbe folgende Bemerkungen.</p>

               <p>In der Zusammensetzung derselben weiss ich nur das Einzige hinzuzufügen, dass auch der Director des Kupferstich-Kabinets, wo es sein Fach betrifft, zu derselben zugezogen werden muss.</p>

               <p>b.</p>

               <p>Diese Commission muss meiner Meinung nach unter dem Vorsitze des General-Intendanten berathschlagen und nach Mehrheit der Stimmen Beschlüsse fassen. Bei Stimmengleichheit muss die Stimme des General-Intendanten den Ausschlag geben. Bei dem so gefassten Beschluss hat es aber alsdann auch lediglich sein Bewenden; der General-Intendant kann nichts daran abändern, es findet auch weiter keine Communication darüber mit dem Ministerium statt, sondern dieses, sowie der General -Intendant<pb n="12.569" xml:id="pbXII569"/> erkennen die Commission für competent. Berichte an des Königs Majestät Allerhöchste Person linden nur insofern statt, als sie, wie bei ausserordentlichen Bewilligungen, ohnehin und in jcdeni Fall nothwendig wären.</p>

               <p>Diese bindende Stellung der Commission linde ich nicht in dem Instructions-Entwurf des Herrn Ministers von Altenstein aufgenommen. Es heisst darin bloss: „Für alle bei dem Königlichen Museum vorkommenden</p>

               <p>Geschäfte, welche vorzüglich artistische Kenntnisse erfordern, bedient sich der General - Intendant des Bei- rathes der Commissio n." Dies ist meiner Ueberzeugung nach nicht genügend. Es scheint auch nicht die Absicht des Herrn Ministers Freiherrn von Altenstein gewesen zu sein, dass die Commission sollte entscheiden können, denn an einer andern Stelle des Instructions- Entw^urfs heisst es:</p>

               <p>„Vorschläge zur Vermehrung der Sammlungen, insofern die Kosten auf die etatsmässigen Fonds derselben anzu- w^eisen sind, werden gegenseitig von dem Minister der</p>

               <p>Geistlichen p. Angelegenheiten, dem General-Intendanten und von diesem jenem vor der Ausführung mitgetheilt, und, wenn keine Vereinigung stattfinden sollte, solches Sr. Majestät dem Könige zur Allerhöchsten Entscheidung vorgelegt." In dieser Stelle ist auch nicht einmal vom Beirathe der Commission die Rede, man kann dieselbe vielmehr nur so verstehen, dass bei einstimmiger Meinung des Ministers und General-Intendanten ein Ankauf geschehen könne, über den die Commission nicht gefragt worden oder dem sie nicht beigetreten wäre. Nimmt m.an aber auch an, dass der Rath der Commission immer berücksichtigt werden würde, so tritt hier noch eine andere sehr wich- tige Rücksicht ein. Die Commission selbst hat in jedem einzelnen Mitgliede ein wichtigeres und höheres Gefühl ihrer Stellung, wenn sie weiss, dass sie entscheiden kann und für die Entscheidung ver- antw^ortlich ist. Das blosse Ertheilen eines Rathes, der auch verworfen werden kann, bringt geringeren Ernst hervor, ja es kann oft unlustig machen, wenn der um Rath gefragte fühlt, wie er hier fühlen muss, dass er der allein competente Urtheiler ist.</p>

               <p>Nach dem oben auseinandergesetzten w^ürde über eine Ver- mehrung innerhalb des etatsmässigen Fonds die (Kommission mit<pb n="12.570" xml:id="pbXII570"/> dem General-Intendanten entscheiden, ohne dass es weiter einer Einigung zwischen dem letzteren und dem ^Minister bedürfte. Ob Se. Majestät der König Sich auch bei Anl^äufen innerhalb des Etats Ihre Genehmigung vorbehalten wollen, hängt natürlich von Allerhöchst Ihrer Entscheidung ab.</p>

               <p>Wenn aber die Commission wirklich definitiv entscheiden soll, so müssen auch die Gegenstände, die ihr nothwendig vorgelegt werden müssen, genau bestimmt sein. In diese Bestimmung geht der Instructions-Entwurf des Herrn Ministers Freiherrn von Altenstein noch nicht ein. Es scheinen mir vier Punkte zu sein, auf welche sich das Recht der Entscheidung der Commission beschränken, aber auch nothwendig ausdehnen muss: a) jede neue Erw^erbung von Kunstwerken durch Kauf oder Tausch, b) die Aufstellung der neu erworbenen Kunstwerke und jede Umänderung in der Aufstellung der bisher schon vorhandenen, c) alles, was sich auf die Restauration der Bilder bezieht, d) die Ertheilung der Erlaubniss zum Copiren in der Gallerie, insofern dieselbe nicht reglementmässig der Akademie der Künste zusteht.</p>

               <p>Der letzte Punkt wird vielleicht zu unbedeutend scheinen, um ihn der Commission in die Hände zu geben. Er ist es aber durchaus nicht, sondern von der höchsten Wichtigkeit, da eine nicht mit solchen Förmlichkeiten verbundene Erlaubnissertheilung niemals nach wahrhaft artistischen Grundsätzen geschehen kann. Es leidet aber alsdann durch zu grosse Beschränkung dieser Erlaubniss das Bedürfniss der Kunst, durch zu grosse Erleichterung dagegen die Würde derselben und nebenher auch die bequeme Benutzung des Museums durch das Publicum.</p>

               <p>Es mag wohl sein, dass in fremden Museen die Grundverfassung die Anordnungen weniger streng an das Urtheil von Künstlern bindet; es scheint mir aber nicht gut, dies nachzuahmen, vielmehr ist es der Würde der Preussischen Verwaltung angemessen, auch die Kunst auf eine ernsthaftere Weise und mehr nach Principien zu behandeln.</p>

               <p>Sollten die hier ausgeführten Vorschläge die Allerhöchste Genehmigung finden, so dürfte es wohl unumgänglich nothwendig sein, ausdrücklich anzuordnen, dass dieselben in der hier vorge<pb n="12.571" xml:id="pbXII571"/>57' tragenen bindenden Form in das Reglement aufgenommen würden. Es sind dieselben, welche ich in meinem allcrunterthänigsten Bericht vom -Ji. August c. vorzutragen gewagt hatte. Se. Majestät hatten geruht, denselben Allerhöchst-Ihren Beifall zu schenken und dem Herrn Minister Freiherrn von Altenstein meinen Bericht zu neuer Berichterstattung über die Ausführung meiner Vorschläge zuzufenigen. Dadurch aber, dass der Herr Minister Freiherr von Altenstein die definitive Entscheidung der Commission in einen blossen Beirath verwandelt, hat er, ohne in eine Widerlegung meiner Vorschläge einzugehen, dieselben gerade im Wesentlichen umgeändert. Ich bin weit entfernt, dies zu tadeln, da ich meine Meinungen gar nicht für unfehlbar halte :, ich habe nur auf diesen wichtigen Unterschied zwischen unsern beiderseitigen Berichten zur Motivirung der Allerhöchsten Entscheidung aufmerksam machen wollen und bemerke nur noch, dass ein Mittelweg zwischen beiden Meinungen vergeblich gesucht werden dürfte.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">III.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">Ankauf der Sammlung des Herrn General-Post-</title>
               </head>
               <p>meisters von N agier.</p>

               <p>Bei den jetzigen, den Staat zu so vielen Ausgaben nöthigenden und mit noch viel grösseren bedrohenden Umständen könnte es leicht dahin kommen, dass Se. Majestät der König Sich bewogen fühlten, diesen Ankauf für jetzt auszusetzen. Sollte dies unglück- licher Weise der Fall sein, so würde ich demohngeachtet sehr rathen, die Commission dennoch sogleich niederzusetzen, auf welche der Herr Minister Freiherr von Altenstein in seinem Bericht anträgt. Es vergeht mit den Arbeiten dieser Commission immer ein bedeutender Zeitraum. Es ist zu hoffen, dass sich indess die momentanen Hindernisse heben werden, und die vor- bereitende Arbeit ist alsdann vorhanden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">IV.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">Restauration der antiken Bildwerke.</title>
               </head>
               <p>Herr Minister Freiherr von Altenstein hat vorgeschlagen, dieselbe so lange vermittelst ausserordentlicher Bewilligungen fortgehen zu lassen, bis die jetzt vorhandenen Bildsäulen gänzlich<pb n="12.572" xml:id="pbXII572"/> durchrestaurirt sind, die Restaurationskosten der neu zu erwerbenden aber von dem Vermehrungs-Fonds des Museums zu entnehmen. Dieser Vorschlag ist auch vollkommen zweckmässig, insofern nämlich Se. Majestät der König die fortgehende ausserordentliche Bewilligung zu genehmigen geruhen wollen. In diesem letztern Fall würde es wieder darauf ankommen, ob die Restauration, wie bisher, unbeschränkt fortgehen oder dafür jährlich nur eine bestimmte Summe verwendet werden soll. Zur Motivirung der Allerhöchsten Entscheidung bemerke ich hier, dass die Restauration der Bildwerke vom Jahre 1824 an bis jetzt, mithin in sieben vollen Jahren, in runder Summe 16000 Thl. gekostet hat, wozu aber noch jährlich 600 Thl. Honorar für die restaurirenden Bildhauer gerechnet werden müssen. Ohne dies Honorar betrüge mithin die Durchschnittssumme eines Jahres etwa 2300 Thl.</p>

               <p>Tegel, den 25*^2 December 1830. Humboldt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">LVI. Gegen Aenderung des Museumsstatuts.</title>
               </head>
               <p>14. Juni 1833.</p>

               <p>(Abschrift im Geh. Staatsaixhiv .)</p>

               <p>Um dem mir in der Allerhöchsten Kabinets-Ordre vom 31. März dieses Jahres allergnädigst ertheilten Auftrage zu genügen, mein Gutachten über eine in Antrag gebrachte Veränderung des Statuts des Königlichen Museums abzugeben, glaube ich nicht sowohl von einer theoretischen Ansicht ausgehen, als vielmehr dasjenige im Auge behalten zu müssen, was praktisch ausführbar und durch die gegebenen Mittel zu erreichen ist. Die Anträge des General- Intendanten der Königlichen Museen Herrn Grafen von Brühl gründen sich hauptsächlich darauf, dass der ganze Umfang seines Departements in mehrere Zweige getheilt ist, zwischen welchen nun eine, wenn auch nicht ganz gleiche, doch der Gleichheit sehr nahe kommende Vertheilung der Mittel versucht und ihr zugleich die Organisation des Ganzen angepasst wird. So lobenswerth gewiss auch im allgemeinen diese Rücksicht auf distributive Gerechtigkeit ist, so gestehe ich doch olfenherzig und nach der unparteiischsten Erwägung, dass ich es für höchst bedenklich und wenn ich meine Ueberzeugung unumwunden aussprechen soll,<pb n="12.573" xml:id="pbXII573"/> für sehr nachtheilig für die Anstalt halten würde, wenn diese Anträge in Ausführung kämen. Selbst wenn man von der Voraussetzung der Gleichstellung der verschiedenen Zweige des Königlichen Museums ausgeht, würde mir die vorgeschlagene Organisation, wie ich gleich weiter ausführen werde, nicht die angemessenste erscheinen. \\'enn man aber auf den wahren Zweck und die wesentliche Xatur einer Anstalt wie das Museum sieht, so zweifle ich sehr, dass eine Coordinirung jener verschiedenen Zweige, selbst theoretisch, der richtige Standpunkt zur Beurtheilung ihrer Organisation sein würde. Der Zweck des Museums ist offenbar die Beförderung der Kunst, die Verbreitung des Geschmacks an derselben und die Gewährung ihres Genusses. Wenn aber von Kunst die Rede ist, so muss man zuerst und hauptsächlich an die antike Sculptur und die Malerei in allen ihren Schulen und Epochen denken. Es sind dies die grossen und sich natürlich zuerst darbietenden Gegenstände der Kunst, es sind diejenigen, an welche sich das natürliche Gefühl zunächst v/endet und an denen es sich bis auf einen gewissen Punkt, frei von aller Gelehrsamkeit und selbst noch von tieferen Studien, prüfen kann; es sind daher die Objecte, welche vorzugsweise sowohl auf die Kunst als auf das Gefühl derselben in der ganzen Nation einwirken. Die Antiken und Gemäldegallerie müssen daher den Kern der Anstalt, ja eigentlich die ganze Anstalt selbst ausmachen, und der Orga- nismus derselben muss zunächst auf sie und auf ihr Bedürfniss berechnet sein. Die anderen Zweige sind nur als Nebenzweige zu betrachten, doch versteht es sich von selbst, dass sie von sehr verschiedener Wichtigkeit sind, die sich aber gerade nach ihrem Verhältnisse zu jenen Hauptzweigen richtet. Das Kupferstich- Kabinet, wenn es mit dem Museum verbunden sein wird, und das sogenannte Antiquarium (Vasengemälde, antike Gefässe, Münzen u. s. f.) stehen ihnen offenbar am nächsten. Sie beziehen sich unmittelbar auf sie und müssen daher in der Sorgfalt für das Ganze am meisten, aber auch gerade in dieser Beziehung berücksichtigt v/erden. Das Aeg}'ptische Alterthum bildet ein abgeschlossenes Ganzes für sich, es gehört zu dessen Benutzung ein höherer Grad einer, wieder ausserhalb des gewöhnlichen Alter- thums-Studiums liegenden Forschung. Selbst auf die allgemeine Kunstbildung kann es, so vortrefflich auch, gerade in künstlerischer Schönheit, einige einzelne Gegenstände sind, doch nur dann erst gehörig einwirken, wenn das Verständniss dem Beschauer geöffnet</p>

               <pb n="12.574" xml:id="pbXII574"/>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">D/4-</title>
               </head>
               <p>ist und er sich mit den besonderen Bedingungen vertraut gemacht hat, an welche die Kunstwerl^e dieser Nation geknüpft sind. Die Slawo-Germanischen Alterthümer werden meistentheils nur geschichtliche Wichtigkeit darbieten. Es ist sehr nützlich, was man davon besitzt, gehörig zu erhalten und zu ordnen, und hinzuzufügen, was sich ohne grosse Opfer erlangen lässt; allein mit den Hauptzwecken des Museums kann eine solche Sammlung in keiner Verbindung stehen. Noch weniger lässt sich dies von der ethno- graphischen Sammlung (der ehemaligen Kunstkammer) sagen. Zwar ist es schwer, darüber ein allgemeines Llrtheil zu fällen, da Gegenstände so verschiedener Art dort zusammengehäuft sind. Die Völkerkunde kann aus einer solchen Sammlung nur sehr bedingten Nutzen ziehen. Es finden sich aber in dieser Sammlung allerdings mehrere Gegenstände, welche die Aufmerksamkeit jedes Kunstfreundes in Anspruch nehmen und in näherer Beziehung zu der Kunst im Allgemeinen stehen. Gerade aber weil die Sammlung so verschiedenartiger Natur ist und weil jene Gegenstände sich gewissermassen nur zufällig in ihr befinden, so wäre es auch ganz unangemessen, an eine planmässige Erweiterung derselben zu denken. Ich glaube nicht, die Beschuldigung befürchten zu müssen, gewisse Gebiete der Kunst oder ihrer Geschichte zu sehr in den Schatten zu stellen. Ich schätze gewiss alle und erkenne ihren Nutzen; wo sie aber in Beziehung auf einen bestimmten Zweck und eine zu diesem Zweck gestiftete Anstalt betrachtet werden, muss ihre Wichtigkeit natürlich verschiedenartig erscheinen. Die Betrachtung der verschiedenen Theile des Museums aus dem Begriffe des Ganzen der Anstalt halte ich aber für richtiger als das Bemühen, die Ansprüche jedes Theiles auf Gleichstellung mögUchst zu befriedigen.</p>

               <p>Es bestätigt mich hierin noch ein anderer Umstand. Die Ge- mälde- und Antiken-Gallerie sind die Sammlungen, in welchen die anistische Beziehung vorwaltet und die, um benutzt und genossen zu werden, der Anschauung der Original-Gegenstände selbst bedürfen. Bei den Nebenzweigen der Anstalt kann man, weil sie weit mehr ein wissenschaftliches als ein rein artistisches Interesse gewähren, in sehr vielen Fällen die Originale entbehren und Kupferstiche oder Abgüsse benutzen.</p>

               <p>Ich habe dies vorausschicken zu müssen geglaubt, weil es in der That meine Ueberzeugung ist, dass, auch ohne Rücksicht auf die Mittel und ihren Umfang, eine Coordinirung unserer ver<pb n="12.575" xml:id="pbXII575"/>schiedenen Kunstsammlungen in der Organisation des Museums tadelhaft sein würde. Weit mehr aber fällt dies noch in die Augen, wenn man. wie es doch vorzüglich bei allen \^erwaltungs- gegenständen geschehen muss, den praktischen Gesichtspunkt festhält. Die Summe von 15410 Thl., welche, nachdem einige Abzüge dabei eingetreten sind, jetzt jährlich zur Disposition der artistischen Commission steht, ist in sich sehr bedeutend und wird für alle künftigen Zeiten ein Beweis des huldreichen Schutzes bleiben, welchen Se. Majestät der König der Kunst angedcihen lässt. Sie ist aber, wenn man die Mängel unserer Sammlungen kennt und ihre Bedürfnisse in Erwägung zieht, nichts weniger als gross. Es kommt also ganz und gar auf die Art ihrer Verwendung an, und in dieser Rücksicht muss es hier ein natürlicher Verwaltungsgrundsatz bleiben, dieselbe unverkürzt auf Einen Punkt hinzuwenden, nicht aber durch Vertheilung zu zersplittern. Durch das ängstliche Bemühen, jedem Gegenstande wenigstens etv^as zuzuwenden, gehen selbst grosse Fonds verloren, ohne dass man eine bedeutende Wirkung davon wahrnehme. Dies würde olfenbar hier die Folge sein, wenn der Regel nach alle Sammlungen ver- mehrt werden und zu diesem Behufe an den gemeinschaftlichen Fonds Theii nehmen sollten, um hierin mit Erfolg fortzuschreiten, würde ein vierfach grösserer Fonds erfordert werden. Lässt man von der jetzt ausgesetzten Summe auch nur verhältnissmässig alle Sammlungen sich ergänzen, so wird jede einzelne Erw^erbungen machen, aber eine wahre \"ervollständigung des Museums in seinen Haupttheilen wird, auch in einem langen Zeitraum, nicht erreicht werden. Meinem Erachten gemäss müssen daher die Nebenzweige des Museums, wenigstens für eine lange Zeit hinaus, nur in ausserordentlichen Fällen und wenn die Antiken und Gemälde-Gallerie dadurch gar keinen Nachtheil leiden, auf Verwendungen Anspruch machen können, und diese Ansprüche müssen sich wieder nach der Venvandtschaft richten, in welcher jeder einzelne Zweig mit den Haupttheilen steht. Es ist in der That nicht abzuleugnen, dass z. B. Verwendungen zur Vermehrung der Aegyptischen Sammlung ganz unpassend sein würden, so lange noch die Antiken- und Gemälde-Gallerie so bedeutende Lücken hat. Etwas wahrhaft Grosses und Ausgedehntes Hesse sich für jene Sammlung doch nur mit Summen machen, die ihr zuzuwenden unmöglich ist, und einzelne selbst vorzügliche Stücke können, ihrer Natur nach, für das Allgemeine der Kunst und die Bildung des</p>

               <pb n="12.576" xml:id="pbXII576"/>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">&gt;7Ö</title>
               </head>
               <p>Geschmackes nicht die Wirkung hervorbringen, die eine einzelne schöne Griechische oder Römische Antike oder ein einzelnes schönes Gemälde unfehlbar ausübt. Um die Nothwendigkeit, alle Mittel ohne Ausnahme zur ausschliesslichen Vermehrung der Antiken- und Gemälde-Gallerie zusamimenzuhalten, ganz zu fühlen, muss man nur den besonderen Zustand unserer jetzigen Samm- lungen bedenken. An höchst interessanten Werken fehlt es weder der Antiken- noch der Gemälde-Gallerie, dagegen kann man beiden mit Recht den Vorwurf machen, dass sie an wahrhaft ausgezeichneten und schönen der grossen Meister des Alterthums und der neueren Kunst Mangel leiden. Die Gemälde-Gallerie insbesondere sagt mehr dem geschichtlichen Studium der Malerei zu, als sie, in Vergleichung mit anderen Gallerien, durch den Genuss von Werken ersten Ranges erfreut. W^ird diesem Mangel auf ge- nügende Weise abgeholfen, wie denn schon seit dem Ankauf der Solh^schen Sammlung ein bedeutender Anfang dazu gemacht worden ist, so wird, was ihr jetzt bisweilen zum Vorwurfe dient, die zu grosse Berücksichtigung der geschichtlichen Fortschritte, gerade ein Vorzug derselben werden, so dass sich schwerlich eine andere wird mit ihr messen können. Dies ist nicht unmöglich zu erreichen, wenn die ganze von Sr. Majestät dem König so gross- müthig ausgesetzte Summe auf diesen Punkt gerichtet wird. Geschieht dies hingegen nicht, so können nur so unbedeutende An- käufe gemacht werden, dass die Sammlung niemals diesen Charakter verlieren wird.</p>

               <p>Dies haben nun auch Se. Majestät der König in Allerhöchst- Ihrer Kabinets- Ordre*) bestimmt ausgesprochen. Die Gemälde und Sculptur-Arbeiten werden darin für die Hauptgegenstände des Museums, für welche dasselbe ganz eigentlich errichtet ist, erklärt, und die jährlich ausgesetzten Fonds sollen wesentlich zu ihrer Erweiterung und Verschönerung bestimmt bleiben. Dieser letztere Ausdruck ist vorzüglich bedeutend, weil ein Museum vorzüglich das wahrhaft Schöne in sich aufnehmen muss, da nur dies den Geschmack eigentlich bildet und allein den eigentlichen Genuss gewährt.</p>

               <p>Ich könnte daher unmöglich rathen, weder in der Organisation des Museums einer eigenen Behörde, wie es in den vorliegenden</p>

               <p>*; In der KO. vom i-j. März i8jj heißt es: „Die Gemälde und Scidpturen bleiben daher vorzüglich zu berücksichtigen" usw.<pb n="12.577" xml:id="pbXII577"/> Antrügen vorgeschlagen wird, die Repartition der ganzen für das Museum disponiblen Summe auf dessen einzelne Zweige zu er- theilcn, noch auch diesen zu ihrer Befriedigung alljährlich eine bestimmte Summe anzuweisen. Ich glaube darum nicht, dass gar kein Ankauf für diese anderen Zweige stattfinden werde. Es können sich Gelegenheiten darbieten, wo man bedeutende Erwerbungen für einen derselben mit geringem Aufwände machen kann, und diese werden, auch bei der Fortdauer der jetzigen Organisation, nicht unbenutzt gelassen werden; immer aber müssen diese ausserordentlichen Fälle nur sehr selten eintreten, denn man kann es sich nicht verleugnen, dass, wenn durch ihre Häurigkeit den Haupttheilen des Museums viel entzogen wird, der wahre Zweck des Museums gänzlich verfehlt oder sehr mangelhaft erreicht wird.</p>

               <p>Mit der Idee der Coordinirung der verschiedenen Zweige des Museums, die ich hier bestreiten zu müssen geglaubt habe, fällt auch der grösste Theil der Gründe für eine Abänderung in der Organisation seiner Behörden hinweg. Wenn keine Vertheilung der Fonds stattfinden soll, so wird es für die übrigen vorkom- menden Geschäfte, meinem Bedünken nach, der vorgeschlagenen Commission von drei Mitgliedern ebenso wenig als der besonderen Commissionen bei jedem einzelnen Zweige bedürfen. Die jetzige Organisation des Museums scheint mir vollkommen ausreichend und hat das Verdienst der Einfachheit, welche bei Anstalten dieser Art vorzüglich empfehlungswürdig ist. Der General-Intendant ist der Chef der Anstalt. F"ür diejenigen Gegenstände aber, welche technische Beurtheilung erfordern, wie der Ankauf von Kunstwerken, die Anordnung derselben in der Antiken- und Gemälde- Gallerie, die Prüfung der Fähigkeiten der Personen, die zum Copiren zugelassen werden, ist eine Commission angeordnet, in der er den Vorsitz führt. Die Stimmenmehrheit in dieser ist entscheidend, weil es natürlich und gerecht ist, dass über Gegen- stände der Kunst Künstler das definitive Urtheil fällen. In der Commission sitzen die Directoren der Antiken- und Gemälde- Gallerie und des Antiquariums, also der Haupttheile des Museums. So sehr auch die Aufseher der anderen Sammlungen, nach ihrer jedesmaligen Persönlichkeit, W'ürdige Mitglieder der Commission sein möchten, so können sie, gerade als Directoren dieser Sammlungen, in Fällen, wo nicht bestimmt von diesen die Rede ist, darauf keinen Anspruch machen. In den sie betreffenden Fällen</p>

               <p>Humboldt, Politische Denkschriften III. 37<pb n="12.578" xml:id="pbXII578"/> werden sie zugezogen, und auch der neue Entwurf des Herrn Grafen von Brühl begnügt sich mit einer solchen Zuziehung für die Assistenten der modernen Münzen und Medaillen und der Gemmen und antiken Münzen. Man kann es den Mitgliedern der artistischen Commission zutrauen, dass, wenn ein solcher Fall vorhanden ist, sie zu unterscheiden wissen werden, was nach allgemeinen und nach speciellen Kenntnissen und Ansichten zu be- unheilen ist. Es ist daher gewiss auch nicht zu besorgen, dass sie, da ihnen die Anordnung der Kunstwerke zur Beurtheilung überlassen ist, sich darum in die specielle Anordnung der Gegenstände der anderen Sammlungen auf eine den Directoren derselben vorgreifende Weise mischen sollten. Das wissenschaftliche Princip scheint mir gleichfalls hinreichend berücksichtigt. Der Director des Antiquarismus muss, seiner Bestimmung nach, jedesmal ein Gelehrter sein, und wenn auch einmal beide Directoren der Ge- mälde- und Antiken-Gallerie ausübende Künstler sein sollten, so befindet sich das Kunststudium auf einer Stufe, die nicht mehr einen schroffen Gegensatz des artistischen und wissenschaftlichen Princips erlaubt, und zur Erreichung der praktischen Zwecke des Museums scheint mir eine scharfe Entgegenstellung dieser beiden Principe keinesweges nothwendig. Was neben dem artistischen Werthe zugleich einen gelehrten hat, wird auch von einer bloss artistischen Commission nicht ohne andre erhebliche Gründe zurückgewiesen werden ; dasjenige aber, in dem die wissenschaftliche Merkwürdigkeit allein vorwaltet oder doch den artistischen Werth ganz überwiegt, bleibt viel besser für jetzt, wo Nothwendigeres zu erwerben ist, ausgeschlossen.</p>

               <p>So scheint mir die jetzige Organisation des Museums auf ein folgerechtes Princip gegründet. Es steht dem General-Intendanten nur darum eine Commission zur Seite, weil die Gegenstände seiner W^irksamkeit unumgänglich nothwendig einer technischen Behörde bedürfen. In den neuen Vorschlägen wird ihm dagegen eine Instanz beigeordnet, deren er nur durchaus entrathen zu können scheint. Ich gestehe überhaupt, dass ich nicht einsehe, auf welchem Principe die vorgeschlagene Commission von drei Mitgliedern beruhen soll, und ebenso wenig kann ich mir einen praktischen Nutzen von derselben versprechen. Das dritte Mitglied, welches, wie es scheint, weder ein eigentlich ausübender Künstler noch bloss ein Gelehrter sein soll, würde nur als ein durch seine Natur nicht parteiisch erscheinender Schiedsrichter gelten können. Eines<pb n="12.579" xml:id="pbXII579"/> solchen bedarf es aber gar nicht , da 7.\vischen dem General- Intendanten und der artistischen Commission gar kein Gegensatz vorhanden ist. Ich bin vollkommen überzeugt, dass gerade ein Mann") wie der zu dieser neuen Stelle vorgeschlagene sehr nütz- lichen und zweckmässigen Rath ertheilen könnte ; aus dem gleichen Grunde aber könnte man eine solche Commission auch unbestimmt erweitern, und zur Festsetzung einer neuen Organisation muss immer das klare Bedürfniss der vorgeschlagenen Stellung nach- gewiesen werden. Das neue Mitglied in dieser Commission von drei Personen würde mir immer nur ein Gehülfe oder Stellvertreter des General-Intendanten zu sein scheinen, die Commission selbst aber würde, meiner Ueberzeugung nach, die Maschine bloss unnütz complicirt machen und die jetzige richtige Stellung der Behörden auf eine nachtheilige Weise verwickeln. Denn sie beschränkt den Einfiuss des General-Intendanten und greift der technischen Commission vor, für welche sie doch nicht w^ahrhaft gelten kann. Ich würde aber auch schon darum gegen dieselbe stimmen, weil es allemal Sammlungen nachtheilig ist, immerfort neue Stellen bei ihnen zu creiren. Wie sehr aber die Organisation des Museums durch die Vervielfältigung der technischen Com- missionen, wenn jeder Zweig seine eigne erhielte, complicirt werden würde, springt von selbst in die Augen.</p>

               <p>Ueber das Copiren der Gemälde auf der Gallerie bedarf es kaum noch, nach dem, was schon die Allerhöchste Kabinets- Ordre darüber enthält, einiger rechtfertigenden Worte. Dass die Erlaubniss dazu nicht bloss zur Schonung der Sammlung, sondern in dem wahren Interesse der Kunst beschränkt sein muss, leuchtet gewiss jedem ein, der ächten Dilettantismus von falschem zu unterscheiden weiss. Der Massstab zur Ertheilung der Erlaubniss kann nur in den Fähigkeiten und der schon erlangten Fertigkeit der Ansuchenden liegen, und da beides künstlerisch ist, so kann das Unheil darüber nur von Künstlern gefällt werden. Jedes andre Urtheil würde der hier natürlichen Grundlage ermangeln und noch viel leichter parteiisch, aus Gunst oder Ungunst her- fliessend erscheinen. Die Unabhängigkeit der Akademie der Künste von der artistischen Commission für ihre Schüler kann hier nicht als Ausnahme angesehen werden, da ja hier ebenso</p>

               <p>'-) Damit ist doch wohl der bald darauf zum Generalintendanten ernannte Graf Brühl gemeint.<pb n="12.580" xml:id="pbXII580"/> wohl ein von ausübenden Künstlern gefälltes Urtheil entscheidet. Der von der artistischen Commission einem Professor der Akademie der Künste, den sein specieller Beruf ohnehin in das Museum führt, gegebene Auftrag zur Prüfung derer, welche in dem Museum copiren wollen, scheint mir keinesweges ein Beweis, dass es unangemessen war, der Commission diese Entscheidung zu über- tragen, sondern eine ganz natürlich in ihren Attributionen liegende Massregel. Indem sie das Urtheil einem ausübenden und erfahrnen Künstler überlässt, bleibt sie immer dafür verantwortlich und kann ihren Auftrag in jedem Augenblicke zurücknehmen. Es ist also hier ein ganz anderer Fall, als wenn, der Organisation nach, die Entscheidung einem Einzelnen, z. B. dem Director der Gemälde- Gallerie, anheimgestellt wäre. Das Copiren in den Nebenzweigen der beiden Haupt-Gallerien lässt sich hiermit gar nicht in Ver- gleichung bringen, da die Zahl der Aspiranten dort gewiss geringer und auch der Andrang des beschauenden Publicums weniger gross ist. Es mag wohl sein, dass ein gewisses Halten an Principien in einer Sache, die vielen w^enig bedeutend vorkommt, pedantisch erscheint; die Gründung des Museums, die Se. Majestät der König mit bisher in anderen Ländern beispielloser und von einengenden Ideen freier Huld beschlossen und ausgeführt haben, ist aber etwas so Grossses und für die Kunst überhaupt so Wesentliches, dass dadurch auch die Wichtigkeit wächst, ein solches Institut in allen Punkten nach den wahren und von Nebenrücksichten befreiten Grundsätzen einzurichten.</p>

               <p>Die anticipirte Verfügung über Fonds künftiger Jahre halte auch ich für bedenklich und in der Regel für schlechterdings unzulässig. Glaubt man einer grösseren Summe, als ein einzelnes Jahr liefert, zu bedürfen, so ist es gewiss viel besser, die Verwendung in einem oder zwei Jahren ganz aufzuschieben, als sich im Voraus der Mittel der künftigen zu berauben. Es würde überhaupt sehr nachtheilig sein, wenn man gerade in jedem Jahre über die disponible Summe nothwendig verfügen zu müssen glaubte. Der natürliche und richtige Grundsatz scheint mir auch hier der zu sein, wirklich dargebotene Gelegenheiten abzuwarten, nicht aber weniger günstige aufzusuchen, um doch die Fonds nicht unnütz ruhen zu lassen. Verfolgt man diesen Weg, so wird nicht jedes Jahr grosse Ausgaben mit sich führen und ein weises Zusammenhalten der jährlichen Fonds der Nothwendigkeit überheben, zu denen künftiger Jahre seine Zuflucht zu nehmen.</p>

               <pb n="12.581" xml:id="pbXII581"/>
               <p>Nach einer Bestimmung in dem von dem Herrn General- Intendanten Grafen von Brühl gemachten Entwürfe zu einer neuen Organisation des Museums soll bei längeren Abwesenheiten des General-Intendanten jedesmal ein Rath des Ministeriums, zu welchem das Museum gehört, Mitglied der neu zu errichtenden Commission werden, und es scheint wohl natürlich, dass dieser Vorschlag auch auf die jetzige artistische Commission übergehe, wenn Se. Majestät der König die Errichtung der neuen nicht genehmigen sollten. Es kann nicht meine Absicht sein, den Massregeln vorzugreifen, welche der Chef des Ministeriums in solchen Fällen, nach den jedesmaligen Umständen, zu treffen für gut finden wird; aber als einem festen Organisationspunkte der Anstalt würde ich diesem Vorschlag schon deshalb nicht beistimmen können, weil es in den Verhältnissen der obersten Behörden liegt, dass dem Chef des Ministerii, der es ja auch für rathsamer halten könnte, keine neue, nur temporär fungirende Person in die Verwaltung des Museums eintreten, sondern die artistische Commission unter seiner unmittelbaren Ministerialleitung handeln zu lassen, die Freiheit der Verfügung in jedem einzelnen Fall unbeschränkt verbleibe.</p>

               <p>Tegel, den 14. Junius 1833. Humboldt. LVII. Ueber Museums-Angelegenheiten. 2. April 1834.</p>

               <p>(Abschrift im Geh. Staats- Archiv.)</p>

               <p>Durchlauchtigster Kronprinz, Gnädigster Kronprinz und Herr,</p>

               <p>Ew. Königliche Hoheit haben gnädigst geruht, mich durch Höchstdero huldreiches Schreiben vom 20. Februar dieses Jahres zur Mittheilung meiner Ansichten über eine das Königliche Museum betreifende Angelegenheit aufzufordern. Ich würde diesem höchsten Befehle früher nachgekommen sein und nicht gesäumt haben, Ew. Königlichen Hoheit für diesen neuen Beweis Höchst-Ihres gnädigsten Vertrauens meinen tiefgefühlten Dank ehrfurchtsvoll zu Füssen zu legen, wenn es mir nicht unumgänglich nothwendig geschienen hätte, erst über die Sache selbst einige vorläufige Erkundigungen einzuziehen. Die von Ew. Königlichen Hoheit gerügten Uebel<pb n="12.582" xml:id="pbXII582"/>Stände und die sich darauf gründenden Wünsche der Abänderung derselben betreffen den durch die Gnade Sr. Majestät des Königs gegründeten und sehr ansehnlich dotirten, zum Ankauf neuer Kunstwerke bestimmten Fonds: dessen Sicherstellung, Dotirung, Verwendung und Verwaltung. Ich glaube daher, mich über jeden dieser Punkte besonders verbreiten zu müssen, und der ausdrück- liche Befehl Ew. Königlichen Hoheit,</p>

               <p>„die ganzen Verhältnisse dieses Vermehrungsfonds zu prüfen und Höchst-Ihnen meine Ansichten über die Möglichkeit der Abhülfe der L'ebelstände zu sagen'', macht mir hierbei eine unumw^undene Freimüthigkeit zur uner- lässlichen Pflicht. Ich gehe dabei zugleich immer von dem, auch in Ew. Königlichen Hoheit huldreichem Schreiben angedeuteten Gesichtspunkte aus, mh- keinen Vorschlag zu erlauben, durch welchen den Königlichen Kassen eine vermehrte Last erwüchse und der den Umfang der bisher dem Königlichen Museum theils absolut, theils eventuell zugewiesenen Summen überschritte.</p>

               <p>Ew. Königliche Hoheit haben in dem Vermehrungsfonds des Museums gerade den Punkt aufgefasst, von welchem das dauernde Gedeihen und Fortschreiten dieser schönen Anstalt am wesentlichsten abhängt. Wenn bei andren grossen Kunstsammlungen die vermehrende Sorgfalt nur überhaupt wünschenswerth erscheint, so wird sie bei der hiesigen zur wahren Noth wendigkeit, da man frei gestehen muss, dass es ihr noch an wichtigen Werken mehrerer der bedeutendsten Maler (der Sculpturen jetzt nicht zu gedenken) fehlt. Man kann aber auch mit eben der Wahrheit hinzusetzen, dass die Vermehrung bei uns auch zu erfreulicheren und wichtigeren Resultaten führt. Da die hiesige Sammlung von ihrem Hauptursprunge an nach systematischem Plane angelegt worden ist und die verschiedenen Schulen in ihr mit grosser Vollständigkeit bis zu einer gewissen Epoche fortgeführt sind, so schliesst sich jede Vermehrung an eine schon durch verwandte Werke an- gedeutete Richtung an und bringt nicht bloss überhaupt einen erhöhten Reichthum hervor, sondern befördert die Möglichkeit, dass die Sammlung sich mit der Zeit zu einem wirklichen Kunst- ganzen ausbilden könne. Es wäre unendlich zu bedauern, wenn der durch die freigiebige Gnade Sr. Majestät des Königs mit der seltensten Grossartigkeit gegründeten Anstalt nicht auch die Mittel<pb n="12.583" xml:id="pbXII583"/> gesichert würden, den ihr durch ihre innere Beschaffenheit vorgezeichneten Weg fortschreitend zu verfolgen. Es ist aber auch durch massige Mittel, wenn sie alljährlich wohlgesichert disponibel sind, ungleich mehr zu leisten, als man beim ersten Anblicke glaubt, und daher ist es ungemein wichtig, den dem Museum be- stimmten Vermehrungsfonds ununterbrochen fortgehen zu lassen und nichts davon zu fremden Zwecken abzuwenden.</p>

               <p>Mit dem hier auseinandergesetzten möglichen Nutzen eines solchen Fonds ist aber, wie man offen gestehen muss, die jetzige Bestimmung unvereinbar, dass die ihn ausmachende Summe im Museums-Etat nur vor der Linie verzeichnet und nur eventuell auf die Ueberschüsse des allgemeinen Extraordinariums angewiesen ist. Es folgt hieraus nicht bloss, dass das erste Jahr eigentlich gänzlich des Fonds entbehren musste, sondern es liegt auch ein wichtiger Unterschied darin, dass die disponirende Behörde selbst über die zu ihrer Verfügung gestellten Summen nur als über isolirte Beträge, nicht aber als über einen perpetuirlich in gewissen Epochen wiederkehrenden Fonds verfügen kann. Sie wird dadurch offenbar in die Unmöglichkeit versetzt, bei Contracten über neue Er\\-erbungen über die Grenzen des augenblicklich Disponiblen hinauszugehen, und noch mehr in die, feste und zusammen- hängende Vermehrungspläne zu entwerfen. Der Grund dieser Bestimmung liegt unstreitig darin, dass man erst dann zu Kunsterwerbungen hat schreiten wollen, wann die wichtigeren Staatsbedürfnisse genügend gedeckt waren. Doch möchte ich mir erlauben, auch von diesem, gev/iss sehr richtigen Gesichtspunkte aus die Billigkeit des angenommenen Grundsatzes zu bestreiten. Die Ueberschüsse des Extraordinariums sind natürlich dem Zufalle unterworfen und können, wenn sie in einigen Jahren gänzlich fehlen, in andren sehr ansehnlich sein. Der Staatshaushalt im Ganzen gewinnt natürlich im Verhältniss der Beträchtlichkeit der Ueberschüsse, und für ihn überträgt ein Jahr das andre ; der Vermehrungsfonds des Museums fällt unausbleiblich aus, wenn es an Ueberschüssen mangelt, kann aber von noch so ansehnlichen immer nur sein bestimmtes Quantum erwarten. Es kann daher, wenn man einen Zeitraum von fünf oder zehn Jahren umfasst, möglicher Weise Fälle geben, wo der Vermehrungsfonds ein oder mehrere Male leer ausgehen muss, indess doch das allgemeine Extraordinarium durchschnittlich in jedem Jahre einen dem Quantum des Vermehrungsfonds gleichen Ueberschuss wirklich gehabt<pb n="12.584" xml:id="pbXII584"/> hat. Es liegt aber in der jetzigen Bestimmung auch noch der besonders erschwerende Umstand, dass die Verw^endungen für Kunstgegenstände allen übrigen Ausgaben, welche man auf das Extraordinarium wirft, ohne Ausnahme nachstehen müssen. Obgleich nun doch gewiss diese Ausgaben nicht alle von gleicher Dringlichkeit sind, so werden dadurch die ^^erwendungen auf Kunstgegenstände in die Klasse der allerentbehrlichsten gesetzt, und die dem Museum vorstehende Behörde hat kein Mittel in Händen, sie gegen andre, welche den Vorzug vor ihnen erhalten, in Schutz zu nehmen.</p>

               <p>Unter diesen Umständen möchte ich den ehrfurchtsvollen Vorschlag wagen, das Quantum des Vermehrungsfonds wirklich etatsmässig zu machen und in dem Museums-Etat nicht, wie bis- her, vor, sondern i n der Linie aufzuführen, dagegen dies Quantum immer nur vom allgemeinen Extraordinarium, nur mit dem Unterschiede zu bezahlen, dass dasselbe am Anfange des Jahres als ein für allemal bestimmte ausserordentliche Ausgabe vorweg abgeschnitten und in jedem Jahre praenumerando disponibel gemacht würde. Auf diese Weise blieben diese Verwendungen zu Kunstgegenständen in der Klasse der ausserordenthchen Ausgaben, es würde ihnen aber die Priorität vor den übrigen gleicher Art zugesichert. Noch wünschenswürdiger wäre es allerdings, wenn dies Quantum ganz gleichmässig mit allen übrigen Ausgaben für das Königliche Museum behandelt würde. Ich habe mir nur den obigen Vorschlag auf den Fall erlaubt, dass die Uebernahme des Vermehrungsfonds auf den gewöhnlichen Staatshaushalts-Etat Schwierigkeiten finden sollte. Der Betrag dieses Fonds ist übrigens in Beziehung auf den ganzen Staatshaushalt in der That kaum in Betracht zu ziehen, da er nur in 15 410 Rthlr. be- steht. Denn die Leibrente des Grafen Ross von 2250 Rthlr. ist in dem Etat für die Jahre 1834 bis 1836 bereits in der Linie unter den gewöhnlichen Ausgaben notirt, und das Gleiche ist mit den auf den Vermehrungsfonds geworfenen persönlichen Zulagen von 1340 Rthlr. geschehen, was auch bei der Natur dieser Verpflichtungen nothwendig war. Welcher der beiden hier erwähnten Wege nun auch erwählt werden möchte, so würde es keinesweges erforderlich sein, das Quantum des Vermehrungsfonds mit dem Anfange jedes Jahres gleich ganz auszuzahlen. Es würde voll- kommen genügen, das dem Museum vorstehende Ministerium zu ermächtigen, bis auf die Höhe des ausgesetzten Fonds nach Mass<pb n="12.585" xml:id="pbXII585"/>gäbe der vorkommenden Ausgaben die einzelnen Summen aus der Generalkasse zu beziehen. Dieser Weg würde sogar bei der BeschalVenheit der Verwendung dieses Fonds der natürlichere sein, da der Fonds leicht einmal ein Jahr hindurch unbenutzt bleiben könnte und in diesem Fall nicht der temporären Benutzung der General-Staatskasse entzogen zu werden brauchte.</p>

               <p>2.</p>

               <p>Die zur Erwerbung neuer Kunstwerke angewiesene Summe ist schon im Etat auf die Jahre 1831 bis 1833 auf 19000 Rthlr. festgesetzt, und man muss dies daher als die ursprüngliche Be- stimmung ansehen. Ich habe schon im Vorigen bemerkt, wie von dieser vor der Linie stehenden Summe die in den Etat selbst übergegangenen 1340 Rthlr. persönlicher Zulagen und die 2250 Rthlr. für die Leibrente des Grafen Ross abgezogen werden müssen, so dass der Fonds jetzt in Wahrheit auf 15 410 Rthlr. jährlich zusammenschmilzt. Ew. Königliche Hoheit nennen es mit Recht eine Unregelmässigkeit, für einen Zweck bestimmte Summen zu einem andern zu verwenden, und halten es für noth- wendig, schon jetzt Bestimmungen zu treffen, durch künftige Ersparnisse dieser dauernden Verminderung des Vermehrungsfonds durch auf denselben gelegte Besoldungen abzuhelfen. So viel mir bekannt ist, sind diese Besoldungen oder, eigentlicher zu reden, diese persönlichen Zulagen gleich vom Anfang auch bloss mit der Absicht auf den Vermehrungsfonds gew^orfen worden, denselben wieder, sobald die Möglichkeit dazu einträte, davon zu befreien. Sie sind überhaupt nur auf denselben gew^orfen worden, weil die Bewilligung derselben Sr. Majestät dem Könige vor der Entwerfung des Gesammt-Etats vorgeschlagen war und es nun unmöglich wurde, dieselben in die Grundsätze einzupassen, welche in Beziehung auf den ganzen Personal- und Besoldungs-Etat angenommen werden mussten. Es scheint mir sehr thunlich, bei ein- tretenden Personal-Veränderungen diese Summen auf andere Weise in den Etat zu bringen und dem Vermehrungsfonds abzunehmen. Es würde aber allerdings sehr w^ünschenswerth sein, dass Se. Majestät der König noch einmal Allerhöchst -Ihre bestimmte Willensmeinung, dass hierzu jede sich eignende Gelegenheit be- nutzt werden sollte, auszusprechen geruhen wollten. Wenn man den Etat der Königlichen Museen im Ganzen übersieht, so erschiene wohl eine Möglichkeit, die gedachten<pb n="12.586" xml:id="pbXII586"/> 1340 Rthlr. gleich jetzt dem Vermehrungsfonds abzunehmen und in andere Titel des Etats zu verw^eisen. Im Tit. 4, an Diäten, ist in dem neusten Museums-Etat für ausserordentliche künstlerische und wissenschaftliche Arbeiten, für Gehülfen und Direc- tionen eine Summe von 1500 Rthlr. und im Tit. 8, Insgemein, zur Bestreitung laufender Ausgaben aller Art bei sämmtlichen sechs Sammlungen eine Summe von 1600 „ und in demselben Titel zur Deckung der Mehrausgaben und zu unvorhergesehenen Bedürfnissen eine Summe von 2490 „ bestimmt, welches zusammen einen Betrag von . . 5590 Rthlr. bildet, die für unbestimmte Ausgaben aller Art verwendet werden sollen. Da nun das Bedürfniss von Diätarien oder Gehülfen der Directionen bei dem starken Personal des Museums, indem der Besoldungs-Etat des Museums nach dem Etat für 1831 bis 1833 (die persönlichen Zulagen eingerechnet) 28340 Rthlr. und nach dem Etat auf die Jahre 1834 bis 1836 (mit einer Vermehrung von 1200 Rthlr.) 29540 Rthlr. beträgt und jede Haupt-Direction schon ihren Assistenten besitzt, unmöglich gross sein kann, so würden vielleicht von den zu diesem Zweck bestimmten 1500 Rthlr. etwa 1000 Rthlr. und von dem Extraordinarium von 2490 Rthlr. . 340 „ genommen werden können, sodass dadurch die ganzen 1340 Rthlr. gedeckt würden. Ich wage jedoch nicht zu entscheiden, ob dieser Vorschlag, den ich mir bloss anzudeuten erlaube, wirklich praktisch ausführbar ist, da, um dies zu beurtheilen, eine genaue Kenntniss aller in diesen Titeln vorkommenden einzelnen Ausgaben erforderlich sein würde. Sonst würden allerdings nicht für alle Zeiten bestimmte persönliche Zulagen sehr schicklich auf das Extraordi- narium verwiesen, und das Extraordinarium bliebe dabei noch immer höher bestimmt, als es ursprünglich war. Denn nach dem Etat für die Jahre 1831 bis 1833 waren dafür nur 2000 Rthlr. ausgesetzt, welchen man aber im Etat für die Jahre 1834 bis 1836 490 Rthlr. zugelegt hat. Auch zu dem Verfahren, die zu Diäten bestimmte Summe in stehendes Gehalt zu verwandeln, ist schon im Etat auf die Jahre 1834 bis 1836 dadurch das Beispiel gegeben, dass von dieser, Tit. 4 vorkommenden Summe, welche in dem Etat auf 1831 bis 1833 auf 2000 Rthlr. festgesetzt war, 500 Rthlr.<pb n="12.587" xml:id="pbXII587"/> 211 der Hälfte des Gehaltes der neu gegründeten Stelle eines Archäologen des Museums abgenommen sind.</p>

               <p>3Die Verwendung des ^&gt;^meh^ungsfonds kann natürlich keine andre als die Erwerbung solcher Kunstwerke sein, welche wirklich den verschiedenen Sammlungen, dem Plane und der Bestimmung derselben nach, einverleibt werden können.</p>

               <p>Hiermit steht es nun in auffallendem Widerspruche, dass im</p>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">Tit. g. welcher das Rubrum Zur Vermehrung der Samm-</title>
               </head>
               <p>lungen führt, pos. I die igooo Rthlr. des Vermehrungsfonds als zu neuen Erwerbungen wichtiger Kunstwerke und zu et w anigen Gehaltserhöhungen bestimmt aufgeführt sind. Es haben damit unstreitig wohl nur die auf diesen Fonds temporär geworfenen persönlichen Zulagen von 1340 Rthlr. gemeint sein sollen. Diese sind aber an derselben Stelle und als persönliche Zulagen bezeichnet ausdrücklich abgezogen, und da der Ausdruck „etwanig", in welchem etwas Zukünftiges und Unbestimmtes liegt, der Missdeutung fähig ist, so würde ich unterthänigst vorschlagen, aus dem von Sr. Majestät dem Könige wahrscheinlich noch nicht vollzogenen Etat von 1834 bis 1836 den Zusatz: zu etwanigen Gehaltserhöhungen, gänzlich wegzulassen. Zu mehrerer Deutlichkeit füge ich die Abschrift des Tit. 9 in der Beilage A bei. Wenn die Natur der Sache es schon von selbst mit sich bringt, dass der Vermehrungsfonds ausschliesslich zu wahrhaften ^^e^mehrungen der Sammlungen verwendet werde, so macht die geringe Summe, auf welche derselbe durch den jährlichen Abzug von 3590 Rthlr. herabgesetzt ist, es unumgänglich noth wendig, diesen Grundsatz mit doppelter Strenge festzuhalten. Nicht um mir eine Kritik des beobachteten Verfahrens zu erlauben, sondern nur um meine Ansicht durch ein Beispiel zu erläutern, muss ich daher bemerken, dass es mir gegen die Bestimmung des Fonds zu sein scheint, dass im vorigen Jahre eine Summe zur Gründung eines archäologischen Apparats auf denselben angewiesen worden ist. Unter diesem vieldeutigen Ausdruck könnte sogar die Anschaffung ganz gewöhnlicher in andern Sammlungen Berlins schon vorhandener Kupferstichwerke verstanden werden. Wie man aber auch den Ausdruck in der Ausführung nehmen möge, so ist ein solcher Apparat immer nur ein Mittel zum<pb n="12.588" xml:id="pbXII588"/> Studium und zur Erläuterung der Kunstwerke des Museums, nicht aber eine Vermehrung der Sammlungen selbst, für welche dadurch durchaus kein Zuwachs entsteht.</p>

               <p>Mit den neuen Erwerbungen sind natürlich Nebenkosten für Transport, Ausfuhrzölle, Remunerationen für diejenigen, welche den Ankauf an Ort und Stelle besorgt haben, verbunden. Da man ohne diese das erworbene Kunstwerk nicht in unsere Sammlungen haben kann, so gehören dieselben billig zu dem Preise der Erwerbungen und müssen von dem Fonds getragen werden. Ich glaube jedoch nicht, dass man dasselbe von den Restaurations- Kosten der erworbenen Kunstwerke, von den Rahmen der Gemälde und den Postamenten der Sculpturen sagen kann; diese müssen vielmehr von dem für die laufenden Ausgaben bestimmten Quantum gedeckt werden, insofern nicht im Etat, wie für die Restaurations-Materialien, ein eigner Titel vorhanden ist. Es wird dies auch dadurch möglich werden, dass theure Restaurationskosten nur bei den Sculpturen vorkommen und man sich bei diesen in vielen Fällen durch vorläufige Ausführung in Gips, die auch aus andren Gründen temporär zweckmässig ist, helfen kann.</p>

               <p>In den mir als Beilagen Ew. Königlichen Hoheit huldreichen Schreibens zugekommenen Rechnungen des Vermehrungsfonds der Jahre 1831 bis 1833 finden sich nun zwar mehrere und sehr bedeutende Ausgaben, die principienmässig auf diesen Fonds nicht hätten angewiesen werden können. Einige, wie die Restaurationskosten von Sculpturen, von 2611 Rthlr., und die Remunerationen für frühere Leistungen mehrerer Restaurationsmaler von 2459 Rthlr., gehören offenbar noch zu den ersten Einrichtungskosten des Museums. Andre scheinen mir dieser Anstalt ganz fremd zu sein, wie die dem Maler Rehberg*) zur Herausgabe seines Werkes über Raphael bewilligten 400 Rthlr., und ich weiss nicht, ob nicht auch auf die für 1700 Rthlr. angekauften Zeichnungen des Malers Herrmann das oben von der Gründung eines archäologischen Apparats Gesagte anwendbar ist, dass sie auf jeden Fall nur ^Mittel zum Studium, nicht aber Vermehrungen der Sammlungen sind. Wenn jedoch auf diese Weise in den wirklichen Ausgaben dieser Jahre ein Theil nicht zu dem Vermehrungsfonds gehörig ist, so darf man darum hierin wohl keine Verschiedenheit der Principien über die wahre Bestimmung dieses Fonds suchen.</p>

               <p>*j F. R. Rehbergs (1758— 18^^) Werk über Raphael erschien 1824.<pb n="12.589" xml:id="pbXII589"/> Diese Ausgaben scheinen sämmtlich früher beschlossen und gemacht und nachher nur in Ermangeking eines andern Fonds auf diese Weise gedeckt worden zu sein. Immer aber würde es wünschenswerth sein, dass die richtige Bestimmung der auf diesen Fonds anzuweisenden Summen von Sr. Königlichen Majestät Aller- höchst-Selbst ausgesprochen würde.</p>

               <p>4.</p>

               <p>Wenn in den so eben erwähnten Rechnungen mehrere Erwerbungen vorkommen, welche nicht von der artistischen (Kom- mission bewilligt worden sind, so mag dies grösstentheils aus dem eben angegebenen Umstände herrühren, dass die Ankäufe vor Eintritt dieser Commission gemacht waren und ihr Betrag nun kassenmässig gedeckt werden musste, da man bis dahin alle diese Ausgaben wohl nur als Vorschüsse der Kasse des Ministerii betrachtet hat. Wenn ich mich aber nicht sehr irre, so sind auch einige der Ankäufe, welche die mir mitgetheilten Rechnungen als der Bewilligung der Commission ermangelnd aufführen, in der That von derselben beschlossen worden.</p>

               <p>Der Grundsatz, dass keine neue Erwerbung von Kunstwerken für das ^luseum anders als durch den Beschluss der hierin vollkommen unabhängigen artistischen Commission beschlossen werden kann, steht, so viel mir bekannt ist, bereits durch eine Allerhöchste Königliche Kabinetsordre <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Kabinetsordre vom 11. Januar i8ji s. Zur Gesch. d. Kgl. Museen S. 46.</hi></note> fest. Es würde aber zweckmässig sein, dieselbe dahin noch einmal zu wiederholen, dass überall kein auf eine neue Erwerbung für die Königlichen Museen gerichteter An- trag anders als von dem schriftlichen Gutachten der artistischen Commission begleitet an Se. Königliche Majestät gelangen dürfe.</p>

               <p>Der Beschluss der artistischen Commission muss sich über alle Posten ausdehnen, welche dem Vermehrungsfonds als Aus- gaben zugewiesen werden, also auch auf die sämmtlichen Nebenkosten, deren ich oben erwähnt habe. Wenn die Contracte über dieselben nicht durch sie geschlossen werden, so muss derselben doch der aufgelaufene Betrag dieser Kosten bekannt gemacht werden, damit sie denselben in die von ihr zu führende Rechnung eintragen kann.</p>

               <p>Denn ein wichtiger Punkt der Verw^altung des Vermehrungsfonds, der mir bisher nicht gehörig regulirt gewesen zu sein<pb n="12.590" xml:id="pbXII590"/> scheint, ist es, dass die artistische Commission in jedem Augenblicke und ohne alle A'orhergängige Anfrage die jedesmalige Lage des Fonds klar und bestimmt übersehen könne. Ohne eine solche Einrichtung muss sich dieselbe nicht nur in allen ihren Operationen gehemmt fühlen, sondern es lässt sich auch besonders kein zusammenhängender Plan von Erwerbungen , wie er doch noth- wendiger Weise von ihr gefordert wird, von derselben entwerfen. Da aber kein Beschluss über neue Erwerbungen anders als von ihr ausgehen kann, so ist dieser Zweck auch leicht zu erreichen. Es darf nämlich nur durch Se. Majestät den König bestimmt werden : a) Dass, sobald diese Einrichtung reglementmässig feststände (als zu welchem Punkt der i. Januar 1834 angenommen werden könnte, da die Zahlung für dies Jahr noch gar nicht gemacht ist), der artistischen Commission die Summe angezeigt werde, welche in diesem Zeitpunkte disponibel wäre, und die sie alsdann als den Anfangspunkt des von ihr anzulegenden Contos betrachte.</p>

               <p>b) Dass über den Vermehrungsfonds ein eignes Conto bei der artistischen Commission angelegt und von ihr regelmässig fortgeführt werde. In dies Conto würde als Einnahme der Bestand am I. Januar 1834 und dann alljährlich die bewilligte Dotirung des Fonds, als Ausgabe jede von der Commission be- schlossene Verwendungssumme aufgeführt. Der zwischen dem Ministerium der Unterrichtsangelegenheiten und der artistischen Commission hierüber zu regulirende Geschäftsgang würde am zweckmässigsten folgender sein. Das Conto würde doppelt, einmal bei dem Königlichen Ministerium und einmal bei der artisti- schen Commission, geführt. Die letztere zeigte dem ersteren jede gemachte Ausgabe an und bäte um die Anweisung und Bezahlung derselben. Die Anweisung und Bezahlung selbst geschähe ausschliesslich durch das Königliche Ministerium. Wenn bei letzterem, was in der Regel nur bei Nebenkosten der Fall sein würde, eine den Vermehrungsfonds angehende Rechnung präsentirt würde, so fertigte das Königliche Ministerium dieselbe vor der Bezahlung der artistischen Commission zur Prüfung zu. Diese prüfte dieselbe und trüge sodann, wie bei jeder andren von ihr beschlossenen Ausgabe, bei dem Königlichen Ministerium auf die Bezahlung derselben an.</p>

               <p>c) Zu einer ungemeinen Beruhigung und Genugthuung müsste es der artistischen Commission gereichen, wenn Se. Majestät der</p>

               <pb n="12.591" xml:id="pbXII591"/>
               <p>591 König Allergnädigst derselben y.u erlauben geruhten, Allerhöchst- Ihnen am Schlüsse jedes Jahres einen General-Bericht über die in dem Jahre gemachten ^'er^vendungen abzustatten, und auch Se. Königliche Majestät würden vielleicht Interesse finden, auf diese Weise eine Uebersicht der durch Allerhöchst-Ihre huldreiche Dotirung gewonnenen Fonschritte der Königlichen Kunstsammlungen zu erhalten, da die einzelnen Anträge und Bewilligungen eine solche nicht gewähren können.</p>

               <p>Der jetzige Zustand des Vermehrungsfonds ist, soweit mir die mehrmals erwähnten Papiere denselben zu übersehen erlauben, folgender. Nach dem Abschluss des Jahres 1833 waren für den Vermehrungsfonds in Ausgabe gestellt, aber noch nicht durch Allerhöchst bewilligte Einnahmen gedeckt (die Leibrente des Grafen Ross*) mit eingerechnet) . . . 13358 Rthlr. 15 Sgl. 2 &lt;^.</p>

               <p>Seit diesem Abschluss w^aren laut einer späteren Anzeige hinzugekommen 607 „ 23 „ — „ Summa der noch nichtgedeckten Ausgaben 13966 Rthlr. 8 Sgl. 2^.</p>

               <p>Geruhten nun Se. Majestät der König die am i. Januar 1834 flüssig gewordene, aber wegen mangelnder Ueberschüsse nicht gezahlte Dotirungssumme für das Jahr 1833 allergnädigst zu gewähren, so erhielte der Vermehrungsfonds (da die Rossische Leibrente bereits unter den Ausgaben steckt) dadurch 17 660 Rthlr. — Sgl. — ^, so dass dem Fonds ein Bestand verbliebe von 3693 Rthlr. 21 Sgl. 1 0^5 . Wenn sich die oben gemachten ehrfurchtsvollen Vorschläge mit der Hoffnung der Allerhöchsten Königlichen Genehmigung schmeicheln dürften, so würde dadurch, indem nun die Dotirungssumme des Fonds praenumerando bezahlt w^ürde, noch vom I. Januar 1834 ab die Summe von iq 000 Rthlr. (die persönlichen Zulagen und die Rossische Leibrente mit eingerechnet) disponibel.</p>

               <p>Ich glaube, in den obigen vier Punkten alles erschöpft zu haben, was, meiner Ueberzeugung nach, zur Erreichung des von Ew.</p>

               <p>*J Graf V. Roß erhielt für Überlassung seiner ethnographischen Samm- lungen eine Leibrente von 22^0 Thl. fs. 0. S. ^84) und den Nießbrauch. Am 6. November i8j2 zeigte Graf Roß dem Könige die fertige Aufstellung der Sammlungen an und lud ihn zur Besichtigung ein.<pb n="12.592" xml:id="pbXII592"/> Königlichen Hoheit so richtig und huldreich beabsichtigten Zweckes, dass der ^'e^meh^ungsfonds des Königlichen Museums ohne Unter- brechung alljährlich disponibel bleibe und ohne Ausnahme aus- schhesslich zu seiner ursprünglichen Bestimmung verwendet werde, zu sichern im Stande ist. Ich wage es schliesslich, zur leichteren Uebersicht Ew. Königlichen Hoheit noch einmal die von mir gemachten ehrfurchtsvollen Vorschläge nach den verschiedenen durchgegangenen Punkten kurz zusammenzufassen. Dieselben bestehen wesentlich in Folgendem: a) in Absicht auf die Sicherstellung des ^^e^meh- rungsfonds, die Dotirungssumme desselben, vom i. Januar 1834 ab, im Etat des Königlichen Museums nicht, wie bisher, vor der Linie zu notiren, sondern in die Linie aufzunehmen und dieselbe dadurch dergestalt etatsmässig zu machen, dass das Königliche Ministerium der Unterrichtsangelegenheiten ermächtigt werde, von dem Anfange jedes Jahres an auf den Betrag derselben einzelne Anweisungen nach dem jedesmaligen Bedarf an die General- Staatskasse zu ziehen: bei welcher Einrichtung diese Dotirungs- summe entweder (was das Wünschenswürdigste wäre) auf den gewöhnlichen Staatshaushalts-Etat übernommen oder von dem allgemeinen Extraordinarium , auf welches sie verwiesen bliebe, im Anfange jedes Jahres vorweg abgeschnitten würde ; b) in Absicht auf die Dotirung des Fonds, speciell auszumitteln, ob die jetzt auf den Fonds gelegten persönlichen Zulagen von 1340 Rthlr. nicht könnten schon jetzt dem Fonds abgenommen und auf andre Titel des Skluseums-Etats, nämlich zu 1000 Rthlr. auf den Tit. 4, für Gehülfen der Directionen, und zu 340 Rthlr. auf das Tit. 8, pos. 3 zu unvorhergesehenen Bedürfnissen bestimmte Quantum geworfen werden; wenn dies aber nicht genehmigt würde, die Bestimmung zu wiederholen, dass es Sr. Majestät des Königs Allerhöchster Wille sei, dass sie bloss eine temporäre Last des Fonds sein sollen, und dass jede dazu geeignete Personalveränderung zur Befreiung des Fonds von derselben benutzt werden müsse; c) in Absicht auf die Verwendung des Fonds, aus Tit. 9 des Museums-PItats, in welchem vom Vermehrungsfonds die Rede ist, die Worte: „und zu et w anigen Gehaltserhöhungen", ganz wegzulassen und noch einmal bestimmt auszusprechen, dass der Fonds ausschliesslich zur Erwerbung neuer Kunstwerke, durch welche die Sammlungen wirklich ver<pb n="12.593" xml:id="pbXII593"/>selben irgend eine andre Ausgabe, welcher Art sie sei, aufgebürdet werden könne: dass den Erwerbungskosten diejenigen Nebenkosten beizurechnen und von dem Fonds zu tragen sind, welche durch Transport, Zölle, Remunerationen und so weiter zu der Herbei- schatVung der erworbenen Kunstwerke in das Königliche Museum erfordert werden; dass dagegen die nachher etwa vorkommenden Kosten an Restaurationen, Rahmen der Gemälde, Postamente der Sculpturen und so ferner nicht dem Vermehrungsfonds aufgelegt werden können, sondern aus andren Titeln des Museums-Etats, namentlich aus Tit. 8, Insgemein, zu bestreiten sind; d) in Absicht auf die Verwaltung des Fonds, die ausdrückliche Bestimmung, dass jede Erwerbung neuer Kunstwerke für die Königlichen Museen und die Preisbestimmung für dieselbe einzig und allein von der artistischen Gommission aus- gehen könne, dergestalt zu wiederholen, dass überall kein auf solche Erwerbung gerichteter Antrag anders als von dem schrift- lichen Gutachten der Commission begleitet an Se. Majestät den König gelangen dürfe; die Nothwendigkeit der Entscheidung der anistischen Commission auch auf alle Nebenkosten der Erwerbungen und überhaupt auf jede dem Vermehrungsfonds zur Last zu stellende Ausgabe auszudehnen ; bei der artistischen (Kommission ein von ihr fortzuführendes eigenes Conto, von welchem ein Duplum bei dem Königlichen Ministerium vorhanden sein müsste, über die Einnahmen und Ausgaben des Vermehrungsfonds vom I. Januar 1834 ab anzulegen und den Geschäftsgang in dieser Rücksicht so zu reguliren, dass die artistische Commission bei jeder beschlossenen und in ihrem Quantum fest normirten Summe den Antrag auf Anweisung und Zahlung (als welche allein vom Königlichen Ministerium der Unterrichtsangelegenheiten ausgehen könne) bei dem gedachten Ministerium mache, das Ministerium jede bei ihm über Ausgaben des Vermehrungsfonds präsentirte Rechnung der artistischen Commission zur Prüfung zufertige und diese dann darüber gleichfalls einen Zahlungsantrag an das König- liche Ministerium formire; endlich der artistischen Commission aufzugeben, am Schlüsse jedes Jahres Sr. Majestät dem König einen ausführlichen Bericht über die in dem Jahre gemachten Verwendungen und die am Schluss desselben sich ergebende Lage des \'ermehrungsfonds allerunterthänigst abzustatten. Indem ich die von Ew. Königlichen Hoheit mir huldreichst Humboldt, Politische Denkschriften III. 3^*</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>