<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zur Akademie der Wissenschaften</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Zwölfter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif1202humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="594" to="606"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="12.594" xml:id="pbXII594"/>
            <p>übersandten Papiere diesem Schreiben ehrerbietigst beischliesse, füge ich noch einige, mir durch den Grafen von Brühl mitge- theüte Erläuterungen der Rechnungen bei.</p>

            <p>Ich ersterbe in tiefster Ehrfurcht</p>

            <p>Ew. Königlichen Hoheit allerunterthänigster</p>

            <head>
               <title type="main">Tegel, den 2. April 1834. Humboldt.</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">LVIII. LIX. Zur Akademie der Wissenschaften.</title>
               </head>
               <p>1831. 1834. (Diktate mit Korrekturen in Tegel, Unterschrißen eigenhändig. Von der ersten Denkschrift ein Stück gedruckt bei Harnack, Geschichte der Königl. Akademie der Wissenschaßen I 2, ']56f.)</p>

               <p>Am ji. Januar i8ji stellte die vereinigte philosophische und historische Klasse der Akademie beim Ministerium den Antrag „auf eine gänzliche, wenn auch nur innere Trennung beider Abteilungen'': der philosophisch-historischen von der physikalisch-mathematischen. Sie begründete ihn folgendermaßen. Seit dem Jahre 1812 haben diese vereinigten Klassen i§, jene nur g neue Mitglieder erworben, ohne daß diese zahlreichere Verluste erlitten hätte. So sei es gekommen, daß die physikalisch-7nathematischen Klassen zusamtyien jetzt aus 24 Mitgliedern bestehen und für Gehaltsbesoldungen Sj^o Thl. auf dem Etat ausgeworfen sind, während die philosophisch-historischen nur 75 Mitglieder mit jjoo Thl. haben. Die letztere Klasse brachte nun als ordentliche Mitglieder in Vorschlag, auswärtig Cousin und Latronne in Paris, Jacob Grimm imd Heeren in Göttingen, Schelling in München, einheimische Hegel und Heinrich Ritter; aber nur Heeren wurde gewählt. Da von politischen und moralischen Eimvendungen gegen die Vorgeschlagenen keine Rede sein könne, so müsse entweder ein Argwohn gegen die Vorschläge der philosophisch-historischen Klasse oder ein gänzlicher Mangel an Interesse für den Fortgang derselben bei der anderen Klasse zugrunde liegen. Bei dem Uebergewicht dieser könne keine Wahl, selbst wenn wieder die absolute Majoritätswahl eingeführt würde, zustande kommen, also deshalb stellen sie den obigen Antrag mit den nötigen Modalitäten hinsichtlich Vermögen, Lokalität usw. Sie berufen sich auch auf die Pariser Academie des Inscriptions et des Sciences. Humboldt fügte am S. Februar i8ji diesem Berichte die Worte zu : „Ich bedaure ungemein, dass ich den von meinen würdigen Herren Collegen in der umstehenden Vorstellung gemachten Vorschlägen nicht beizutreten vermag. Bei der Wichtigkeit des Gegenstandes habe ich dies einem Königlichen Hochlöblichen Ministerio ausdrücklich erklären zu müssen geglaubt.'^ Auf das Ersuchen Altensteins vom 21. März i8ji, seine Gründe tnitzutheilen, verfaßte er die folgende Darlegung<pb n="12.595" xml:id="pbXII595"/> ;Ar. LVIII). [Vgl- Harnack, Geschichte der AkjJemie der Wissenschaften 1, 2 i^- 153ffl</p>

               <p>Der zweite Aufsatz ('Nr. LIX) gehört in den Kreis der Streitigkeiten, über die Harnack a. a. ü. 1 2, S. O'sgff. berichtet.</p>

               <p>LVIII. Gegen die Trennung der Klassen.</p>

               <p>An den Königl. Wirklichen Geheimen Staats-Minister Herrn Fre3^herrn von Altenstein Excellenz in Berlin.</p>

               <p>Tegel, den 14'i? April 1831. Ew. geneigter Aufforderung vom 21^=" vorigen M. gemäss, gebe ich mir die Ehre, Ihnen ganz ergebenst die Gründe vorzulegen, welche mich verhindert haben, dem von der philosophisch- historischen Klasse der Akademie der Wissenschaften unterm ^lifS Januar an Ew. gerichteten Antrage auf die Trennung der jetzt bestehenden zwei Klassen der Akademie beizutreten.</p>

               <p>Meine erste und auch seitdem vorherrschend gebliebene Empfindung bei diesem Antrage w^ar die, dass eine so wichtige Frage, als die Trennung unseres höchsten wissenschaftlichen Instituts in zwei Theile, an einen Vorfall geknüpft wurde, der, wie unangenehm er auch in der That ist, doch immer nur vorübergehender Natur war. Entsprang der Vorschlag zur Trennung aus der Ueberzeugung von der Nützlichkeit derselben für die Wissenschaft, so hätte der Bericht an Ew. eine sorgfältige und gründliche Erörterung dieses Punktes nach allen seinen verschie- denen Beziehungen hin enthalten müssen. Wurde aber jener Vorschlag, wie es aus der Fassung des Berichtes hervorleuchtet, nur gemacht, um die Nachtheile des in dem Berichte geschilderten Uebergewichtes der physikalisch-mathematischen Klasse aufzuheben, so schien man mir da, wo es noch viel leichtere und sanftere Mittel gab, ohne allen Nutzen gleich zu dem gewaltsamsten zu schreiten. Immer aber bleibt allerdings die Frage, ob die vorge- schlagene Trennung in sich rathsam ist? die Hauptsache, da man sich, wenn dieselbe bejaht würde, zu der Trennung entschliessen müsste, welches auch immer die Veranlassung gewesen sein möchte, sie in Antrag zu bringen.</p>

               <p>Ich kann jedoch nur offen gestehen, dass ich an sich auf die entschiedenste Weise jeder Spaltung einer Deutschen Akademie,<pb n="12.596" xml:id="pbXII596"/> SO wie sie in Frankreich vorhanden ist, abgeneigt bin, dass ich aber in unseren besonderen Verhältnissen die vorgeschlagene Trennung für nicht viel anders, als wie für eine Zerstörung der Akademie ansehen würde.</p>

               <p>Es ist gerade ein Hauptzweck der Akademien, durch ein äusseres Mittel das Band zu erhalten, welches sich innerlich durch alle, noch so verschiedene Wissenschaften und Discipline hindurchschlingt. In Deutschland hat man sich bisher noch immer glücklicherweise einer regsamen und thätigen Wechselwirkung der Gebiete der Forschungen erfreut, in w^elche sich die jetzigen Klassen der Akademie theilen. Deutschland unterscheidet sich darin von dem Auslande, und man kann wohl in diesem Umstände den Grund eines grossen Theils der Vorzüge suchen, welche der deutschen wissenschaftlichen Bildung nicht abzusprechen sind. Man muss daher aber dies auch in der Organisation der wissenschaftlichen Anstalten nicht aus den Augen verlieren. Denn diese sollen ja in jeder Nation das lebendige Bild von dem sein, was sie in ihrem intellectuellen Streben zu erreichen sucht. Wenn sie dies sind, wirken sie auf dies Streben zurück, sie bleiben aber erfolglos, oder veranlassen schiefe Richtungen, wenn sie sich in Disharmonie mit diesem Streben versetzen. Ohne indess auch auf diese höheren Gründe zu gehen, entsteht offenbar aus der Vereinigung von Gelehrten verschiedenartiger Fächer aus der Anhörung solcher Abhandlungen, und aus der ganzen gegenseitigen Mittheilung, zu welcher die akademische Pflicht, gemeinschaftlichen Sitzungen beizuwohnen, veranlasst, ein sehr bedeu- tender Nutzen und eine grosse Verminderung sonst immer zu befürchtender Einseitigkeit. Nach dem Vorschlage, der Ew. gemacht ist, soll nun zwar dieser Vorzug dadurch erhalten sein, dass die Mitglieder beider Klassen bei den Plenar-Sitzungen gegenwärtig sein können. Diese ganz freiwillige Theilnahme würde aber, wenn sie auch je statt fände, bald aufhören, und wenn man gerade diese Besorgniss als einen Mangel gegenseitigen Interesses und dadurch als einen Grund zur Trennung anführen wollte, so würde dies offenbar zu viel beweisen. Denn man würde dadurch abläugnen, dass es überhaupt angemessen sei, innerliche Zwecke durch äusserlich bindende Anstalten zu erreichen. Die Akademien selbst würden dadurch für unnütz erklärt, indem was sie bewirken, auch durch freiwillige Vereinigung, ja sogar zum Theil durch abgesonderte Thätigkeit erhalten werden könnte. Dennoch ist es<pb n="12.597" xml:id="pbXII597"/> nicht zu läugnen. dass z. B. die Xothwendiglvcit, zu bestimmten Zeiten in der Akademie Vorlesungen zu halten, viele auch der besten Abhandlungen hervorbringt, die sonst ungeschrieben bleiben würden.</p>

               <p>Wenn man aber auch aus allgemeinen Gründen einer der hier entwickelten entgegen gesetzten Meinung wäre, und die vorgeschlagene Trennung für angemessen hielte, so scheint mir die- selbe dennoch bei uns ganz unausführbar. Die in dem Schreiben der philosophisch-historischen Klasse gemachte \^ergleichung mit den Akademien in Paris scheint mir schlechterdings auf uns nicht anwendbar. In Paris, das eine so viel grössere Bevölkerung, als Berlin, hat, strömen die guten Köpfe und die Gelehrten eines ganzen grossen Kreises zusammen, dahingegen Deutschland eine ganze Anzahl von Städten besitzt, welche Mittelpunkte bilden und einen Kreis kenntnissreicher Männer in sich vereinigen. Schon unsere Universitäten, mit w^elchen die gelehrten Anstalten in den französischen Provinzen gar nicht in Vergleich kommen, tragen zur Zerstreuung und Vereinzelung solcher Männer, die Mitglieder von Akademien sein könnten, bei. Es würde also unfehlbar einer von den beiden unangenehmen Fällen eintreten, entweder, dass iede der beiden neuen Akademien, besonders aber die philosophischhistorische, zu wenig zahlreich bliebe, oder dass man in den Forderungen, welche man billig an einen Akademiker zu machen hat, zu nachsichtig würde. Das letztere wäre vorzüglich verderblich, indess fühne auch das erstere nachtheilige Folgen mit sich, da eine Gesellschaft, die aus zu wenigen Personen besteht, leicht an Würde verliert, und weit eher, als eine zahlreiche, Gefahr läuft, persönlichen Rücksichten mehr, als billig ist, einzuräumen. In den Klassensitzungen unserer Klasse finden sich jetzt bisweilen nur fünf bis sechs Mitglieder ein, und es wäre sehr traurig, allein sehr möglich und sogar nicht unwahrscheinlich, dass dies künftig auch bei den Plenar-Sitzungen der Fall wäre.</p>

               <p>Man wird mir hier unstreitig einwenden, dass der Vorschlag der Klasse durchaus nicht auf eine Spaltung in zwei Akademien, sondern nur auf eine schärfere Trennung der beiden Klassen in unserer jetzigen geht. Gerade in diesem Punkte aber liegt etwas, das ich für einen blossen Schein halte, und was näher untersucht zu werden verlangt. Ich kann mich nicht von dem Gedanken trennen, dass durch die Ausführung des gemachten Vorschlages wirklich nur noch dem Namen nach Eine Akademie bestehen<pb n="12.598" xml:id="pbXII598"/> bleibt, in der That aber zwei ganz geschiedene entstehen. Es scheint, dass bei dem Schreiben der Ivlasse an Ew. gänzlich ausser Acht gelassen worden sei, dass in der Gesinnung eines jeden, von dem Geiste seiner Anstalt durchdrungenen Akademikers die erste und hauptsächliche Rücksicht die bleibt, dass er Mitglied der ganzen Gesellschaft ist und dass ihm das Gedeihen ihrer vereinten Zwecke, die Erhaltung und das Wachsthum ihres Ansehens und ihres Ruhms in ihrer Gesammtheit am Herzen liegt. Der Klassen- Unterschied ist nur secundairer Natur, und geht erst eigentlich da an, wo ganz bestimmt von dem Arbeiten und dem Interesse an dem besonders abgegränzten wissenschaftlichen Gebiete die Rede ist. Durch den neuen Vorschlag würde dies umgekehrt, der Klassenunterschied w^ürde an die Spitze gestellt, das Interesse am Gesammtwohl der Gesellschaft geschwächt, ja wirklich untergraben. Der entscheidende Punkt hierin ist der der Wahlen. Eine Gesellschaft, die das Recht hat, sich durch eigne Wahl zu ven^ollständigen, kann nur insoweit eine Einheit bilden, als dies Recht der Wahl sich erstreckt. Wenn die Akademie wirklich dergestalt getrennt würde, dass jede Klasse ihre Wahlen allein für sich besorgte, so könnten beide Klassen sich wohl noch in öffentlichen Sitzungen vereinigen, über einige gemeinsam gebliebene Interessen sich miteinander berathschlagen, aber als einen Körper könnten sie sich nicht mehr betrachten. Die Theilnahme der einen Klasse an der andern müsste erkalten, da ja keine für die andere durch die Wahl würdiger neuer Mitglieder wirksam sein könnte. Da ja sogar die Eine nicht einmal hindern könnte, dass die andere ihr unpassend scheinende Mitglieder aufnähme. Dieser letzte Umstand könnte sogar die Einheit, w^elche noch bestehen bleiben soll, zu einer sehr lästigen Zugabe des neuen Zustandes machen. Denn Niemand kann geneigt sein, an einer Gesellschaft Theil zu nehmen, zu deren Loos und Gedeihen er gar nicht mitwirken darf. Es hat einen gewissen Schein für sich, die Wahlen nur immer von Personen vom Fache machen zu lassen. Allein, um dies zuerst zu bemerken, auch dieser Zweck würde durch die neue Einrichtung nicht erreicht werden. Denn auch die Philosophen dürften den Historikern schwerlich ein competentes Urtheil über sich einräumen, und ebenso umgekehrt. Ich halte aber auch ausserdem die Behauptung nicht für vollkommen richtig. Man kann Personen von andern gelehrten Fächern unmöglich das Urtheil ganz absprechen, da das Maass des Genies, des Talentes und selbst der<pb n="12.599" xml:id="pbXII599"/> Gründlichkeit der Kenntnisse vollkommen auch eine allgemeine Würdigung erlaubt. Wenn dies aber nicht zu bestreiten ist, wenn man ferner hinzu nimmt, dass jeder Akademiker billig genug sein wird, dem Unheil seiner Collegen über einen Mann ihres Faches ein sehr entscheidendes Gewicht einzuräumen, so wird unläugbar die Gefahr der Einseitigkeit und Partheilichkeit bei Wahlen immer mit der grösseren Zahl der Wählenden geringer. Auch hier immer von dem Grundsatze ausgehend, dass eine Akademie zuerst von einem sich über den Klassenunterschied erhebenden allgemeineren und höheren Prin^ipe des wissenschaft- lichen Strebens belebt sein muss, scheint mir die jetzt bestehende Einrichtung, nach welcher die Klasse allein vorschlägt, die ganze Akademie aber wählt, so verständig und zweckmässig, dass auf keine Weise etwas daran geändert werden sollte. Kindlich darf man doch auch nicht vergessen, dass ein gelehrter Verein zugleich eine Gesellschaft von Menschen ist, welche mit einander leben sollen. Hier scheint es mir nun ein grosser Uebelstand zu sein, wenn der eine Theil das Recht haben soll, dem andern Mitglieder wider seinen Willen aufzudringen. Ich bleibe daher dabei, dass bei völlig geschiedenen Wahlen die Einheit nur lästig und nachtheilig sein würde, aber auch von selbst nicht anders als bloss dem Namen nach bestehen könnte.</p>

               <p>Das an Ew\ von der philosophisch-historischen Klasse gerichtete Schreiben geht vorzüglich darauf hin, dass jetzt in der Akademie ein dieser Klasse nachtheiliges Uebergewicht der andern Klasse vorhanden ist. Faktisch lässt sich, wenn man die Zahl der Mitglieder betrachtet, dies Uebergewicht nicht läugnen. An sich nun sollte dasselbe in den gemeinsamen Bcrathschlagungen freilich ohne Einfluss bleiben. Jeder sollte sich ohne Unterschied der Klasse als Mitglied der ganzen Akademie in denselben ansehen. Ich will auch auf keine Weise bezvv^eifeln, dass dies bisher der Fall gewesen sein mag. Jetzt aber, wo es leider nicht zu läugnen ist, dass beide Klassen sehr schroff sich einander gegenübergestellt haben, dürfte es, meines Erachtens, dennoch nothwendig sein, gegen dieses Uebergewicht irgend eine Abhülfe zu trelfen. Ich muss noch einmal wiederholen, dass ich hier die vorgeschlagene wirkliche Trennung für ein durchaus unnütz gewaltsames Ab- helfungsmittel und für ein solches halte, welches schlechterdings nicht angewendet werden darf. Ebensowenig würde ich dafür stimmen, dass die Zahl der Mitglieder beider Klassen und die<pb n="12.600" xml:id="pbXII600"/> Summa der jeder gewidmeten Fonds nothwendig beständig gleich sein müssten. Diese beiden Dinge müssten meiner üeberzeugung nach sich nach dem Bedürfniss der Wissenschaft und nach der Möglichkeit der jedesmaligen Umstände richten. Es Hesse sich sogar wohl leicht beweisen, dass die physikalisch-mathematische Klasse meistentheils zahlreicher an Mitgliedern sein wdrd und sein muss.</p>

               <p>Es scheint mir aber ein anderes sehr leichtes Mittel zu geben, die etwaige und allenfalls mögliche Schädlichkeit dieses Ueber- gewichtes gänzlich aufzuheben. Es fällt in die Augen, dass sie nur bei gemeinschaftlichen Abstimmungen zu fürchten ist, wo allerdings, wenn man einmal Partheilichkeit der Klassen voraussetzt, die minder zahlreiche immer den Beschlüssen der anderen folgen müsste. Es würde aber hier nur durch einen Zusatz zum Statut festgesetzt zu werden brauchen, dass bei solchen Abstimmungen die Zahl der in jeder Klasse stimmenden Mitglieder jedesmal gleich sein müsste und dass daher die bei der jedesmaligen Abstimmung zahlreichere Klasse so viele Mitglieder durch das Loos eliminiren müsste, als hierzu erfordert ward. Eine solche Abstimmung müsste regelmässig immer bei Wahlen und Geldbewilligungen stattfinden. Bei Abstimmungen über andere Gegenstände träte sie nur dann ein, wenn drei Mitglieder einer Klasse es ausdrücklich verlangten. Wären die Stimmen gleich, so würde der gemachte Vorschlag als angenommen angesehen. Man könnte für diesen Fall der Gleichheit wohl künstlichere Abhelfungsmittel sehr leicht erfinden. Ich halte es aber nicht für nothwendig, weil der Fall selten oder nie vorkommen wird, dass alle Mitglieder einer Klasse einig in der Plenarsitzung stimmen sollten, und man daher nicht wird sagen können, dass nach dem hier gemachten Vorschlag jede Klasse durchsetzen könnte, was sie einmal beschlossen hätte. Würde diese Einrichtung getroffen, so würden vielleicht in den jetzigen Vorschriften über die Zahl der zu einer gültigen Wahl nothwendigen Stimmen einige Veränderungen ge- troffen werden müssen. Denn man könnte natürlich keine grössere Zahl als die doppelten der Mitglieder der am wenigsten zahlreichen Klasse verlangen. Der wichtigste Einwurf, welcher gegen diese Einrichtung erhoben werden könnte, scheint mir der zu sein, dass die Schwierigkeit, in einer Sitzung die zur Wahl nothwendige Zahl der Mitglieder zusammenzubringen, dadurch bedeutend ver- grössert wird. Bisher war es nemlich nur nothwendig, dass von<pb n="12.601" xml:id="pbXII601"/> beiden Klassen, ohne Unterschied von welcher, diese Zahl herauskam; jetzt dagegen müsste sie von jeder einzelnen Klasse zu- reichend vorhanden sein. Doch auch diesem Uebelstandc Hesse sich, dünkt mich, auf eine nicht schwierige Weise abhelfen. Ich sehe nemlich nicht ein, warum es nothwendig ist, dass jede Wahl schechterdings in einer Sitzung entschieden wird. Erlaubte man ein nachträgliches Stimmen in mehreren Sitzungen, so wäirde die Schwierigkeit verschwinden, da doch solcher Mitglieder, w^elche nie, als wenn sie selbst lesen müssen, die Akademie besuchen, wenn es deren überhaupt giebt, nur sehr wenige sind. Man dürfte nun nur bei jeder Wahl im Protokoll damit anfangen, zu bemerken, wieviel Stimmen aus jeder Klasse zur Gültigkeit derselben erforderlich wären, und die Namen der in der Sitzung, in welcher zum erstenmal abgestimmt wird, wirklich Stimmenden aufzeichnen. Dann würde, wenn diese Sitzung nicht genug Mitglieder dargeboten hätte, der Stimmkasten verschlossen, der Schlüssel von dem Vorsitzenden Sekretair und zwei Mitgliedern versiegelt und so weggelegt. In der nächstfolgenden Sitzung stimmten die noch an einer Klasse oder beiden fehlenden Mitglieder, die in der vorigen nicht erschienen wären, nachträglich und so fort, bis die Zahl erfüllt wäre. Dann würde der Kasten von denselben Mitgliedern, die ihn verschlossen, eröffnet und der Ausgang der Wahl bekannt gemacht.</p>

               <p>Ich glaube in dem hier Vorgetragenen Alles gesagt zu haben, was Ew. von mir zu wissen wünschten und muss eher befürchten, zu ausführlich gewesen zu sein. Sollten indess Ew. noch in andern Erläuterungen über diesen Gegenstand mit mir einzugehen für nothwendig halten, so brauche ich Ihnen nicht erst zu versichern, dass es mir zu jeder Zeit höchst angenehm und schmeichelhaft sein wird.</p>

               <p>LIX. Ueber die Secretär-Wahl.</p>

               <p>Tegel, den 12. März 1834.</p>

               <p>Das neue Statut der x\kademie, dessen 26 E*: Paragraph<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Er heißt: „Es ist darauf zu halten, dass von den zwei Sekretären der physikalisch-mathematischen Klasse der eine sich vorzugsweise mit physikalischen</hi></note> Be- denken erregt hat, ist Sr. Majestät dem Könige noch nicht zur<pb n="12.602" xml:id="pbXII602"/> Allerhöchsten Bestätigung vorgelegt worden, und das hohe vorge- setzte Ministerium hat in seiner Verfügung vom 30. November 1829 ausdrücklich ericlärt, dass keine in demselben bestimmte neue Anordnung, als bestehend, im Voraus eintreten dürfe. Es hat aber in derselben \'erfügung zugleich nachgegeben, dass die Akademie vorläufig versuchsweise ihren Geschäftsgang nach dem neuen Ent- würfe ordne, und hat dies namentlich auf die Vereinigung der früher getrennt gewesenen lOassen in den Sitzungen derselben bezogen. Es scheint mir daher keine Inkonsequenz darin zu liegen, wenn man das neue Statut als noch nicht absolut bindend ansieht, und dennoch die Vereinigung der Klassen in Sitzung und Berichterstattung für reglementsmässig hält. Die ganze jetzige Einrich- tung beruht nämlich auf einer Erklärung des Ministeriums und zwar auf einer solchen, die nicht befehlend, sondern autorisirend ist. Es kommt aber, meines Erachtens, hierauf jetzt gar nicht mehr an, theils weil nach dem Beschluss der Klasse das Ministerium ersucht worden ist, über die Zulässigkeit einer Abweichung von dem 26E£? § des neuen Statuts zu entscheiden, theils aber aus einem andern, in der Sache selbst liegenden Grunde. Wenn man näm- lich den Inhalt dieses Paragraphen in genaue Ueberlegung zieht, so erscheint derselbe durchaus nicht einer schon jetzt zu veranstaltenden Wahl so hinderlich, als er von der Minorität in der Sitzung vom 4. huj. vorgestellt worden ist. Schon der Ausdruck : es ist in der Klasse dahin zu sehen ist nicht so bindend, dass er eine nicht vollkommen die gestellten Bedingungen erfüllende, aber sonst zu rechtfertigende Wahl gänzlich ausschliessen sollte. Noch viel weniger aber lässt sich behaupten, dass jener Paragraph das Wort Philosophie in dem strengen Sinne nehme, welchen die Minorität in demselben findet. Gerade um dies zu verhüten, bezieht das neue Statut sich auf das frühere, und dass die ehemals getrennte philosophische Klasse kein Bedenken fand, auch solche Mitglieder aufzunehmen, die neben ihren philosophischen und der andere mit mathematischen Wissenschaften sich beschäftige; diese Ausdrücke in dem Sinne genommen, wie sie in der früheren Klassentheilung verstanden wurden. Ebenso ist in der philosophisch-historischen Klasse darauf zu sehen, dass einer der beiden Sekretäre sich vorzugsweise mit historischen oder philologischen Wissenschaßen beschäftige, der andere aber philosophische Wissenschaften kultivire, das Wort in dem Sinne des § 2 der Statuten vom Jahre 1812 genommen, laut welchen die damalige philosophische Klasse keineswegs auf Metaphysik sollte beschränkt werden."<pb n="12.603" xml:id="pbXII603"/> Studien und neben der philosophischen Behandlung ihres Fachs sich doch eigentlich und hauptsächlich auf einem andern Gebiete der Wissenschaft bewegten, ist bekannt. Die letzten Worte des § 2Ö des neuen Statuts beweisen sogar die ganz besondere Sorgfalt, die man bei Entwerfung desselben anwenden wollte, die verschiedenen Zweige des Denkens und w^issenschaftlichen Strebens nicht allzu bestimmt von einander zu trennen.</p>

               <p>Allein auch in den inneren Zwecken der Akademie sehe ich kein wahres, einer jetzt vorzunehmenden Wahl entgegenstehendes Hinderniss. Man scheint mir, wenn mir die Bemerkung erlaubt ist, das Bedürfniss der Akademie, ein Mitglied zu erhalten, das sich ausschliesslich der Philosophie widme, zu sehr mit der Frage zu venvechseln, ob gerade nun ein solches Mitglied die jetzt er- ledigte Secretarstelle bekleiden dürfe? Jenes Bedürfniss erkenne ich in seinem ganzen Gewichte an, glaube aber freilich, dass demselben nur durch einen Mann abgeholfen werden könne, der auf productive Weise die Philosophie selbst zu seinem eigentlichen Fache gewählt hat, da bei einer akademischen Stelle immer vorzugsweise auf die Ervv'eiterung der Wissenschaft selbst zu sehen ist. Hier also muss das Wort Philosophie im strengsten Sinne genommen werden. Dagegen könnte ich es nur für sehr nachtheilig halten, wenn man demselben in der Forderung, gerade einem solchen Gelehrten immer die eine unserer Secretärstellen anzuvertrauen, nicht viel weitere Gränzen abstecken w^ollte. Die Wahlfreiheit der Mitglieder wird sonst unfehlbar zu sehr beschränkt. Denn wenn jetzt ein Gelehrter, der sich mit Griechischer Philosophie beschäftigt, gegen einen, der zugleich das gesammte Alter- thum in den Kreis seiner Forschungen zieht, als Philosoph gilt, so kann derselbe künftig gegen einen sich ausschliesslich der Philosophie in allen ihren Theilen widmenden als Philologe angesehen werden. Wenn man nicht, wde es bei der ehemaligen Trennung der Fall war, willkührlich absondert, so schwanken die Grenzen natürlich ineinander über, und so wird, was sehr zu bedauern ist, bei jeder neuen Secretärwahl sich ein neuer Streit über die Zu- lässigkeit eines Mitgliedes erheben. Das einzige Mittel, dies zu verhüten, scheint mir nun das zu sein, dass sich das Statut über diese Forderung nur in äusserst locker bindenden Vorschriften ausdrücke (wie es, meiner Ueberzeugung nach, das alte und das neue Statut wirklich schon thutj und der Möglichkeit Raum gebe, dass auch dasselbe Mitglied, wenn es philologische und philosophische<pb n="12.604" xml:id="pbXII604"/> Studien verbindet, zu beiden Stellen gewählt werden könne. Denn nur unter dieser Voraussetzung kann gehörig auf das gesehen werden, was doch hier das Erste und Hauptsächlichste ist, einen tüchtigen und würdigen Secretär für die Klasse zu erhalten, und der gesammten Akademie zu geben. Beschränkt man durch Forderungen, welche, genau genommen, hier nur Nebenrücksichten sein können, die Möglichlveit einer solchen Wahl, so verliert man dasjenige aus den Augen, wovon es sich doch gerade ganz eigentlich hier handelt. Da unsere Akademie glücklicherweise die Vereinigung einer Gesammtheit mit der Klassentrennung verbindet, so erhält das Geschäft eines Secretärs, der immer einen Theil des Jahres hindurch in der Gesammtakademie präsidirt und ihre Be- rathungen leitet, nicht nur eine bedeutende Wichtigkeit, sondern stellt auch an denjenigen, der es übernehmen soll, Forderungen, die nicht nothwendig aus dem wissenschaftlichen Berufe fliessen, und nicht immer damit verbunden sind. Geschäftskunde und be- redte Gewandtheit des Ausdrucks sind davon nicht zu trennende Bedingungen.</p>

               <p>Dem Vorschlag, einen interimistischen Secretär auf so lange zu erwählen, bis die Akademie ein sich ausschliesslich mit Philo- sophie beschäftigendes Mitglied besässe, könnte ich auf keine Weise beitreten. Er wird weder in dem alten, noch in dem neuen Statut durch irgend eine Bestimmung gerechtfertigt, und wäre eine durch- aus unreglementarische Neuerung. Ich glaube auch nicht, dass, selbst wenn die Klasse sich dazu ermächtigt glaubte, irgend ein Mitglied gegen seine Ueberzeugung zu einer solchen Wahl mitzuwirken verbunden wäre. Aber auch abgesehen hierv^on, finde ich nicht einmal in diesem Mittel die Aushülfe, welche man davon erwartet, wenn man nicht zugleich die ganze Wahlfreiheit und alle Rücksichten auf die Forderungen der Secretärstelle aufzugeben geneigt ist. Denn es läge offenbar immer solchen Massregeln die Idee zum Grunde, das hierher zu berufende Mitglied nach seiner Ankunft bestimmt und ohne weitere Rücksicht auf seine individuelle Passlichkeit zu dieser Stelle zum Secretär zu erwählen. Jeder, der für diese Anordnung stimmte, ertheilte daher auch indirekt diesem, ihm noch unbekannten Indidividuum seine Stimme, oder setzte sich wenigstens der Gefahr eines künftigen sehr peinlichen Schrittes aus. Denn wenn der neu Ankommende nun dennoch bei der anzustellenden Secretärswahl nicht die meisten Stimmen erhielte, so wäre dies, da man durch eine, nur deshalb gemachte Anordnung<pb n="12.605" xml:id="pbXII605"/> auf ihn gewartet hatte, eine in der That verletzende Erklärung seiner UnpassHchkeit. Die Verlegenheit aber würde alsdann, sowie in dem milderen Falle seiner eigenen Verzichtleistung, doppelt gross. Denn bei der Schwierigkeit einer ferneren neuen Berufung müsste man, ungeachtet des factisch abgelegten Geständnisses der gegenwärtigen Unmöglichkeit einer definitiven Wahl, dennoch zu einer solchen schreiten, oder sich den noch weit schlimmeren Behelf gefallen lassen, der interimistischen Wahl die einer definitiven gleiche Dauer zu geben. Denn unmöglich kann es doch bei diesem Vorschlage die Absicht gewesen sein, alle Mitglieder der Ivlasse ohne Ausnahme zu nöthigen, dem neu Ankommenden als dem einzig Wählbaren ihre Stimme zu geben, da dies eine voll- kommene Vernichtung aller Wahlfreiheit und eine wahre Vereitelung der Wahl selbst sein würde. Zu erwägen ist ferner bei diesem Vorschlage, dass, wenn die Beziehungen auf die Akademie und noch mehr die engeren auf ihre Secretärstelle auf die Berufung oder Aufnahme eines Gelehrten so bestimmt mit in Betrachtung kommen sollen, man diese Sache wieder durch nicht nothwendig in ihr liegende Rücksichten erschwert und grosse Gefahr läuft, den wahren Zweck jetzt zu verfehlen, und seine Erreichung sogar wieder hinauszuschieben. Denn ich wiederhole es, dass, meiner Ueberzeugung nach, dem wahren Bedürfniss nur durch die Berufung eines Mannes abgeholfen werden kann, der sich, wie Kant, Fichte, Hegel und Schelling, der Philosophie selbst und vorzugsweise der rein speculativen widmet, des Bedenkens, ob von einer solchen interimistischen Führung des Secretariats für die Akademie selbst ^^ortheil zu erwarten sei? so wie des noch grösseren, ob ein Mitglied unserer Klasse geneigt sein dürfte, ein Amt zu übernehmen, um es einem Andern bei dessen Ankunft zu übergeben ? glaube ich nicht besonders erwähnen zu dürfen.</p>

               <p>Ich habe Herrn Professor Bopp gebeten, in der Sitzung vom 4. huj. in meinem Namen zu erklären, dass ich, wenn ich an- wesend gewesen und es zur Wahl gekommen wäre, meine Stimme Herrn Geh. Regierungsrath Böckh ertheilt haben würde, und erwähne dies hier auch, um zu zeigen, dass ich bei einer Wahl aus der jetzigen Zahl der Mitglieder der Klasse weder ein äusseres noch inneres Hinderniss fand. Ich hege noch heute, nach der ge- nauesten Erwägung dieser Angelegenheit, dieselbe Ueberzeugung. Durch seine gründliche und ausgebreitete Gelehrsamkeit, durch den Ruf, den er innerhalb Deutschlands und im Auslande geniesst,<pb n="12.606" xml:id="pbXII606"/> durch seine erprobte Geschäftsgeschicklichkeit und durch seine Fertigkeit im öffentlichen Vortrage eignet sich Herr Böckh vollkommen zu dem Amte eines unserer Secretäre; das anerkannte glückliche Talent, mit dem er sich, nicht bloss aus dem einseitigen Standpunkte der Philologie, auch mit philosophischen Schriften des Alterthums beschäftigt hat, berechtigt ihn auch in dem Sinne des alten und neuen Statuts, nicht von der jetzt erledigten Stelle ausgeschlossen zu werden, und die Zahl der Jahre, in welchen er seine wissenschaftlichen Bemühungen der Akademie gewidmet, und die Sammlung ihrer Abhandlungen mit wichtigen Beiträgen bereichert hat, geben ihm ausserdem Ansprüche auf dieselbe, die es, meinem Gefühl nach, unbilHg sein würde, nicht zu beachten.</p>

               <p>Lippert &amp;i Co. (G. Pätz'sche Buchdr.), Naumburg a. S.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>