<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zwei amtliche Berichte aus der römischen Zeit (bearbeitet von Siegfried Kahler)</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Dreizehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif13humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1920">1920</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="197" to="206"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="13.197" xml:id="pbXIII197"/>
            <p>2.</p>

            <head>
               <title type="main">Zwei amtliche Berichte aus der römischen Zeit.</title>
            </head>
            <p>a. Über die Republik der sieben ionischen Inseln (Rom, 27. Juli 1805).</p>

            <p>II y a plusieurs mois que V. M. me fit la grace de me demander des renseignements statistiques sur Tetat de la Republique des Sept lies et d'en faire l'objet d'un rapport separe que j'adresserois au Departement des affaires etrangeres. Je ne manquai point des le moment que je recus cette commission de m'entourer des meilleurs ouvrages ecrits sur ce sujet et de recueillir en meme tems de donnees plus authentiques encore de personnes qui avoient quelques relations avec ce pays. Mais voyant que je manquai abso- lument apres tout cela encore de renseignements sur le point le plus essentiel, c. v. d. sur les revenus de l'Etat et que meme ceux sur Tapplication varioient extremement entr'eux, je tächai de me procurer du pays meme les notions par lesquelles je puisse completer et rectifier Celles que j'avais acquises jusques lä, et ce n'est qu'apresent que j'ai pü les obtenir et que je me vois en etat de remplir les ordres de V. M. Elle daignera trouver reunis mainte- nant dans le memoire ci-joint tout ce qui regarde la population, le commerce, la grandeur, la position geographique et les revenus de la petite Republique des Sept lies, et je crois pouvoir me flatter que les donnees qui y sont contenues, sont exactes et peuvent servir ä rectifier Celles des ouvrages imprimes, surtout celui du Sr. Serufani sur le meme objet. M Je n'ai pas cru devoir entrer dans un<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Ein Werk dieses Autors wird in der Literaturübersicht bei Rodocanachi, Bonaparte et les ilcs ioniennes 1797 — 18 18 (Paris l8gg) nicht genannt.</hi></note></p>

            <pb n="13.198" xml:id="pbXIII198"/>
            <p>V. M. daigne observer avec infiniment de justesse dans son tr. gr. Rescript que les Sept Des peuvent etre facilement un des objets de discussion ä la paix que l'Europe desire avec tant d'im- patience, et j'ose Lui demander la permission de faire ä ce sujet quelques reflexions, que je n'ai pas cru devoir joindre au Memoire Statistique.</p>

            <p>Quand on considere la petitesse des iles qui forment la Re- publique Jonienne, le nombre peu considerable de leurs habitans et la modicite des revenus qu'elles fournissent, on voit du premier coup d'oeil qu'elles ne peuvent gueres etre un objet important pour un Souverain, pour formef pour ainsi dire un seul domaine. II n'est donc point probable que les Puissances qui s'interessent au sort du Roi de Sardaigne, veuillent, comme le bruit en a courru plusieurs fois, lui assigner ce pays<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. die eingehende Darstellung bei Rodocanachi S. ij^. Die Grund-</hi></note> comme un objet d'indemnite, et il est fort douteux si au cas qu'ils le voulussent, 11 trouveroit bon d'accepter une possession dont la position geo- graphique — ces lies etant eparses sur une etendue de pres de trois degres — le caractere mutin et revolutionnaire des habitans et le voisinage des Turcs rendroient l'administration deja peu lucra- tive en elle-meme, ä la fois incommode, difficile et dangereuse. II faudroit au moins qu'on lui cedat encore une partie des cötes; mais aussi dans ce cas cet Etat manqueroit toujours d'un centre commun et de forces süffisantes pour se defendre seul contre les pillages et les vexations des peuples voisins et des Pachas qui l'environnent. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach Carutti, Storia della corte di Savoia 2, 12g hat Napoleon i8oßl4 die ioni-</hi></note> Si l'Ordre de Malthe ne s'eloignoit' pas entieregedanken der Konstitution sollen unmittelbar auf Alexander I. zurückgehen (vgl. den Eingang der Denkschrift von Capo d'IstiHa, 5. August 18 r 4, ebenda S. 2^iJ; ein Druck aus diesen Jahren ist dort nicht genannt.</p>

            <p>schen Inseln Viktor Emanuel I. als Entschädigung angeboten ; vgl. Rose, Napoleon I. I, jgg deutsche Ausgabe. Rodocanachi S. 175 zitiert eine türkische Note vom Oktober lygS, in der u. a. der Vorschlag gemacht wurde „d'attribuer les iles ä une puissance de second ordre, qui ne pouvait etre que le royaume de Naples", wobei nicht deutlich wird, ob die Nennung Neapels auf dem Text der Note oder auf Kombination beruht.<pb n="13.199" xml:id="pbXIII199"/> ment du but de son Institution en quittant les cötes barbaresques et en se mettant dans une position, dans laquelle incapable de lutter avec succes, il devroit necessairement etablir des rapports d'amitie avec les Infideles, cette possession conviendroit infiniment mieux ä cet Ordre , qui ne peut plus former des pretentions ä etre un Etat proprement dit et duquel eile pourroit servir ä suppleer en quelque facon ä tant de Prieures supprimes. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Dieselbe Zahl bei Capo d'Istria (ebenda S. 252). *) Genau auf das Gegenteil zielt Capo d'Istria in seiner Denkschrift ab, indem er zwar die Verwaltungsschwierigkeiten, welche einer Macht zweiten Ranges aus dem Besitz der Inseln erwachsen würden, ebenso wie Humboldt auseinander</hi></note>11 est cependant ä remarquer que les lies de Malthe et de Gozo ont plus de la moitie des habitans que les lies loniennes, puisqu'on y compte 150 milles, tandisqu'ä ces dernieres on n'arrive qu'ä 220 milles. -) L'interet qu'on attache; ä la Republique des Sept lies consiste tout entier dans la position, mais sous ce rapport ces lies sont si importantes que leur veritable destination politique est Sans doute d'appartenir ä une des grandes Puissances, qui par leurs moyens puissent exercer une influenae sur la navigation et le commerce dans les Mers oü elles se trouvent. ^) Dans la Situation actuelle de l'Europe, elles ne peuvent etre contestees qu'entre l'Autriche et la Russie.^) La premiere a seulement l'interet majeur ä ne pas les voir entre les mains d'une autre grande Puissance, mais la derniere peut retirer de plus grands avantages de leur possession meme. L'obstacle le plus difficile ä vaincre qui s'oppose ä Tinfluence de la Russie, est Teloignement dans lequel eile se trouve du Centre de l'Europe. La possession des Sept lies lui ouvre la possibilite de franchir d'autant plus facileVonitza unentbehrliche Brückenköpfe; die Franzosen vermochten sie gegen den Pascha von Janitia nicht zu halten und waren damit der ständigen Gefahr einer wirksamen Blokade preisgegeben (Rodocanachi S. lO^J; noch 181^ hat Capo d'Istria wiederholt versucht, den Inseln mit russischer Hilfe den Küstenstreifen zu sichern (ebenda S. 2^6. 261).<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldt berührt damit eine entscheidende Lebensfrage der ionischen Inseln. Venedig hatte an der Küste von Epirus in Butrinto, Parga, Prevesa und</hi></note></p>

            <p>') Der gleiche Gedanke wird von Capo d'Istria in seiner Denkschrift für Alexander I. vom 5. Oktober 1814 erörtert und die aus dem Wesen des Ordens dem Plan entgegenstehenden Hindernisse werden als die entscheidenden hingestellt (ebenda S. 252I setzt, zugleich aber die Störung des europäischen Gleichgewichts durch ihren Übergang in den Besitz einer Grossmacht als notwendige Folge andeutet (ebenda S. 2^4).</p>

            <p>*■) Dieser Gegensatz beherrscht noch i8i4ls die russische Politik unter dem Einßuss Capo d' Istrias; vgl. die ebenda S. 262 gedruckten russischen Depeschen.<pb n="13.200" xml:id="pbXIII200"/> de la Mer noire dans la Mer adriatique; ^) eile peut comme eile le pratique deja faire de Corfou un arsenal et un depöt de trouppes; eile peut menacer de lä l'Italie, gener de toutes les facons possibles le commerce de Venise et prendre insensiblement pied ferme sur les cötes de la Moree et de l'Albanie, et rendre par lä l'Empire Ottoman encore plus dependant qu'il ne Test dejä. En tems de paix le commerce Russe ne gagne pas moins, en trouvant ä moitie-chemin entre Odessa et le detroit de Gibraltar une possession Russe oü l'on peut accorder tous les privileges possibles aux batiments nationaux et en exclure, si l'on veut, tous les etrangers. Comme l'Empereur Alexandre peut retirer des avan- tages aussi precieux de la Republique des Sept lies, ce ne pourroit etre que le fruit d'une moderation extreme de sa part s'il vouloit jamais se desaisir d'une position dans laquelle la France et l'Autriche, par la plus grande faute politique possible, l'ont une fois laisse s'etablir. ^) Si cependant il portoit ce Sacrifice ä la pacification de l'Europe, les Sept lies pourroient facilement venir sous la do- mination de l'Autriche. Ni le repos, ni le commerce de l'Europe ne courroit aucun risque par lä; [l'Autriche] n'y gagneroit pas meme beaucoup plus que la domination tranquille de l'Adria- tique, qu'on semble lui avoir laisse en lui cedant Venise; car les Sept lies etant la Cle de l'Adriatique, le plus naturel est de les donner ä celui qui doit etre le Maitre paisible de cette Mer. De cette maniere on oteroit toute importance politique ä ce pays; en le laissant au contraire ä la Russie, on fourniroit ä celle-ci un moyen plus puissant de plus pour contrebalancer la puissance toujours croissante de la France. On pourroit cependant choisir le moyen-terme, en laissant subsister les Sept lies en Republique tributaire de l'Empire Ottoman ; mais libre en elle-meme ä l'instar de la Republique de Raguse.^) Mais un tel etat de choses seroit diffi- cilement de longue duree. L'une ou l'autre des grandes Puissances<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Der Fehler wurde von Napoleon im Tilsiter Frieden ausgeglichen f ebenda S. igi).</hi></note></p>

            <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Seit Dezember 1806 befanden die Türkei und Russland sich wieder im Kriegszustand, so dass die russischen Schiffe 1807 den Rückweg durch den Kanai nehmen mußten (Rodocanachi S. ig^).</hi></note> Der Hinweis auf Ragusa findet sich auch in der russischen Antwort- note vom Februar jygg (ebenda S. jy8).<pb n="13.201" xml:id="pbXIII201"/> s'arrogeroient bientöt, des que les circonstances favoriseroient leurs voeux, comme ä present, d'abord une influence et ensuite l'empire sur elles et surtout dans un tems oü il devient toujours plus diffi- cile de se garantir par de simples Traites. Un principe des plus essentiels de faire une paix stable doit etre celui de laisser aussi peu que possible les positions interessantes entre des mains qui ne peuvent point les defendre efficacement. Ayant eü occasion de me procurer un memoire qui contient plusieurs notions statistiques sur la Republique des Sept lies, je crois bien faire d'en transmettre ci-joint une copie ä V. M.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Zum ersten Teil der Depesche ist heranzuziehen : Pisani, La Dalmatie de</hi></note></p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">b. Über Napoleons Orientpolitik</title>
               </head>
               <p>(Rom, 26. März 1806). ^j</p>

               <p>Sire, le General Matthieu Dumas, Chambellan de S. A. I. le Prince Joseph, qui commandoit les trouppes Francoises envoyees pour occuper l'lstrie et la Dalmatie Ex-Venitiennes, ^) vient de passer hier matin par ici pour se rendre ä Naples, et c'est par lui que nous avons appris la nouvelle que les Kusses, sta- tionnes ä Corfou, sesont emparesde Cattaro.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die nun folgende statistische Beschreibung der sieben ionischen Inseln ist hier fortgelassen.</hi></note> Lecorps du General Dumas etait arrive jusqu' ä Spalato lorsque 6 vaisseaux de guerre Kusses, accompagnes de beaucoup de batisseaux de transport, ayant, si on n'exagere pas le nombre, 10 ä 12000 hommes de trouppes ä bord, se presenterent devant Cattaro.^) La garni1797 — 1815 (Paris i8gß), für den zweiten Teil: d'Haussonville, L'eglise romaine et le premier empire Band 2 (Paris i868), namentlich die Kapitel ig — 22.</p>

               <p>vertretender commissaire imperial (Pisani S. i4j Anm. ^).</p>

               <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi><note>Dumas war nicht Kommandant der Okkupationstruppen , sondern stell-</note> Der Dechiffreur schreibt Spalatro und Cattano für Spalato und Cattaro : diese Schreibung Humboldts ist im Folgenden ebenso beibehalten wie die großen Anfangsbuchstaben bei den von Ländernamen hergeleiteten Adjektiven ; vgl. zur Schreibung der dalmatinischen Ortsnamen ebenda S. XX.</hi></note> Pisani gibt die Zahl der russischen Truppen vor Cattaro nicht an; die russischen Streitkräfte in der Adria werden nach französischen Quellen in diesem Zeitpunkt auf 42 Schiffe und 45000 Mann geschätzt (ebenda S. 150).<pb n="13.202" xml:id="pbXIII202"/> son Autrichienne refusa d'abord de laisser debarquer ces trouppes, mais elles menacerent de bombarder la ville; les Autrichiens se jetirerent, et les Russes debarquerent paisiblement. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. die genaue Darstellung der Übergabe Cattaros fPisani S. 157^.</hi></note> Les Mon- tenegriens se declarerent sur le champ en leur faveur. Les trouppes Francoises avaient ordre de rester ä Zara et Spoleto, et le General Dumas, en allant rejoindre le Prince Joseph, en a laisse le com- mandement au General Molitor. Elles sont au nombre de 4000 hommes environ. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vermutlich ist diese Zahl viel zu hoch gegriffen; selbst vor dem öster-</hi></note> Le General Marmont est encore ä Udine.^) II est inconcevable que les Russes ne se soient pas d'abord en quittant Naples diriges vers ce cöte: car V. M. daignera voir par ce qui s'est passe apresent, alors ils se seroient sans coup-ferir rendus maitre de toute la Dalmatie venitienne, d'oü ä present il leur sera toujours plus difficile de deloger les Francois. Si cepen- dant ils entendent leurs interets, ils ne tarderont point ä les attaquer et s'assureront d'abord de la Republique de Raguse situee entre Spalato et Cattaro. ^) Dejä avant l'occupation de Cattaro par les Russes l'Empereur Napoleon se preparait ä envoyer un grand nombre de trouppes dans ces contrees, et on disoit que l'armee de Dalmatie devoit etre portee ä 60 milles hommes. ^) II n'est pas probable qu'il consente jamais ä ce que les pais qui bordent la mer adriatique au cöte oppose ä l'Italie restent entre les mains ou sous Tinfluence directe de la Russie. II est evident et le langage actuel des gazettes francoises meme le prouve que la possession de la Dalmatie a surtout prix ä ses yeux ä cause de l'influence qu'il pourra exercer lui-meme par eile sur TEmpire ottoman, et il semble que c'est cet Empire du Le- vant vers oü son ambition se tourne dans ce moment. ^) Si donc il ne se fait pas une paix generale et que la</p>

               <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi><note>Diese Zahl erweist sich nach den Angaben ebenda S. ij^. i8j als un- gefähr zutreffend für die in den dalmatinischen Kämpfen unmittelbar verwendeten Truppen.</note> Marmont wurde erst am 12. Juni 1806 zum general en chef in Dalmatien ernannt (ebenda S. 182).</hi></note> Die Russen begnügten sich mit einer Neutralitätserklärung von Ragusa; dagegen besetzten es die Franzosen unter Lauriston und hielten dort eine dreiwöchentliche Belagerung der Russen und Montenegriner aus (ebenda S. 167. 175^.</p>

               <p>reichischen Kriege zu Anfang i8og beliefen sich Marmonts Streitkräße nicht höher als auf 18000 Mann (ebenda S. 264. go-]).</p>

               <p>®) Vgl. dazu Humboldts Charakteristik der Weltpolitik Napoleons bei Geb- hardt, Wilhelm von Humboldt als Staatsmann i, 75 Anm., ferner Berthiers De<pb n="13.203" xml:id="pbXIII203"/>Russie et l'Angleterre ne reussissent point a faire une diversion ä la France dans le nord, il pourras'engager facilement une lutte sanglante dans la Dalmatie, et les provinces turcques qui avoisinent l'Italie et particulierement le ro3^aunie de Naples souffriroient considerablement dans ce cas; car, comme les expeditions ou executees ou au moins preparees en Grece, dans l'Archipel, en Sicile et meme ä Malthe, feroient probable- ment parti de ce plan qui en meme tems embrasseroit toute cette partie de la Mediterranee, ces pais seroient vexes par des marches continuelles de trouppes francoises, mais le reste de l'Europe jouiroit au moins . d'une paix et tranquillite publique. II n'est peut-etre pas de propos de rapporter ici ä V. M. une anecdote que je tiens de la bouche de temoins oculaires. La possibilite de reunir de nouveau l'orient et l'occident etoit dejä avant plusieurs annees une des idees favorites de l'Empereur Napoleon. II avait coutume alors de demander: „qui est-ce qui a separe Rome de Constantinople?" et quand on lui repondit: „ce fut Theodose" il ajouta: „et qui est-ce qui les reunit?" <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Dies ist also die Quelle der bei Gebhardt mitgeteilten Anekdote.</hi></note> — un pareil propos prouve naturellement peu de chose et les plans de l'Empereur Napoleon sont bien certainement lies ä un büt et des interets plus solides; on ne peut cependant pas se nier qu'il est dirige en meme tems par des idees vastes d'ambition et de gloire qui meme paroitroient souvent difficiles ä croire s'il n'en avoit pas deja realise une grande partie. — Ici il ne s'est rien passe du nouveau, mais il devient encore plus interessant, de voir la decision que prendra l'Empereur puisqu' ayant continue mes efforts pour penetrer le mystere dans lequel on enveloppe ici les negociations avec la France, j'ai appris que le Pape ne s'oppose pas seulement, ainsi que j'ai eu l'honneur de le mander ä V. M. dernierement, ä ce que les Etats fassent partie du nouveau S3^steme federatif de la France, mais qu'il met meme des entraves ä Texecution de ce Systeme par rapport au royaume de Naples. V. M. daignera se Souvenir que l'investiture de Naples etait deja un sujet de dis- pute entre les cours de Rome et de Naples, et que le Pape feroit tous les ans par cette raison une protestation solemnelle ainsi que pesche an Marmont, welcher angewiesen wird, zu berichten über die Rekrutierung s- iind Verproviantierungsmöglichkeiten in Bosnien, Mazedonien, Thrazien, Albanien, Griechenland „pour une puissance europeenne qui possederait ce pays" (Tilsit, 8. Juli iScrj, bei Pisani S. 286).<pb n="13.204" xml:id="pbXIII204"/> pour les Etats de Parme. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In den ebenda angejahrten Dokumenten findet sich eine dahingehende Forderung Napoleons nicht ausdrücklich ausgesprochen; doch ist' z. B. das große Schreiben Pius VII. vom 21. März 1806 nicht in extenso mitgeteilt; es könnte ebenda S. 1^8 in Fortsetzung des abgebrochenen Satzes „la gardc du patrimoine</hi></note> A cette derniere la France ne s'est pas oppose jusqu'ici. Mais apresent il paraitroit sans doute trop extraordinaire si apres que l'Empereur Napoleon a declare publi- quement que toute la peninsule de l'Italie doit faire parti de l'Empire Francois, le Pape qui d'apres cela lui-meme doit en etre une espece de vassal, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. das Schreiben Pius VII. vom 21. März (ebenda S. ij]); Humboldt muß also sehr gut informiert gewesen sein, wenn er am 26. bereits über das päpstliche Antwortschreiben berichten konnte. Doch lagen die Dinge insofern günstig, als die Grundzüge der Antwort in zwei Konsistorien, am 6. und 8. März, in Gegenwart von etwa ^o Kardinälen festgestellt und damit diplomatischem Nachrichtenbedürfnis wohl eher zugänglich waren, als es sonst mit den Verhand-</hi></note> osoit protester contre le droit de suzerai- nete de la France sur une autre partie de l'Italie. L'Empereur Napoleon a donc demande que le Pape omit cette protestation et qu'il renoncat ä tout droit sur le royaume de Naples, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Napoleon an Pius VII. und an Fesch, 22. Februar 1806 (ebenda S. wo. 104J; Fesch an Consalvi, 2. März (ebenda S. 12^)-</hi></note> qui devoit relever apresent de la couronne de France, et c'est ä quoi je dois meme rectifier ce que j'ai eu l'honneur de dire ä V. M. dans mon tr. h. rapport du 12. de ce mois, que cela a ete cette demande et Celle de prendre des mesures contre les ennemis de la France et de les regarder comme des ennemis communs, qui seuls pour apresent ont ete formes directement au St. Siege. *) De l'autre idee que l'Etat Romain devoit etre etat federatif lui-meme, on n'en a fait mention qu'accessoirement mais comme decoulante du meme Systeme, le Pape a cru devoir embrasser le tout dans sa</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">reponse au Cardinal Fesch. ^) Le Pape a refuse egalement la renonciation ä ses pretensions sur Naples et</title>
               </head>
               <p>d'omettre les protestations usitees, et quelque peu politique que</p>

               <p>') Vgl. Ranke, Die römischen Päpste ^', 177 Anm. ij8. ^) £5 wird Beachtung verdienen, daß Consalvi auf eben jene Situation den Ausdruck anwendete, Napoleon habe den Papst „ä titre de feudataire et de vassal" zu unbedingter Gefolgschaft zwingen wollen (Memoires 2, 42^ bei d' Haiissonville S. 12g Anm.). de l'eglise romaine" eine entsprechende Protestation des Papstes ausgelassen sein.</p>

               <p>lungen der Kurie der Fall war. Napoleon hat dann auch in dieser Beratung im erweiterten Kreis der Kardinäle „un calcul profond, une nouvelle et noire perfidie" Consalvis sehen wollen (ebenda S. 1^6. i^oj.<pb n="13.205" xml:id="pbXIII205"/> cela paroisse , il semble vouloir persister dans ce refus. ^) La chose devient donc plus compliquee encore et si le Pape ne cede point ou que rEmpereur Napoleon n'adopte pas le Systeme du mepris des protestations, qui sont l'aveu de la propre impuissance, il est difficile ä voir de quelle maniere eile pourra etre arrangee. Voilä ce que j'ai appris jusqu' apresent de plus positif; je ne manquerai pas de continuer ä vouer l'attention la plus suivie ä cet objet important. Mais j'ose supplier d'avance V. M. de pardonner si dans des objets de cette nature il n'est pas toujours possible d'etre informe d'abord avec une parfaite exactitude. Plusieurs prisonniers d'etat ont ete conduits, il y a quelques )ours, de Naples ici, pour etre transportes en France. On pretend que le vice-consul anglois ä Naples, le Sr, Scott, qui y avoit ete arrete ä cause d'une correspondance avec le General Craig ä Messine, est aa nombre de ces prisonniers. La gazette de Naples et les lettres particulieres de cette ville annoncent la conquete des deux Calabres comme terminee. On assure que le General Dumas s'est embarque pourla Sicile, et le Prince Joseph a ecrit des environs de Gaeta, oü il s'etoit rendü le 19., au Cardinal Fesch, que les Francois mar- choient, sans rencontrer d'autres obstacles, sur Reggio. Un chef d'insurgens, nomme Rodio, vient d'etre pris par le General Lachi ä Pomarico. Un autre, Michel Pezza, connü sous le nom de Fra Diavolo, est sorti de Gaeta et s'est refugie vers Pontecorvo oü se trouve encore un troisieme, nomme Antoine Petrucci. Un Irlandois defend avec une poignee d'hommes le fort de Civitella del Tronto qui n'a pas encore ete attaque par les Francois. Le siege de Gaeta que le General Lacour dirige, devoit commencer serieuse- ment le 22. de ce mois. En attendant la place a ete ravitaillee par 6 vaisseaux Anglois. Parmi les nombreux decrets donnes ä Naples on remarque surtout celui de ne faire aucun paiment, sous quelque pretexte que ce soit, de Naples en Sicile.</p>

               <p>Le comte de Kaunitz est retourne pour quelques jours ä Naples. II n'est pas decide encore s'il ne devra pas suivre la Cour en Sicile.</p>

               <p>Le Prince Borghese est revenü hier ici d'une excursion de quelques jours qu'il avait faite ä Naples.</p>

               <p>') d' Haussonville erwähnt (S. 186) einen päpstlichen Protest betreffend die Lehnshohtit über Neapel erst mit der Mitteilung der Antwort Consalvis auf die Notifizierung der Thronbesteigung Josephs vorn 26. April 1806.</p>

               <pb n="13.206" xml:id="pbXIII206"/>
               <p>La Cour de Sardaigne qui etait partie le ii. de Fevrier de Naples, est arrive apres un trajet de sept jours, le 18. du meme mois, heureusement ä Cagliari.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Auf diesen Ersatz hatte Pius VII. noch am 2g. Januar 1806 gedrungen (d'Haussonville S. 83).</hi></note></p>

               <p>Ici on vient de faire, sous le nom de Prestito perequa- tivo, un nouvel impöt occasionne surtout par les fraix du passage des trouppes Francoises. Tous les proprietaires sont obliges de payer pendant 18 mois doublement Timpöt territorial. Si la France rembourse jamais les avances que le Gouvernement a fait pour ses trouppes, ^) ceux qui auront paye cet impot, seront rembourses ä leur tour, et voilä pourquoi on a donne ä cet impot le nom d'emprunt. D'apres l'evaluation la plus juste que j'aye pü me procurer, cet impot devroit rapporter au Gouvernement Romain presqu' un Million et demi de Piastres. Mais comme les fraix de perception sont enormes dans ce pais, il faut öter une partie considerable de cette somme en voulant determiner ce qui en coulera effectivement dans les caisses du St. Pere.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Carutti, Storia della corte di Savoia 2, i^6 gibt den ly. Februar an.</hi></note></p>

               <p>Die beiden Depeschen Humboldts über die adriatisch- dalmatinischen Angelegenheiten sind in der Zeit und unter dem Eindruck der kurzen und bald auf immer verschwundenen russischen Vorherrschaft in der Adria entstanden. Aus diesem Umstand ist wohl die eigentümliche Tatsache zu erklären, daß Humboldt, immer im Hinblick auf den russisch-französischen Antagonismus, in seinen Zukunftserörterungen den endgültigen Erben der einstigen venezianischen Besitzung, Eng- land, durchaus bei Seite läßt, obschon England Malta festhielt und absehen die Insel Zante 1801 die englische Flagge gesetzt und England sich in den kor- fiotischen Parteiungen mit militärischem Eingreifen bemerkbar gemacht hatte (Rodocanachi S. i8j. i8sJ. Nicht minder auffallend ist Humboldts Ansicht, Österreich werde im Besitz der ionischen Inseln der „friedliche Beherrscher der Adria" sein: er übersah dabei den Wert, den die Inseln für Österreich als Einfallspforte nach Morea und Epirus haben mußten , weswegen die russische Politik noch 181S der österreichischen Okkupation entschiedenen Widerstand leistete. Diese Momente rusammen mit der Unterschätzung der türkischen Machtstellung am Bosporus lassen den wesentlichen Mangel dieser Depeschen hervortreten: daß sie eben Berichte aus zweiter Hand sind, zwar auf sorgfältig gesammeltem Material beruhend und in den einzelnen Angaben zutreffend, aber der auf eigene Anschauung sich gründenden Kenntnis der gegeneinander streitenden Kräfte und der Übersicht über die allgemeinere Lage entbehrend.</p>

               <p>Halle, ßo. Januar igiß.</p>

               <p>Siegfried Kahler.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>