<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Generalverwaltungsberichte der Sektion für den Kultus und öffentlichen Unterricht</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Dreizehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif13humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1920">1920</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="209" to="252"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="13.209" xml:id="pbXIII209"/>
            <head>
               <title type="main">A. Generalverwal tungsberichte der Sektion für den Kultus und öffentlichen Unterricht.</title>
            </head>
            <p>Königsberg, den 13. Februar 1809. An des Königlichen Wirklichen Geheimen Staats-Minister Herrn Reichs- und Burggrafen zu Dohna Excellenz. Die Section des Cultus und des öffentlichen Unterrichts ist in ihrer Thätigkeit durch den Zustand einer noch sehr unvoll- ständigen Organisation und durch die Erwartung ihres Chefs gehemmt, bis zu dessen Ankunft durchgreifende Maasregeln billig ausgesetzt bleiben. Der verflossene Monat hat daher nur zu Vorbereitungen und zu Fortsetzung der vom neulich aufgelöseten Geistlichen und Schul-Departement, (an dessen Geschäften der Unterzeichnete sowohl als der für die Section des öffentlichen Unterrichts ernannte Staatsrath Suevern Antheil hatten,) getroffenen Einleitungen benutzt werden können.</p>

            <p>Für die beabsichtigte Verbesserung der protestantischen Kirchenverfassung ist die Section nur durch Beprüfung mehrerer ein- gekommener Vorschläge und durch Aufstellung zweckmässiger Gesichtspunkte in den darauf ertheilten Bescheiden thätig gewesen.</p>

            <p>Als einen wichtigen Schritt zu angemessener Betreibung der Geistlichen Angelegenheiten darf die Section ihren Antrag ansehen, dass in den Geistlichen Deputationen der Regierungen dem Präsidio ein angesehener Geistlicher zugeordnet werde. -)</p>

            <pb n="13.210" xml:id="pbXIII210"/>
            <p>Die in mehreren Schriften laut werdende Klage über die Behandlung des Geistlichen Standes in Hinsicht der Kriegsleistungen hat es der Section zur Pflicht gemacht, die Berichte und Gutachten der Geistlichen Provinzial-Behörden hierüber einzuziehen, um nöthigenfalls auf angemessenere Festsetzungen für die Folge antragen zu können. Die Einführung einer bessern Lehrmethode in die Elementarschulen ist durch einen unter bestimmten und vortheilhaften Bedingungen erneuerten, aber leider noch unbeantwortet gebliebenen Ruf des Educations-Rath Zeller in Heilbronn, und durch die Auswahl zweyer, zum Unterricht in der Pestalozzischen Methode nach Yverdon zu sendenden jungen Männer, vorbereitet worden. ^)</p>

            <p>Der Plan zu Verbesserung der vorhandenen und Einrichtung der fehlenden Institute auf der hiesigen Universität ist weiter verfolgt; als wirklich beschlossen und verfügt ist hier aber nur der Allerhöchst genehmigte Ankauf astronomischer Instrumente aus dem Landmarschall von Hahnschen Nachlass in Meklenburg anzuführen.</p>

            <p>Von Besetzungen erledigter Lehrstellen muss hier als wichtig die Berufung des Professor Remer-) aus Helmstaedt zum Professor der Medicin auf die hiesige und des Professor Bredow^) daselbst zum Professor der Geschichte auf die Universität Frankfurt erwähnt werden.</p>

            <p>Ns.</p>

            <p>Königsberg, den i. März 1809. An des Königlichen Wirklichen Geheimen Staats-Minister Herrn Reichs- und Burggrafen zu Dohna Excellenz. Die Section des Cultus und des öffentlichen Unterrichts hat in dem abgelaufenen Monat, ausser den currenten Geschäften, ihre vorbereitenden Arbeiten fortgesezt und hofft in mancher, nicht unwichtiger Hinsicht ihrem Ziel näher gekommen zu seyn.</p>

            <p>') Vgl. Diltheys Artikel „Süvern" in der Allgemeinen deutschen Biographie 3^, 206 und Gebhardt, Die Einführung der Pestalozzischen Methode in Preussen (Berlin i8g6). • <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Wilhelm Remer (1775—1830); Band 10, 218 ist fälschlich „Renner" ge- druckt.</hi></note> Gottfried Gabriel Bredow (1773 — 1814). *) Konzept von Nicoloviu^ Hand.</p>

            <pb n="13.211" xml:id="pbXIII211"/>
            <p>Der Antrag, in den Geistlichen und Schuldeputationen der Regierungen dem Präsidio einen Geistlichen zuzuordnen, ist Allerhöchst genehmigt, und für die Ostpreussische Regierung der ConsistorialRath Borowski ') zum Mitdirektor der Geistlichen und Schuldeputation mit dem auszeichnenden Prädicat eines Oberconsi- storialraths ernannt worden. Diese Allerhöchst genehmigte Veränderung in der Organisation der Consistorien wird unfehlbar eine würdigere Behandlung der Geistlichen Angelegenheiten, sowie eine Aufmunterung des Geistlichen Standes und eine Vermehrung seines Vertrauens zu der vorgesetzten Provinzial-Behörde zur Folge haben. Es werden aber leider! für jezt noch nicht überall wo die Regierungen ihren Sitz haben, qualilicirte Geistliche anzutreffen seyn. Der Plan zu Einführung einer bessern Methode in die Elementarschulen ist seiner Ausführung näher gekommen. Der EducationsRath Zeller in Heilbronn hat die Bedingungen, unter denen er den Absichten der Section im ganzen Umfange entsprechen zu können glaubt, mitgetheilt. Die Schwierigkeiten, die sich denselben sowohl in Hinsicht des Locale als der Fonds entgegenstellten, sind überwunden, und der ganze Plan bedarf nur noch der Aller- höchsten Genehmigung.</p>

            <p>Die Absendung zweyer jungen Männer nach dem Pesta- lozzischen Institut in Yverdon ist von des Königs Majestät genehmigt, auch zu gleichem Zweck einem in der Schweiz bereits sich aufhaltenden jungen Pädagogen aus Pommern -) eine Unter- stützung bewilligt.</p>

            <p>Das bedeutende Vermögen der Geistlichen milden Stiftungen im Ermland, das nicht unsichern Nachrichten nach wohl eine Million Thaler betragen mag, scheint der Aufmerksamkeit sehr werth und erregt den Wunsch einer bessern, vielleicht auch zum Theil pädagogischen Zwecken gewiedmeten Benutzung desselben. Es ist deshalb eine Verfügung erlassen, um die vorgängig nöthige Ueber- sicht der gegenwärtigen Lage dieser Sache zu erhalten. Ns.</p>

            <p>') Ludwig Ernst Borowski (i']4o — i8^i), der bekannte Biograph Kants. 2) Henning.</p>

            <pb n="13.212" xml:id="pbXIII212"/>
            <p>Königsberg, den 5. April (809. An des Königlichen Wirklichen Geheimen Staats-Minister Herrn Reichs- und Burggrafen zu Dohna Excellenz hieselbst. Die Section für den Cultus und den öffentlichen Unterricht sieht sich noch fortdauernd durch ihre unvollendete Organisation und durch die Abwesenheit ihres Chefs an einer das Ganze umfassenden Wirksamkeit behindert. Beyden Uebeln wird aber hoffentlich in kurzem, wenn auch nicht völlig, doch zum Theil abgeholfen seyn, da die Ankunft des Chefs erwartet wird und zwey neue Mitglieder, Herr Geheimer Rath Uhden und Herr KriegsRath Schmedding, zu Staatsräthen bey der Section, lezterer als katholischer, ernannt sind.</p>

            <p>Inzwischen sind die angefangenen Pläne mit glücklichem Er- folg fortgesezt. Die Ideen wegen Einführung einer bessern Unterrichtsmethode in die Landschulen und Belebung des Interesse der Landgeistlichen und Schullehrer für dieselbe durch Errichtung von Normal-Instituten und Einberufung einer bedeutenden Anzahl von Predigern und Schullehrern zur Theilnahme am Unterricht in denselben sind Allerhöchst genehmigt und ihre Ausführung ist durch Anweisung der nöthigen Zuschüsse aus Staatscassen zu den vorhandenen Fonds gesichert. Es ist nun ein auf die Allerhöchste Cabinetsordre gegründeter Ruf an Herrn Zeller in Heilbronn zur Direction dieser Normal-Institute ergangen, auch die nöthige Vorbereitung zu Einrichtung des hiesigen Königlichen Waysenhauses zur ersten Anstalt dieser Art getroffen. Die zur Bildung für den Schullehrerstand in das Pestalozzische Institut zu Yverdon zu sendenden be3^den jungen Männer^) treten ihre Reise in diesen Tagen an, und auf die Auswahl einer grösseren Anzahl für den- selben Zweck wird Bedacht genommen. Die Angelegenheit der Universitäten schwebt noch in der bisherigen Ungewissheit. Wiewohl mehrere vorgefallene Vacanzen auf der Universität Frankfurt die nöthige Verbesserung derselben begünstigen, so ist doch noch die Frage zu entscheiden, ob die Idee, in Berlin eine höhere Lehranstalt zu errichten, ausgeführt werden solle, und welchen Einfluss dies auf die Universität Frankfurt und auf die zu ihrer Verbesserung etwa anzuweisenden<pb n="13.213" xml:id="pbXIII213"/> Fonds haben werde? Da die Existenz der hiesigen Universität hievon unabhängig und keiner Unsicherheit unterworfen ist, so hat die Section unbedenklich für die Regeneration derselben thätig seyn können. Bey des Königs Majestät ist die Unzulänglichkeit ihrer bisherigen, und großentheils zu milden Nebenzwecken bestimmten Fonds, ihr Mangel an gelehrten Hülfsanstalten, als Seminarien, Sternwarte p. p., und die Dürftigkeit mancher Gehalte u. s. w. vorgestellt und auf einen Zuschuss angetragen worden. Dieser ist Allerhöchst bewilligt und auf jährlich 17000 Rth. festgesezt und, bis der Plan der nöthigen Verbesserungen im Allgemeinen realisiert wird , zu den ersten Einrichtungen bestimmt worden. Es ist hierauf sogleich die Einrichtung des botanischen Gartens, zu dem schon vor 3 Jahren ein bisher noch unbenuztes Grund- stück angekauft wurde, eingeleitet, zu dessen Vorsteher der Professor Schweigger, ^) ehemals in Erlangen, jetzt in Paris, Allerhöchst er- nannt ist. —<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Konzept von Nicolorius' Hand. ^) Preuss lind Kawerau.</hi></note></p>

            <p>-)Da zu der erledigten Professur der Staatswissenschaften ein auswärtiger Gelehrter, der mit vollem ^^ertrauen berufen werden könnte, vergebens gesucht worden; so ist die Idee, einen Schüler und Liebling des verewigten, aber unvergesslichen Professor Kraus, den Regierungs Assessor Hagen,^) der mit beynah allen Hülfswdssen- schaften ausgerüstet, diesem Studio und der Universität sich ganz wiedmen will, zu jener Professur zu bestimmen, ihm aber nur vorläufig einen Theil des Gehalts derselben zur Unterstützung auf 1^2 Jahre zu einer gelehrten Reise zuzugestehen, bey des Königs Majestät vorgetragen und Allerhöchst genehmigt worden.</p>

            <p>Auf den Antrag der Section sind die Berliner Gelehrten Wolf und Buttmann, die beyde nach Bayern berufen w^aren, durch An- weisung höherer Gehalte und Eröfnung eines künftigen ihren Neigungen und Talenten angemessenen Wirkungskreises dem preussischen Staate erhalten.</p>

            <p>Die neuorganisirten Consistorien in Marienwerder und Gum- binnen sind dadurch ihrer völligen Einrichtung näher gebracht, dass beym erstem für das Schulfach, insonderheit das gelehrte, dem Director Rose in Plock die Stelle eines Schulraths angetragen, und die Zuziehung des reformirten Superintendenten Wesselick in Elbing bey den reformirten Geistlichen und Schulsachen vertügt;</p>

            <p>•) August Friedrich Schweigger (i-j8j—i82j). 2) Dieser und der folgende Absatz sind nachträglich eingeschaltet. ^) Karl Heinrich Hagen (ij8s—iSs6j hat die Professur Ende 1811 erhalten.<pb n="13.214" xml:id="pbXIII214"/> für das leztere aber der Prediger Luis in Goeritten mit den besten Hofnungen als reformirter Consistorialrath in Vorschlag gebracht ist.</p>

            <p>Gemeinschaftlich mit der Ew. Excellenz unmittelbaren Leitung untergebenen Section der allgemeinen Polizey ist auf eine bessere Einrichtung des Censurwesens <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Über das Silberedikt vgl. auch Wilhelm und Karoline von Humboldt jy 11^. IIS- 127. ijo.</hi></note> von der Section des öffentlichen Unterrichts, auf eine Hemmung der auffallendsten Störungen der Sabbathsfeyer aber von der Section des Cultus Bedacht genommen.</p>

            <p>Diese hat es auch nöthig gefunden, eine Verbesserung des hiesigen neuen Gesangbuchs einzuleiten, da dasselbe das Gepräge einer Zeit trägt, die das wahre Wesen der Religion, der Andacht und der Poesie entweder verkennt oder nach unrichtigem Maass- stabe schäzt.</p>

            <p>Als eine erfreuliche Folge der neulichen neuen Organisation des Präsidii der Geistlichen Deputation der Ostpreussischen Regierung darf hier noch angeführt werden, dass im verflossenen Monate die sonst in einer leeren Kirche geschehene Ordination angehender Prediger von einer merklichen Theilnahme eines grossen Theils des PubHkums und von sehr guten Eindrücken auf dasselbe begleitet gewesen.</p>

            <p>Bey der verfügten Besteurung des Silbers hat die Section in Hinsicht des Kirchensilbers dahin zu wirken gesucht, dass allen Übeln Eindrücken bey den Gemeinen vorgebeugt, dem illiberalen Verfahren weltlicher Behörden Schranken gesezt, und die, ihrem Innern Wesen nach verwandten, religiösen und patriotischen Ansichten nicht in Widerspruch gebracht werden.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Konzept von Humboldts Hand.</hi></note> Ns. d.3)</p>

            <p>Königsberg, den 19. Mai, 1809. Da die Section des Cultus und öffentlichen Unterrichts nur erst die letzte Hälfte des verflossenen Monats hindurch hat in Verbindung mit ihrem Chef arbeiten können,*) die Herreise desselben selbst aber den Aufschub mehrerer Angelegenheiten veranlasst hat, so hat nur wenig von ihr geschehen können, das sich auf allgemeinere Verfügungen bezieht, wesentliche Verbesserungen</p>

            <p>') Vgl. die Band 10, j6 abgedruckten Aktenstücke.<pb n="13.215" xml:id="pbXIII215"/> •bezweckt, und dadurch sich zum Gegenstande des gegenwärtigen Berichtes eignet.</p>

            <p>Das Wichtigste, was in dieser Art zu Stande gekommen, ist unstreitig die auf den Vorschlag des Geheimen Raths Wolf bei dem Joachimsthalschen Gymnasio gemachte Veränderung.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Philipp Buttmann (i-]64—i82g), der namhafte Schüler Wolfs ; vgl. Band 10, 21. ^) Christian Ludwig Ideler (1J66—1846), Astronom, seit 1810 Mitglied der Akademie der Wissenschaften; vgl. Band 10, 216.</hi></note> Der Zweck derselben war zwar ursprünglich nur der, die Lücke auszufüllen, welche bei dieser Anstalt durch den Abgang des Professor Buttmann ^) entstand. Allein es ist durch die getroffene Einrichtung bei weitem mehr erreicht w^orden. Denn obgleich die Professur des p. Buttmann nicht eigentlich wieder besetzt worden ist, sondern man nur den Professor Ideler ^) und Dr. Schneider <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Friedrich Konrad Leopold Schneider, Philolog Ci~86—i82i); vgl. ebenda.</hi></note> angestellt hat -einzelne, einzeln bezahlte Stunden zu geben, so hat das Gymnasium mit einem nur um sehr Weniges grösseren Aufwände, als das Buttmannsche Gehalt machte, doch bedeutend mehr Unterrichtsstunden erhalten, und diese sind, nach einem veränderten Lectionsplan, zweckmässiger vertheilt worden. Dadurch nun ist ein Uebelstand gehoben, über den man bisher mit Recht sehr viele Klage führte. Die Stunden waren nemlich so wunderbar und unzweckmässig vertheilt, dass die jungen Leute nicht in fortwährender Thätigkeit blieben, sondern leere Stunden und Zwischenzeiten eintraten, die gewöhnlich, statt noch auf irgend eine nützliche Weise ausgefüllt zu w^erden, nur in Müssiggang hingebracht wurden.</p>

            <p>Indess ist die gegenwärtige Einrichtung doch immer nur interimistisch; mehrere Verbesserungen bleiben noch immer bei der Anstalt zurück, und zwei Professuren sind im gegenwärtigen Augenblick zu besetzen. Der Abhelfung dieser Mängel steht die ungünstige Lage der Finanzen der Anstalt im Wege. Zwar ist -der Status activoriun und passivoriiui derselben von der Art, dass sie im Stande wäre, sich vollkommen aus eignen Mitteln zu erhalten, allein ihre Einkünfte kommen von mehreren Seiten nicht •ein, es ist wenig oder keine Hofnung, dass diese Stockungen sich bald wieder heben werden, und das Schuldirectorium sieht sich gegenwärtig genöthigt auf eine Anleihe von 3000 Rth. zu denken.</p>

            <p>') Vgl. Spranger, Wilhelm von Humboldt imd die Reform des Bildungswesens S. i-]6.<pb n="13.216" xml:id="pbXIII216"/> Die Section hat es sich zur angelegentlichsten Pflicht gemacht^ diese dringende Lage dem Finanz-Ministerio vorzustellen, und dasselbe zu vermögen, dem Gymnasium die Summen wieder zu- fliessen zu lassen, welche es ehemals aus den Lotterie- Ueber- Schüssen erhielt. Bisher sind diese Versuche nicht glücklich gewesen; da indess das Finanz Ministerium doch versprochen hat, sich für Anträge die bei des Königs Majestät zur Unterstützung der Anstalt geschähen, selbst mit zu verwenden, so ist das Gymnasium angewiesen worden, seine Verlegenheiten genau zu docu- mentiren, und die Sache soll alsdann aufs neue eingeleitet werden. Auf jeden Fall gewinnt jedoch die Anstalt, wenn sie auch jene Zuschüsse empfängt, nur wenig dadurch, indem sie auch alsdann diejenigen Pensionen zahlen rnuss, mit welchen fremde Personen an sie gewiesen sind, und deren Zahlung, da sie wirklich nur verpflichtet ist, solche von ihren Ueberschüssen zu leisten, seit einiger Zeit von ihr suspendirt worden war.</p>

            <p>Auf der Universität Frankfurt ist der Professor Bredow wirklich angekommen und hat seine Vorlesungen angefangen. Die übrigen Verbesserungen, welche die Section für diese Universität eingeleitet hat, gehören erst in den Bericht des gegenwärtigen Monats ; indess kann schon so viel hier mit Grunde bemerkt werden,, dass sich die Muthlosigkeit, die am Ende des vorigen und im Anfange des jetzigen Jahres unter den Professoren herrschte, bereits sehr gehoben hat. Nur die Finanzen der Universität befinden sich gleichfalls, wie die des Joachimsthalischen Gymnasiums und aus denselben Gründen, in einem ungünstigen Zustande.</p>

            <p>Für die Ritteracademie in Liegnitz') ist durch eine neue Verpachtung, welche die Einkünfte der Anstalt um 5000 Rth. höher herausbringt, eine ansehnliche Verbesserung vorbereitet worden. Allein welche Bestimmung diese Anstalt wird erhalten müssen? da man es wohl als erwiesen ansehen kann , dass ihre jetzige Einrichtung fehlerhaft ist, erfordert noch genaue und reifliche Ueberlegung. Man hat vorgeschlagen sie einzuziehen, und ihre Einkünfte (die sich nach dem Etat von 1803/4 auf 19000 Rth. ungefähr belaufen, jetzt folglich circa 24000 Rth. und mithin fast doppelt soviel als alle Einkünfte der Universität Frankfurt betragen werden) entweder der neuen Universität in Berlin zu geben, oder dieselben zur Anlegung einer Universität in Breslau zu verwenden.</p>

            <p>') Vgl. die Band 10, 160 abgedruckten Aktenstücke und Spranger S.<pb n="13.217" xml:id="pbXIII217"/> Allein Fonds einer bloss Schlesischen Anstalt, und zu deren Stiftung mehrere Schlesische Familien beigetragen, auf Institute ausser- halb Schlesiens zu verwenden, würde äusserst han für die Provinz seyn, und sehr stark von ihr empfunden werden. Breslau aber zu einer Universität, wie es eigentlich jetzt nicht ist, zu erheben, scheint mir nicht rathsam, und beziehe ich mich deshalb auf die in meinem Berichte an den König, die Berliner Universität be- treffend, ausgeführten Gründe. Soviel ich bis jetzt urtheilen kann, muss die Anstalt nicht nur in Schlesien, sondern auch in Liegnitz bleiben, und könnte vielleicht, da die Fonds so ansehnlich sind, zu einer in demselben Institut vereinigten Bürger-, Gelehrten- und Realschule (die letztere für diejenigen, so sich nicht eigentlich gelehrten Studien widmen) gemacht werden. Da Landgüter dabei sind, Hesse sich eine für Schlesien, wo eine so grosse und schöne Neigung zur Landwirthschaft selbst unter dem höheren Adel herrscht, vorzugsweise wohlthätige Ackerbauschule damit verbinden, und somit Liegnitz für diejenigen welche nicht studiren wollen, für ihre ganze Bildung, für die andern aber bis zum Uebergang zur Universität zu einem Central Punkt der Bildung für die bemittelten Stände der ganzen Provinz machen, womit, dünkt mich*, mehr gewonnen wäre, als wenn man die Schlesier auf einer wahrscheinlich immer nur mittelmässigen Provincial Universitaet auf eine ihrer allgemeinen Ausbildung gewiss nachtheilige Weise gewissermassen isolirte. Ehe indess hierüber etwas entschieden werden kann, muss der Bericht abgewartet werden, welchen die Section von dem Ober-Praesidenten von Massow über den Zustand des ganzen Protestantischen Schulwesens in Schlesien gefordert hat.</p>

            <p>Wenn die Section dasjenige erwägt, was sie zu thun hat, ehe sie behaupten kann nur irgend etwas Wichtiges geleistet zu haben, ja ehe ihre Thätigkeit nur einen eigentlich consequenten , und stufenweis zum Besseren fortschreitenden Gang gewinnen kann, so sind es folgende drei wichtige Punkte:</p>

            <p>1. Vervollständigung ihrer selbst in Verbindung mit ihren geistlichen Mitgliedern, was die Section des Cultus betrift, und mit der wissenschaftlichen Deputation, was die Section des öffent- lichen Unterrichts angeht.</p>

            <p>2. Festsetzung eines allgemeinen Schulplans welcher sowohl die verschiedenen Arten der Schulen und ihre Unterordnung, als<pb n="13.218" xml:id="pbXIII218"/> den Lehrplan und die Grundsätze der Methode, zwar nicht un- bedingt vorschreibend, aber so, dass nicht ohne vorhergehende Darlegung der Gründe davon abgewichen werden darf, be- stimmt.</p>

            <p>3. Regulirung der Fonds und der Etats aller Schulen und der Besoldungen aller Geistlichen, nicht bloss dergestalt, dass jeder ein hinreichendes Einkommen geniesse, sondern auch dass dies Einkommen gegen unvorhergesehene Zufälle gesichert sey.</p>

            <p>Die vollkommene Constituirung der Section kann nicht eher zu Stande kommen, als bis sie nach Berlin verpflanzt ist. Nur da findet die Section des Cultus ihre geistlichen Mitglieder, die des öffentlichen Unterrichts die wissenschaftliche Deputation, beide auch ausser ihrem Kreise Männer, die sie zu Rathe ziehen, und Acten aus denen sie sich belehren können. Indess hat der Chef der Section bereits einen Plan für den ganzen Personal und Salarien Etat entworfen, und erwartet nur noch einige data über die bei dem bisherigen geistlichen Departement angestellten Personen, um ihn Ew. Excellenz zur Vollziehung vorzulegen.</p>

            <p>Die Entwerfung eines allgemeinen Schulplans ist jetzt theils unmöglich, da die wenigen jetzigen Mitglieder der Section für die Müsse und Ruhe, welche ein solcher Plan erfordert, zu sehr mit den currenten Arbeiten beschäftigt sind; theils hält der Sections Chef mit Fleiss diese Arbeit zurück, weil sie sich nicht auf die Einsichten weniger, sondern aller Mitglieder der Section sowohl, als der wissenschaftlichen Deputation gründen, und ein Resultat ihrer gemeinschaftlichen Bemühungen seyn muss. •</p>

            <p>Der dritte Punkt hängt, da der Staat dazu nur zum Theil mitwirken kann, von zwei Dingen ab: von der vollendeten Einrichtung der geistlichen Deputationen bei den Regierungen, und der gehörigen Organisation der verschiedenen Corporationen der Nation, deren Hülfe vorzüglich in Anspruch genommen werden muss. Die Regierungs Deputationen werden nun in Kurzem organisirt se3^n. Von den Corporationen der Nation haben die Städte eine neue und heilsame Verfassung erhalten, und die Section hat eben jetzt hier in Königsberg Einleitungen gemacht, um zu versuchen, wie sich dieselbe für das Schulwesen benutzen lassen wird. Eine DorfOrdnung soll, soviel mir bekannt ist, nachfolgen. Allerdings wäre nun für die Verbesserung des Schulwesens gar<pb n="13.219" xml:id="pbXIII219"/> sehr zu wünschen, dass auch eine ganze Provinz, als solche, ins Interesse gezogen werden könnte. Sollte indess auch die jetzige ständische Verfassung so bleiben, wie sie gegenwärtig ist, so wird die Section keine Mühe sparen, auch mit grösserer Anstrengung und geringerem Erfolge, auch diese zu ihren Zwecken zu benutzen. Der erste Schritt, den sie in Absicht dieses ganzen Punkts zu machen denkt, wird der se3^n, sich mit denjenigen Regierungspraesidien von denen sich ein vorzüglicher Antheil hieran erwarten lässt, in gemeinschaftliche Berathung hierüber «inzulassen, und ihre Vorschläge, da hierin nichts ohne genaue Localkenntniss vorgenommen werden kann, einzufordern.</p>

            <p>Diesen Punkt, die Nation bei dem eigentlich ihr anvertrauten Geschäft mit thätig zu machen, sieht die Section übrigens für den wichtigsten und wesentlichsten an. Denn wenn E. p. erlauben, einen Augenblick aus dem engeren Kreis der Geschäftsführung hinauszugehen, so lässt sich mit Wahrheit behaupten, dass der Zeitpunkt, wo die Section ihren Zweck erreicht hätte, der wäre, in dem sie ihr Geschäft gänzlich in die Hände der Nation niederlegen, und sich mit dem Unterricht und der Erziehung nur noch in den höchsten Beziehungen desselben auf die andern Theile der obersten Staatsverwaltung beschäftigen könnte. Der (in England freilich, aber aus andern Gründen, zum Verderben aller Schulen ausschlagende) Grundsatz, dass der Staat sich um das Schulwesen gar nicht einzeln bekümmern muss, ist an sich, einer consequenten Theorie der Staatswissenschaft nach, gewiss der einzig wahre und richtige.^)</p>

            <p>Nach jenen oben erwähnten drei Hauptgeschäften wird die vorzüglichste Sorge der Section auf eine zweckmässige Besetzung der Prediger- und Schulstellen gerichtet seyn. Sie glaubt einen bedeutenden Schritt, dieselbe zu befördern, dadurch gemacht zu haben, dass sie die Prüfungen der Bewerber zu den einen und den andren zwei durch das ganze Land gehenden, aus den angesehensten Männern aller Fächer bestehenden, und nach gemein- schaftlich verabredeten Grundsätzen verfahrenden Commissionen zu übertragen denkt. Allein auch dieser Plan muss erst genauer entworfen werden und kann es nur in Gemeinschaft mit den geistlichen Mitgliedern und der wissenschaftlichen Deputation.<pb n="13.220" xml:id="pbXIII220"/> zu bringen, und Aufenthalt und unnützen Schriftwechsel zu ver- meiden.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. Band i, 142.</hi></note></p>

            <p>Königsberg, den 19. Mai, 1809.</p>

            <p>Humboldt.</p>

            <p>An des wirklichen Geheimen Staats-Ministers Herrn Grafen zu Dohna, Excellenz.</p>

            <p>e.i)</p>

            <p>Königsberg, den 3^ Juni 1809.</p>

            <p>Die erwähnungswerthen Geschäfte, welche bei der Section des Cultus und öffentlichen Unterrichts im letztverflossenen Monate vorgekommen, sind folgende :</p>

            <p>Zuerst ist auf ihren Antrag der Prediger Natorp^) in Essen durch eine allerhöchste Cabinets-Ordre vom 8!^/;'. zugleich zum Mitgliede der geistlichen und Schul-Deputation der Kurmärkischen Regierung und der Section des öffentlichen Unterrichts ernannt worden.</p>

            <p>Der Staatsrath Schmedding ist in Berlin angekommen und hat sogleich in Thätigkeit gesetzt werden können.</p>

            <p>In dem Verhältniss der Kurmärkischen Regierung zur Section ist durch eine, auf Beschwerden des ehemaligen OberConsistorii in Berlin bei Sr. Majestät dem König erlassene Cabinets-Ordre vom 6ten pr. eine Aenderung hervorgebracht worden. Die Regierung soll nemlich die alleinige Prüfung der Prediger verlieren, und dieselbe von einer eigenen ExaminationsCommission besorgt werden ; und in Absicht der Hauptstadt sollen zwei beständige Com- missarien der Regierung, ein geistlicher und ein weltlicher, für das Schulfach in Berlin zurück bleiben. Es ist zu bedauern, dass in der übrigens ganz nach dem Sinn eines von der Section abgegebenen Gutachtens abgefassten Cabinets-Ordre einige Punkte ausgelassen sind, wie z. B. dass die Examinations Commission allein unter der Section stehen und ihre Prüfungen in den Sessionen<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Konzept von Schreiberhand mit kleinen eigenhändigen Zusätzen Humboldts.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. den unten unter E, c abgedruckten Antrag und Thiele, Die Organisation des Volksschid- und Seminarwesens in Preussen (i8og—i8igJ mit besonderer Berücksichtigung der Wirksamkeit L. Natorps (Leipzig igi2j.</hi></note></p>

            <pb n="13.221" xml:id="pbXIII221"/>
            <p>derselben halten soll, dass wenn einer der beiden Berlinischen Pröpste Commissarius der Regierung werde, nicht auch derselbe Mitglied der Section seyn könne u. s. f. Die Section wird sich aber bemühen, diese Berichtigungen auf dem schicklichsten Wege nachträglich beizubringen.</p>

            <p>Die Section des Cultus hat die Aufhebung einer Beschränkung der Gewissensfreiheit der Katholiken bewirkt, von der man sich wundern muss, dass sie sich solange in den Preussischen Staaten hatte erhalten können: In Stettin und den umliegenden Colonie- Dörfern, in Frankfurth a/0. (wie seitdem angezeigt worden ist) und vermuthlich noch an anderen Orten (wie die Folge lehren wird) war es herkömmlich, dass die sich an diesen Orten befindenden Katholischen Geistlichen Adus Ministeriales nur dann bei ihren Glaubensgenossen verrichten konnten, wenn diese den Protestantischen Geistlichen die Jura stolae bezahlten. Eine eigne Cabinets- Ordre hat dies nicht nur in Absicht Stettins autgehoben, sondern auch die Section autorisirt, ferner nach dem gleichen Grundsatz zu verfahren.</p>

            <p>Die so nothwendigen geistlichen Einrichtungen in den ab- gerissenen Dioecesanstücken von VVestpreussen sind jetzt dem StaatsRath Schmedding, der diese Provinz zu diesem Endzweck bereisen soll, aufgetragen, und so sieht diese wichtige und lange ohne Erfolg ventilirte Sache endlich einer Erledigung entgegen.</p>

            <p>Die Zuschüsse, welche Königliche Gassen ehemals den geistlichen und Schulanstalten gaben, waren seit dem Ausbruch des Krieges in Stockung gerathen. Die Section hat darauf angetragen, dieselben wieder in Gang zu bringen, und das Finanz-Ministerium hat dies vom i t£n März c. an, zu bewirken versprochen, sobald die Section ein Verzeichniss jener Zuschüsse einreiche. Die Section ist jetzt mit Anfertigung desselben beschäftigt, wird es sich aber angelegen seyn lassen, dabei alle, nur mit dem Zweck der Anstalten irgend vereinbare Ersparungen eintreten zu lassen.</p>

            <p>In Schlesien wurden bei Vergebung grösserer Beneficien den commissarisch dabei beschäftigten Kammer-Mitgliedern von den Stiftern gewisse Douceurs ertheilt. Diese hat des Königs Majestät jetzt dem Schul-Fond angewiesen, und die Section hat es für billig gehalten, dem Ober-Präsidenten von Massow bekannt zu machen, dass sie nur zu Schlesischen Schulanstalten verwendet werden sollen.</p>

            <pb n="13.222" xml:id="pbXIII222"/>
            <p>Zur Organisation der Elementarschulen ist durch die Vollendung der mit dem zum Organisator der in sämmtlichen Preussischen Staaten für das Volks- Schulwesen zu errichtenden Normal-Institute ernannten EducationsRath Zeller gepflogenen Unterhandlungen ein sicherer Grund gelegt worden. Zeller hat seine Entlassung im Wirtembergischen erhalten, und verspricht im August hier einzutreffen. Diese ganze Einrichtung ist vor meiner Ankunft in Königsberg getroffen worden und ich habe erst seitdem officielle Kenntniss davon erhalten.</p>

            <p>Von der Zahl der 12 jungen Leute, welche zu Pestalozzi geschickt werden sollen, ist wiederum einer, Namens Kzionsiuk, abgegangen, der schon durch sein Aeusseres und seine bisherige Bildung soviel Lebendigkeit und Beharrlichkeit des Willens beweist, dass man mit Zuversicht hoffen kann, er werde seinem mit fast leidenschaftlicher Wärme gefassten, und durch die Erinnerung an seine eigne frühere, sehr schlechte Erziehung in ihm befestigten Vorsatz, in seinem Geburtsort und der umliegenden Gegend zur Einführung besserer Volks-Bildung künftig kräftig zu wirken, getreu bleiben.</p>

            <p>Zwei andere junge Leute werden, mit Königlicher Erlaubniss, nicht in die Schweitz geschickt, sondern bei dem sich sehr auszeichnenden, und Pestalozzische Methode vorzüglich auch auf höhere Gegenstände anwendenden Plamannschen Institute in Berlin angestellt. Ihre Wahl ist dem Dr. Plamann^) selbst überlassen, und ihm, um dem Staat desto tüchtigere Subjecte zu verschaffen, auch erlaubt worden, sie aus seiner eignen Anstalt zu nehmen. Die Besetzung aller, nicht den Regierungen competirenden Lehrstellen in Gymnasien und höheren Bürgerschulen ist durch eine Cabinets- Ordre der Section des öffentlichen Unterrichts überlassen worden, ohne dass es dabei ferner der Königlichen Bestätigung bedarf.</p>

            <p>Im vergangenen Monat sind nur zwei Stellen dieser Art ver- geben worden: in Königsberg in der Neumark das Rectorat des Lyceums an den ehemaligen Professor vom Posenschen Gymnasio Dr. Leps; in Demmin das Rectorat an der Stadtschule an den bisherigen Conrector Reinholz.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Ernst Piamann Cijji—i8j4j, i8oj in Burgdorf bei Pestalozzi, er öffnete seine Anstalt i8os-</hi></note></p>

            <pb n="13.223" xml:id="pbXIII223"/>
            <p>Auf der Universität zu Frankfurth ist der Prediger Spieker<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. den Band 10, 72 abgedruckten Antrag. *) Vgl. Band 10, 75.</hi></note> zum Professor extraordinarius der Theologie, jedoch für jetzt ohne Gehalt, ernannt worden.</p>

            <p>Zur Dotirung einer neuen ordentlichen Professur der Theologie hat der König 1200 Rth. von den neulich durch den Tod des Grafen von Hoym ledig gewordenen und dem Schulfonds geschenkten 2000 Rth. anzuweisen geruht. Die Section hat zu dieser Stelle den Professor Pott'') in Helmstädt berufen, und erwartet dessen Antwort.</p>

            <p>Dem für die künftige Berlinische Universität bestimmten Professor Fichte hat der König seine Besoldung von 800 Rth. aufs neue zugesichert.^)</p>

            <p>Zur Vermehrung der mit der Academie der Wissenschaften verbundenen Sammlungen hat der König den Ankauf der Herbstischen Krebs- und KrabbenSammlung zu genehmigen geruht. Bei der Academie der Künste ist eine Professur der Musik und mit ihr eine eigne Musikbehörde zur Veredlung der öffentlichen Musik errichtet, und die Professur dem bekannten Tonkünstler Zelter ertheilt worden.*) Die Censur der Schriften, die bisher zum Sprengel des Kammer Gerichts gehörte, ist dem Dr. Biester übertragen worden, wobei die Section vorzüglich zur Absicht gehabt hat, durch die Wahl eines Mannes, der sich immer durch lebhaften Eifer für Denk- freiheit ausgezeichnet hat, eine gute Meinung von der Liberalität der Grundsätze zu erregen, welche die Regierung über die Censur hegt. Einen Censor in Breslau, welcher einen durchaus unschädlichen ^) Aufsatz über das Edict vom 9^ October mit dem Be- merken, man liebe in Königsberg solche Aufsätze nicht, bei der Censur zurückgewiesen hatte, hat die Section Verdientermassen zurechtgewiesen.</p>

            <p>Königsberg, den 3^ Juni 1809.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt. An</title>
               </head>
               <p>den Königlichen Wirklichen Geheimen Staatsminister des Innern Herrn Grafen zu Dohna Excellenz.</p>

               <p>') Christian Wilhelm Spieker (i'jSo — 1858), als Erbauungsschriftsteller be- kannt geworden.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>David Julius Pott fij6o—i8j8).</hi></note></p>

               <p>■^) „unschädlichen" von Humboldt verbessert aus „harmlosen".</p>

               <pb n="13.224" xml:id="pbXIII224"/>
               <p>Königsberg, den 2. Julius 1809. Die einzelnen Gegenstände, welche die Section des Cultus und des öffentlichen Unterrichts im Laufe des verflossenen Monats beschäftigt haben, und um die ihre Bemühungen so weit gediehen sind, dass sie Ew. Excellenz Aufmerksamkeit einigermassen verdienen, sind folgende.</p>

               <p>Zwischen der Section des Cultus und dem Kriegs Departement sind die Verhältnisse der Feldprediger regulirt worden. Mehrere Gründe von Seiten beider Behörden hätten vielleicht eine gänzliche Abschaffung derselben rathsam gemacht; im Frieden kann der Soldat sich an den Civil Geistlichen wenden, und im Felde thut ein kurzes Gebet eines alten Militairs, ein vielleicht zu- fällig angestimmtes Lied mehr Wirkung, als ein Vortrag eines Geistlichen, zu dem überdies nur selten Gelegenheit seyn wird. Allein die Beibehaltung derselben stand einmal vor der Berathung fest, und es kam daher nur darauf an, die sonst bei ihnen bemerkten Mängel zu vermeiden, und ihnen ihren Wirkungskreis gehörig zu bestimmen. In der ersteren Hinsicht ist festgesetzt worden, dass die Feldprediger künftig unter den geistlichen undSchuldeputaiionen der Regierungen stehen sollen, und daher der Feldpropst von jetzt an wegfällt, dass sie bloss das active Militaire als ihre Gemeine ansehen dürfen, und dass, einige Festungs Prediger vielleicht ausgenommen, ihrer überhaupt künftig nur 19 seyn werden. Der Vorschlag des Feldpropstes , sie unmittelbar unter die Section zu stellen, ist, da ihre Versorgung, nach Beendigung ihrer Laufbahn als Feldprediger, von den Regierungen abhängt, und diese sie daher kennen müssen, abgewiesen worden. Ihr Geschäft soll vorzüglich, ausser den geistlichen Verrichtungen, in dem Unterrichte der Portepee Fähnriche, und der Aufsicht auf die Lehranstalten für die jungen Soldaten, und die Schulen für die Soldaten- kinder bestehen; ihr Gehalt mehr als doppelt soviel, als bisher, betragen. Die Soldatenkinderschulen sollen jedoch von jetzt an, soviel als möglich , mit den Bürgerschulen verbunden werden. Diese gemeinschaftlichen Beschlüsse sind des Königs Majestät zur allerhöchsten Genehmigung vorgelegt worden.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Konzept von Humboldts Hand; avi Rande: „Ich habe das Miindum zur eignen Beförderung zurück behalten. 6. Jul. 180g. H."</hi></note></p>

               <pb n="13.225" xml:id="pbXIII225"/>
               <p>In Absicht der Schulfonds im Allgemeinen ist, auf Antrag der Section, der wichtige Beschluss gefasst worden, dass, obgleich die Westphalische Regierung der KurA'Iark 15000 Rth. Stipendien- und die Universität Halle einige Freitischgelder streitig macht, dennoch keine Retorsionen deshalb ausgeübt werden sollen. Dieser Beschluss ist gemacht, weil an jenen 15000 Rth. wirklich die Altmark einige gegründete Ansprüche hat, und die Westphalische Regierung alles Preussische Schuleigenthum gewissenhaft respectirt, es war aber auch nothwendig, da die Besitzungen der diesseitigen Schulanstalten an Gütern, Praestationen, und Capitalien im Königreich Westphalen aufs mindeste auf Va Million Thaler gerechnet werden können, die jenseitigen Behörden dagegen bei uns nur etwa 35,000 Rth. Capital besitzen.</p>

               <p>Um sich mit der Pestalozzischen Schul metho de bekannt zu machen, sind aufs neue zwei junge Männer, der 2^^ und 3 te^ der bestimmten Zahl von zwölfen. Dreist aus Schmiedeberg und Marsch aus Grüneberg in Schlesien, nach Yverdun gesendet worden. Der erste ist durch Herrn Professor Schleiermacher empfohlen, war bisher Hauslehrer bei einem Kaufmann, und nimmt, was ein doppelt günstiger Umstand ist, seine beiden Zöglinge mit. Der letztere ist Garnisonschullehrer, hat seit 1807. 60 — 70. arme und zum Theil verwaiste Soldatenkinder unentgeldlich unterrichtet, und mit Schreibmaterialien versehen, verlässt jetzt Frau und Kinder, und bewährt daher durch grosse Aufopferungen seinen Eifer und inneren Beruf für seine Bestimmung.</p>

               <p>Bei dem Waisenhause in Bunzlau ist auf den Antrag der Section von des Königs Majestät nachgegeben worden, dass nunmehr auch ohne Unterschied Waisen katholischer Religion aufgenommen werden können. Bis jetzt war dies nur als Ausnahme, in dringenden Fällen erlaubt.</p>

               <p>Das Conrectorat zu Tilsit ist dem Studiosus Raue, jedoch nur interimistisch, um ihn erst Proben seiner Fähigkeit, auch auf höheren Classen Unterricht zu geben, ablegen zu lassen, er- theilt worden.</p>

               <p>Auf der Universität zu Frankfurt a/0. hat der bisherige ausserordentliche Professor der Philosophie Thilo die durch Steinbarts <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Gotthilf Samuel Steinbart fijj8—iSog), Professor der Philosophie und Theologie in Frankfurt a. O., zugleich Leit er der Züllichauer Erziehungsanstalten</hi></note> W. V. Humboldt, Werke. Xm, ^5</p>

               <pb n="13.225" xml:id="pbXIII225"/>
               <p>Allein der aus Helmstädt zum Professor der Theologie berufene Pott hat den Ruf abgelehnt. Die Section denkt daher jetzt auf die Wahl eines andern Gelehrten.</p>

               <p>Ebenso hat für die theologische Professur in Königsberg Brettschneider die Vocation ausgeschlagen, für die statistische dagegen, nur dass er nicht wird vor dem Januar aus Russland abreisen können, Gaspari<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Adam Christian Gaspari (i']52 — 18 jo), Historiker, Geograph und Sta-</hi></note> gänzlich, und die der orientalischen Sprachen Vater'<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Severin Vater (i-]']i — 1826), Sprachgelehrter und Theolog; vgl. Band j, 222.</hi></note> so gut als angenommen. Für die medicinische Facultaet ist die Section mit Vollendung der Einrichtung der Hospital- und Anordnung einer ambulatorischen Clinik beschäftigt. Wegen der ersteren wird mit dem Löbenicht- schen Hospital ein Contract abgeschlossen, vermöge welches dieses die Wohnung einräumt, und zur Speisung goo Rth. beiträgt.</p>

               <p>Die ambulatorische, die etwa jährlich 400 Rth. kosten dürfte, soll von den Armenanstalten der Stadt erhalten werden, und die näheren Einrichtungen deshalb werden jetzt von dem Magistrat in Vereinigung mit dem Professor Remer eingeleitet.</p>

               <p>Bei der mit der Akademie der Wissenschaften verbundenen Kunstkammer hat sich der unangenehme Zufall ereignet, dass in einer, wegen des Krieges hierher geflüchteten, jetzt aber nach Berlin zurückgekommenen Kiste ein massiv goldener Degenbügel vermisst wird, der auch durch seine kunstreiche und geschmack- volle Arbeit ein interessantes Denkmal des Mittelalters war. Wie derselbe hat verloren gehen können, ist bis jetzt nicht auszufor- schen gewesen. Die Section hat aber hiervon Gelegenheit genommen, dem Bibliothekar und Aufseher der Kunstsammlungen .... Auftrag zu * geben, einen Bericht wegen aller durch die feindliche Besitznehmung geflüchteten, und durch die Flucht geretteten, oder aus derselben verloren gegangenen Objecte abzustatten.^)</p>

               <p>Ein Gesuch der Academie der Künste, den Prinzen Wilhelm K. H. zu ihrem Curator zu ernennen, hat eine Cabinets Ordre veranlasst, durch welche der Grundsatz festgestellt wird.</p>

               <p>tistiker; vgl. Band 10, 218.<pb n="13.227" xml:id="pbXIII227"/> ■dass Akademien und Universitäten keine besondern Curatoren haben, sondern, bei dem Genuss möglicher eigner Freiheit, allein unter der Section des öffentlichen Unterrichts stehen sollen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Gebhardt, Wilhelm von Humboldt als Staatsmann i, 184.</hi></note></p>

               <p>Auch ist durch dieselbe Cabinets Ordre die \"ereinigung der BauAcademie mit der KunstAcademie bestimmt worden. Diese in der That zu bewirken, bedarf es jedoch noch einer direc- ten Eröfnung Ew. p. an die Section.^)</p>

               <p>Nach Aufzählung dieser einzelnen Gegenstände nehme ich mir die Freiheit mich in Absicht der allgemeinen \^erhältnisse der Section auf die dem gegenwärtigen gehorsamsten Bericht beigefügte besondere Beilage zu beziehen.</p>

               <p>Königsberg, den 2. Julius, 1809. Humboldt.</p>

               <p>An des Königlichen wirklichen Geheimen Staats und diri- girenden Minister des Innern, Herrn Grafen zu Dohna, Excellenz^</p>

               <p>[Nachtrag.]</p>

               <p>Königsberg, den 2. Julius, 1809. Ew. Excellenz verzeihen, wenn ich mich veranlasst sehe, meinem IjeneralBericht von diesem Monat noch einen besonderen, aber gleich ofßciellen Nachtrag beizufügen.</p>

               <p>Ich habe jetzt die Geschäfte meiner Section beinahe drei Monate unter den Augen Ew. p. geführt, und dadurch Gelegenheit gehabt, die Mängel zu bemerken, die sich, bei dem gegenwärtig eingeführten Geschäftsgange, bereits wirklich zeigen, und noch für die Zukunft besorgen lassen, und daher über die UnvoUkommen- heit desselben und die Unmöglichkeit ihn, ohne die wichtigsten Nachtheile, lange unverändert fortdauern zu lassen, mit Sicherheit aus der Erfahrung zu urtheilen.</p>

               <p>Der Aufsatz, den ich Ew. p. privatim übergeben, und sogar auf Ihre Veranlassung gemacht habe, setzt dies und die Gründe ausführlich auseinander. -) Er enthält zugleich ^^orschläge zur noth wendigen Abhülfe. Alle diese Vorschläge laufen auf die Errichtung des Staatsraths auf eine oder die andere Weise hinaus. Ew. p. sind mit mir, jedoch mehr, wie es scheint, über die Zu<pb n="13.228" xml:id="pbXIII228"/>lässigkeit, als die Nothweridigkeit einer solchen Einrichtung einverstanden. Allein ebendeswegen muss ich hier wiederholen, dass^ wenn der StaatsRath nicht so eingerichtet wird, dass nun wirklich Einheit und Regelmässigkeit in der Geschäftsverwaltung eingeführt, das Eingreifen einer Behörde in die andere verhindert, und Willkühr vermieden wird, derselbe mehr schädlich als nützlich seyn muss, indem er die als- dann immer nöthig bleibende Hauptreform aufhält und erschwert» Auch hierüber habe ich meine Ansicht in dem eben angeführten Aufsatz ausführlich und bestimmt auseinandergesetzt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dieser Satz ist nachträglich eingeschaltet. ^) Am Rande: „Ist in der Anlage beigejügt. //."; in dem betreffenden Faszikel hat er sich nicht vorgefunden.</hi></note></p>

               <p>Es bleibt mir jetzt nichts übrig, als Ew. p. gehorsamst zu ersuchen denselben als eine Ihnen officiell vorgelegte fiece zu be- trachten und Ihnen diese ganze Sache dringend ans Herz zu legen.</p>

               <p>Ich mache es mir zu einer sehr angenehmen Pflicht, Ew. p» bei dieser Gelegenheit zu bezeugen, dass ich mit dankbarem Vergnügen die Sorgfalt bemerkt habe, mit welcher Ew. p. bemüht sind, das Verhältniss meiner Section zu Ihrem Ministerium dem in der Grundverordnung vom 24. November, pr}) festgesetzten so nahe zu bringen, als es bei der jetzt freilich, wie man freimüthig gestehen muss, höchst unvollkommenen Verfassung möglich ist. Allein ich brauche Ew. p. nicht zu sagen, dass diese bloss per- sönlichen Verhältnisse wohl persönliche Beruhigung für den Augenblick einflössen, allein den Geschäften weder Sicherheit für die Folge, noch einmal Schutz gegen mancherlei Nachtheile jetzt gewähren können, da auf den festen Gang in diesen nur die Ueber- zeugung wirkt, dass sie nach Grundsätzen geführt werden, die, wie auch die persönlichen Gesinnungen seyn möchten, befolgt werden müssen, und ohne die Allerhöchste Zustimmung nicht abgeändert werden können.</p>

               <p>Königsberg, den 2. Julius, 1809. Humboldt.</p>

               <p>An den Wirklichen Geheimen StaatsMinister des Innern, Herrn Grafen zu Dohna, Excellenz.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Abgedruckt bei Pertz, Das Leben des Ministers Freiherrn vom Stein 2y 68g. An ihrer Stelle trat zunächst das Piiblikandum vom 16. Dezember in Gel tung; vgl. Preussische Gesetzsammhmg 1806— iSio S. 46g.</hi></note></p>

               <pb n="13.229" xml:id="pbXIII229"/>
               <p>[Anlage.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Konzept von Schreiberhand.</hi></note>] Der jetzigen Verwaltung der obersten Staatsgeschäfte liegt die Verordnung vom 24. November zum Grunde. Sie ist aber nur theilweise ausgeführt. Da sie nun doch von einem consequenten Kopfe als ein Ganzes entworfen worden, so entsteht die sehr ernsthafte Frage: ob die in ihr aufgestellte Staatsverwaltung in ihrer Verstümmelung noch sich zu erhalten und Nutzen zu bringen im Stande ist? wohin diese halbe Ausführung ausschlagen muss? und durch welche Mittel man die sich etwa zeigenden Mängel verbessern, und den etwa drohenden Gefahren vorbeugen kann?</p>

               <p>Der Punkt, um welchen sich der ganze Steinische Geschäftsplan, wie um seine Angel, dreht, ist das Verhältniss der Minister zu den Sectionschefs.</p>

               <p>Die Sectionen und ihre Chefs sind, nach diesem Plan, die einzigen administrativen Behörden im Staat; sie sollen, als solche, und innerhalb der ihnen gesezten Schranken durchaus selbstständig (S. 13) aber auch vollkommen verantwortlich seyn. Die Minister, insofern sie nicht selbst Sectionschefs sind (da der Plan ihnen eine zwiefache Rolle zutheilt), sollen die Resultate der Administration der Sectionen zu der</p>

               <p>Einheit ihres ganzen Ministeriums verbinden, die Sectionen in den ihnen bei ihrer Administration angewiesenen Schranken erhalten ; dieselben controlliren ; allein schlechterdings nicht sich in die Administration selbst mischen. Sie sollen nur leiten, nicht ausführen.</p>

               <p>Daher können die Sectionen von den Entscheidungen der Minister an den Staatsrath oder den König appelliren, und mit- ■einander, auch aus einem Ministerio ins andere hinüber, ohne Dazwischenkunft der Minister in Correspondenz treten. Denn sie , und nicht die Ministerien allein , sind die wahren De- partements.</p>

               <p>In diesem gegenseitigen Verhältniss liegt der Perpendikel der ganzen Staatsmaschine; und sie ist zerstört, wenn die Minister</p>

               <pb n="13.230" xml:id="pbXIII230"/>
               <p>Im ersteren Fall steigen die Minister von ihrem höhern Standpunkt herab, verlieren sich im Detail, und bringen sich um die Uebersicht des Ganzen ihres Ministerii, ohne doch je recht in die einzelnen Sectionen eindringen zu können.</p>

               <p>Im letztern machen sich die Sectionen zu Ministerien. Minister und Sectionschefs aber finden wiederum ihre Einheit im Staatsrath, als dem wahren Centralpunkt der ganzen Steinischen Verfassung.</p>

               <p>Im Staatsrath werden alle Sachen von allgemeiner Wichtigkeit, ohne Ausnahme, vorgetragen. Das Cabinet ist bloss ein Mittel zur Controlle, und zur Erleichterung der Uebersicht für die Person des Königs. Die Sectionschefs haben gleiche Stimme mit den Ministern, und ihr Verhältniss nimmt hier eine andre Gestalt an. Die Minister, als Mitglieder des Staatsraths, sind, wie ausdrücklich gesagt ist, zugleich Geheime Staatsräthe. Auch ist dies sehr natürlich. Denn hier ist nicht mehr von der Haltung schon festgesetzter Schranken, sondern von der Festsetzung der Schranken selbst, nicht mehr von Leitung und Controlle einer einzelnen Behörde, sondern des Ganzen die Rede.</p>

               <p>Sectionen und Staatsrath hängen nun dermassen von einander ab, dass nur unter der Voraussetzung eines Staatsraths die Sectionen noch nützlich, ohne denselben aber durchaus gefährlich und verderblich werden.</p>

               <p>Alle Verwaltungszweige sind auf das innigste mit einander verbunden; alle Verwaltung hängt wieder unaufhörlich von der jedesmaligen den Umständen und Zeiten nach unausbleiblich wechslenden Stimmung der Regierung ab, insofern unter Regierung der Landesherr und das Total der Mitglieder der obersten Verwaltungs-Behörde verstanden wird; und jede gute Administration d h. eine solche, die sich nicht an Abmachung der vorkommenden Geschäfte begnügt, sondern die ihr anvertraute ganze Parthie so weit bringen will, als es jedesmal möglich ist, setzt in dem Chef nicht bloss Grundsätze und Motive bei jedem einzelnen Schritt,, sondern einen durchgehenden und herrschenden Geist voraus.</p>

               <p>Wer nun das Treiben der andern Verwaltungszweige nur von ferne kennt, wer die Regierung nur immer in ihren Resultaten, nie in ihrem Wirken sieht, wer nicht selbst bemerken kann, wohin ihre Stimmung geht, was von ihr zurückgewiesen, was mit<pb n="13.231" xml:id="pbXIII231"/> Kälte, was mit Lebhaftigkeit aufgenommen wird, der verliert die Lust mehr zu thun, als das alte Rad fortzulaufen, weil er keine sichere Spur sieht, geht über das hinaus, was sich durchsetzen lässt, oder bleibt dahinter zurück, weiss nicht, was er wagen und nicht wagen soll, und läuft Gefahr, vielleicht lange fortzuarbeiten, ehe er bemerkt, dass er eine ganz andere Methode und ganz andere Mittel einschlagen muss. Er administrirt isolirt, und jede isolirte Administration ist eine schlechte Administration.</p>

               <p>In solcher Lage ist der Sectionschef ohne Staatsrath. Er er- fährt alsdann unausbleiblich folgende Xachtheile: er kann seine Anträge nicht mehr selbst vertreten; er kann seine Meynung, wo sie von der des Ministers abweicht, nicht selbst rechtfertigen; er kann, was so sehr wichtig, und wo alle gut gestimmt sind, nicht schwer ist, der Regierung im Ganzen keinen seiner einzelnen Parthie vorteilhaften Impuls geben; er kann keinen Wink benutzen, der ihm so oft aus der Behandlung anderer Angelegenheiten zukommt; er läuft Gefahr, dass ein anderer Minister, vielleicht sein eigener für eine andere Section einen Vorschlag macht, der auf die seinige nachtheilig zurückwirkt, und dass sein, ihn vertretender Minister, der mit seiner besonderen Parthie nicht so vertraut seyn kann, es unbeachtet lässt; er läuft auf dieselbe Weise Gefahr, dass Vortheile unbenutzt bleiben, die aus solchen Vorschlägen für seine Sec- tion entstehen können.</p>

               <p>Bei dieser Lage der Sache wird dem Sectionschef nichts übrig bleiben, als viel häufiger bei dem Minister anzufragen, als er sonst thun würde, und ihn selbst einzuladen, sich um das Detail seiner Parthie zu bekümmern, und Minister und Sectionschef werden beide gezwungen werden zu thun, was dem Steinischen Plane durchaus zuwider ist : ministerielle Leitung und Sectionsadministra- tion mit einander zu vermischen. Solange beide das aber nicht klar und rein aussprechen, wird es nur halb und zufallsweise geschehen, und die Verwaltung wird schlechter seyn, als die ehemalige, wo die Minister ganz und allein dirigirten.</p>

               <p>Recapitulirt man alles Vorhergehende, so ist klar, dass, wenn i) die Minister sich in die Administration der Section mischen, oder<pb n="13.232" xml:id="pbXIII232"/> die Geschäftsführung nach dem Steinischen Plan unzusammenhängend, unhaltbar und verderblich wird.</p>

               <p>In jedem dieser Fälle, und noch mehr, wenn beide zusammen kommen, muss daher jeder Sections-Chef, der es ehrlich mit der Sache me3^nt, wünschen, dass sein Minister auch seine Section dirigire, ihm seine precaire Selbstständigkeit abnehme, und ihn zum bloss vortragenden Rathe, ungefähr nach Art der ehemaligen Geheimen Finanzräthe, mache.</p>

               <p>Dass, wenn es keinen Staatsrath giebt, die Minister nicht umhin können sich in die Administration zu mischen, und die Sectionschefs es zu wünschen, ist eben gezeigt worden. Die Frage ist also nur: kann es einen Staatsrath geben, oder nicht?</p>

               <p>An sich und der Sache nach, sehr wohl und ohne Bedenken.</p>

               <p>Die Nachtheile, die man befürchtet, sind: Partheigeist und unnützes Gezanke,</p>

               <p>Schwatzhaftigkeit und Uebergewicht der Sectionschefs über die Minister.</p>

               <p>Den ersten Nachtheil zu vermeiden hängt von der Festigkeit und der Autorität des Präsidii ab. Ist dies der König, so fällt auch die leiseste Besorgniss deshalb weg. Ist es ein Minister, so wird er zu imponiren verstehen. Vergisst sich einer dennoch, so ist die Suspension seines Rechts auf einige Sessionen und die Entfernung von seiner Stelle bei Rückfällen die natürliche Folge.</p>

               <p>Gegen die Schwatzhaftigkeit sind dieselben Mittel vorhanden. Ueberdies aber sind die Sectionschefs so wenige, dass die Zahl der Personen nicht zu sehr durch sie vermehrt wird.</p>

               <p>Auf den letzten Punkt ist es, wie man fühlt, delicat zu antworten. Man kann aber wohl mit Recht sagen, dass ein Minister, welcher sich vertraut, dies Uebergewicht nicht besorgen wird.</p>

               <p>Soll aber der Staatsrath wirklich nützlich seyn, so muss er folgende drei Bedingungen erfüllen:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>es müssen alle innere Civil-Landes Angelegenheiten , ohne Ausnahme, an ihn, und niemals, mit Vorbeigehung seiner, unmittelbar an das Cabinet gebracht werden;</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>die Sectionschefs müssen mit den Ministern durchaus gleiche Stimme haben, und es muss jedesmal ein wahres Conclusum nach der Stimmenmehrheit abgefasst werden;</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>es muss hinter dem Staatsrath her entweder gar keine Cabinets-Vorträge mehr geben, oder es müssen in denselben nicht mehr die blossen Anträge einzelner Sectionschefs und Minister, sondern zugleich die Conclusa des Staatsraths der Person des Königs zur Vollziehung oder Verwerfung vorgelegt werden.</hi></note></p>

               <pb n="13.233" xml:id="pbXIII233"/>
               <p>Erfüllt man diese Bedingungen nicht streng , sondern will man gleichsam einen modificirten Staatsrath einführen, es sey nun dass man, nach Willkühr, nur gewisse Sectionschefs, mit Ausschluss anderer zuziehe; oder zwar nach einer beständigen Regel immer diejenigen, deren Berichte an den König gerade vorliegen, über diese Berichte, allein keine andern, und jene nicht über andere Gegenstände; oder nur gewisse Angelegenheiten an denselben bringe, andere nicht; oder endlich die Berathung in demselben bloss als vorläufige Discussion ansehe, und im Cabinet ohne Rücksicht auf die Stimmenmehrheit in der Vorconferenz die Sache von Neuem zur Sprache bringe, so kann eine solche Einrichtung nie das Uebel heilen, sondern muss dasselbe vielmehr, wie jede Palliativcur, w^o eine radicale möglich ist, schlimmer und gefährlicher machen.</p>

               <p>Dasjenige, wohin der jetzige Zustand führen muss, ist sichtbar: dass die Selbstständigkeit der Sectionschefs nach und nach aufhört, ohne dass dieselben doch die Verantwortlichkeit verlieren, und ohne dass die Minister wahrhaft dirigiren. Dieser Zustand aber ist nicht nur für die Personen der drückendste, sondern auch für die Sache ganz und gar verderblich. Denn es ist eine Verwischung der Gränzen der leitenden und administrirenden Behörden, ohne Princip, nach Willkühr und Zufall.</p>

               <p>Das einzige Mittel, diesem Uebel vorzubeugen, ist:</p>

               <p>Die Einrichtung eines wahren Staatsraths. Will man diese nicht, oder ist ein Staatsrath mit den Personen, die ihn jetzt ausmachen müssten, ent\veder nicht ausführ<pb n="13.234" xml:id="pbXIII234"/>bar, oder in der Ausführung, die sich erwarten lässt, nicht rath- sam, so bleibt nichts übrig, als</p>

               <p>Vernichtung des Steinischen Plans, Vervielfältigung der Ministeria, Aufhebung der Sectionschefs, und Organisirung eines Staatsraths aus blossen Ministern, denen man aber nothwendig einige gar nicht administrirende Mitglieder zu- ordnen müsste. Dass des sehr wichtigen Gedankens: dass ein ächter Staatsrath zum grössten Theile aus solchen</p>

               <p>Mitgliedern bestehen müsste, und die Minister nur neben- her ein Recht darin zu sitzen erhielten,, hier nicht erwähnt worden ist, rührt daher, dass hier nur von der leichtesten Abhelfung der gröbsten Mängel der jetzigen Ver- fassung gesprochen werden sollte, und man auf Ausführung, nicht Kritik des Steinischen Planes ausging. Denn unstreitig ist es ein sehr wesentlicher Mangel in diesem Plan, dass dieser Gedanke darin gar nicht, wie er sollte, aufgefasst, und daher der Begriff eines eigentlichen Staatsrathes und eigentlicher Staatsräthe gänz- lich verfehlt ist. Man sieht es überhaupt diesem Plan auf jeder Seite an, dass er zwar von einem, allgemeiner Ideen fähigen Kopfe, aber nicht nach Resultaten unabhängigen Nachdenkens, sondern nach speciellen Erfahrungen und zu speciellen Zwecken gemacht worden ist. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Konzept von Schreiberhand,</hi></note></p>

               <p>Königsberg, den i6. August 1809. In dem verflossenen Monat Julius ist die Organisation der geistlichen und Schulbehörden um einige sehr bedeutende Schritte weiter vorgerückt.</p>

               <p>Es war ein dringendes Bedürfniss, der Section des Cultus einen Geistlichen beizuordnen, von dessen Ansehn in der protestantischen Kirche man sich kräftige Mitwirkung zur Beförderung ächter Religiosität und der zur Erreichung dieses Zwecks vorzunehmenden<pb n="13.235" xml:id="pbXIII235"/> Reformen versprechen konnte. Für die Ausfüllung dieser Lücke ist durch die von des Königs Majestät genehmigte Berufung des Ober-Hofpredigers und Kirchenraths Dr. Reinhard<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Franz Volkmar Reinhard (175^— /5'/2); vgl. Schwabe, Der D?-esdner Oberhofprediger F. V. Reinhard, in den Mitteilungen der Gesellschaft für deutsche Schul- und Erziehungsgeschichte 16.</hi></note> aus Dresden gesorgt v^^orden, und die Antwort desselben muss höchstwahrscheinlich am Ende gegenwärtigen Monats hier eintreffen. Da die demselben zu seinem eigentlichen Gehalt zu ertheilende Zulage noch unbestimmt gelassen war, so habe ich diesen Punkt durch ein PrivatSchreiben an den Dr. Reinhard, der mir persönlich bekannt ist, so einzuleiten gesucht, dass das Zartgefühl desselben nicht beleidigt, und doch der Staat nicht mit einer zu bedeutenden Ausgabe belästigt werde. Da die Kurmärkische Regierung gegenwärtig in Thätigkeit getreten ist, so hat das Kurmärkische OberConsistorium mit dem i \^ Jmjus aufgelöst werden können, und wirklich am ^iten Juli seine letzte Sitzung gehalten. Nach den Ew. Excellenz bereits hinlänglich bekannten Verfügungen war schon früher das Schicksal aller Räthe desselben bis auf den Präsidenten von Scheve und den OberConsistorialrath Hecker bestimmt. Letzterer ist gegenwärtig auch, mit Beibehaltung seines Gehalts, in Ruhestand versetzt, der von Scheve aber verdient um so mehr berücksichtigt und wenigstens jetzt durch Ew. p. für die Zukunft beruhigt zu werden, als er mit wirklich beifallswürdiger Fassung die Unge- wissheit, in der er sich befand, ertragen, und allen in Beziehung auf die neuen Einrichtungen erhaltenen Weisungen pünktliche Folge geleistet hat.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Hier findet sich folgender Vermerk Dohnas: „pr. 2. Aug. i8og. Ew. Hoch- iind Wohlgeboren erwiedere ich auf das gefällige Schreiben vom 2 ten d. M. er- gebenst, dass die Sache wegen Einrichtung des Staatsraths jetzt in der Arbeit ist und ich hoffe, dass der Wunsch hierunter bald erreicht seyn wird. Königsberg d. 27^ July i8og. Dohna." In diesen Zusammenhang gehört auch die unten unter E, h abgedruckte Beschwerde.</hi></note></p>

               <p>Mit der Auflösung des Kurmärkischen Consistorii hing das Aufhören der Thätigkeit des reformirten Kirchen-Directorii und französischen OberConsistorii, jedoch beider nur für die Kurmark ab, da sie, wenigstens das erstere, für die übrigen Provinzen noch fortbestehen müssen.</p>

               <p>Bei dem reformirten Kirchendirectorio war bei dieser GeschäftsTrennung eine Absonderung der generellen Angelegen- heiten von den besondern der Kurmark erforderlich, und wenn demselben auch nicht die unter diesem Vorwand gemachten äusserst übertriebenen Forderungen, nach w^elchen es sich sogar die Besetzung der Predigerstellen, auch in der Kurmark, noch vorbehalten wollte, haben nachgegeben werden können, so ist ihm doch<pb n="13.236" xml:id="pbXIII236"/> die Aufsicht auf das CandidatenAlumnen-Institut , und die Verwaltung der Prediger-Wittwen und Waisen, und der Stadtschulleh- rer-Wittwen Gasse, des Gnadenfonds, der Gasse monä's pietatis'^) und der dieser angehängten Polnischen StipendienGasse gelassen worden. Alle diese Gegenstände gehen künftig zur Sec- tion über. Die GandidatenPrüfungen zu Predigerstellen in der Kurmark geschehen von jetzt an vor der aus lutherischen und re- formirten Mitgliedern bestehenden Examinations-Gommission.</p>

               <p>Das Französische OberGonsistorium hat die Abgabe der Kur- märkischen Acten an die Regierung verweigert, und sein Gesuch um die Fortdauer seiner Selbständigkeit liegt Sr. Majestät dem König zur Entscheidung vor.</p>

               <p>Auf eine in der That höchst unzweckmässige Weise waren bis jetzt einzelne Kirchen in Berlin unter der Aufsicht eigener Guratorien nur den Personen der ehemaligen DepartementsMinister untergeordnet. Dies fand bei dem Dom, der Parochial-, der Dreifaltigkeits- und der Katholischen St. Hedwigs- Kirche statt. Die Section hat dieselben, der jetzigen Verfassung gemäss, sämtlich der geistlichen und Schul-Deputation der Regierung untergeordnet.</p>

               <p>Obgleich die geistliche und SchulDeputation der Kurmärkischen Regierung erst die Genehmigung ihres Organisations-Plans erwartet, so ist doch schon jetzt, nach erfolgter Ankunft des OberGon- sistorialRaths Natorp, eine hinlängliche Anzahl von Räthen zur Besorgung der Geschäfte vorhanden.</p>

               <p>Bei der hiesigen Regierung ist die bisher noch ledig gebliebene Regierungsrathsstelle für Schulsachen durch den bisherigen Professor Delbrück^) und bei der Liegnitzer Regierung durch den bis- herigen Gymnasiums-Director Wolfram besetzt worden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Section des Gultus.</title>
               </head>
               <p>Nachdem S. Majestät der König die Ew. p. in meinem letzten* monatlichen Bericht angezeigten Verabredungen wegen der künf-<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Jjber diesen von Friedrich Wilhelm I. gestifteten Schulfonds im Betrage von so 000 Thalern vgl. Vollmer, Friedrich Wilhelm I. und die Volksschule S. j4.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Johann Friedrich Ferdinand Delbrück (1772 — 1848), der Bruder von Johann Heinrich Delbrück, dem Erzieher des Kronprinzen.</hi></note></p>

               <pb n="13.237" xml:id="pbXIII237"/>
               <p>tigen Verhältnisse der Feldprediger genehmigt haben, ist das MilitairDepartement unter Zuziehung des Feldprobsts mit der ersten Besetzung der noch beibehaltenen Feldpredigerstellen und ihrer ^^e^theilung in die verschiedenen Garnisonen beschäftigt. Nach Vollendung dieser Arbeit werden die Feldprediger der Aufsicht der Regierungen überwiesen werden. Auf die schon im Mai an das französische OberConsistorium ergangene Verfügung über die dem Prediger .... gemachten Beschuldigungen Bericht zu erstatten, hat dasselbe ein im December, 1806. beim Französischen Consistoire ordinaire abgehaltenes Proto- coll eingesandt. Nach demselben hat das Consistorium dem .... damals den Vorwurf gemacht, öfter ohne Urlaub verreist zu seyn, sein Amt deshalb versäumt und Geschäfte übernommen zu haben, die demselben fremd waren, und über die ausserdem schon nachtheilige Gerüchte herumgingen, und ihn mit einer Anzeige beim OberConsistorio bedroht. Da er aber sein Unrecht, ohne Urlaub verreist zu seyn, anerkannt und um Verzeihung gebeten, sich wegen der übernommenen Geschäfte, als wären sie gerade zum Nutzen seiner Mitbürger ab- zweckend gewesen, gerechtfertigt, und versprochen, künftig sich aller Reisen ohne Urlaub, und selbst, w^gen des entstandenen Argw^ohnes, aller ähnlichen Geschäfte zu enthalten, so hat das Consistorium die Sache auf sich beruhen lassen. Die Section hat aber jetzt dem OberConsistorio zu erkennen gegeben, dass das Consistoire ordinaire sich bei so strafwürdigen Dienstvernachlässigungen des .... auffallend nachsichtig gegen denselben bewiesen, und näheren Bericht über die Aufführung des .... seit dem December 1806, und ob er seinem Versprechen pünktlich nachgelebt? eingefordert. Erst nach Eingang dieses Berichts wird sich eine endliche Entscheidung über diese in jeder Rücksicht grosse Auf- merksamkeit verdienende Sache fällen lassen. Der gleichfalls angeschuldigt gewesene Pfarrer Riemasch in Laptau hingegen ist bei einer an Ort und Stelle vom Consistorial- Rath Wald angestellten Untersuchung nicht nur durchaus un- schuldig, sondern auch auch als ein um die Schule seines Dorfs und auch sonst <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>liach „sonst' gestrichen: „sehr".</hi></note> verdienter Mann erfunden worden. Weil er sich jedoch nicht überall vorsichtig benommen, auch durch ehe<pb n="13.238" xml:id="pbXIII238"/>malige, jedoch immer höheren Orts vorher genehmigte, unüber- legte Verwendung der Kirchenbaugelder seine Gemeine in die Nothwendigkeit, jetzt auf eigene Kosten zu bauen, versetzt hat, so ist er deshalb für die Zukunft ernstlich verwarnt worden.</p>

               <p>Ueber den Zustand der katholischen Geistlichkeit in Westpreussen hat der Staatsrath Schmedding sehr interessante Berichte eingesandt. Obgleich diese keinen Auszug erlauben, so geht seine Meynung im Ganzen dahin, dass eine neue Dioecese errichtet, bis dahin aber durch einzelne kräftige Maassregeln den einzelnen Nachtheilen entgegengearbeitet werden muss. Seine Aeusse- rungen sind auch insofern beruhigend, dass er die früheren Berichte über die grosse von der Geistlichkeit im Herzogthum Warschau und dem Einverständniss einiger inländischer Geistlichen mit derselben zu besorgende Gefahr wenigstens für sehr übertrieben hält. Der OberPräsident von Massow hatte der Section sehr dringend die Aufnahme einiger Conventualinnen in die jungfräulichen Stifter zu Liebenthal und Liegnitz empfohlen, und sich vorzüglich auf den Nutzen berufen, welche die mit dem Liebenthalschen Stift verbundene MädchenlndustrieSchule stiftet. Da aber die Cabinets Ordre vom 29^ Februar v. J. nur in den Orden der Elisabethanerinnen und Ursulinerinnen Novizen aufzunehmen gestattet, und die vorgeschlagenen Personen auch ohne Ablegung förmlicher Ordensgelübde der gedachten Schule nützlich seyn können, so hat die Section das Gesuch für jetzt zurückgewiesen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">Section des öffentlichen Unterrichts.</title>
               </head>
               <p>Die Wiederherstellung des ehemaligen lutherischen General- Schulfonds ist im Laufe des verflossenen Monats nunmehr vollendet worden. Das FinanzMinisterium hat die sich auf etwas mehr als 14000 Rth. jährlich belaufende Summe königlicher Zuschüsse, welche ehemals zur Ober-SchulCasse flössen, wieder vom I. Juni c. ab bewilligt, aber auf den Vorschlag der Section auf die Etats der ProvincialRegierungen übernehmen lassen. Doch verlieren darum diese Gelder nicht ihre Eigenschaft der Generalfonds, und ihre Bestimmung hängt immer, ohne an eine Provinz gebunden zu seyn, von der Section ab. Ein grosser Theil davon wird in einzelnen, zum Theil so kleinen Zulagen für Schullehrer zersplittert, dass einige nur 2., 6., viele 10 Rth. jähr- lich erhalten. Die Section hält diese von dem vorigen Geistlichen Departement als System angenommene Zersplitterung für durchaus<pb n="13.239" xml:id="pbXIII239"/> unzweckmässig, und glaubt, dass eine kräftige Verbesserung nur durch Schulbeiträge der Gemeinen, nicht durch Zuschüsse des Staats, für welche auch der reichste zu arm ist, zu bewirken steht. Für jetzt indess wird in der Verwendung jener Summen auf welche die Personen einmal angewiesen sind, keine Abänderung zu treffen seyn. Einen neuen, erst kurz vor Ausbruch des letzten Krieges durch Zuschüsse aus den Tabaks-OfliciantenPensionen gebildeten Ge- neralSchul-Fonds von 23000 Rthl. jährlich hat das FinanzMiniste- rium noch wieder in Gang zu bringen abgelehnt, weil die Art der Verwendung desselben noch nicht bestimmt war, und daher erst die Xothwendigkeit dieser nachgewiesen werden muss, weshalb bereits an die Regierungen verfügt ist. In Absicht der Organisation der untern Schulbehörden ist die Section jetzt mit einem Reglement für die städtischen Schuldeputationen beschäftigt.^) In hiesiger Stadt sind bereits vier, sich vorzüglich durch patriotische und liberale Gesinnung auszeichnende Mitglieder der Stadtverordneten der Consistorial [Rath] Busolt Stadtrath Hagedorn unter Vorsitz und Beiordnung</p>

               <p>Kaufmann Richter und Buchhändler Xicolovius des Stadtraths Hörn des Stadtraths Glagau zur Schuldeputation gewählt worden, eine Wahl, welche die Section zu beschleunigen und zu lenken bemüht gewesen ist, um hier sogleich den ersten Versuch einer Verbesserung des städtischen Schulwesens durch eine allgemeine Bürgerabgabe zu machen.^)</p>

               <p>Da es gut schien, um desto kräftiger auf die Litthauische Nation zu wirken, einen jungen Litthauer nach Yverdun zur Erlernung der Pestalozzischen Methode zu senden, so ist ein sich durch grossen Eifer für das Lehrfach, Lebhaftigkeit des Kopfes, hinlängliche schon gesammelte Kenntnisse, und eine grosse Einfachheit und Offenheit des Charakters empfehlender junger Mensch, Namens Macik aus Barscheiten, dazu gewählt worden. Er wird</p>

               <p>') Vgl. Band 10, 115. 2) Vgl. Hollack lind Tromnau, Geschichte des Schulwesens der königlichen Haupt- und Residenzstadt Königsberg in Preussen S. 62g.<pb n="13.240" xml:id="pbXIII240"/> jetzt der 4*3 dort hingesandte Eleve von der bestimmten Zahl der Zwölfe.</p>

               <p>Von dem Plamannschen Institut waren durch dessen Vorsteher zum Genuss der allerhöchst bewilligten Pension zwei Subjecte vorgeschlagen, von denen die Section jedoch nur den einen, Namens Schmidt, von welchem sich etwas Bedeutendes hoffen lässt, genehmigt hat. Wegen der andern Stelle ist ein anderweitiger Vorschlag aufgegeben worden.</p>

               <p>Die Wahl des bisherigen Prorectors Schummel zum Rector am Elisabethano in Breslau ist von der Section förmlich annullirt worden, da, die gegen den Schummel sonst erhobenen Einwürfe abgerechnet, er, nach allen eingezogenen Nachrichten, dieser Stelle nicht gewachsen war.^) An das vom Magistrat zu Breslau bisher ausgeübte Recht aber, die Prediger und Schullehrer, ohne Bestätigung, zu wählen, hat die Section nicht sich binden zu müssen geglaubt, weil der Umfang der ConsistorialRechte des Breslauer Magistrats überhaupt noch streitig ist, nach dem allgemeinen Landrecht alle MediatConsistoria unter der Geistlichen Oberbehörde stehen, und eine ältere allgemeine Verordnung alle Magistratswahlen der höhern Bestätigung unterwirft. Zu einer neuen Wahl ist der jetzige Magistrat veranlasst, aber ihm geäussert, dass es zweckmässiger seyn werde, wenn er der Section 3 Candidaten zur eignen Wahl in Vorschlag bringe, und weil er hierin eine Schmälerung seines Patronatsrechts finden könnte, dem Vice-Regierungs-Präsidenten Merkel die geschickte Einleitung dieser von ihm angegebenen Maassregel aufgetragen worden.^)</p>

               <p>Bei dem Joachim stha Ischen Schuldire ct'orio ist nun- mehr, auf Vorschlag der Section, bestimmt worden, dass diejenigen Mitglieder, welche andere Aemter erhalten, aus demselben, mit Verzichtleistung auf ihre Bestallung, austreten sollen.</p>

               <p>Eines der grössten Gebrechen unsers Schulwesens ist die Nachlässigkeit bei den Prüfungen der von den gelehrten Schulen zur Universität abgehenden jungen Leute, und dass der Titel ge<pb n="13.241" xml:id="pbXIII241"/>lehrter Schulen und das Recht zur Universität zu dimittiren Schulen verstattet v^^orden ist, welche, schon ihrer kärglichen Dotirung wegen, nicht darauf Anspruch zu machen im Stande sind. Einführung grösserer Strenge bei jenen Prüfungen und Verminderung der gelehrten Schulen sind daher ein Hauptaugenmerk der Section.^)<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Johann Gottlieb Schummel {1J48—181J), Schulmann und Schriftsteller^ bekannt durch seine satirische Kritik des Philanthropismus, vom Minister Zedlitz geschätzt, seit i'j'jS Prorektor am Breslauer Elisabethanum ; vgl. Band 10, 214 und Wiedemanns Aufsatz in der Festschrift zur Feier des j^sojährigeyi Bestehens der Anstalt (Br-eslau igi2). 2) Vgl. das Band 10, ijÖ abgedruckte Aktenstück über die Patronatsrechte.</hi></note></p>

               <p>^^on diesen Grundsätzen geleitet, hat sie auf den Vorschlag der litthauischen Regierung, in welcher der Geist ihres gegenwärtigen Chefs schon jetzt sehr sichtbar wird, der Schule zu Angerburg sich als gelehrte Schule zu geriren untersagt. Sie ist dazu durch die geringe Anzahl der Lehrer, deren es nur vier giebt, um die jungen Leute von den Elementen des Buchstabirens bis zur Universität zu führen, und die höchst unvollkommene Beschaffenheit ihrer letzten eingereichten Prüfungsarbeiten bewogen worden, und übrigens nur in die Fussstapfen des vorigen geistlichen Departements getreten, welches die Wirksamkeit dieser Anstalt, als gelehrte Schule, schon suspendirt hatte, ohne dass jedoch gehörig auf Befolgung dieser Verfügung geachtet worden war.</p>

               <p>Der Finanzzustand der Blindenanstalt ist durch eine Königliche Cabinets-Ordre, welche ihr 1550 Rth. jährlich zugetheilt, aufs Neue gesichert, und ihr Wirkungskreis dadurch, dass man dem Vorsteher unentgeldlichen Unterricht armer Kinder zur Pflicht gemacht hat, erweitert worden.</p>

               <p>Ein gleiches soll nunmehr auch mit dem Taubstummen- Institut geschehen.</p>

               <p>Immer aber muss man gestehen, dass diese Anstalten für ihren, doch nur beschränkten Zweck äusserst kostbar sind, und dass es daher wünschenswerth wäre, wenn man, w4e der Re gierungsrath Zeller verspricht, und wie, seiner Versicherung nach, schon an einigen Orten geschieht, Taubstummen und Blinde auch in den gewöhnlichen Elementarschulen unterrichten könnte.</p>

               <p>Dem Uebelstande, dass in Berlin in der Nähe einiger Gymna- sien Bordell wirtschaften waren, ist, auf meine Beschwerde, vom PolizeiDirectorio abgeholfen und diese Häuser, ein einziges ausgenommen, wo dies nicht füglich anging, in andere Strassen verlegt worden.^)<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. die Darstellung bei Gebhardt i, 2j^ und Spranger S. 2j4. 2) Die Beschwerde, die in den Akten erhalten ist, bezieht sich auf die Um-</hi></note></p>

               <pb n="13.242" xml:id="pbXIII242"/>
               <p>Für die Universitäten hat, da die Antworten der für Frankfurth und Königsberg berufenen Lehrer noch nicht eingelaufen sind, nichts weiter geschehen können. Dem Professor Schleiermacher ist indess bis zur Errichtung der in Berlin ein Wartegeld von 500 Rth. angewiesen worden.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. den Band 10, 80 abgedruckten Antrag. *) Sigismiind Hermbstädt [1^60 — 18^^, Chemiker, Technolog und Pharma- kolog, seit i-jgi Professor beim Collegium medico-chirurgicum.</hi></note> Bei der Academie der Wissenschaften haben des Königs Majestät dem Geheimen Rath Hermbstädt'<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Konzept von Humboldts Hand; ein zweites von Schreiberhand liegt bei.</hi></note> die durch den Tod des Kriegsraths Kuhn erledigte Besoldung von 200 Rth. jedoch dergestalt ertheilt, dass die wirkliche Auszahlung vom Zustande der Gasse der Academie abhängig gemacht worden ist.</p>

               <p>Die Kunst- und Bau -Academie sind zwar jetzt wirklich an die Section übergegangen; indess hat der Staatsrath Uhden in Berlin noch immer nicht die Ablieferung aller Acten, die Ueber- gabe der Gasse, und die Auszahlung von 200 Rth., wegen welcher die Verfügung schon am 1^^ Junius c. vom FinanzMinisterium erlassen wurde, vom Geheimen Staatsrath Sack, ungeachtet der Befehle Ew. p. und der ergangenen GabinetsOrdre, erlangen können. Die Section wartet noch einen Bericht des Uhden ab, um hernach andere Maassregeln zu ergreifen.</p>

               <p>Die Pension des in Rom studirenden Bildhauers Rauch ist durch eine allerhöchste GabinetsOrdre bis auf 400 Rth. jährlich erhöhet worden.</p>

               <p>Schliesslich muss ich Ew. p. um geneigte Entschuldigung der verzögerten Abstattung dieses Berichts gehorsamst ersuchen.</p>

               <p>16^ August 1809.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt. An</title>
               </head>
               <p>des Königlichen Wirklichen Geheimen Staats- und dirigirenden Minister des Innern Herren Grafen zu Dohna Excellenz.</p>

               <p>h.3)</p>

               <p>Königsberg, den 16. September, 1809.</p>

               <p>In dem verflossenen Monat ist eine Angelegenheit berichtigt worden, die seit vielen Monaten eine laute Beschwerde aller geistlichen und Schulbedienten ausmachte, und für welche auch die<pb n="13.243" xml:id="pbXIII243"/> Section des Cultus und öftentlichen Unterrichts sich thätig verwandt hatte, die Praegravation, welche die Geistlichen bei Vertheilung der Kriegslasten erfahren zu haben behaupteten. Man hat ihnen nemlich nachgelassen, hypothekarische Schulden auf das Kirchenvermögen aufzunehmen, und nun all- mälig zu tilgen. Da aber dieser Gegenstand durch das Ministerium selbst entschieden worden ist, so ist das Detail davon Ew. Excellenz hinreichend bekannt.</p>

               <p>Die auch in andern Provinzen nicht selten vorkommenden Klagen, dass den Geistlichen und Schullehrern die ihnen zukommenden x\bgaben nicht gehörig entrichtet werden, waren in Litthauen so häufig geworden, dass die Regierung sich genöthigt gesehen hatte, in vielen Orten Execution deshalb zu verfügen. Das Insterburgische OberLandesGericht hatte sich aber herausgenommen, diese Execution einseitig zu inhibiren. Auf die Vorstellungen der Section hat der Grosskanzler dem OberlandesGericht dies verfassungswidrige \^erfahren untersagt. Die Section hat dagegen auch die Regierung aufgefordert mit den Executionsverfügungen nicht zu rasch und häufig vorzugehen, um, da viele dortige Unterthanen seit Jahren mit diesen Abgaben in Rest sind, ihnen nicht auf Einmal zu hart zu fallen.</p>

               <p>Zwischen der Section der directen und indirecten Abgaben und •der Section des Cultus und öffentlichen Unterrichts war die Frage entstanden, ob die den Geistlichen und Schulbedienten competirende Brau-Bonification auch den E m e r i t i s verstattet werden könne. Die Abgabensection hatte diese Vergünstigung anfangs schlechterdings nur Einem (entweder dem Emerito, oder dem wirklich Angestellten nach Wahl der Section des Cultus p.) zugestehen wollen. Sie hat sich aber in der Folge doch bereit erklärt, den Emeritis, da die BrauBonification natürlich den wirklich thätigen Geistlichen verbleiben muss, die NaturalAcciseFreiheit zu ge- währen.</p>

               <p>Section des Cultus.</p>

               <p>Die Verhältnisse des Domkirch enD irectorii, das bisher «in durchaus eignes Collegium ausgemacht, und nur unter der unmittelbaren Leitung des reformirten geistlichen Ministers ge- -standen hatte, sind durch die CabinetsOrdre vom i8. v. M. nun auch dergestalt regulirt worden, dass dasselbe der geistlichen Deputation der Kur Märkischen Regierung untergeordnet worden ist,</p>

               <pb n="13.244" xml:id="pbXIII244"/>
               <p>Durch die Abtretung der dem Herzogthum Warschau zugefallenen Provinzen ist es gekommen, dass geistlich Katho- lische Rechtshändel derjenigen Dioecesen, deren Bischöfe sich ausser den Königlichen Staaten befinden, in 2t£^ I n s t a n z eigentlich ausser Landes gehen müssten. Da dies nun durchaus verfassungswidrig ist, so ist, auf Vorschlag des JustizMinisterii, die Einrichtung getroffen w^orden, dass diese Sachen in 2^ Instanz vor das Officialat in Frauenburg verwiesen werden. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Gebhardt i, 2gi.</hi></note></p>

               <p>Da sich bereits mehrere Candidaten in Berlin gemeldet haben, pro Ministerio examinirt zu werden, so ist es nothwendig, jetzt die Verhältnisse der in Berlin errichteten ExaminationsCom- mission festzustellen. Die Section ist seit einiger Zeit mit den beiden Berlinischen Pröpsten und dem ersten Hofprediger darüber in Correspondenz. Diese Angelegenheit ist aber mit nicht ge- ringen Schwierigkeiten verknüpft, da auf der einen Seite die Prüfungen der Geistlichen wirklich in Beriin besser, als in Pots- damm besorgt werden können, auch die Verhältnisse der Haupt- Kirchen in Berlin geschont werden müssen, auf der andern aber es von der äussersten Wichtigkeit ist, die KurMärkische Regierung nicht gegen andere Regierungen, bloss ihrer, freilich in allem, was das geistliche und Schulfach betrilft, höchst nachtheiligen Verlegung nach Potsdamm wegen, zu sehr zurückzusetzen, und ihr dadurch das nöthige Ansehen bei den Geistlichen zu be nehmen.</p>

               <p>Seit dem letzten unglücklichen Kriege waren eine grosse Anzahl von PredigerBesoldungen, die auf General-Gassen angewiesen waren, unbezahlt geblieben. Für die Berlinischen Prediger ist diese Angelegenheit nunmehr auch so gut als gänz- lich berichtigt worden, indem die auf die GeneraldomainenCasse und den Französischen Etat angewiesenen Prediger daselbst sämmtlich vom i. März, c. ab auf andere Gassen übernommen sind. Mit den auf die DispositionsGasse angewiesenen ist dasselbe zwar einzeln, wie sie sich gemeldet haben, jedoch so geschehen, dass nicht leicht noch einer unbefriedigt geblieben seyn wird. Sehr dringend wird aber jetzt die Befriedigung der Französischen Prediger ausserhalb Berlin, für die das FinanzMiniste- rium eher thätig zu sorgen verweigert hat, bis die ganze Angelegenheit des Französischen Etats abgemacht seyn wird. Künftig<pb n="13.245" xml:id="pbXIII245"/> sollen, was im höchsten Grade zweckmässig ist, alle Predigergehalte auf die Provincial-Cassen übernommen werden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">Section des öffentlichen Unterrichts.</title>
               </head>
               <p>Ew. p. werden aus meinem letzten monatlichen Bericht ersehen haben, wie das FinanzMinisterium die ehemaligen Zuschüsse zu der OberSchulCasse wieder in Gang gebracht hat. Dasselbe wollte jedoch damals die sonst ad extraordinaria verwandte Summe von 2000 Rth. auf 1500 Rth. herabsetzen, weil die Monarchie beträchtlich verringert sey. Auf meine Vorstellung aber, dass dagegen auch Schlesien, das ehemals vom OberSchul Collegio getrennt war, zur Section gehöre, hat das FinanzMinisterium jetzt die ganze Summe unverkürzt gelassen. Dieses quanium war ehemals, und soll jetzt wieder bestimmt seyn zu den so äusserst nothwendigen Reisen des SectionsChefs und der Räthe durch die Provinzen, und zu kleinen ausserordentlichen Bewilligungen und Remunerationen. Zu letzteren habe ich schon jetzt, um Ew. p. nur dies Eine Beispiel anzuführen, eine sehr nützliche Gelegenheit gefunden, indem ich dem Professor Herbart, dessen Tendenz vorzüglich auf Paedagogik und Prüfung der gegenwärtigen Erziehungssysteme gerichtet ist, versprochen habe, armen Studirenden, die er zum Versuche dieser oder jener Methode beim Unterricht gebraucht, kleine Aufmunterungen (von 5, IG Rth. bis 100 zusammen höchstens jährlich) zu geben. ^) Ew. p. haben nun genehmigt, dass ich, ohne weitere vorherige Anfrage, über diese Summen disponirte, es ist jedoch in der Antwort der Zusatz enthalten:</p>

               <p>„insofern die Verordnung vom 24. November 1808 dies verstattet." Ich halte es daher für nöthig hinzuzufügen, dass dies letztere keinem Zweifel ausgesetzt seyn kann. Denn diese Verordnung verlangt nur die Vollziehung der HauptEtats jeder Departements Parthie durch den Minister, und in diesem HauptEtat würde jene Summe nur unter dem allgemeinen Namen ^^ad Extraordinaria!'- vorkommen können. Es heisst aber auch S. 13 fr. ausdrücklich :</p>

               <p>„Rücksichtlich kleiner Unterstützungen und GnadenGe- schenke werden ihnen (den Geheimen StaatsRäthen) be') Vgl. Herbarts Sämtliche Werke i4,2j Kehrbach und die weitere Literatur bei Spranger S. 224.</p>

               <pb n="13.246" xml:id="pbXIII246"/>
               <p>sondere Fonds zur freien Disposition bis zu gewissen NormalSummen angewiesen; ausserdem ist die Genehmigungs-Einholung erforderlich." Ich brauche übrigens Ew. p. nicht zu versichern, dass ich dies nur darum bemerke, weil es mir nothwendig scheint, alles, was Geschäfte betrifft, einer genauen und festen Bestimmung zu unterwerfen, weil es mir peinlich seyn würde, Ew. p. mit Kleinigkeiten zu behelligen, und weil ich endlich weiss, dass Sie durch- aus mit dem Grundsatz einverstanden sind, welcher die Seele der Verordnung vom 24. November ausmacht, und ohne den das ganze Verhältniss und der ganze Nutzen der Sectionen über den Haufen fällt, dass nemlich alles blosse Administrationsdetail den Sectionen überlassen werden, und der Minister nur die zur obersten Leitung und Controlle nothwendige Kenntniss davon nehmen muss. Um Ew. p. diese Kenntniss zu verschaffen, bemühe ich mich, in meinen monatlichen Berichten nichts irgend Erhebliches zu übergehen, und werde sehr gern, wenn sich hierin unwillkührliche Mängel einschleichen sollten, Ew. p. Erinnerungen hierüber empfangen, da mir nichts so wünschenswerth seyn kann, als die genaueste und speciellste Theilnahme Ew. p. an der von Sr. Majestät dem König meiner Leitung anvertrauten Parthie.</p>

               <p>Dr. Piamann, dem durch eine CabinetsOrdre zugesichert worden war, dass zwei aus Königlichen Gassen zu pensionnirende junge Leute sich bei ihm in der Pestalozzischen Methode üben sollten, hat nunmehr auch zu der zweiten, nach meinem Bericht vom vorigen Monat noch offnen Stelle ein Subject vorgeschlagen, welches die Section bestätigt hat. Es ist dies der Studiosus Süssenbach aus Frankfurt, der von den Professoren Thilo und Bredow die günstigsten Zeugnisse seines Talents und seines Eifers für das Erziehungsfach erhält, und schon im Sinn hatte, für sich eine Reise zu Pestalozzi zu unternehmen.</p>

               <p>In die durch die Versetzungdes Professor Delbrück i) nach Königs- berg erledigte Collaboratorstelle beim BerlinischCöllnischen Gymnasium ist der Professor Heinsius gerückt, und zu der von diesem bisher bekleideten jüngsten Collaboratorstelle hat der Magistrat den bisherigen Subrector der Cöllnischen Schule Land- schuftz wiederum gewählt. Die Section hat zwar aus dem Wahl- protocolle gesehen, dass der Magistrat unter den vier Competenten</p>

               <p>') Vgl. oben S. 2j6.<pb n="13.247" xml:id="pbXIII247"/> mit Uebergehung des überaus vorzüglichen Prorectors Gotthold in Cüstrin, des jetzt brotlosen Professor Brohm in Posen und des Collaborators Dr. Ritschi an der Cöllnischen Schule gerade den am wenigsten gelehrten und bekannten gewählt hat; sie hat sich jedoch, nach der bestehenden Verfassung, da sich nicht gerade etwas Bedeutendes gegen den Gewählten einwenden Hess, ihn zu bestätigen nieht entbrechen können. Der Magistrat hatte zugleich um den Professortitel für den p. Landschultz angehalten, und es ist richtig, dass durch eine Cabinets-Ordre vom 4. October 1774 sämmtlichen damaligen und künftigen Lehrern des Gymnasii dieser Titel und zwar gratis beigelegt ist, nur dass nach einer Verfügung des lutherisch-geistlichen Departements vom 10. November 1774 der Magistrat in jedem einzelnen Fall besonders darum einkommen muss. Da aber eine spätere CabinetsOrdre vom 26. November 1S03 ausdrücklich festsetzt, dass der ProfessorTitel in Zukunft ausschliesslich den academischen Lehrern, den Lehrern solcher Institute, bei denen öffentliche Vorlesungen gehalten werden, als z. B. bei den Medicinischen CoUegien in Berlin, und solchen Lehrern öffentlicher Schulanstalten, denen einmal durch die Constitution dieser Anstalten dieser</p>

               <p>Charakter zugesichert ist, zu ertheilen und auch noch bei diesem hier eintretenden Fall die Einschränkung macht, doch letzteren nur in dem Fall, wenn sie schon öffentlich anerkannte Beweise einer nicht gewöhnlichen Gelehrsamkeit gegeben haben, ^) und dies bei dem Landschultz keineswegs der Fall war, so hat die Section die Ertheilung des Professortitels um so mehr abgeschlagen, als auch neuerlich bei Gelegenheit des p. Grashoff höheren Orts die Nothwendigkeit, den Professortitel seltener zu machen, bemerkt worden ist und dies bei der jetzt näher rücken- den Errichtung der Universität in Berlin noch rathsamer wird Die Stelle des Subrectors Landschultz soll wieder von einem ge- wissen Schmidt besetzt werden, und da dieser erst geprüft werden muss, so ist seine Prüfung, bei noch nicht organisirter wissen-<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Eine Abschrift dieser beim 400jährigen Jubiläum des Lyzeums zu Stettin an Massow erlassenen Kabinetsordre befindet sich in den Akten des Kultusministeriums A, Generalia, Landes- und Hoheitssachen 4, i (betreffend Erteilung der Charaktere und Titel).</hi></note></p>

               <pb n="13.248" xml:id="pbXIII248"/>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">schaftlicher Deputation, dem Geheimen Rath Wolf und dem</title>
               </head>
               <p>Professor Schleiermacher ausserordentlich aufgetragen worden.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Heidemann, Geschichte des Grauen Klosters zu Berlin S. 279 und Humboldts Briefe an WolJ in Fleckeisens Neuen Jahrbüchern für Philologie und Pädodogik 752, 2^2. 295. ^00.</hi></note></p>

               <p>In Züllichau sind bekanntlich drei öffentliche Anstalten, ein Waisenhaus, ein Schullehrer-Seminarium und ein Paedagogium. Alle danken der Steinbartischen Familie ihr Daseyn, die beiden ersten sind aber seit längerer Zeit für königliche Anstalten erklärt worden; die letzte ist ein blosses Privat-Institut. So vielen Nutzen auch diese Anstalten gestiftet haben, so zeigte doch jetzt ihr oeco- nomischer Zustand sowohl, da man unter anderem, um dem Paedagogium aufzuhelfen, Documente des Waisenhauses verpfändet hat, als die Beschaffenheit und Vertheilung des Unterrichts, dass es um so nöthiger war, sie einer genauen und vollständigen Untersuchung zu unterwerfen, als auch der jetzige Director, der jüngere Steinbart, schwerlich seinen Vater ^) ganz zu ersetzen im Stande seyn möchte. Die Section hat diese Untersuchung, auf den V^or- schlag des ViceRegierungsPraesidenten Troschel, dem ehemaligen Kriegs-Rath Fischer aufgetragen, der mit allgemeiner Einsicht in das Schulwesen eine grosse Thätigkeit verbindet.</p>

               <p>Der Plan, welchen die Section zur Verbesserung des hiesigen Schulwesens entworfen hatte, ist Ew. p. bekannt.^) Ew. p. wissen auch bereits, welche Schwierigkeiten die Ausführung derselben findet, ungeachtet den Stadtverordneten die Aufbringung einer Summe von 20000 Rth. durch die CabinetsOrdre vom 26. pr. aufgegeben worden war. Ohne daher Ew. p. mit Wiederholung dieser Umstände zu ermüden, füge ich nur einige Bemerkungen über die Nothwendigkeit der Reform, und die Unmöglichkeit, die Mittel dazu auf andre Weise herbeizuschaffen, hinzu. Das Mis- verhältniss unter den drei hiesigen magistratischen gelehrten Schulen ist so gross, dass die Altstädtische 400, die Kneiphöfische 100, die Löbenichtsche 70 Schüler hat. Die Frequenz auf der erstem entsteht lediglich durch die Thätigkeit des Rectors Haman*) und die Schlechtigkeit der andern Schulen; sie ist aber, da bei der verhältnissmässig geringen Lehrerzahl die Zöglinge nicht übersehen</p>

               <p>") Vgl. oben S. 225 Anm. ^) Abgedruckt unten unter C, a. *) Johann Michael Hamann {i']6g — 181^, Sohn Johann Georg Hamanns, seit lygö Rektor der Altstädtischen Schule.<pb n="13.249" xml:id="pbXIII249"/> werden können, offenbar dem Unterricht schädlich. Dennoch ist es unmöglich, onne ansehnliche Geldzuschüsse dem Uebel abzuhelfen, da die Lehrer jetzt nur vermöge des Schulgeldes bestehen können, keiner aber leicht auf die ungewisse Aussicht, seine Anstalt so ansehnlich zu haben, wenn er irgend ein besseres Mittel der Subsistenz weiss, eine Stelle im Kneiphof, oder Löbenicht an- nehmen kann, mithin die Sache immer dieselbe bleibt, und die Section, wie bei einer eben jetzt entstandenen Vacanz wieder der Fall seyn wird, in die Nothwendigkeit kommt, höchst mittel- mässige Subjecte bestätigen zu müssen. Wie schlecht aber die Lehrer gesetzt sind, können Ew. p. daraus sehen, dass keiner der Rectoren ein Gehalt von 400 Rth. bezieht, die Lehrerbesoldungen aber grösstentheils unter 200 Rth. sind. Ueberhaupt betragen die Einnahmen sämmtHcher drei gelehrten Schulen, ohne das Schulgeld, nur 5652 Rth., da in Berlin z. B. ohne die reichen Anstalten zu erwähnen, das Berlinisch-Cöllnische Gymnasium, ohne die Zuschüsse aus der Streitischen Stiftung, allein 6000 Rth. bezieht. Diese Revenuen fliessen aber bis auf 1500 Rth., welche die Kämmerei hergiebt, aus den KirchenCassen, und sind, da diese meistentheils verarmt sind, in Gefahr ganz zu versiegen. Auch haben in der That die Lehrer ihr Gehalt seit mehreren Monaten nicht bekommen. Dabei sind die Gebäude in einem solchen Zustande, dass in der Altstädtischen Schule z. B. eine Ciassenstube im Winter vor Rauch kaum brauchbar ist, und zwei durch eine so dünne Wand getrennt sind, dass man jedes in der einen gesprochene Wort in der andern hört. Nimmt man nun das Innere hinzu, so kann man mit Wahrheit behaupten, dass, wenn man von der einzigen Altstädtischen Schule, gegen die sich doch auch noch Manches erinnern lässt, abgeht, die Schulen sich in keiner der grösseren Städte der Monarchie in einem so kläglichen Zustand, als in Königsberg, befinden. Mittel aber, diesen Zustand zu verbessern, giebt es, ohne einen Beitrag der Stadt, so gut als keine. Denn gute Lehrer sind bei so schlechten und ungewissen Besoldungen zu erhalten unmöglich, und die Section darf um so weniger wagen, dem König Vorschläge zu machen, für die hiesigen magistratischen Schulen Summen aus Königlichen Gassen zuzugeben, als schon das gleichfalls ganz in Verfall gerathene Collegium Fridericianum einen nicht unbedeutenden Zuschuss verlangt, wenn es wieder gehoben werden soll. Dies aber ist durchaus noth- wendig, wenn es möglich seyn soll, die Kneiphöfische und Lobe<pb n="13.250" xml:id="pbXIII250"/>nichtsche Schule in Bürgerschulen zu verwandeln, und ihnen das traurige Recht zu nehmen, höchst mittelmässig vorbereitete Schüler zur Universität zu dimittiren.</p>

               <p>Die Regulirung des neuen Etats der Universität Königsberg und die Pensionnirung der nicht mehr brauchbaren Professoren hat noch nicht Statt finden können, weil der zuerst schon am 21. Mai, c. eingereichte Vertheilungsplan der von des Königs Majestät bewilligten Zuschüsse noch nicht an die Section zurückgekommen ist. Es entspringt hieraus der Uebelstand, dass die zur Pension vorgeschlagenen Professoren noch haben im Lections- Catalog für das nächste Winter Halbe Jahr aufgeführt werden müssen. Selbst der Bau der zum Klinischen Institut angewiesenen Locale wäre unterblieben, und somit diese so nützliche Anstalt gänzlich aufgehalten worden, wenn Ew. p. nicht die Güte gehabt hätten, die Fortsetzung des Baues, auch ohne die Königliche Genehmigung, auf Sich zu nehmen.</p>

               <p>Da sowohl der Professor Pott in Helmstädt, als der Professor Augusti<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Christian Wilhelm Augusti {1771—1841), Alttestamentier und Orientalist.</hi></note> in Jena den an sie ergangenen Ruf ausgeschlagen haben, so hat die erledigte theologische Professur in Frankfurt noch nicht wieder besetzt werden können. Die Section hofft indess noch vor dem Winter in neuen Versuchen glücklicher zu seyn.</p>

               <p>Da es einen sehr guten Eindruck machen würde, wenn die Geheimen Räthe Wolf, und Schmalz, und die Professoren Schleiermacher und Fichte schon in diesem Winter Vorlesungen in Berlin hielten ; so hatte ich, sobald nur Hofnung war, das Prinz Heinrichsche Palais für die Berliner Universität zu erlangen, einen Saal zu einem öffentlichen Auditorium darin auswählen, und mit Anfertigung der nöthigen Bänke und Tische immer anfangen lassen. In der CabinetsOrdre vom i6. August haben nun des Königs Majestät die Errichtung der Universität aufs Neue zu beschliessen geruht, und derselben in Verbindung mit den beiden Akademieen und den wissenschaftlichen Instituten Domainen von 150000 Rth. Ertrag unter den Ew. p. bekannten Bedingungen zu verleihen geruht. In der darauf mit dem Finanz- und JustizMinisterio am 28. ej. gehaltenen Conferenz^) ist vorläufig festgesetzt worden, dass die<pb n="13.251" xml:id="pbXIII251"/> Auswahl der Domainen der DomainenSection überlassen werden soll, jedoch solche Aemter vorzugsweise zu nehmen sind, welche den KurMärkischen Ständen nicht verpfändet worden, dass (worüber bereits an den ViceRegierungsPraesidenten Merkel geschrie- ben worden) in der vom JustizMinisterio auszufertigenden Urkunde die zu saecularisirenden katholisch-geistlichen Güter namhaft gemacht werden sollen; dass die Administration dieser Domainen von der KurMärkischen Regierung unter der Firma: Admini- strationsCommission der gelehrten Anstalten geführt, die Einkünfte aber von den Aemtern unmittelbar an die gemeinschaftliche Gasse des Instituts gezahlt; die OberAdministration von der DomainenSection geleitet, die HauptEtats aber von ihr und der UnterrichtsSection gemeinschaftlich vollzogen werden sollen. Die Revenuen werden vom i. September c. an berechnet, allein insofern nicht ihre Disposition sogleich freigegeben wird, als ein, wie alle andern Staatsschulden zu behandelndes Darlehen betrachtet. Ueber die jetzt zu bewilligende Summe steht die Section gegenwärtig mit dem FinanzMinisterio in Correspondenz, es ist aber dabei schon vorläufig der Grundsatz angenommen, dass die beiden Aca- demien ihre bisherigen Einkünfte dem Staate abtreten und dagegen ihren Antheil an der neuen Verleihung erhalten. Ausserdem ist in diesem ConferenzProtocoll auch der Punkt enthalten, dass der Werth der Domainen zwar nach dem diesjährigen Ertrag, aber ohne Abzug der Remission und Baukosten, bestimmt werden soll. Hiergegen habe ich geglaubt noch bei Unterzeichnung des Protocolls schriftlich protestiren zu müssen, habe jedoch bisher keine Antwort vom FinanzMinisterio erhalten. Da nun die Gründung einer solchen Anstalt für Ew. p. Ministerium gewiss von grosser Wichtigkeit ist, so ersuche ich Dieselben gehorsamst, Sich Selbst vor Ausfertigung der Urkunde in Kenntniss der von der DomainenSection auszuwählenden Aemter geneigtest zu setzen, um zu beurtheilen, ob sie in der That den vom König zugesicher- ten Enrag, auch ohne Abzug jener Kosten, zu gewähren im Stande sind, und das Institut und die dasselbe vertretende Section hierin zu unterstützen.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. Band w, i^S. Der weiter unten erwähnte Zusatz Humboldts ist von Gebhardt ebenda nicht aufgenommen worden ; er ist abgedruckt bei Köpke,</hi></note></p>

               <p>Die Kunst- und Bau-Academie hatten seit dem Ausbruch des letzten Krieges die ihnen sonst aus Königlichen Gassen Gründung der Universität Berlin S. irjj ; vgl. Lenz, Geschichte der Universität Berlin i, ig^.<pb n="13.252" xml:id="pbXIII252"/> zufliessenden Zuschüsse, erstere gänzlich, letztere grösstentheils entbehrt. Auf den Antrag der Section aber sind dieselben wiederum mit 21,500 Rth. jährlich angewiesen worden. Die für die hiesige Kunstschule hat die hiesige Regierung auf ihren Etat übernommen, dagegen sind die für die BauAcademie, welche ehemals aus mehr denn 20 verschiedenen ProvinzialCassen kamen, nunmehr sämmt- lich auf die GeneralCasse überwiesen worden. Indess hat die Section auch hier bedeutende Ersparungen gemacht, und diese Zuschüsse sind um 7000 Rth. etwa geringer, als diejenigen, welche ehemals etatsmässig waren.</p>

               <p>Da die Section es für ihre Pflicht hielt, dem Aufseher der Kunstkammer, Prediger .... ihr Misfallen über den Verlust eines Fässchens mit Medaillen, das ihm auf seiner Flucht ent- wendet worden ist, zu erkennen zu geben, so hat sich derselbe hierüber sehr beleidigt gefunden und ^) in einer langen Vertheidi- gung darthun wollen, wie er bei jenem Verluste ausser aller Schuld gewesen sey. Seine eigne Erzählung des Hergangs der Sache aber enthält die deutlichsten Beweise seines unachtsamen und ungeschickten Benehmens bei diesem Vorfall, und die Section hat daher nicht umhin gekonnt, ihm dasselbe noch einmal ernstlich zu verweisen.</p>

               <p>Königsberg, den 16. September, 1809.</p>

               <p>Humboldt. An den Königlichen Wirklichen Geheimen StaatsMinister, Herrn</p>

               <p>Grafen zu Dohna, Excellenz. ^)<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Nach „und" gestrichen: „seine angebliche".</hi></note></p>

               <p>'') Hier findet sich folgender Vermerk Dohnas: „Da die Frist eines Monats zu kurz ist, um während derselben merkbare Fortschritte in der Administration zu machen ; so bin ich veranlasst, Ew. Hoch- imd Wohlgeboren von Einreichung der durch die Verordnung vom 24^^ Novbr. v. J. angeordneten monatlichen Uebersicht des VerwaltungsZustandes der Ihrer Leitung anvertrauten Section für den Kultus und öffentlichen Unterricht zu entbinden und Sie ganz ergebenst zu ersuchen, selbige künftig nur Viertel] äh-ig, mit dem z. t£? Decbr. Maerz, Ju- niiis und September beliebig zu übergeben.</p>

               <p>Das nächste Mal läuft zugleich das erste VerwaltungsJahr nach der neuen Einrichtung ab, und ich beabsichte, im Monath Decbr. c. den in jener Verordnung vorgeschriebenen Bericht an des Königs Majestät zu erstatten. Ew. Hoch- und Wohlgeboren wird es gewiss interessieren , dass Sr. Majestät diesen HauptBe- richt in Rücksicht des Ressorts der gedachten Section nach Ihrer eigenen Dar-</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>