<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tagebuch der Reise nach dem Reich</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Vierzehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif14humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1916">1916</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="1" to="65"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1788">1788</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="14.2" xml:id="pbXIV2"/>
            <p>Arolsen. S. Krebel. i) Th. II. S. 2. Normann. 2) B. I. Abth. 5. S. 2767. Cuhn <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Norrmatin, Geographisches imd historisches Handbuch'der Länder-, Völker- und Staatenkunde, Hamburg ijS^—gS. Für die allgemeinen Angaben über das waldeckische Land imd seine Verfassung verweise ich auf Curtze, Geschichte imd Beschreibung des Fürstentums Waldeck /"Arolsen i8so).</hi></note> sagte mir, Normann sei sehr falsch. So sei (S. 2768.) der Cappenstein keine Schieferwand, sondern ein Granitfels, und nicht im Waldekischen, sondern im Cöllnischen. Waldek sei weder 34, D Meilen gross, noch habe es 72000 Einwohner, doch könne die angegebne Bevölkerung von 2132. Menschen auf die Q Meile richtig sein. Ein Geheimerrath existire nicht mehr. Lehnhof, Landesregierung, Justizkanzlei, Konsistorium u. s. f. sei alles nur Ein Kollegium. Der Einfluss der Stände im Waldekischen ist gross. Doch erstrekt er sich bloss auf Finanzangelegenheiten, nicht 2. B. auf die Gesezgebung. Allein neue Aullagen machen, wie sie auch sein mögen, Monopolien geben u. s. f. kann der Fürst nicht ohne der Stände Einwilligung. Auch stehn mehrere Kassen unter der Aufsicht der Stände, die Brand- Salz- Accise- und Einlösungskasse. Mit lezterer habe es eine eigne Bewandniss; sie ist bei Gelegen- heit eines dem Fürsten von den Ständen vorgestrekten Capitals entstanden. Jährlich versammeln sich zweimal Deputirte der Stände, vorzüglich zu Ablegung der Rechnungen von jenen Kassen. Sollen Neuerungen in Autlagen u. d. gl. gemacht werden, so muss es an die Stände selbst gehn. Die Stände bestehn aus der Ritterschaft und den Städten, zwischen welchen das Verhältniss ziemlich gleich ist, da es etwa 12 stimmfähige von Adel und 12 Städte giebt. Das Stimmrecht beruht nicht eigentlich und streng auf den Gütern. Wer es haben will, muss erst der Landschaft vorgeschlagen, von ihr aufgenommen, und vereidigt werden, welches zusammen auf- schwören genannt wird. Es ist zwar ein Stift im Waldekischen, dessen jezige Aebtissin eine Tante des regierenden Fürsten ist. Allein diess Stift gehört nicht mit zu den Ständen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Noch neuerlich haben die Stände einen Prozess gegen den Fürsten gewonnen, da er den Waldekschcn Unterthanen das Pyrmonter Salz zu nehmen befehlen, und die</hi></note> Einfuhr alles fremden Salzes verbieten wollte. Der Herr von Meusebug, Hessen Cassel- scher Landrath, ein Freund des Fürsten, aber ein edler vortreflicher Mann, hat die Stände in dieser Sache sehr thätig untcrstüzt.</p>

            <p>') Krebel, Die vornehmsten europäischen Reisen, wie solche . . . auf eine nützliche und bequeme Weise anzustellen sind, Hamburg ijSj — 8^.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Ernst Wilhelm Cuhn (i-j^G—iHog), Bibliothekar in Arolsen, später nach kurzer Tätigkeit als Archivar und Bibliothekar in Kassel Kriegsrat und könig- licher Historiograph in Berlin.</hi></note></p>

            <pb n="14.2" xml:id="pbXIV2"/>
            <p>Cuhn holte uns ab und führte uns herum. Er war sehr höflich, und weniger windig und hofmännisch als in Pyrmont. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Georg Melchior Kraus (i']j]—i8oO), Goethes Landsmann, Direktor der Zeichenschule in Weimar.</hi></note> So viel vermag auf die Menschen und besonders auf die seines Charal&lt;.ters der Zirkel, in dem sie leben. \'om Edikt ^) sagte er: „eine gewisse Norm muss das \'olk haben. Das ist bei ihm ein mächtiges rissorf. Bestimmte Lehrsäze, wären sie auch die unsinnigsten, sind immer ein Band mehr in der Gesellschaft." Doch sagte er das gewiss nur so unbesonnen hin. Denn hernach erklärte er, er habe das Edikt gar nicht gelesen, und sprach vernünftiger davon. Frau von Dalwig, eine Frau von 53 Jahren, seine beste Freundin, bei deren Kindern er Hofmeister war, liegt auf den Tod. Er bedauerte diesen Verlust sehr heftig. Doch sprach er mir für wahre Empfindung zu viel und in zu gewählten Ausdrükken von seinem Schmerz. Cuhn führte uns in ein Haus, das der Fürst ^ ) in der Stadt besizt. Er hat es aus einer Art von -Wohlthätigkeit<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Berichtigung. Wohlthätigkeit kann es unmöglich gewesen sein. Denn der Geheimerath Herrmann, der sich jezt in der Nähe von Darmstatt aufhält, ist ein sehr reicher Mann, und gewiss verhältnissmässig reicher, als der Fürst von Waldek selbst,</hi></note> einem Geheimenrath Herrmann abgekauft, und — sonderbar genug! — zu dem Behuf einrichten lassen, solche Leute darin zu bewirthen, die er nach der Etikette nicht an seinen Hof bitten lassen zu können glaubt. Die Einrichtung darin ist nicht prächtig — z. B. nur papierne Tapeten, aber überaus geschmakvoll, und doch kostbarer, als man beim ersten Anblik denkt. Denn auch die Decorationen an den Wänden u. s. f. sind sehr niedlich und von ge- schikteren und theureren Künstlern gemacht. Vorzüglich sind noch da einige wenige Gemähide unter andern von Tischbein, *j Krause aus Weimar^) u. s. f., gute Kupferstiche, eine vortref liehe Zeichnung Diess sagte mir der Geheime Archivarius Lichtenberg.^)<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Humboldt war Mitte Juli ij88 einige Tage in Pyrmont gewesen, wo er auch Charlotte Hildebrand, die Freundin seines Alters, kennen lernte.</hi></note></p>

            <p>*j Friedrich Fürst von Waldeck (1^43—1812), seit i-]6j Nachfolger seines Vaters Karl August, General in holländischen Diensten, später Mitglied des Rheinbundes: vgl. Vehse, Geschichte der deutschen Höfe jg, 202.</p>

            <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Gemeint ist Wöllners berüchtigtes Religionsedikt vom g. Juli ij88 (Rabe, Sammlung preussischer Gesetze und Verordnungen i, 7, 726^; vgl. auch Humboldt an Campe, 11. August jj88.</hi></note> Zwei Maler Johann Heinrich Tischbein, Onkel (i-]22—8g) und Neffe (i'j42 — 1808), waren an der kasseler Akademie angestellt.</p>

            <p>^J Vgl. unten S. 31 Anm. 5.<pb n="14.3" xml:id="pbXIV3"/> von Naal, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Christiane Fürstin von Waldeck, geb. Pfalzgräfm von Pfalz-Zweibrücken (ir25-iSirj).</hi></note> ganz kleine, aber feingearbeitete marmorne Statuen^ Uhren, und ein Paar Bureaux, mit eingelegter Arbeit, auf Holländische Art, die zusammen 400 Thaler kosten. Ein recht gutge- rathnes Relief an einem Kamine ist von Valentin, einem jungen Waldekischen Künstler, den der Fürst lernen und reisen Hess.</p>

            <p>Der fürstliche Stall. Der Fürst unterhält 24 Reitpferde, Türken, Engländer, Polakken u. s. f., 16 Kutschpferde, alles bloss für seine Person. Der Stall selbst ist sehr schön und reinlich. Die Krippen von Waldekischem Marmor, die Raufen, wie halbdurchschnittne an der Mauer befestigte Vasen.</p>

            <p>Von da giengen wir zur Wohnung der verwittweten Fürstin, ^) die eine sehr aufgeklärte Frau sein, und sich sehr viel mit ernst- haften Studien, besonders mit Naturgeschichte beschäftigen soll. Wir besahen ihr Naturalienkabinet. Es ist fast ganz mineralogisch. Nur einige Schlangen in Spiritus und andre Kleinigkeiten. Vorzüglich sind überaus reiche Silber- und Goldstufen, welche lezten die Fürstin grösstentheils durch ihren Mann, den vorigen Fürsten, ^) der gegen die Türken in Ungarn im Krieg war, erhalten hat; eine Sammlung aller Sibirischen Marmorarten, ein Geschenk der Kaiserin von Rusland; ein opalisirender oder sogenannter Regen- bogen Achat, weil man durch ihn, wie durch den Opal, alle Farben des Regenbogens sieht, den aber Cuhn nicht finden konnte. Schade ist es, dass das Kabinet noch grossentheils nicht geord- net ist. Ein eigner Schrank enthält bloss Waldekische mineralische Produkte. — Der Pallast oder besser das Haus der verwittweten Fürstin liegt ganz in ihrem Garten, sehr angenehm.</p>

            <p>Cuhn führte uns in die Bibliothek des Fürsten. Sie ist dicht neben seiner Schlafkammer. Cuhn ist Bibliothekar, und hat sehr sorgfältige Katalogen darüber gemacht. Die Bibliothek selbst ist erst vom Fürsten angekauft, und besteht aus etwa loooo Bänden. Es ist eine gewisse Summe zur jährlichen Vergrösserung festge- sezt, die aber immer überschritten wird. In diesem Jahr wurden allein für 78 Karolin Englische (da doch für die Englische Litte') Johann August Nahl {1^52—1825), später Professor an der kasseler Akademie, von Goethe mehrfach prämiiert.</p>

            <p>ä) Karl August Fürst von Waldeck (ijo4—6^), seit 1^28 Nachfolger seines Bruders Christian Philipp, österreichischer Generalfeldmarschall : vgl. Vehse, Geschichte der deutschen Höfe ßg, ig8.<pb n="14.4" xml:id="pbXIV4"/> ratur nur 30 Karolinen Etat ist) und für 1000 Livres Französische Bücher angekauft. Das historische Fach vermehrte sich seit kurzem um 1500 Bände. Die Bibliothek besteht aus mehreren F'ächern: das Encyklopädische ; das Archäologische, hierin z. B. das Museum Pio-Clcmc}iti)mm^ <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Dieses Werk ist Handschrift geblieben.</hi></note> die Herkulanischen Alterthümer ; -) das belletristische, lauter Dichter aller Gattung und aller Nationen; das geographische, völlig vollständig, alle neuern und altern merkwürdigen Reisebeschreibungen, vorzüglich die voyages pittoresqiies^) von denen allein jedes Heft ^2 Karoline kostet ; das historische, diplomatische u. s. f. Der Fürst braucht die Bibliothek selbst sehr viel. Er arbeitet auch selbst Werke aus. So wird jezt in Paris von ihm eine Beschreibung der Feldzüge 1745. 1746. 1747. in den Niederlanden gedrukt. ■<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Le antichitä di Ercolano exposte, Neapel IJSS — 7^-</hi></note> Auch eine Geschichte des siebenjährigen Kriegs ist schon fertig, und er hält sie nur zurük, weil einige noch lebende Personen darin vorkommen. *<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Voyage pittoresque de la France avec la description de toutes ses provinces, Paris i-]84—g2.</hi></note> Jezt sammelt Cuhn für ihn Materialien zur Geschichte des Waldekischen Prinzen George Friedrich.^) Die Bibliothek hat noch keinen guten Plaz, ist auch noch nicht ganz aufgestellt. Der Fürst hat* schon ein eignes Gebäude dafür aufführen lassen w^ollen. Denn man ist verlegen, wo man sie hinbringen soll, da sie sich einestheils jährlich so ansehnlich vermehrt, und da anderntheils bald die Bibliothek der verwittweten Fürstin, und die des Prinzen Christian "') dazu stossen werden. Die der verwittweten Fürstin besteht aus etwa 6000 Bänden, und ist vorzüglich wichtig in Absicht auf Kirchenhistorie, Philosophie, und Naturgeschichte. Die verwittwete Fürstin — eine Zweybrüksche Prinzessin — hat 8000 Thaler Witthum, und 3000 Thaler eignes Vermögen jährlich. Prinz Christian, der Erbprinz, hat nur erst</p>

            <p>') Visconti, II museo pio-clementino, Kom 17&amp; — g2.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dieses kriegsgeschichtliche Werk, das erst Heeren viel später zum Druck gebracht hat ^Memoires sur les campagnes des Pays-bas en 1745, 1746 et I747i Göttittgen iSog), hat den Vater des Fürsten Friedrich (vgl. oben S. 4 Anm. ^) zum Verfasser.</hi></note></p>

            <p>') Georg Friedrich Ludwig Graf von W aldeck-Pyrmont-Limpurg (i'jß2--]i), Generalfeldmarschall und Gouverneur von Utrecht.</p>

            <p>') Christian August von Waldeck (1744 — g8), jüngerer Bruder des Fürsten Friedrich, österreichischer General, später Generalfeldmarschall von Portugal: vgl. Vehse, Geschichte der deutschen Höfe jg, 208. In Neapel lernte ihn Goethe kennen: vgl. Werke 31, ig. J5. 78; Briefe 8, 138.<pb n="14.5" xml:id="pbXIV5"/> vor kurzem von Zweibrükken eine Herrschaft in Böhmen für 3500000 Thaler gekauft, die beträchtlicher ist, als Waldek selbst. Zweibrükken hat den Kauf oh laesw7iem vUra dimidium angegriffen, doch vergebens.^) Prinz Christian hält sich sehr oft in Neapel auf, und seine Bibliothek ist fast ganz archäologisch.</p>

            <p>Im Schloss sind 2 ungeheuer grosse Säle, [die] aber gar nicht zum Gebrauch -) eingerichtet sind. Der eine, sagte Cuhn, würde ^) 7 bis 8000. Thaler kosten, wenn er nur erträglich eingerichtet werden sollte. Dennoch will <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„zum Gebrauch" verbessert aus „zu Wohnungen". ') Nach „würde" etwas unleserliches gestrichen. *) „will" verbessert aus „wird". '') Geheimerat Friedrich von Dalwigk, waldeckischer Hofmarschall.</hi></note> diess der Fürst thun. Den andern Saal, der nicht viel weniger kosten soll, lässt er jezt besorgen. Der Schlosshof war ehemals sehr schön gepflastert. Der Fürst sah in England, dass da vor den Landhäusern boiding-greens sind. Als er zurükkam, Hess er das Pflaster wegreissen, und legte ein hoivling green an. Daher ist jezt, so oft es nur ein bischen regnet, der schreklichste Koth.</p>

            <p>Zulezt gingen wir in einen Klubb, in dem der Fürst auch ist. Er war aber gerade nicht da, wie überhaupt nur sehr wenig Leute. Man redete vom Edikt. Dalwig^; sprach sehr vernünftig darüber.</p>

            <p>den 20Sten. Ich gieng zum Kammeragent Stieglitz. Er nahm mich sehr gut auf, weil er meinen Vater ^) sehr genau gekannt und mit ihm sehr viel Geschäfte getrieben hat. Er ist ein verständiger und — wie es scheint — redlicher Mann. Wenigstens sehr gefällig. So gab er mir ungebeten eine Addresse nach Frankfurth mit. Sonst hat er alle die Schwachheiten, die den halb kultivirten seiner Nation eigen sind: Geschwäzigkeit, Eitelkeit die bei ihm, als einem Kaufmann, der sich viel hat in der Welt herumtreiben müssen, die Wendung genommen hat, dass er viel Welt- und Menschen- kenntniss zu besizen glaubt. Er ist in England erzogen, spricht ziemlich gut Englisch, und scheint auch gelesen zu haben. Auf') Diese böhmische Herrschaft, zu der unter atiderm Reichstadt gehörte, musste Prinz Christian schon i-jrjo nach nur sechsjährigem Besitz wieder herausgeben.</p>

            <p>") Alexander Georg von Humboldt fi-j20—'jg), preussischer Major und Kammerherr, den der Sohn sehr liebte : vgl. Wilhelm und Karoline von Humboldt j, 240.<pb n="14.6" xml:id="pbXIV6"/> fallend sonderbar waren manche \'ergleichungen, die er machte. So verglich er Mendelssohn ^ ) und Pope, '^) Shaftesbur}- ^) und meinen Vater ! Er beklagte sich über das Vorurtheil des Adels überhaupt, und vorzüglich auch des Arolsischen, sich zu schämen, kaufmännische Geschäfte zu treiben, da doch keiner — wie er sehr trelfend bemerkte — Anstoss daran nähme, mit Viehkäufern bis an die Kniee im Mist zu waten, und auf ein Schwein um einen halben Gulden eine Stunde lang zu handeln. Ich fragte ihn nach allerlei den Fürsten Betreffendem, und erfuhr Folgendes: Hessen Cassel ist der vorzüglichste Gläubiger des Fürsten, und hat etwa 1200000 Thaler zu fordern. Die übrigen Schulden sind unbeträchtlich. Wegen dieser Summe sind Cassel einige Aemter verpfändet,'<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„verpfändet" verbessert aus „verpachtet".</hi></note> deren Einkünfte zu Abtragung der Zinsen und Tilgung des Capitals bestimmt sind. Um die Hebung dieser Einkünfte zu besorgen hält Cassel einen eignen Cassirer in Arolsen, und die Beamten der verpfändeten Aemter haben zugleich dem Landgrafen geschworen, die Einkünfte derselben nicht eher an den Fürsten, oder anders- wohin auszuzahlen, als bis der landgräfliche Cassirer die bestimmte Summe erhalten. Diese Summe ist jährlich 54000 Thaler, wodurch die ganze Schuld in Go Jahren völlig abgetragen wird. Jezt macht der Fürst keine beträchtlichen Schulden mehr, um so weniger, da die Stände ihm 8000 Thaler jährlich für seine Person und seinen Hofstaat bewilligt haben. Der Fürst hat mehreremale den Entw^urf gehabt, sich mit einer reichen Eordstochter zu verhei- rathen, und sich dadurch aus seinen Schulden zu reissen. Die Sache ist auch durch Stieglitz wirklich betrieben worden, und wäre ohne Hinderniss zu Stande gekommen, wenn nicht der deutsch-fürstliche Stolz, sein fürstliches Blut nicht mit dem Blute eines Lords vermischen zu wollen, dazwischen gekommen wäre. Mehr als diese Finanzrüksichten hat die Liebe über diesen Stolz vermocht. Der Fürst hat sich in eine Lotte, eine Tochter des Geheimenraths Herrmann verliebt, hat das unfürstliche und sogar unadliche Mädchen, die zu gut gewesen ist, um sich zu einer</p>

            <p>V Moses Mendelssohn (iy2g — 86), Lessings Freund, der Reformator des Judentums, dem ein Anteil an der Erziehung der Brüder Humboldt nur fälsch- lich zugeschrieben worden ist: vgl. Band 7, 465.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Alexander Pope (1688 — 1']44), der Fürst der Reime und der grosse Ver- standesdichter.</hi></note></p>

            <p>'j Anthony Ashley Cooper Graf von Shaftesbury (lö-ji — 171 jj.' vgl- Spranger, Wilhelm von Humboldt imd die Humanitätsidee S. 1^6.<pb n="14.3" xml:id="pbXIV3"/> Maitresse herabwürdigen<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Sonst ist aber das Mädchen doch nur ein sehr gewöhnliches Mädchen gewesen; einmal klein und nicht schön, und dann voller Eitelkeiten, so dass sie auch selbst die</hi></note> zu lassen, heirathen wollen, und mit zu diesem Behuf, wie man sagt, das Haus in der Stadt, von dem ich gestern sprach, gebaut. Allein seine Mutter und seine Geschwister haben sich ihm entgegengesezt, und da er ein schwacher Mann ist, so hat er nachgegeben. Das Mädchen hat hernach zwei Heirathsanträge erhalten, allein jedesmal ist die Leidenschaft des Fürsten wieder so stark en^^acht, dass er die Heirath hintertrieben hat. In einen dritten Heirathsantrag hat er endlich gewilligt,<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Er hat ihr auch bei dieser Heirath, wahrscheinlich zur Entschädigung wegen der zwei hinterlriebnen Parthien, 20000 Thaler gegeben.</hi></note> allein sein Kummer darüber hat sich auch zu dieser Zeit sogar an seinem Körper gezeigt. Die Lotte ist jezt Frau von Lüzau in Cassel. Der Fürst hat überaus viel Neigung zum andern Geschlecht, allein seine natürliche Blödigkeit hindert ihn, grössere Thorheiten hierin zu begehn. Der Gegenstand seiner Liebschaften sind jezt gewöhnlich Silber- oder Wäscher- mit Einem Wort Dienstmädchen. Bei diesen buhlt er oft Wochenlang um Einen Hände- druk, und bezahlt ihn dann mit einem Paar silberner Schnallen, oder so etwas der Art.</p>

            <p>Ich besuchte Stieglitzens Mutter. Sie scheint eine gute vernünftige Frau, die ihre Familie glüklich macht; ihre Kinder waren um sie versammelt, zwei Töchter und zwei Söhne. Sie schienen alle die Mutter sehr zu lieben. In ihrem Betragen herrschte sehr viel Anstand und Bescheidenheit; in ihrer Kleidung Ordnung und Reinlichkeit. Der kleinste gleicht seinem ältesten Bruder^) sehr stark. Er ist ein muntrer liebenswürdiger Knabe; Kurz -) es war das Bild einer glüklichen Familie — ein Bild was mir immer sehr rührend ist, da ichs nur überhaupt so selten, und in meinem eignen Hause nie sah.</p>

            <p>Ich gieng nach Hause, und erhielt einen Besuch von einem Major in den Waldekschen Truppen. Die hiesigen Offiziere Intrigue mit dem Fürsten unterhalten hat. Doch ist der Vater dagegen gewesen. Auch diess sagte mir Lichtenberg ^j dessen Frau vertraute Freundin der Lotte war.</p>

            <p>*j Israel (nach der Taufe Johann) Stieglitz (i'jö-] — 1840), Humboldts intimer Freund in Berlin und Göttingen, später Arzt in Hannover: vgl. Humboldt an Heyirietie Herz, 21. Juni, -j. September ij88 imd 14. Februar 178g j Wilhelm und Karoline von Humboldt i, 83.</p>

            <p>') „Kurz'' verbessert aus „Im Gan[zen]"</p>

            <p>") Vgl. unten S. 31 Anm. 5.<pb n="14.8" xml:id="pbXIV8"/> scheinen weit gebildeter und artiger, als die Preussischen, wahrscheinlich weil sie viel in fremden Ländern, mit den Engländern und Holländern dienen, und dann vielleicht auch, weil sie weniger militairisch und mehr am Hof und in Gesellschaft leben. Ungewöhnlich war es mir so junge Capitains und Majors zu sehn. Das Avancement muss nicht nach der Ordnung gehn. Wahrscheinlich kauft man die Stellen, doch vergass ich darnach zu fragen. Auffallend war es mir zu sehn, als ich mit dem Hofmarschall <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Benjatnin Wests (iyj8—i820j bekanntestes, in der Grosvenorgallerie in London aufbewahrtes Gemälde, den Tod des Generals James Wolfe in der sieg- reichen Entscheidungsschlacht bei Quebec gegen die Franzosen darstellend: vgl Forster, Sämtliche Schriften j, 460.</hi></note> gieng, dass alle Schildwachten ins Gewehr traten. Ich erfuhr dass sie das vor allen Hofbedienten und den Geheimeräthen thun. Die militairischen Ehrenbezeugungen so auch mit Civilbedienten zu theilen scheint mir nicht rathsam.</p>

            <p>Ich besuchte den Hofprediger Steinmetz. -) Ich war etwa eine halbe Stunde da, und sprach vom Religionsedikt. Allein da war nichts rechtes herauszubringen. Er wandte sich, recht nach Art vieler heutigen Theologen, so geschikt zwischen pß-o und contra herum, dass kaum daraus klug zu werden war. Indess schien immer das Resultat zu sein, dass an sich freilich kein solcher Zwang sein müsste, dass aber doch vielleicht die Lage unsrer Zeiten, und die Denkungsart der preussischen Geistlichkeit so ein Edikt nothwendig mache.</p>

            <p>Ich wurde dem Fürsten vorgestellt. Vorher führte man mich noch im Schloss herum. Wir besahen einige schöne Gemähide, den General Wolf von West, ^) ein Paar Stükke vom jungen Tisch- bein, der seinen Stükken viel Grazie, aber wenig Ausdruk zu geben weiss. Das Kabinet des Fürsten gefiel mir sehr. Seinem Arbeitstisch gegen über stand Mendelssohns Büste, hinter dem Arbeitstisch auf einem Schrank andre Büsten, z. B. Sokrates. An den Wänden hiengen Gemähide grosser Männer: Friedrich II, Peter I, Heinrich IV u. s. f. Dem Arbeitstisch sah man an, dass es wirklich ein Arbeitstisch war. Der Fürst kam von einer Spazierfarth, ganz unangezogen, nur am Stern etwa kenntlich. Sieht man ihn nicht als Landesherrn, sondern bloss als privatisiren') Vgl. oben S. 6 Anm. 5.<pb n="14.9" xml:id="pbXIV9"/> den Fürsten an, so ist er gewiss ein vorzüglich achtungswerther Mann. Er spricht sehr bestimmt, immer mit Sachkenntniss, fragt — was die wenigsten Fürsten verstehn — sehr vernünftig, und lässt nirgends Stolz, nicht einmal Eitelkeit, sondern vielmehr überall Bescheidenheit und eine gewisse Schüchternheit blikken. Er zeigte uns einige Kupferstiche, dann 4 Schlachten von Querfurt, ^) die ganz wie Plane gemahlt, woran aber die Cartouchen merkwürdig sind, die mit viel Figuren geziert sind. Vorzüglich zeichnet sich Querfurt durch schöne Türkische Pferde auf seinen Stükken aus. Der Fürst sprach von allerlei. Vom Religionsedikt sagte er: ,,Ich höre es soll aufgehoben sein, aber ich begreife nicht warum ? ich habe nichts anstössiges darin gefunden." Allein hernach zeigte es sich, dass er es nicht recht, sondern nur so prinzlich gelesen hatte. Denn er glaubte: nur die Aeusserungen auf der Kanzel wären verboten. Dass die Einschränkung noch weiter geht, schien er doch zu misbilligen. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Von seiner Bibliothek sagte er mir : eile ne s'ciugmentera pas dans la meme Proportion qii'elle a fait jiisqu'ici. La Bibliomanie coute trop quoique ce soit de toutes les manies peittetre la plus exciisable.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Johann Franz Christoph Steinmetz (i-j^o—gij, Hofprediger und Superintendent in Arolsen, ein Vertreter gemässigt aujgeklärter Anschauungen.</hi></note></p>

            <p>Ich ass bei der verwittweten Fürstin, wo der Fürst auch war. Ich sass bei ihr am Tisch. Sie ist in der That eine überaus vernünftige Frau, spricht sehr gut und richtig deutsch, überaus schön französisch, und wie man mir sagte auch Englisch. Der Ton am Tisch gefiel mir ausserordentlich. Es war nicht die mindeste Gene, .leder sprach wie und was er wollte. Die Fürstin sprach viel mit mir, doch eben nichts zum Aufzeichnen. Sie trug mir auf ihr einen Hygrometer zu bestellen, sprach sehr bescheiden und zeigte doch sehr viel Kenntnisse. Sie sagte mir: es macht meinem Charakter wenig Ehre, aber ich liebe vorzüglich Raubthiere. Sie sind doch tapfer und listig, und was wir bei ihnen List nennen, heisst bei uns Politik. Sie ist für ihr Alter sehr lebhaft und munter, und wäre der Fürst aufgelegt gewesen, so wäre die Gesellschaft sehr lustig geworden. Stolz bemerkte ich an ihr gar nicht, vielmehr sehr viel Gutmüthigkeit. So suchte sie einem jeden immer das beste Obst aus, und was er am liebsten ass. Nach Tische besah ich ihre Bibliothek, von der ich schon gestern gesprochen habe. Ich hatte nicht Zeit genug, das Einzelne durchzusehn. Doch bemerkte ich manches ascetische Buch. In ihrem Cabinet lagen Bücher, Papiere unordentlich herum. Unter den Büchern fiel mir</p>

            <p>') August Querfurt (i6g6 — i'jGiJ, als Schlachtenmaler Schüler von Rugendas.<pb n="14.10" xml:id="pbXIV10"/> die sonderbare Wahl sehr auf. Es schienen die da zu stehn, die sie eben las. Ich sah : Michaelis mosaisches Recht <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Abhandlung von den Ehegesetzen Mosis, welche die Heiraten in die nahe Freundschaft untersagen, Göttingen IJSS-</hi></note> und Ehegeseze nach mosaischem Recht, '^) Stark überden Oyptokatholicismus, '■'} Büschings Erdbeschreibung, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Neue Erdbeschreibung, Hamburg 7754—^2. ^) Hermes, Sophiens Reise von Memel nach Sachsen, Leipzig i^Gg—'JS.</hi></note> Sophiens Reisen. ^) Ueberall hiengen schöne Gemähide, und man kann es in den Arolsischen fürstlichen Hausern nirgends verkennen, dass der Fürst und die Fürstin die Künste und Wissenschaften lieben. Die Hofdamen der Fürstin heissen Fräulein Tonne und Dörenberg, eine Niece des Preussischen Ministers. ®) Fräulein Tonne, eine wahre Hofdame: „Marburg ist ein sehr hübscher Ort, und ist soviel iioblcssc da !" Der Dörenberg hat der Himmel, v^ne es scheint, Schönheit gegeben, um sich die Mühe zu ersparen ihr auch Verstand zu verleihn. Aber hübsch ist sie sehr!</p>

            <p>Darauf besuchte ich den Hofmedikus Giseke, weil ich w^usste, dass er hübsche Töchter hat. Er ist ein ältlicher Mann und thut sehr demüthig. Er sprach aber recht vernünftig. Vom Edikt sagte er: .,d. h. man soll stehn bleiben, wo man 1530. war." Ich er- fuhr auch von ihm, dass in der Grafschaft Waldek Kupferberg- werke sind, die das Hallische Waisenhaus bearbeiten lässt. Von seinen Töchtern sah ich nur zwei: die älteste, eine verblühte Schönheit, deren Auge aber sehr bald verrieth, dass sie gewohnt gewesen ist, Eroberungen zu machen, und dass sie auch jezt sie nicht ausschlagen würde. Die zweite grundhässlich. Die jüngste hübscheste war krank. Der Besuch gelang daher sehr schlecht. Ich gieng noch einmal, nun mit Crichton, zu dem alten Stieglitz. W^ir trafen da ein junges Mädchen, die er erzogen hat. Sie war recht hübsch, und sprach sehr verständig, bescheiden, und oft nicht ohne Wiz. Wenigstens sah man, dass sie viel in Gesellschaft musste gewesen sein. Ich sezte mich zu ihr, ans Fenster. Aber unglüklicher Weise verliess ich nur einen Augenblik meinen Plfiz, und im Hui ! hatte ihn Crichton erobert, und nun war ich verloren.</p>

            <p>') Mosaisches Recht, Frankfurt i'j'jo—'js') Über Kryptokatholizismus, Proselytenmacherei, Jesuitismus, geheime Gesellschaften und besonders die ihm selbst von den Verfassern der Berliner Monatsschrift gemachten Beschuldigungen, mit Aktenstücken belegt, Frankfurt und Leipzig i'jS".<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Wolfgang Ferdinand von Dörnberg (i'jßj — gß), preussischer Justizminister,</hi></note></p>

            <pb n="14.11" xml:id="pbXIV11"/>
            <p>Den Abend waren wir wieder beim Fürsten, doch in seinem Hause in der Stadt. Die Gesellschaft spielte. Ich ging mit Imhoff<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Karl Wilhelm Ramler (i-j2§—g8J, Professor der schönen Literatur an der berliner Kadettenschule, Mitdirektor des Theaters.</hi></note> indess spazieren. Er ist ganz der ausschw^eifende, liederliche, aber offenherzige und gutmüthige Engländer. Bei Tisch sezte sich der Fürst nicht, sondern gieng herum und sprach bald mit diesem, bald mit jenem. Er fragte mich nach Berlinischen Künstlern, dann nach dem Theater, nach Engel, -) Ramler <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Graf Alexander von der Mark (i-]']8—8'j), Sohn Friedrich Wilhelms IL und der Wilhelmine Enke, späteren Gräfin von Lichtenau, dessen Grabdenkmal von Schadow sich in der dorotheenstädtischen Kirche in Berlin befindet.</hi></note> u. s. f. Er hatte sich eigenhändig ein Gedicht abgeschrieben, das 1779. in den Zeitungen gestanden hatte. Er wusste den Verfasser nicht, und fragte mich darnach. Wahrscheinlich wars von Ramler. Auch über den König<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Christoph Adam Karl von Imhoff fi'/35—S8), der Schwager von Charlotte von Stein, bekannt durch seine enge Verbindung mit Warren Hastings und seinen zeitweiligen Aufenthalt in Weimar.</hi></note> fragte er mich allerlei. Ob ihn der Tod des kleinen Alexander^) sehr betrübt hätte? Ob der Junge Verstand versprochen? Ob die Ingenheim *') schön? Ob sie in Gesellschaft gehe? u. s. w. Ich sass bei Tische zwischen Fräulein Fabrice und Frau von Prehn. Fräulein Fabrice hat viel Verstand, ist aber nicht schön. PYau von Prehn fehlt der eine wie der andre Vorzug. Doch ist sie nicht hässlich, und allenfalls eine Schönheit im niederländischen Geschmak.</p>

            <p>Im Ganzen merk ich von Arolsen an, dass es sehr angenehm sein muss da zu leben. ') Es herrscht in der Gesellschaft ein recht guter Ton, es sind viele vernünftige, oder wenigstens belesene Menschen da, die Gegend ist sehr schön, die Stadt klein, aber niedlich gebaut. Fremden kommt man — wenn wir nach uns schliessen sollen — mit allen nur möglichen Hötlichkeiten zuvor.</p>

            <p>') Johann Jakob Engel (ij4i — 1802J, Oberdirektor des berliner Theaters, vorher Professor am joachimstalschen Gymnasium, Humboldts philosophischer Lehrer: vgl. Wilhelm und Karoline von Humboldt i, 280.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>König Friedrich Wilhelm IL von Preussen (i-j44—97J, seit i-j86 Nach- folger Friedrichs des Grossen.</hi></note></p>

            <p>") Amalie Elisabet Gräfin von Voss Ci-]62—8(j), als Gräfin von Ingenheim morganatische Gemahlin Friedrich Wilhelms IL</p>

            <p>'j Nach „leben" gestrichen: „Der Fürst imd die L'ürstin sind wegen".</p>

            <pb n="14.12" xml:id="pbXIV12"/>
            <p>Recht hübsche Gesichter: Fräulein Dörenberg, eine anonyme Jüdinn, Fräulein Fabrice, die jüngere.') den 2 I sten.</p>

            <p>Wir fuhren in der Nacht von Arolsen fort, und hielten am Kamp, einem Gute des Hofmarschall von Dalwig an. Es liegt in einer überaus angenehmen Gegend in einem Thale, das fast ganz aus Wiesen (daher der Name Kamp) ') und kleinen Gebüschen be- steht, und wodurch ein kleiner Bach fliesst. Gleichsam am Eingange des Thals, auf einem hohen Berge liegt ein Schloss, wovon noch \-iel altes Gemäuer ist, Lichtenfels. Nach dem herrschaft- lichen Hause geht man über einen Schieferfelsen, der aber mit Hekken soviel als möglich verstekt ist. Cuhn war gerade auf diesem Gute zum Besuch bei Frau von Dalwig, die gefährlich krank ist. Er hatte uns zum Frülistük dahin gebeten. Frau von Dalwig ist noch eine alte Bekannte meines Vaters, ich sah sie aber wegen ihrer Krankheit nicht. Wir fanden Cuhn in Schuhen, langen ledernen Hosen, und einem grünen Jäkchen, ganz jägermässig gekleidet. Er gefiel sich ausserordentlich in diesem Anzüge, und in der Rolle, die er in dem Hause spielte. Es war mir sehr merkwürdig seine gewöhnliche Eitelkeit auch einmal in dieser Gestalt zu sehn. Er sprach mit einem so befehlshaberischen Ton, besah sich so oft, und gieng so stolz, der kleine Dalwig und der Jäger, beide mit Flinten, hinter ihm. Dabei hatte er heute weit mehr von dem vornehmen <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Grimm, Deutsches Wörterbuch 5, 134.</hi></note> Wesen, als vorgestern. ■*) Ich fragte ihn nach allerlei die Landesverfassung Betreffendem, und erfuhr folgendes: die Bauern in der Grafschaft Waldek sind nicht alle auf denselben Fuss gesezt, sondern es ist ein grosser Unterschied zwischen den herrschaftlichen und adlichen. Beide besizen ihr Gut eigenthümlich, aber die ersteren sind doch eigentlich Unter- thanen, und müssen Dienste thun, auch hie und da Geld erlegen. Die Adlichen hingegen haben eigentlich gar keine Unterthanen, sondern haben nur gewisse Gefälle. Eine ganz eigne Bewandniss hat es mit den Dalwigschen Gütern. Die Familie der Dalwigs ist mit einer eignen Herrschaft, dem Amt Lichtenfels belehnt. Sie</p>

            <p>') Humboldts Ausgabebuch verzeichnet für den 20. in Arolsen auch den Be- such der Komödie.</p>

            <p>') „vornehmen" verbessert aus „hof männischen" . *) „vorgestern'' verbessert aus „gestern" aus „sonst".<pb n="14.13" xml:id="pbXIV13"/> haben Primogenitur unter sich eingeführt, und jezt ist die ganze Herrschaft in den Händen von 2 Linien; die Besizer sind der Hofmarschall in Arolsen, und ein Präsident in Düsseldorf. Die übrigen Linien sind ausgestorben. Die Familie hat die Herrschaft zum Lehn vom Fürsten, und leistet ihm nichts als ein laudemium bei Erneuerung der Investitur. In der Herrschaft selbst haben sie grosse Rechte. Sie haben die völlige Kriminalgerichtsbarkeit, Recht über Leben und Tod, und sogar — was vielleicht einzig in seiner Art ist — das Recht zu begnadigen. Lezteres müssen sie aber mit Von\dssen und Bewilligung des Fürsten ausüben. Ob der Fürst es auch für sich ausüben könne, das ist noch streitig, und die Worte des Lehnbriefs scheinen das Gegentheil zu sagen. Sie verschikken die Akten nicht an Universitäten, sondern an die fürstliche Regierung; doch hängt diess von ihrer Willkühr ab. Ihre Prediger sezen sie selbst, und die Prediger sind auch in allen ihren Sachen, Amtssachen ausgenommen, die unter dem Consistorio stehn, ihren Gerichten unterworfen. Ihre Bauern sind eigentliche Unterthanen, müssen Dienste in nahira und an Gelde thun, und besizen die Güter nicht eigenthümlich, sondern nur als Meine. ^)</p>

            <p>Die erste Instanz in JustLzsachen in der Grafschaft Waldek sind die Aemter, die zweite die Regierung, die dritte endlich das Reichskammergericht. In Ansehung der Gesezgebung sind nicht eben Neuerungen gemacht. Nur hie und da durch einzelne Verordnungen. So giebt es ein eignes Gesez wegen des Kindermordes von dem jezigen Fürsten, da einmal diess Verbrechen sehr häufig war. Die Hurenstrafen sind dadurch abgeschaft, die Verheimlichung der Schwangerschaft wird sehr hart, und der Kindermord allemal mit dem Tode bestraft. Ausserdem aber bestraft man immer den Schwangerer, gewöhnlich an Gelde. Die Summe ist dem Ermessen des Richters fast ganz überlassen. Das Strafgeld erhält ein Hospital, worin arme Wöchnerinnen, die ausser der Ehe gebähren, aber ihre Schwangerschaft redlich anzeigen, aufgenommen, und mit ihren Kindern eine Zeitlang ernährt werden. Auch durch diese Anstalt denkt man dem Kindermorde vorzubeugen. Das leztere ist an dem Edikt unstreitig überaus gut. Aber Strafen auf \'er- heimlichung der Schwangerschaft sind sehr gefährlich. Die Schaam- losigkeit wird dadurch befördert, die entfernteren Quellen des KinderM Gemeinbesitz : vgl. Grimm, Deutsches Wörterbuch 4, i, 316g.<pb n="14.14" xml:id="pbXIV14"/> mordes geöfnet, indem eine nähere gestopft wird. Man bringt dadurch hervor, dass freilich weniger uneheliche Kinder ermordet, aber desto mehr gebohren werden, und gewiss ist doch die grössere Keuschheit des weiblichen Geschlechts — worauf ein so grosser Theil der Sittlichkeit der ganzen Nation beruht — dem Staat wichtiger, als das Leben einiger weniger neugebohrener Kinder. Im Waldekischen soll der Kindermord sowohl, als alle diese gröberen \^erbrechen sehr selten sein, wozu manches, vorzüglich aber, dass kein grosses Militair unterhalten wird, und seine Zügellosigkeit nicht dem übrigen Volke mittheilt, beitragen mag. Nur kleine Diebstähle und besonders Wilddiebereien sind sehr häufig, leztere wohl darum, weil sie äusserst gelinde bestraft werden.</p>

            <p>Es giebt viel Anabaptisten in der Grafschaft. Fast alle Pächter der adlichen Güter sind es. Sie tragen hier einen Bart, und man nennt sie Schweizer, w^ahrscheinlich, weil die ersten, die in die Grafschaft kamen, Schweizer waren.</p>

            <p>Auf dem Kirchhole fanden wir die Grabschrift eines alten Jägers des Hofmarschalls, den sein Urgrossvater als Kind zu sich genommen und erzogen hatte. Sie ist von Cuhn, und schon in einem kleinen Aufsaz von Goekingk : über Inschriften ^) abgedrukt. Sie heisst : „tretet leise auf seinen Staub, Ihr die ihr reinen Herzens seid, denn er ist Euch nah' verwandt." Wir fanden ihn auch im Hause des Hofmarschalls abgemahlt, wenn ich mich nicht irre, vom Jüngern Tischbein. In seiner Mine liegt der unverkennbarste Ausdruk von Ehrlichkeit, die doch nicht in Einfalt ausartet. Als einen Beweis seiner Uneigennüzigkeit erzählte uns Cuhn, dass er in seinem Alter seinen Herrn gebeten habe, ihm nur die Hälfte seines Gehalts zu geben, weil er nicht mehr, wie sonst dienen, und recht gut mit der Hälfte auskommen könne.</p>

            <p>Bis Frankenberg stiess mir nichts merkwürdiges auf. Es' ist eine kleine, schlecht gebaute Stadt auf einem Berge, so dass die Strassen bald bergauf, bald bergab gehen. Die Einwohner nähren sich vom Akkerbau und vom Tuchmachen. Mehr als loo Familien treiben die leztere Handthierung, und in manchem halben Jahr werden für mehr als 22000 Thaler schwer Geld Tücher für Cassel verarbeitet. Dennoch ist der Wohlstand in der Stadt nicht gross, woran vorzüglich die Grösse der Abgaben Schuld ist.<pb n="14.15" xml:id="pbXIV15"/> Diese werden nach Contributionen nach Maassgabe des Vermögens jedes Bürgers bezahlt. Jede Contribution beträgt 230 Thaler. Von diesen zahlt die Stadt jährlich 12, und die übrigen Auflagen betragen etwa noch 6, überhaupt also 18. mit über 10. /. c. für jeden einzelnen Bürger. Oestlich von der Stadt liegen Kupfer und Silberbergwerke, die aber nicht beträchtlich sind. Alle diese Nachrichten gab mir der Posthalter — sitfidespcnes aiictorcm. Indess ist er zugleich Stadtsecretair und kann also wenigstens davon unterrichtet sein. Auch in psychologischer Rüksicht war mir der Mann merkwürdig. Eine grosse dikke Figur, ganz in grünen Plüsch gekleidet, mit einer wichtigen gravitätischen Rathsherrnmine, und festgeklebten soldatischen Lokken. Man sah es ihm gleich an, dass er an der Regierung des kleinen Städtchens den vorzüglichsten Antheil hat, oder doch zu haben glaubt. Denn immer hatten wir diese Ein richtungen gemacht, hatten wir die Kolonie Friedrichshaus gebaut u. s. f. Dabei bildete er sich nicht wenig ein, dass er einen casum richtig zu sezen, die Contributionen unter den Bürgern zu repar- tiren und subrepartiren, Kaufbriefe und Testamente zu verfertigen verstand, und Hess es sich nicht undeutlich merken, dass der ganze wohlweise Rath, die Herrn Bürgermeister nicht ausgeschlossen, ohne ihn nicht viel würden ausrichten können. Vorzüglich stolz war er auf einige Ueberbleibsel des Alterthums, die noch bei der Stadt sind, und auf einige alte gedrukte und geschriebne Chroniken, die er besizt. Mit wahrhaft triumphirender Mine erzählte er, dass Frankenberg schon eine grosse Stadt gewesen sei, da man Marburg noch als ein kleines Dorf kaum gekannt habe. (Warum mag es den Menschen so eigen sein, das Alterthum an einer Sache so hoch zu schäzen? vielleicht weil die Dunkelheit und Ungewissheit der Nachrichten die Gegenstände in der immer geschäftigen Einbildungskraft vergrössert, oder aus welchem andern Grunde? Ich kann es mir noch nicht genau ps3'chologisch erklären.) Dazu kam noch ein gewisses soldatisches Wesen, da der Mann, bald bei den Oesterreichischen, bald bei den hessischen Truppen, mehrere Feldzüge im 7 jährigen Kriege mitgemacht hatte; und ein nicht kleines Gefühl seiner ehemaligen und jezigen körperlichen Kräfte. Er erzählte mit unaussprechlicher Lebhaftigkeit von alten Geschichten aus dem Kriege, besonders von dem wilden Obristen Trenk ^) der<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Göckingks Aufsatz „Grabschrißen" erschien im Deutschen Museum 1-82 I, 263; die oben angeführte Grabschrift auf Johannes Beissenherz findet sich dort S. 265-</hi></note></p>

            <p>') Franz Freiherr von der Trenck fiyu — 4g), ein Vetter des bekannten Abenteurers, machte als Pandurenoberst den österreichischen Erbfolgekrieg und den zweiten schlesischen Krieg mit.<pb n="14.16" xml:id="pbXIV16"/> die Panduren kommandine, und seinen Wunderthaten. Neben ihm stand seine jüngste Tocliter, ein niedliches kleines iMädchen, die bei den Erzählungen des \'aters ganz Ohr und Verwunderung war. Ich sah noch nie einen so lebendigen Ausdruk des naiven kindischen Staunens, und ich erduldete gern die langweiligen Erzählungen des \'aters, um diese Ph3'siognomie länger beobachten zu können.</p>

            <p>Auf der Westseite dieser Stadt war ehemals eine Burg Karls des Grossen. Man sieht noch das Fundament davon, in einem grossen Dreiek gelegt, ^^or 50 Jahren standen auch das Thor und ein Theil der Seitenmauern noch. Neben Frankenberg ist auch ein Plaz, die freie Mark, wo Karl der Grosse die Heiden in diesen Gegenden zuerst schlug. Der vorige Landgraf<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Landgraf Friedrich II. von Hessen-Kassel (i']20 — 8k), seit iy6o Nach-</hi></note> hat da eine Kolonie von 25 Häusern, Friedrichshaus, anlegen lassen.</p>

            <p>Noch ist die Kirche in Frankenberg merkwürdig. Sie ist überaus alt und mit einer Menge sehr fein gearbeiteter Bildhauer- arbeit geziert. Um das Schiff herum sind von aussen und innen Consolen auf denen ehemals kleine Bildsäulen gestanden haben.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Von der Gallerie des Thurms, auf die man auf 311 Stufen hinaufsteigt, hat man eine überaus schöne Aussicht.</hi></note></p>

            <p>\'on dem Fahren des Landgrafen -) sagte mir der Postmeister, dass er ungeheuer stark fahre, aber er fährt gewöhnlich nur mit Einem Wagen, und immer mit Postpferden, nie mit Bauernvorspann, auch dann nicht, wenn er mehrere Wagen hat. Nähere Nachrichten noch von Frankenberg sehe man in Nor mann. ^} B. I. A. IV. S. 2039.</p>

            <p>Am Wege von Frankenberg bis Münchhausen liegt der so genannte Christenberg, der deswegen so genannt wird, weil darauf eine Kirche steht, die die erste Christliche in diesen Gegenden gewesen sein soll. Die Einwohner von Münchhausen begraben*) noch jezt ihre Todten auf dem Kirchhof dahin, obgleich der Berg sehr ^) hoch und das Hinauftragen der Todten äusserst beschwerlich ist. Sie sollen damit den Aberglauben verbinden, dass sie an einem andrne Orte begraben nicht seelig werden. „Sie kommen folger seines Vaters Wilhelm VIII.</p>

            <p>') Landgraf Wilhelm IX. von Hessen-Kassel fij4S — 1821), später als Kur- fürst Wilheli7i I., seit ij8s Nachfolger seines Vaters Friedrich IL</p>

            <p>') Vgl. oben S. 1 Anm. 2. *) „begraben" verbessert aus „sollen . . . begraben". ^) „sehr'' verbessert aus „ungeheuer". W. V. Humboldt. Werke. XIV. 2<pb n="14.17" xml:id="pbXIV17"/> ja auch da dem Himmel gleich näher" sagte Johann, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldts Diener: vgl. Wilhelm imd Karoliyie von Humboldt i, 8s ■ 338. 403.</hi></note> da er diess hörte. Ich sah die Kirche selbst nicht, weil wir einen andren Weg fuhren.</p>

            <p>Mein Gespräch mit Crichton diesen ganzen Tag über war uninteressant. Er ist sehr lustig, und das ganze Gespräch -) bestand also aus kleinen Scherzen, die die Mühe des Aufzeichnens nicht verdienen.</p>

            <p>den 22 sten . Marburg.</p>

            <p>Normann. "-) B. I. A. IV. S. 2038. Krebel. ') Th. I. S. 28c). Ich schikte gleich den Morgen zu Karls Bruder. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„das ganze Gespräch'^ verbessert aus „die ganze Cotiver[sation]".</hi></note> Ich freute mich sehr ihn zu sehn. Karl liebt ihn, und ohne einen zu sehn, der wenigstens von einem von uns geliebt wird, ist mirs immer so öde. Aber er war verreist. Doch kam statt seiner sein vertrautester Freund, ein gewisser Engelbach. Der Mensch war sehr höflich und gefällig, erbot sich, uns überall herumzuführen, und erzählte mir Karl hätte ihm schon von mir gesagt. Er wird auf Michaelis nach Göttingen gehn, und ein Jahr da studiren. Ich gab ihm eine Addresse an Stieglitz ^) und Malortie, ') und bot ihm an, bis er ein eignes Quartier in Göttingen hätte, im meinigen zu wohnen. Er nahm es an, und war sehr freundschaftlich gegen mich. Wir giengen zusammen zu Selchow. ^) Er ist ein kleiner dikker Mann, dessen Mine allein schon etwas Stolzes und Vornehmes hat. Noch viel mehr aber zeigte sich diess in seiner Unterredung. Denn er fieng gleich von Berlin, und seiner Reise dahin zu sprechen an, und anstatt etwas Interessantes über die Stadt oder die Menschen</p>

            <p>') Vgl. oben S. i Anm. 2.</p>

            <p>'') Karl Laroche {i~0'] — i8jg), Beamter im preussischen Berg- und Salinenwesen, ein Mitglied des Veredlungsbundes der Hetviette Herz: vgl. Wilhelm und Karoline von Humboldt i, XIII. Sein jüngerer Bruder Franz (ij68—gij studierte in Marburg Jurisprudenz imd Forstwissenschaft : vgl. ebenda J, 264.</p>

            <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. I Anm. i.</hi></note> Vgl. oben S. 8 Anm. i. ') Oberst von Malortie, Oberhofmeister der drei damals in Göttingen stu- dierenden englischen Prinzen.</p>

            <p>") Johann Heinrich Christian von Selchow (1732 — gs), Professor der Jurisprudenz und Kanzler der Universität Marburg.<pb n="14.18" xml:id="pbXIV18"/> 'zu sagen, erzählte er in einem Odem, und ohne mich zu Wort kommen zu hissen, fort, wie er dreimal beim Minister Herzberg ^) wäre eingeladen gewesen, aber nur zweimal hätte hingehn können, weil er das driitemal es schon dem Grosskanzler-) zugesagt, wie der Minister Wöllner^) iuaudito cxemplo (seine eignen Worte) ihn im Wirthshause besucht hätte, und 3 Stunden lang bei ihm geblieben wegen einer Verbindung, die ich leicht errathen würde — woran er dann auf eine sehr geschikte Weise die Frage hängte: ob ich auch ma&lt;;oii sei.^ — wie er mit dem Minister von Reck<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Stephan Püiter (ij2^ — i8oj), Professor des Staatsrechts in Göttingen. ®j Prinz Friedrich von York fij6j — i82j), zweiter Sohn Georgs III. von England, Fürstbischof von Osnabrück. Zu seinem Gebiet gehörte das konfessionell gemischte Amt Fürstenau.</hi></note> in Unterhandlungen - stehe, die aber zu erzählen nicht eher de tempore sei, als bis sich in der Selchowschen Familie ein gewisser Todesfall ereignet, wie ihm Dörenberg angeboten, ihn dem König und der ganzen Königlichen Familie vorzustellen, und tausend solcher abgeschmakter Prahlereien mehr. Ich merkte wohl dass er durch die Unterhandlungen mit Rek Unterhandlungen im Preussischen angesezt zu werden verstanden haben wollte, ich fragte noch bestimmter darnach, und sah wohl, dass ich mich nicht ge- irrt hatte. So zeigte sich in jedem seiner Worte die ungeheuerste "Eitelkeit und Prahlsucht. Er trieb aber die Unverschämtheit — denn einen gelindern Namen verdient es in der That kaum — noch weiter. Er wusste dass ich aus Göttingen kam, und konnte vermuthen, dass ich ein Zuhörer Pütters ^) sei. Dennoch schimpfte er in den niedrigsten Ausdrükken auf Pütter, warf ihm seine Bigotterie, seinen Eigennuz ganz geradezu vor, und sagte ganz deuthch, dass er sich nicht geschämt habe, in dem Gutachten für den Herzog von York das Simultaneum zu Fürstenau betreffend ^) für Geld seine eignen oft geäusserten Grundsäze zu widerlegen. Ueber das Religionsedikt sprach er vernünftig, ob aus wahrer Vernunft, oder aus einem andren Interesse weiss ich nicht. Gleich</p>

            <p>) Ewald Friedrich Graf von Hertzberg /'1725 — gs), preussischer Minister des Auswärtigen und Kurator der berliner Akademie.</p>

            <p>'^) Johann Heinrich Kasimir Graf von Carmer (ij2i — 1801), preussischer Justizminister und Grosskanzler.</p>

            <p>') Johann Christoph von Wöllner (1732 — 1800), preussischer Justizminister und Chef des geistlichen Departements.</p>

            <p>*■) Eberhard Friedrich Christoph Ludwig von der Reck (i']44 — x8i6J, preussischer Justizminister.<pb n="14.20" xml:id="pbXIV20"/> darauf hospitirte ich bei ihm. Er las das Staatsrecht, und da er gerade schliessen wölke, so eilte er fürchterlich. Sein Vortrag misfiel mir gänzlich. Ein singender, immer abgeschnittner, ganz aufs Nachschreiben eingerichteter Ton, platte undeutsche und lächerliche Ausdrükke z. B. ein artiges scripfuin^ steife professor- mässige Scherze z. B. das ist mit Flammenschrift in die Herzen aller Menschen geschrieben, Preussen überraschte Oesterreich zur gelegensten Schäferstunde u. s. f., Citate ohne aufhören nach Seite und Paragraph in so ungeheurer Menge, dass kein Student weder Geld genug haben kann, sich alle die Bücher anzuschatfen, noch Zeit genug sie zu lesen, endlich durchgehends ein ekelhaft eitler, affektirter <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„affektirter^' verbessert aus „affektirt lieblicher". ^) Johann Heinrich Jung (Stilling) (i']4o — 181']), Professor der Kameral-</hi></note> Ton. Die Studenten, auf die ich genau während des Kollegiums Acht gab, betrugen sich gesitteter, als gewöhnlich die Frankfurthischen, sie behielten wenigstens nicht die Hüte auf, und schienen auch übrigens gesitteter. Sonst sprachen sie sehr laut, lachten, warfen sich Komödienzettel zu, und trieben Possen von aller Art. Auch war ein grosser Hund im Kollegium, der sich nach Belieben wälzte, krazte, und Töne aller Art von sich gab. Gegen Göttingen bemerkt ich also im Ganzen einen auf- fallenden Unterschied.</p>

            <p>Jung <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Henrich Stillin^s Jugend, Berlin und Leipzig lyyj. *) Johann Heinrich Christian Erxleben (i-j^j~i8ii), Professor der Juris-</hi></note> ist ein ziemlich grosser magrer Mann. Er spricht sehr bescheiden und vernünftig. Das Gespräch betraf vorzüglich die jezige Lage der Kameralwissenschaften auf den deutschen Universitäten. Ein Hauptzug seines Charakters scheint Sanftmuth und Bescheidenheit zu sein. Er war erst ein Schneider. Seine Geschichte findet man in Stilling. ') Ueber das Edikt konnte ich nichts aus ihm bringen.</p>

            <p>Der Hofraih Erxleben, *) ein junger feiner Mann, und anders als die gewöhnlichen Juristen. Diess schloss ich aus einer Unterredung überReitemeier. "^j Er lobte seine Enc^^lopädie **) und schien für den Mann selbst Achtung zu haben. Dennoch hatte er einen wissenschaften in Marburg, Goethes strassburger Jugendfreund.</p>

            <p>prudenz in Marburg.</p>

            <p>•*) Johann Friedrich Reitemeier (ijSS — ^^jg), Professor der Jurisprudenz in Frankfurt an der Oder, wo Humboldt sein Schüler gewesen war: vgl. Band 7, 545'</p>

            <p>*J Enzyklopädie und Geschichte der Rechte in Deutschland, Göttingen nSs<pb n="14.21" xml:id="pbXIV21"/>gewissen Skrupel, ob wohl auch das Reitemeiersche System ausführbar sein möchte — ein Skrupel, den man ihm leicht verzeihen ■VN'ird. wenn man bedenkt, dass er, wie er mir sagte, wahrschein- lich selbst ein System der Pandekten schreiben wird.</p>

            <p>Michaelis ^) ist gleichfalls ein junger angenehmer Mann. Er spricht viel, von interessanten Gegenständen, und in gutgewählten, nur manchmal ein wenig alTektirten Ausdrükken. Ueber alles was er sagt und thut, sucht er eine gewisse Eleganz zu verbreiten, die gewiss sehr gefallen würde, wenn sie nicht auf der andren Seite in eine Art von Windigkeit ausartete, die besonders wenn man ihn länger sieht"-) unangenehm wird. Gegen Crichton und mich war er so höflich und freundschaftlich, dass wir Mühe hatten, es für Wahrheit zu halten. An sich, gesteh ich, lieb ich '^) so einen Charakter nicht, aber für einen Fremden ist er sehr angenehm, und ich hätte sehr gewünscht, länger bei dem Mann sein zu können. Schon sein Zimmer, das geschmakvolle, niedliche Ameuble- ment, die schönen Kupferstiche, vor allem andren aber die herrliche Gegend, die man aus seinem Fenster übersieht, gefielen mir sehr. Noch eine Seite an ihm darf ich nicht übergehn, seine ungeheuer weit getriebne, ich möchte beinah sagen ins Lächer- liche fallende Anglomanie. Ueberall sieht man englische Bücher und Kupferstiche, alle Augenblikke hört man Urtheile: Nur in England lässt sich froh leben, nur in England hat man ein Theater, wer England nicht gesehn hat, hat nichts gesehn u. s. f. Im Gespräch fand ich ihn interessant, wenigstens hat er eine originellere, freiere Art zu reden, die sich nicht bloss auf seine Urtheile und Ideen, sondern auch auf den Ausdruk erstrekt. Nur freilich rührt auch eben daher, dass er vieles sagt, das er bei reiferer Ueber- legung wohl zurüknehmen würde. Wir sprachen von Leuchsenrings Heirathsprojekt. ■<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „sieht" gestrichen: ,,äusserst".</hi></note> Michaelis schalt sehr auf Mendelssohn, dass er dagegen gewesen sei, und konnte gar nicht die Schwierigkeit -der Heirath eines Christen mit einer Jüdin einsehn — eine Schwierig') Christian Friedrich Michaelis (1754—1814), Karolinens Bruder, Professor der Medizin in Marburg.</p>

            <p>') „lieb ich" verbessert aus „ist viir . . . angenehm". *) Franz Michael Leuchsenring (i-]46—i82']), der i-]84 als Lehrer des Prinzen Friedrich Wilhelm nach Berlin gekommen war, bewarb sich dort um Adele Ephraim; wegen seiner Forderung, dass diese Jüdin bleiben sollte, zerfiel er mit Mendelssohn und verliess im folgenden Jahre Berlin, ohne zu seinem Ziele gelangt zu sein : vgl. Varnhagen, Vermischte Schriften ' 2, 32.<pb n="14.21" xml:id="pbXIV21"/> keit, die doch, dünkt mich, in die Augen springt, wenn man nicht, wie Michaelis in England, oder in NordAmerika, sondern in Deutschland lebt, und deutsches, sogar beriinisches Vorurtheil kennt. Auch vom Religionsedikt war die Rede. Er fragte, was man in Göttingen darüber sagte. Ich gab zu verstehn, dass es nicht überall gemisbilligt würde. „Wie", sagte er, „sie werden es doch nicht loben? Sie sind doch nicht toll geworden in Göttingen ?" Den Abend sah ich ihn auf einem Ball. Da misfiel er mir am meisten. Er war süss und windig zugleich. Unter meinen Bekannten möcht ich ihn am liebsten mit Meier in Berlin^) vergleichen. Sie haben in der That manches Aehnliche.</p>

            <p>Robert, Revisionsrath, wie seine ganze Mine und sein Aeussres schon zeigt. Sonst ein unangenehmer geschwäziger Mann. Er sezte ^) mir über eine halbe Stunde lang die ganze Hessische Justizverfassung, wie in einem Kollegium auseinander. Es war mir nichts darin merkwürdig, als die Anekdote, dass der vorige Landgraf, ^) der alles Preussische, weil es Preussisch war, nachahmte, auch die neue Prozessordnung habe einführen wollen, aber durch den wichtigen Einwurf davon zurükgebracht worden sei, dass die Kasseischen Justizgebäude das mündliche Abhören ^) der Partheien nicht erlaubten. Ueber das Religionsedikt hatte er ganz eigne Ideen. „Die ^) symbolischen Bücher", sagte er, „sind abgedrungne, erzwungene Schriften, und haben also in mre keine Gültigkeit. Eigentlich sollten sie daher ganz abgeschaft werden. Da aber den Protestanten nur unter Annahme der Symbolischen Bücher ihre in Deutschland habenden Rechte zugestanden sind; so würde es nicht der Prudenz gemäss sein, sie öffentlich und ausdrüklich abzuschaffen. Das Beste ist folglich das ins mit der Prudenz zu verbinden, und, wie Friedrich II. that, zu conniviren, wenn Einzelne, auch Geistliche von den symbolischen Büchern abgehn." Uebrigens scheint der Mann eine eigne Eitelkeit in der Aufnahme von Fremden zu besizen. Ich nenne es Eitelkeit, weil sein ganzes Betragen, das sich nicht so beschreiben lässt, zeigte, dass es nicht eigentliche Gutmüthigkeit war. So gab er mir einen Brief nach Maynz mit, damit ich einen guten Schilfer bekäme, und eine Addresse an</p>

            <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Wer hier gemeint ist, habe ich nicht ertnitteln können. ^) „sezte" verbessert aus „erzählte".</hi></note> Vgl. oben S. 77 Anm. i. *) „Abhören" verbessert aus „ Verhören". *j „Die" verbessert aus .,Die Schmalkaldischen Artikel und die".<pb n="14.22" xml:id="pbXIV22"/> 4 Männer in Maynz, die aber sehr sonderbar auf Einem <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Einem" verbessert aus „Ein" aus „dasselbe".</hi></note> Blatt, und so geschrieben war, dass ich sie mir immer von jedem wieder ausbitten miisste um sie noch bei dem andren brauchen zu können — im eigentlichsten Verstände, ein Pass.</p>

            <p>Baidinger. '-) ein alter hagrer Mann, mit grauen Lokken, der den ganzen Tag Tobak raucht und Wein trinkt. Einer der sonder- barsten Menschen, die ich je sah, in seinen Urtheilen und Aus- drükken, die manchmal über alle Beschreibung burlesk, und oft eben so plump sind. In allem was er sagt und thut, auch in seinen Scherzen liegt etwas Militärisches. Er hat mehrere Jahre als Chirurgus bei der Armee gestanden. Heynen ^) nennt er nie anders als den Universitätsbassa und so hat er für jeden einen eignen Namen. Sein Gespräch ist fast immer nur Scherz, und sein Scherz fast immer nur Spott, so dass es dem gutmüthigen Crichton grosse Langeweile machte. Eine Mertelstunde hört er sich recht gut an, aber länger wird er ekelhaft. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ernst Gottfried Baidinger fij^8—i8o4), früher als göttinger Professor ein Freund Lichtenbergs und Dieterichs, Professor der Medizin in Marburg und erster Leibarzt des Landgrafen von Hessen-Kassel.</hi></note> Denn sein Wiz ist sehr oft schaal und platt, und kommt aller Augenblikke wieder. Das Edikt hatte er nicht einmal gelesen.</p>

            <p>Nach allen diesen Besuchen giengen wir auf das alte Schloss, das auf einem hohen Berge liegt. Von der äussersten Gallerie des Thurms hat man die reizendste Gegend, die man sich denken kann. Dicht unter sich die alte räuchrige Stadt, weiter hin zu dem herrlichsten Kontrast lauter Wiesen und Gärten, durch die die Lahn sich hinschlängelt, und hinten waldichte Gebirge, die den Horizont umschliessen. Ich konnte mich nicht satt daran sehn. Unverwandt hieng mein Auge an den Bergen, hinter denen eben die Sonne in aller ihrer Pracht niedersank. Mein ganzes Herz erweiterte sich bei dem Anblik, und wurde so voll, der Gedanke an Euch, '"') die bange Sehnsucht an Eurer Seite diess zu geniessen, erwachte so stark, dass ich plözlich in eine süsse Schwer- muth versank. Wir machten noch einen Spaziergang durch ein</p>

            <p>') Christian Gottlob Heyne fi-]2g — 1812), Professor der Altertumswissenschaft und Beredsamkeit, Sekretär der Gesellschaft der Wissenschaften und Bibliothekar in Göttingen.<pb n="14.23" xml:id="pbXIV23"/> kleines Birkenwäldchen am Abhang des Berges. ') Jeder Schritt ge- währte eine veränderte und immer reizende Aussicht, und alles nährte in mir die Stimmung, in die ich versezt war. Nur Schade, dass diess liebliche -) Pläzchen der Schauplaz der Klopffechtereien der Marburgschen Musensöhne sein muss.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„wird er ekelhaft" verbessert aus „ennuyirt er". ^) Gemeint sind die Mitglieder des berliner Veredlungsbundes: Henriette Herz, Brendel Veit und Karl Laroche.</hi></note></p>

            <p>Den Abend war ich auf einem Ball. Die Frauenzimmer waren alle sehr hässlich, und getanzt wurde ziemlich schlecht. Sonst sah ich nichts Bemerkenswerthes da. Denn dass auf einem Ball, wo die Gesellschaft dem grössten Theil nach aus Studenten besteht, hie und da kleine und grosse Unverständigkeiten vorgehn, kann man leicht von selbst denken.</p>

            <p>Diesen ganzen Tag über und noch einen Theil der Nacht durch war ich mit Engelbach. A'on Charakter schien mir der Mensch herzensgut. Wenigstens äusserte er sich ein Paarmal so herzlich und naif gegen mich. Kopf und Kenntnisse hatte ich nicht Zeit und Gelegenheit, näher zu beurtheilen. Doch bemerkte ich wenigstens hierin nichts hervorstechenderes.</p>

            <p>Noch ass den Abend ein Student bei mir, Purgold, ein Russe, wie es schien,einguterMensch und nicht ohne Kenntnisse. ErstudirtMedicin.</p>

            <p>Auf dem Ball lernte ich den Graf Degenfeld kennen, wie man mir sagte, und wie auch sein Aeussres verrieth, ein guter und kenntnissvoller Mensch. Er geht jezt nach Wezlar, um beim Reichskammergericht angestellt zu werden.</p>

            <p>Ein liebenswürdiger junger Mensch scheint der junge Karsten, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„liebliche" verbessert aus „rei[zende]". »j Dietrich Ludwig Gustav Karsten fij68—i8io), Mineraloge, später im</hi></note> der jezt das Leskische "*) Naturialienkabinett in Ordnung bringt. Er war den Nachmittag nicht zu Hause, und ich konnte also das Kabinett nicht sehn.</p>

            <p>Als Stadt betrachtet ist Marburg leicht die hässlichste und unangenehmste die man sich denken kann. Die Häuser alt und hässlich, die Strassen unrein, eng, krumm und so bergigt, dass man an einigen Orten, wo es zu steil ist, Stufen angebracht hat, die Beleuchtung äusserst schlecht, die Stuben niedrig schief und uneben. Die Universität soll sehr schlecht sein, und der Landgraf^) nichts</p>

            <p>') Nach „Berges" gestrichen: „Es erhielt mich ganz in der Stimmung, in der ich war." vreussischen Bergvenvaltungsdienst. Sein „Museum leskeanum, quod ordinc syste- matico disposuit et descripsit" erschien Leipzig JjSq*J Nathanael Gottfried Leske (i-js2—86), Professor der Ökonomie in Marburg</p>

            <p>'') Vgl. oben S. 77 Anm. 2.<pb n="14.25" xml:id="pbXIV25"/> darauf verwenden. Baidinger hat sich sonst ihrer angenommen, und ihr aufzuhellen gesucht; seitdem er aber sieht, dass es an Unterstüzung des Fürsten fehlt, hat er, wie er sich ausdrukt, seine Corporalschaft niedergelegt. Die Bibliothek ist von 20000 Bänden, obgleich Michaelis von 40000 sprach.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>und so wenig brauchbar dass der Bibliothekar (Haas) ') saure Gesichter macht, wenn ein Student ein Buch fodert.</hi></note> Die besten Bücher dar- unter enthält die Estorsche M die dazu gekommen ist, und etwa 8000 Bände stark war. Daher ist auch das juristische und historische Fach am' besten besezt. Eine Sternwarte hat auf dem Schloss angelegt werden sollen, es ist aber nicht zu Stande gekommen. Der botanische Garten ist im Werden. Grosse Privatbibliotheken sind die Baldingersche, die vorzüglich vollständig und kostbar sein soll, und die Selchow^sche. <note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Ein junger Mann, Bering,*) liest über den Kant, nach Schmids Lehrbuch. ^) Er soll, wie man mich versicherte, im Verhältniss der kleinen Zahl der Studenten genug Zuhörer finden, und sie sollen mit ihm und seinem Vortrag zufrieden sein. Ich wurde verhindert, ihn zu besuchen, und man sagte mir auch, dass er in Gesellschaften nicht unterhaltend sei.</hi></note> Hübsche Gesichter: Fräulein Oheim.</p>

            <p>den 23 Steg. Die Gegenden auf dem Wege von Marburg nach Giessen sind über alle Beschreibung schön, wenigstens gleich hinter Marburg. Denn eine Meile weiter hören die reizenden Aussichten wieder auf, oder werden wenigstens seltner. Giessen selbst ist eine weniger bevölkerte, aber weit besser, reinlicher, und bequemer gebaute Stadt als Marburg. Die Universität ist noch kleiner, und ich be- merkte nicht einmal auf der Strasse einen Studenten. So scheinen sie sich unter den übrigen Einwohnern zu verlieren.</p>

            <p>Der Hofrath Schmidt -) ist ein glattes fettes Männchen, dem es aber wohl gehn mag wie den Hühnern, die keine Eier mehr legen.</p>

            <p>■) Johann Georg Estor (lOgg—i-ji^), berühmter Rechtshistoriker, Professor der Rechte und Kanzler der Universität Marburg.</p>

            <p>") Christian Heinrich Schmid fij46 — 1800), Professor der Poesie und Beredsamkeit in Giessen, bekannt aus Goethes Schilderung im zwölften Buche von Dichtung und Wahrheit (Werke 28, 160).</p>

            <p>'j Karl Franz Lubert Haas (i'j22—8g), Professor der Philosophie und Kirchengeschichte und Bibliothekar in Marburg.<pb n="14.25" xml:id="pbXIV25"/> wenn sie fett werden. Denn ich konnte mit aller Mühe weder über das Religionsedikt, noch über irgend einen andren Gegenstand etwas andres, als die trivialsten Dinge aus ihm bringen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Johannes Bering fij48 — i82^), Professor der Philosophie in Marburg. ^) Kritik der reinen Vernunft im Grundrisse zu Vorlesungen nebst einem Wörterbuche zum leichteren Gebrauche der Kantischen Schriften, Jena i-j86.</hi></note></p>

            <p>Crome <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Christoph Koch (r-jj2 — 1808J, Professor der Rechte und Kanzler der Universität Giessen.</hi></note> fand ich nicht in Giessen. Er war verreist. Als ich von Crome kam, hatte ich noch zu Einem Gange Zeit. Ich wollte Koch -) besuchen. Allein indem \ch so hingieng, kam ich vor dem Zuchthaus vorbei, und ich überlegte, dass es wohl nüzlicher sein möchte, ein ^) Zuchthaus als einen Kanzler zu sehn. Man führte mich zuerst dahin, wo diejenigen sizen, deren Urtheil noch nicht gesprochen ist. Es waren dumpfige, gewiss ungesunde dunkle Löcher in die das Licht nur durch eine kleine mit eisernen Stäben verwahrte Oefnung fiel. Es war mir sehr auffallend, dass diese Löcher schlechter waren, als die Wohnungen der schon wirklich Verurtheilten. In diesen Löchern — sagte mir der Kerkermeister — sizen sie manchmal ein Jahr. So lange dauert der Prozess. Höchst wahrscheinlich aber sezt man sie erst dahin, wenn man schon gewiss ist, dass sie nicht unschuldig sind, und nur noch mehr Um- stände ausmitteln muss, den Grad der Strafe zu bestimmen. Sonst wäre es über alles abscheulich. Die Arbeitsstuben selbst sind sehr hell und ziemlich gross. Nur herrscht darin eine schrekliche "^j Un- reinigkeit, so wie auch in dem Anzug der Gefangnen, und der Gestank ist sehr gross. In einer Stube waren lauter Mädchen, die zu früh Mütter geworden waren, und eine Ehebrecherin. Wie ich hinein trat, sagte der Kerkermeister: diess sind Huren. Die Worte waren mir entsezlich. Wenn nun vielleicht da ein Mädchen mit darunter war, die ein leichtsinniger Mensch vielleicht durch allerlei Ueberredungen und trügerische Hofnungen verführt hatte, die nur schwach nicht eigentlich liederlich gewesen war, was muss sie bei diesen Worten gefühlt haben? Muss nicht durch solche Strafe und solche Behandlung jeder Keim des Guten, der vielleicht noch in ihr ist, vollends erstikt werden? Ich unterhielt mich mit den Gefangnen, und fast überall fand ich den in Häusern^) dieser Art so gewöhnlichen Leichtsinn, und das muthwillige Scherzen über ihren jezigen Zustand, und ihr ehemaliges Verbrechen. Von</p>

            <p>') August Friedrich Wilhelm Crome (1758— i8^j), Professor der Statistik und Kamerahvissenschaften in Giessen.</p>

            <p>') „ein" verbessert aus „das". *) „schrekliche" verbessert aus „scheuss[liche]".<pb n="14.27" xml:id="pbXIV27"/> Giessen s. Xormann. M 1&gt;. I. A. 4. S. 2093. Krebel. -) Th. I. S. 290. Wir besahen das alte Schloss, das die verwittwete Landgrätin'<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vor „In^' gestrichen: „Der Weg von Giess[en]". *) Charlotte Christiane Magdalene von Hanau, Witwe Landgraf Ludwigs VIIL von Hessen-Darmstadt.</hi></note> bewohnt hat. Es ist manches Merkwürdige, oder w^enigstens Sonder- bare darin. Zur Zeit, da es gebaut worden, muss es sehr prächtig gewesen sein. Bemerkenswerth ist ein sehr grosser Saal ; der Ofen darin ist wohl 12' lang und etwa 5' breit und wie ein Fels <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In Buzbach blieben wir den Nachmittag, weil wir doch nicht vor dem Thorschluss nach Frankfurt gekommen wären, und weil der Postmeister die Nacht mit uns nach Frankfurt fahren wollte.</hi></note> gestaltet, oben mit Figuren geziert. Rund herum an den Wänden des Saals sind die Tugenden vorgestellt, und es steht dann mit goldnen Buchstaben daran castitas, ficias u. s. f. Die Dekke ist gemahlt, und die Gegenstände der Gemähide <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. i Anm. 2.</hi></note> sind alle aus der Hessischen Geschichte hergenommen. Um jedes stehn deutsche Verse, in ziemlich alter Sprache, manchmal sehr närrisch. In einem Kabinett standen Stükke in Wachs poussirt, sehr schön und gut gearbeitet. In eben diesem Kabinett fand ich auch unter mehreren Papieren eine grosse vierekte hölzerne Tafel, mit Papier überzogen, die völlig beschrieben war und zum Titel führte : Stall- Ordnung. Das meiste w^ar schon verlöscht, indess sah ich wohl soviel, dass genau vorgeschrieben war, wie und wann und wie oft gefüttert, gestriegelt, getränkt u. s. w. werden sollte. Eine Jahrzahl stand nicht dabei, doch schien das Ding der Sprache nach ziemlich alt. Der Anfang hiess: ein Stallmeister muss ein treuir und fromb Mann sein. Neben dem Schloss ist ein grosses Ballhaus, sehr regelmässig und schön gebaut. Es sah eben wie eine grosse Reitbahn aus, und rund herum gieng eine Gallerie für die Zu- schauer.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>„in Häusern" verbessert aus „unter Leuten".</hi></note></p>

            <p>Die Stadt Buzbach selbst ist ein kleines, ziemlich schlecht gebautes Nest, und ich sah weiter nichts bemerkenswerthes darin. Die Nacht fuhren wir nach Frankfurth und kamen den Morgen an.</p>

            <p><note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. i Anm. i.</hi></note> „ein Fels" verbessert aus „eine Grotte". •) „Gemähide" verbessert aus „Mahlereien".</p>

            <pb n="14.23" xml:id="pbXIV23"/>
            <p>den 24?len. Ich war krank an einer Verkältung, die mir einen schlimmen Hals zugezogen hatte, und durfte nicht ausgehn. Herr Göriz, ^) Hofmeister bei Herrn d'Orville, ^) besuchte mich. Er schien mir ein recht vernünftiger und guter Mann. Nur über die Juden sprach er sonderbar. Es war die Rede davon, dass ihnen verboten ist, die öffentlichen Spaziergänge zu besuchen. Er entschuldigte es mit zwei Gründen, die, wie ich wohl in der Folge merkte, die Frankfurther zu Beschönigung ihrer Intoleranz erfunden haben. Der Spaziergang nemlich sei zu klein, und die Juden in Frankfurth so zahlreich, dass sie bald die Christen davon verdrängen ^) würden. Auch rauchten die Frankfurthischen Juden beständig Tabak, welches die spazierenden Christennasen beleidigen würde. In der That ein Magistrat, der befürchtet dass oooo Juden oooo Christen verdrängen, und der ^) um zu hindern, dass man beim Spazierengehn nicht Tabak rauche, das Spazierengehn überhaupt verbietet, ver- dient warlich wohlfürsichtig zu heissen, wie ich ihn auf einem dem Rath dedicirten, und mit allen Wappen der Rathsherrn ge- zierten Kalender genannt fand. Schämen sollte sich aber doch jeder Frankfurther, solche Gründe zu wiederholen, und nicht sich und seine Mitbürger durch Beschönigung seiner Intoleranz einschläfern.</p>

            <p>Da ich diesen Tag krank war, so sah ich nichts, als was im Wirthshause vorgieng. Ich wohnte im rothen Hause. Es ist gewiss ^) das grosseste und prächtigste Wirthshaus in Deutschland. Es besteht aus einem grossen Vordergebäude und zwei sehr langen Flügeln. Nach hinten im Garten ist ein ziemlich grosses Haus, mit geschmakvollen architektonischen Verzierungen. Mieths- wagen. Lohnbediente, alles kann man im Hause selbst haben.</p>

            <p>den 1'-^ sten. Ich musste wegen meiner Unpässlichkeit noch einen guten Theil des Vormittags zu Hause bleiben. Dann ging ich spazieren mit Crichton. Der Wall ist ein sehr angenehmer Spaziergang,</p>

            <p>') Ludwig Friedrich Göritz (1J64 — i8j^), bekannt durch seine Schillererinnerungen (Schillers Persönlichkeit 2, 44. 88. 112. 215).</p>

            <p>') „verdrängen" verbessert aus „vertreiben". <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Peter Friedrich d'Orville, der Oheim von Goethes Braut Lili Schönemann, Kaufmann in Oßenbach.</hi></note> Nach „der" gestrichen : „damit".<pb n="14.28" xml:id="pbXIV28"/> und hat überaus schöne Aussichten über den Ma^'n hin. Die Frankfurthischen Strassen sind, einige wenige z. B. die Zeil in der das rothe Haus steht, ausgenommen, sehr eng, das I^Haster ist aufs höchste mittelmässig, und auch die Beleuchtung nicht hinreichend. Die Häuser sind im Ganzen gross und schön, obgleich nicht im modernen Geschmak. Denn sehr viele und die neuesten sind noch mit immer vorstehnden Etagen gebaut. Die Pläze zu Häusern sind äusserst theuer, und gewöhnlich weit mehr werth, als die Häuser selbst. Daher kommt es auch, dass die Miethen sehr theuer sind. Brükken, Brunnen, und überhaupt alle öffentliche Gebäude werden sehr gut unterhalten. Manches thut aber auch die Bürgerschaft für sich freiwillig, nicht der Magistrat.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„gewiss" verbessert aus „wahrscheinli[ch]" aus „vielleicht".</hi></note></p>

            <p>Ich ass den Mittag auf einem Pikenik, der zu Ehren des Geburtstags des Königs von Preussen <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. 18 Anm. 5. *) „Sehr" verbessert aus „Vorzüglich".</hi></note> gegeben wurde, und zu dem mich der General Lengefeldt ^) eingeladen hatte. Es waren viel Menschen da, und eine sehr genaschte Gesellschaft. Doch war kein einziger, la Roche-'') etwa ausgenommen, der sich durch Wiz oder Geist ausgezeichnet hätte. Vorzüglich waren es Spieler. Sehr^) lächerlich war es zu hören welche Lobsprüche dem König ertheilt wurden. Jeder beeiferte sich den andren zu übertreffen. Einer, dessen Namen ich nicht weiss, der aber alle an Einfalt zu übertreten schien, war erst lange alle Arten von Lobeserhebungen durchgegangen, und hatte zehnmal gerühmt, wie glüklich ein Land sei, das eine auf einander folgende Reihe solcher Könige zähle. Endlich, als er nichts mehr zu sagen wusste, warf er sogar die Frage auf, ob wohl je ein so grosser Mann auf dem preussischen Throne gesessen habe? Bei Tische wurden die Gesundheiten beinah aller deutschen Fürsten getrunken. Aber es wurde auch nur getrunken. Gespräch, man müsste denn einigen albernen, schaalen Wiz so nennen wollen, war gar nicht. Indess Hess sich auch von den Personen, woraus die Gesellschaft bestand, nichts anders erw^arten. Der General Lengefeldt, ein herzensguter Mann, aber ohne viel natürlichen Kopf und ohne alle Kenntnisse. Der Major von Busch, in Darmstädtischen Diensten, ein prahlerischer</p>

            <p>') Vgl. oben S. 12 Anm. 4. ^) Christian August voyi Lengefeld (i'/28 — 1801), später Gouverneur von Magdeburg.<pb n="14.29" xml:id="pbXIV29"/> windiger Mensch, dem es aber doch nicht an Welt fehlt. Der Graf Ludolf bei der Oesterreichischen Ambassade in Mainz, ein fettes, sehr coeffirtes, süsses, aber völlig hirnloses Männchen. Der D. Diez, ein geschikter Arzt, wie man mir sagte, aber die gravitätischste, stolzeste Doktormine, die ich je sah, und ein Mann, aus dessen Munde ich den ganzen Mittag über kein bedeutendes Wort hörte. Der Kanonikus Specht aus Mainz, sehr wohlgenährt und schön gepuzt, aber sonst der albernste, abgeschmakteste Mensch; dennoch ist er der Abgott der Frankfurtischen Damen, sie nennen seine Plattitüden wizige Einfälle und alles ist traurig, wenn Specht nicht aufgeräumt ist. Der Hauptmann Linstau, ein starker Spieler et qiii sai't encJiamer la fortune sojis ses doigts. Der Mainzische Obristlieutenant Breitenbach, in seiner Jugend, wie mir la Roche, der mit ihm studirte, sagte, einer der schönsten Menschen, jezt durch die Franzosen so entstellt, dass der Hals nur Eine Wunde, und der Mund ganz schief verzerrt ist, übrigens ein abgeschmakter Mensch mit goldnen Ohrringe% Dann eine Menge Werbeoftiziere, ganz der gewöhnliche Schlag Preussischer Offiziere, unter denen der Rittmeister Rittmann, der einmal bei meiner Mutter ass, noch der vernünftigste war. Die übrigen lernte ich nicht weiter kennen. Ich machte da auch die Bekanntschaft von la Roches ältestem Bruder, ^) einem Mann von Verstand und Welt. Gegen mich war man sehr hötlich, besonders Busch auf eine Art, die ich mir nicht gleich ganz erklären konnte, die mich aber doch mistrauisch machte. Nach Tisch machte ich 2 Visiten, bei Herrn Bethmann, -) einem der reichsten Kaufleute in Frankfurth, der mich im Comptoir annahm, und mit dem ich nur wenig Worte sprach, und bei Herrn Chamot, ^) von dem bald ein Mehreres. Ich ging mit Chamot in die Komödie. Es spielte eine Truppe die sich abwechselnd in Maynz und Frankfurt aufhält, und ganz für Rechnung des Hof- raths Tabor, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Philipp Bethmann (1715—^3), Inhaber eines Bankhauses. ') Georg Friedrich Chamot, Kaufmann in Frankfurt. *) Johann August Tabor, Besitzer einer Glas- imd Spiegelhandlung. '') Operette von Bretzner mit Musik von Preu.</hi></note> eines Frankfurther Kaufmanns, spielt. Beinah alle Schauspieler sahen mir wie merkantilische Spekulationen aus, mit denen man viel verdienen wollte, ohne ihnen doch viel zu geben. Sehr auffallend war es mir in dem Irrwisch, ^) den man eben spielte,</p>

            <p>•) Fritz Laroche führte als französischer Offizier ein Abenteurerleben, das ihn mehrfach nach Nordamerika brachte, und lebte damals als Gatte einer reichen Holländerin in Offenbach: vgl. über ihn Assing, Sophie von Laroche S. ^^0.<pb n="14.30" xml:id="pbXIV30"/> &lt;leii Fischer wie einen gewöhnlichen Fischer und seine Frau, wie eine Parisische Dame, gekleidet zu sehn. Nach der Komödie ging ich zu den Seiltänzern und Reitern. Meine Mittagsgesellschaft gab da wieder ein Pikenik, auf den ich wieder gebeten war. Busch sezte seine Höflichkeiten fort, und lud mich zum Sonntag <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>28. September.</hi></note> ein, wo man die Reiter ^) und vorzüglich die Reiterin — Mle Chimen}^ ein herrlich gewachsnes, aber sonst nicht schönes Mädchen — be- wirthen wollte. Ich merkte nun wohl nur zu gut, wohinaus man mit allen den Höflichkeiten wollte, und bedankte mich gehorsamst für die erwiesne Ehre. ^) den 6ten [October].^)</p>

            <p>Lichtenberg ^) holte mich ab, um mich zu Stark ^) zu begleiten. Er empfieng uns sehr höflich. Er ist ein ziemlich kleiner, auch nicht sehr starker Mann, dessen Gesicht etwas sehr Unangenehmes hat. Doch fand ich nicht sowohl Tükke und schlaue Bosheit, als Hartnäkkig- keit, Eigensinn, Zorn, und Heftigkeit überhaupt darin. Zufälliger Weise war seine Perrüke nicht recht frisirt, und das Haar in der Vergette ") sträubte sich vorwärts, so dass er einen sehr fatalen Ein'j In Frankfurt lernte Humboldt zugleich mit Georg und Therese Forster, die Ende September i~88, rväh7'end der Übersiedlung von Göttingen nach Mainz einige Tage dort rasteten (Sämtliche Schriften 8, 22. 25; Ungedruckte Briefe von und an Johann Georg Jacobi S. 84), Johann Georg Schlosser kennen, der gerade auch dort war (an Jacobi, i-j. August i']8g). Das Ausgabebuch verzeich- net noch für den i. Oktober einen Besuch in der frankfurter Judengasse, hi dem benachbarten Offenbach besuchte er Sophie Laroche, die Mutter seines Freimdes Karl Laroche (an Charlotte Diede, 18. März und 10. April 182J).</p>

            <p>burg, wo er Johamies von Müller verfehlte, an den ihn sein alter Lehrer Dohm und Forster warm empfohleyi hatten (Briefe an Johann von Müller 2, ßßg. 6, 26^- 26j), und von do7't am 4. nach Darmstadt, wo er am 5. ankam.</p>

            <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach dem Ausgabebuch reiste Humboldt am i. Oktober nach Aschaffen-</hi></note> Friedrich August Lichtenberg (ijS5 — 182<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Nach „Reiter" gestrichen: „gemeinschaft[lich]".</hi></note>, Geheiiner Sekretär in Darmstadt, ein Neffe des göttinger Professors Georg Christoph Lichtenberg, der Humboldt an ihn empfohlen hatte (Briefe 2, 34"]). ^) Johann August Starck fi'j4i—i8i6), Professor der morgenländischen Sprachen in Königsberg, Professor der Philosophie in Mitau, endlich Oberhofprediger in Darmstadt. Er galt, wie es scheint, ohne Grund, für einen heimlichen Katholiken und Agenten des Jesuiteitordens, als welchen ihn die Herausgeber der Berlinischen Monatsschrift mehrfach angegriffen hatten. Seine Verteidigungs- Schrift ist oben S. 11 Anm. 3 genannt.</p>

            <p>'•) In Form einer Bürste kurzgeschnittenes Haar.<pb n="14.31" xml:id="pbXIV31"/> druk auf mich machte. Das Gespräch fiel gleich auf Universitäten. Wir nannten auch die Preussischen, und von da kamen wir auf Zedliz. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nachtrag über den angeblichen Kryptokatholizismus, Proselytenmacherei, Jesuitismus imd geheime Gesellschaften, dessen i-jSS.</hi></note> Er schimpfte sehr auf ihn, und lobte Wöllnern offenbar. Er erzählte von Zedliz eine sonderbare Anekdote. Er habe einmal ihm und noch einem theologischen Professor etwas vom Ge- halt abgezogen. Sie hätten sich darüber beschwert, aber zur Ant- wort erhalten, sie hätten durch ihr Betragen bei dem Erscheinen eines sehr vernünftigen Buchs gezeigt, dass sie nicht philosophische Köpfe wären e^ cet. und diess vernünftige Buch sei gerade sein Hephästion ^) gewesen. Wir wälzten die Schuld von ZedWz ab auf seine Rathgeber, um dadurch auf Biester ^) zu kommen, und es gelang sehr gut. Er fieng sehr weitläuftig über Biester und Nikolai <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Christoph Friedrich Nicolai fijjj — 181 ij, Lessings Freund, das Haupt der berliner Aufklärimg.</hi></note> an, schimpfte zwar gerade zu nicht, aber beschuldigte sie der Verdrehung und Erdichtung von /actis, und führte zu Beispielen ein Paar Schwedisch-Pommersche Geschichtchen an, die wie er sagte in seinem Nachtrag ^) gedrukt stehn. Darauf sprach er gleich vom Prozess. ^) Man habe es ihm sehr verdacht, über solch eine Sache zu prozessiren. Allein mehrere Gründe hätten ihn dazu bewogen. Der vorzüglichste darunter sei gewesen, dass er gerade zu der Zeit der stärksten Biesterschen Angriffe krank, und ausser Stande gewesen sei, seine Vertheidigungsschrift zu schreiben. Er habe also durch den Prozess Zeit zu gewinnen gesucht. (Kurz vorher hatte er gesagt, er würde auch noch jezt, wenn er sich zu entschliessen hätte, den Prozess angefangen haben. Wahrscheinlich war er auch jezt krank.) Ueberdiess habe er gefürchtet, dass der Landgraf") doch<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Karl Abraham Freiherr von Zedlitz (i-jji — gß), seit i-j-ji Leiter des preussischen Kirchen- und Schuldepartements, iy88 im geistlichen durch Wöllner ersetzt.</hi></note></p>

            <p>«) Königsberg 1—5. ^) Johann Erich Biester (i']4g—i8i6), Sekretär des Ministers Zedlitz und Bibliothekar in Berlin, Herausgeber der aufklärerischen Berlinischen Monats- schrift.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Stark hatte gegen die Herausgeber der Berlinischen Monatsschrift beim berliner Kammergericht eine Klage wegen Beleidigung und Verleumdung eingereicht, war aber mit dieser Klage abgewiesen und zu den Kosten des Verfahrens verurteilt worden; die Akten des Prozesses erschienen Berlin ijS-j im Druck.</hi></note></p>

            <p>'') Ludwig IX., Landgraf von Hessen (i-jig—yo), seit i-jOS Nachfolger seines Vaters Ludwig VIIL<pb n="14.33" xml:id="pbXIV33"/> vielleicht auf das Geschrei einmal achten möchte, und dass ihm alsdann wenigstens eine Kommission gesezt werden könnte. Er habe es also für das Rathsamste gehalten, zu klagen, und <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Friedrich Gedike (IJ54—1803), Direktor des werderschen Gymnasiums und Rat im Oberschulkollegium in Berlin, Mitherausgeber der Berlinischen Monatsschrift.</hi></note> seinem Ministerio selbst anzuzeigen, dass er geklagt habe. Er sprach darauf vom Prozess selbst, und ich fragte ihn: ob wohl wirklich das Kammer Gericht ungerecht gegen ihn gehandelt habe? Diese Art des Widerspruchs — so gelind sie auch war — brachte ihn so in Hize, dass er sich auf einmal mit seinem Stuhl näher rükte und mir mit grosser Heftigkeit sagte: ich wünschte nichts mehr, als dass das Kammer Gericht sich gegen meine Klagen vertheidigte, wie es wegen des Schmidlinschen Prozesses ^) gethan hat. Dann wollte ich die Herren als Schriftsteller behandeln, und ihnen ge radezu sagen, dass sie als Schurken gegen mich gehandelt hätten. Nun erzählte er der Länge nach, wie man ihm aus Partheilichkeit kurze Termine gesezt, ihm nicht die Deduktion seiner Gegner mitgetheilt — diese Beschwerde ^) verräth doch in der That viel Kenntniss des Zweks einer Deduktion — und ihm endlich die Appellation verweigert habe. Den Aufsaz im August der Berliner Monatsschrift hierüber<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ueberhaupt, meinte er, sei Interesse der einzige Bewegungsgrund der Herren gewesen ihn anzugreifen.</hi></note> sagte er noch nicht gelesen zu haben. L'eber die „pompeuse Bekanntmachung der herrlichen Sentenz durch den Druk" machte er sich weidlich lustig, und erzählte wie man zugleich mit der Bekanntmachung der Sentenz schon vor läufig die Regierung gebeten habe, ihn im Fall der Nichtbezahlung der Kosten zu exequiren: „und doch" sezte er hinzu „glaub ich Herrn Biester und Gedike ^) noch auskaufen zu können, denn wenn ich gleich kein reicher Mann bin, so bin ich doch auch kein Lump."*) In Ausdrükken dieser Art sprach er überhaupt fast immer. Von Biester Gedike und Nicolai redete er überhaupt immer in den verächtlichsten Ausdrükken, enthielt sich aber doch des eigentlichen Schimpfens. Er versicherte, er könnte, wenn er</p>

            <p>'J Nach „und-' gestrichen: „dann". *) Über ihn habe ich nichts ermitteln körnten.</p>

            <p>') „Beschwerde'^ verbessert aus „Kl[age]^'. *) Das Augustheft ij88 der Berlinischen Monatsschrift enthält zwei Starck betreffende Aufsätze: „Über den Starckischen Injurienprozess" (12, 158); „Noch ein Schreiben über Herrn Starcks letzte Schrift" (S. i8(j).</p>

            <p>W. V. Humboldt, Werke. XIV. 3<pb n="14.34" xml:id="pbXIV34"/> wollte, Dinge schreiben, vor denen Biester und Gedike gewiss ver- stummen würden, wenn er eben so in ihrem Leben herumwühlen wollte, als sie in dem seinigen thäten. Ich antwortete <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„antwortete" verbessert aus „versicherte".</hi></note> ihm : die Herren schienen seine grossmüthige Schonung gar nicht zu verdienen, und es könne vielleicht wichtig fürs Publikum sein, sie in ihrem ganzen wahren Lichte zu kennen. Allein er wollte aus leicht begreiflichen Gründen nicht weiter heraus. Doch dass er nicht atufhören würde, sich auf jede Art zu vertheidigen, äusserte er sehr kräftig. „Ueberschreien, sagte er, können sie mich wohl, aber überschreiben sollen sie mich nicht." Dazu möchte sich denn freilich auch nicht leicht weder ein Schriftsteller, noch ein Verleger 2) verstehen. Was mich bei der ganzen Unterredung am meisten amüsirte, war dass er ganz ernstlich behauptete, der vorige König in Preussen würde gewiss den Thorheiten ein Ende ge- macht haben, wenn er nur länger gelebt hätte. Das sehe man schon aus vielen seiner hernach auch zum Theil durch die Büschingsche Sammlung ^) bekannt gewordnen Resolutionen. Sehr natürlich fiel auch die Rede auf die Frau von der Rek. "<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Verleger" verbessert aus „Buch[Iiändler]". ') Charakter Friedrichs IL Königs von Preussen, Halle ij88. *) Charlotte Elisabet Konstantia von der Recke, geb. Gräfin von Medem (1756— i8jj). bekannt durch ihre jjSj erschienene polemische Schrift gegen Cagliostro. Gegen Starck veröffentlichte sie „Etwas über des Herrn Oberhof-</hi></note> Ich nannte sie un- glüklicherweise Gräfin. Statt diess nun als etwas ganz ausser- wesentliches mit Stillschweigen zu übergehen, ereiferte er sich sehr darüber, und sezte genau aus einander, wie sie nicht Gräfin, sondern blosse Frau von sei. Dann erzählte er von ihrem Manne, ^) der, wie er sagte, sein sehr guter Freund und ein vortreflicher Mann sei. Er habe aber unmöglich die Empfindeleien seiner Frau ertragen können. Zulezt habe sie sich gar in einem kleinen Gehölz ein Grabmal Joungs ^) erbaut und da täglich ihre Devotion predigers Johann August Starck Verteidigungsschrift nebst einigen andern nötigen Erläuterungen" (Berlin und Stettin i-j88); vgl. darüber Rachel, Elisa von der Recke 2, 263. Starck antwortete mit der Schrift: „Auch etwas wider das Etwas der Frau von der Recke über des Oberhofprediger Starcks Verteidigungsschrift" (Leipzig ij88).</p>

            <p>'') Georg Peter Magnus von der Recke (ijjo—gsji vgl. über ihn Rachel, Elisa von der Recke i, XX VII.</p>

            <p>«) Edward Youngs (ißSi—i-jOs) düsteres Gedicht „The complaint or night- thoughts", ein Lieblingsbuch der ganzen Zeit, gehörte auch zu Elisas ständiger Erbauungslektüre.<pb n="14.35" xml:id="pbXIV35"/> verrichtet. Er habe es ihr mehreremale untersagt, da er sie aber gar nicht von ihrer Thorheit habe zurükbringen können; so habe er tias Wäldchen umhauen lassen. Darüber wären sie so hart an einander gerathen, dass er sie von sich geschikt habe. Von seinem eignen Streit mit ihr sagte er nur soviel: sie werde übel dabei fortkommen, und der vorgebliche Kurländer ^) werde wohl eben so ein Luftding sein, als auch Herr Nikolai und (Konsorten schon mehrere geträumt habe. Ihr Schwager, der Herzog von Kurland, ^) erzählte er, habe ihm geschrieben: er sei ganz neutral, es treue ihn aber sehr, dass eine streitbare Amazone sich unter die leichten Truppen der Berliner gemischt habe. Auch auf Leuchsenring brachte ich das Gespräch. Allein den schien er gar nicht einer ordentlichen Erklärung zu würdigen. Er äusserte nur seine tiefste Verachtung durch Minen und einzelne Worte. Er nannte ihn einen liederlichen Menschen und Schuldenmacher. Jakobi sei er noch 5000 Thaler schuldig. Diess war der Hauptinhalt der Unterredung. Im Ganzen w^ar er sehr zurükhaltend, und nur, wenn seine Heftigkeit ihn übereilte, wie bei Gelegenheit des Edikts, sprach er freier, schien es sogar nachher zu bereuen. Zwei Ur- sachen können diese Zurükhaltung veranlasst haben. Einmal widersprach ich ihm nur ein einzigesmal und gab ihm zu viel Recht, so dass er sich nicht ereiferte und genau überlegte, wieviel er sagte. Und dann wünschte ich zu wissen, was er über das Edikt und Wöllner sagen würde. Ich fing einmal davon an, allein €r lobte bloss Wöllner und bog künstlich wieder aus. Ich lenkte das Gespräch noch einmal darauf und sprach von der Aufhebung, und als er wieder schwieg sagte ich — obgleich gar nicht fragend — CS muss doch eine Revolution in Berlin vorgegangen sein. Sonst hätte man das Edikt nicht aufgehoben. Darauf antwortete er ziemlich heftig: das müssen ja der Herr von Humboldt besser wissen als ich. Ich erkundigte mich sehr fieissig in der Stadt nach ihm, und hörte allgemein, dass er beinah keinen einzigen Freund habe, sondern durchgehends verhasst sei. Als Ursache davon gab man allgemein seine Heftigkeit, und sein grobes und jedes verständigen ij Elisa VOM der Recke beruft sich (Etwas S. s^J auf das Zeugnis eines nicht genannten „kwländischen Mitbruder s^' ; vgl. auch Rachel, Elisa von der Recke 2, 26^7.<pb n="14.35" xml:id="pbXIV35"/> Menschen, vielmehr eines Geistlichen unwürdiges<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Ludwig Julius Friedrich Höpfner (1743— 97), Geheimer Tribunalrat in Darmstadt.</hi></note> Betragen be- sonders gegen Handwerksleute an. So soll er einen Schlosser einmal erst ungeheuer geschimpft und dann geschlagen, mit Füssen getreten, und die Treppe hinunter geworfen, oder wie eine andre Variante lautete wenigstens ihn damit bedroht haben. Seine ganze Politik soll gleich seit seiner Ankunft in Darmstatt darin bestanden haben, mit niemand in der Stadt umzugehn, und bloss sich bei Hofe festzusezen zu suchen. Anfangs soll ihm auch der Erbprinz ^) sein ganzes Vertrauen geschenkt, und sich — wie mir der alte Lichtenberg ^) sagte, der aber, wie ich von Sömmering <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Samuel Thomas Sömmerring (i'SS—iS^o), Forsters intimster Freund, Professor der Anatomie und Physiologie in Mainz. Forsters Empfehlungsschreiben</hi></note> hörte, oft lügen soll — oft mit ihm eingeschlossen haben. Jezt aber heisst es, sei er im Kredit gefallen. Seine Predigten sind anfangs gestopft voll gewesen, jezt aber geht beinah niemand mehr hin, theils weil man ihn hasst, theils weil er alle Jahre dieselben Predigten halten soll. Einige sagten mir auch, auch unter dem Namen eines Jesuiten sei er selbst bei den gemeinsten Leuten be- kannt und gehasst. Allein der junge Lichtenberg bestritt diess. Seine ärgsten Feinde sind : Höpfner, ^) Wenk, ^) und der Hofprediger Petersen. ') Auf diese spielte er auch verschiedentlich an. So sagte er habe er durch den Prozess das anonyme Complot herausbringen wollen, besonders die, welche ihn der Ausbreitung des Jesuitismus in seinen Predigten beschuldigt hätten. Denn das müssten doch Darmstätter gewesen sein.^)<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Peter Biron, Herzog von Kurland und Sagan (1J24—1800J, hatte in dritter Ehe Elisas schöne und geistvolle Schwester Dorothea Gräfin von Medem geheiratet.</hi></note></p>

            <p>Nach Stark wollte ich Höpfner besuchen, fand ihn aber nicht zu Hause.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>„unwürdiges" verbessert aus .,wu7tist[ändiges]". «) Ludwig X., LandgraJ von Hessen (n53—^^3o), später als Grossherzog Ludwig /., seit i-go Nachfolger seines Vaters Ludwig IX.</hi></note></p>

            <p>»j Friedrich Christian Lichtenberg (i-j4—go), Geheimer Tribunalrat in Darmstadt, ein Bruder des göttinger Professors, Oheim des oben S. 31 Anm. 5 genannten jüngeren Lichtenberg. (Briefwechsel mit Sömmerring S. 535) brauchte yiun nicht mehr verwendet zu werden.</p>

            <p>•) Helfrich Bernhard Wenk (1739—1803), Direktor des Pädagogiums in Darmstadt.</p>

            <p>'') Georg Wilhelm Petersen (1744—1816), zweiter Hofprediger in Darmstadt. *) Ein Brief Humboldts an Biester über Starck, der leider nicht erhalten ist, ging im Dezember 1788 in Berlin von Hand zu Hand (Jugendbriefe Alexander von Humboldts an Wegener S. ^3).</p>

            <pb n="14.36" xml:id="pbXIV36"/>
            <p>37 Ich ging zu Petersen, wo ich eine Stunde blieb. Das Gespräch war recht angenehm, aber nicht eben sonderHch interessant und bemerkenswerth.</p>

            <p>Auch den Mittag bei Hole tiel nichts merkwürdiges vor. Den Nachmittag besucht ich noch einmal die Schülerin. Die Mutter war wieder zugegen. Man empfing mich sehr freundschaftlich, aber die Unterredung war sehr uninteressant. Das Mädchen bot mir an, mit mir spazieren zu gehn. ihr Bruder sollte uns begleiten. Der Bruder gefiel mir nicht, ich hätte doch nicht mit dem Mädchen, wie ich gewollt, reden können, und ich lehnte also das Anerbieten ab. Ueberhaupt gefiel mir doch das Mädchen nicht ganz, oder vielmehr, das, wasSeyffer^) mir von ihr gesagt hatte, und die Art, wie ich mich ihr von ihm empfohlen glaubte, '-) lag mir immer in Gedanken, und ich trug das Unan- genehme davon auf das Mädchen über — etwas, wofür ich wirk- lich nichts konnte. Denn mit der Vernunft überzeugte ich mich sehr wohl, dass ich Unrecht hatte. Aber das Gefallen liegt im Gesicht, und darüber vermag die Vernunft so wenig. Ich sah da die Abschrift eines Briefs der verstorbnen '^) Landgräfin <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. 32 Anm. 7. •) „bei ihm^' verbessert aus „in seiner".</hi></note> an ihren Mann, ^) worin sie sagte, dass sie an der Grotte im Garten, in der sie beigesezt sein wollte, das Meiste mit eignen Händen gemacht habe. Der Bruder der Schülerin, ein Offizier, ist ein gewöhnlicher weder in seinem Aeussren, noch in seinem Gespräch interessanter Mensch, doch, wie es schien, nicht ununterrichtet. Er kannte doch die Starkischen Streitigkeiten genau.</p>

            <p>Lichtenberg führte mich zu Wenk. Wir sprachen meistens von politischen Dingen. Ueber das Religionsedikt äusserte er sich recht vernünftig. Geschwäzigkeit ist ein unangenehmer Fehler bei ihm. *)</p>

            <p>Den Abend war ich wieder am Hof. Die Erbprinzessin ^) las eben etwas vor, als ich hineintrat. Diess geschieht oft des Abends.</p>

            <p>') Karl Felix Seyffer (i-]62—i82i), Professor der Astronomie in Göttingen, gehörte au Humboldts engeren göttinger Bekannten: vgl. an Henriette Herz, 7. September i'jSS; Wilhelm und Karoline von Humboldt i, ^4g.</p>

            <p>*J Nach „glaubte" gestrichen; „misfiel^'. ') „verstorbnen" verbessert aus „vorigen". *) Karoline Henriette Christine Luise von Zweibrücken-Birkenfeld (ij2i — j4), die grosse Landgräfin, „femina sexu, ingenio vir" nach Friedrichs des Grossen Urteil.</p>

            <p>') Luise Karoline Henriette (1761 — 182g), zugleich eine Cousine des Erbprinzen.<pb n="14.37" xml:id="pbXIV37"/> Ihre Lektüre aber ist bloss französisch. Nur der la Roche ^) Bücher liest sie auch. Man war völlig ungenirt. Sie hörte auf zu lesen. Aber sie sprach viel, auch mit mir. Das Einzelne war nicht be- merkensvverth. Aber das verdient doch gesagt zu werden, dass sie überhaupt recht richtig, vernünftig und überaus angenehm sprach. Am meisten unterhielt ich mich mit Fräulein Baude. Es ist ein sehr gescheutes Mädchen, die sehr viel, vorzüglich deutsch gelesen hat. Sie sprach, und sehr gut von Engels, Garves, -j Ram- lers, Voss ^) et cet. Schriften. Busch war auch wieder da. Ich brachte das Gespräch auf Li. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Christian Garve (i-]42—g8) in Breslau, der Popularphilosoph.</hi></note> Er hat ein Gut Walbek, zwei Meilen von Burgörner. Er sagte, er kennte sie nicht, es sei aber ein Mädchen die nach dem Mond kukte, und empfindsame Briefe schriebe. Sie sei, glaube er, schon verheirathet mit einem Spanier oder Italiäner, einem Avantürier, Conte di Bisognoso. Bei Tische sprach der Erbprinz mehr als sonst, auch mit mir, vorzüglich von den Bauten in Berlin, ziemlich vernünftig, manchmal wizig. Er scheint eine Art von Zurükhaltung zu haben, die oft wie Blödigkeit aussieht. Als ich Abschied nahm, sagte er nur einige Worte in den Bart hin und die Frau musste die eigentlichen Komplimente machen.</p>

            <p>den 7^.</p>

            <p>Von Darmstatt nach Maynz. Der Weg ist sandig und unangenehm. Keine schöne Aussichten, Fichtenwälder, und mehr Märkische Gegenden. Nur bei Bischheim, und noch mehr bei Kostheim wird die Gegend schön. Da aber auch über alles schön. Bei Kostheim muss man sich über den Mayn mit einer Fähre sezen lassen. Von Kostheim bis Maynz gehts immer zwischen Weingärten fort. Vor Maynz fliesst der Rhein in aller seiner Majestät. Man fährt über eine Schifbrükke, die über 65,0. Schritt lang ist. Von dieser Brükke hat man auf allen Seiten die herr- lichste Aussicht. Vor sich am einen Ende der Brükke Maynz das sich seiner vielen Thürme wegen sehr gut ausnimmt. Leber- haupt, dünkt mich, haben die im alten Geschmak gebauten</p>

            <p>') Sophie Laroche^ geb. Gutermann (1730 — iSoy), die damals in Offenbach lebte, die Mutter von Humboldts Freund Karl Laroche.</p>

            <p>») Johann Heinrich Voss (175/— z&amp;ö';, der Idyllendichter und Übersetzer der Odyssee.<pb n="14.38" xml:id="pbXIV38"/> Städte von fern ein besseres Ansehn, als die im neuen Geschmak aufgeführten. Sie haben mehr Thürme, und die Thürme selbst mit ihren tausend Ekken und Spizen geben wenn nicht einen schönen, doch romantischen Anblik. Hinter sich am andern Ende der Brükke Kassel ein niedlich gebauter Ort mit einer herrlichen Lage. Rechts und links die herrlichen ') Rheinufer. Links ist die Gegend nur mittelmässig. Doch sieht man die Favorite, die Kart- haus u. s. f. Desto schöner aber ist sie rechts. Vorn nah die Stadt und das alte Schloss. Weiter hin Kostheim und das Er- giessen des Mayns in den Rhein. Das Maynwasser ist trübe und hat eine rothe Farbe, der Rhein eine grüne. Beide Wasser vermischen sich nicht gleich. Noch bis Bingen unterscheidet man die Farben deutlich. Das Maynwasser ist schwerer, welches auch, da der Alayn so seicht ist, sehr gut für die Schiffer ist. Im Rhein sinken die Schiffe eine Handbreit tiefer ein. Noch weiter hin Hochheim und ganz hinten, am Horizont, das Gebürge, das sich immer längs den Ufern des Rheins hinzieht. Das Ganze gewährt einen unbeschränkten hinreissenden ^) Anblik. Ich ging gleich zu Forster. ^) Er und sie <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Therese Forster, geb. Heyne (1764 — 182g), die Tochter des göttinger Altertumsforschers. Humboldt empfing von ihr einen tiefen Eindruck, der sich sein ganzes Leben hindurch erhielt: vgl. an Charlotte Diede, 6. Juli 182g; Wil-</hi></note> empfingen mich mit der äussersten Freundschaft. Sie luden mich zum Essen ein, und sagten mir, dass ich so oft hinkommen möchte, als ich von andren Besuchen frei wäre. Forster führte mich zu Sömmering. Er ist ein finstrer, ein- silbigter Mann. Aber, was mir sehr an ihm gefiel, er macht nicht die geringsten Komplimente, und spricht, wenn er spricht, frei und offen. Das Gespräch fiel gleich auf Biester und Nicolai. Er sprach sehr gegen sie ; besonders tadelte er sehr heftig, dass Biester sich gleichsam zum Richter über ganz Deutschland aufgeworfen habe. Nichts habe ihn dazu berechtigt. Und die Ursach sei bloss Schadenfreude gewesen, und Begierde ihrem Journal ^) Abgang zu verschaffen. Denn wenn nur Geld damit zu verdienen wäre, so<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldts spätere Braut und Gattin Karoline von Dacheröden (i-j66— i82fj). Buschs Urteil über sich zitiert sie später einmal in einem Briefe an Lotte von Lengefeld (Charlotte von Schiller 2, 15g).</hi></note></p>

            <p>') „herrlichen" verbessert aus „schönen". ^) „hinreissenden" verbessert aus „schönen".</p>

            <p>'j Georg Forster (i-]s4—g4), dem Humboldt im Sommer iy88 in Göttingen während seiner dort verbrachten imfreiwilligen Mussezeit nahe getreten war, trat im Herbst i~88 seine Stelle als Bibliothekar in Mainz an und war erst Anfang Oktober dort angekommen.</p>

            <p>helm und Karoline von Hwnboldt /, ^i. J5. 47. 10^. 148. j42. ^56.</p>

            <p>'*) Der seit i-j8j erscheinenden Berlinischen Monatsschrift.<pb n="14.39" xml:id="pbXIV39"/> würden sie gewiss selbst katholisch. Er kenne wohl Diesters Charakter, er mache sich gern über andre lustig. Dabei schreie er über Dinge die doch ganz natürlich und gewöhnlich wären. So habe er in Maynz darüber geschrieen, dass noch Messen gelesen und Glokken oft geläutet würden, habe auf Göttingen geschimpft, und selbst Heynen des ^Mangels an freiem Denken beschuldigt. Dagegen erhob nun Sömmering die Freiheit, die in Göttingen herrsche, unendlich. Besonders bediente er sich des sonderbaren Ausdruks, es eine noble Freiheit zu nennen. Wahrscheinlich sollte das Wort so etwas von Anständigkeit, so etwas der Zügellosigkeit entgegengeseztes, im Grunde aber freilich etwas andeuten, das die Freiheit in Sklaverei verwandelt, ihr aber doch den pomphaften <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Ernst Ludwig Wilhelm von Dacheröden (i~64—i8o6j, Humboldts späterer Schwager.</hi></note> Namen lässt. Forster sagte mir, man müsse Sömmering hierüber gar nicht sprechen. Er rede von allem verächtlich, was nicht in seinen Kram tauge, und so sei es mit den geheimen Gesellschaften, und den Streitigkeiten darüber. \^on Sömmerings Charakter erfuhr ich noch manches. Er soll, wie mir die Forster sagte, ein immer unzufriedner, unruhiger, veränderlicher Mensch sein. Ueber das Edikt sprach er vernünftig, aber nur in 2 Worten. Ueber Alangel an Aufklärung in Alaynz scheinen doch die Klagen ungerecht. So war gerade ein Jude zum D. Me- dicinae promouiert worden, zwar noch nicht eigentlich publice^ sondern nur im Anatomischen Theater. Doch sagte Sömmering wird es gewiss bald auch publice geschehn. Auch ein Protestant hatte promouirt. Die Universität ist'-^j bloss vom Papst, nicht vom Kaiser priuilegirt. Bei der Promotion des Juden waren die Worte: apostolica et caesarea aidorifate weggelassen worden. Heinse, ^) ein Protestant, ist Lekteur und Bibliothekar des Kurfürsten,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Friedrich Karl Joseph Freiherr von Erthal fi-jig—iSoaJ, Kurfürst von Mainz.</hi></note> und immer um ihn. Dacheröden, ^) auch ein Protestant, ist Regierungs- rath und Kammerherr, eben so Dalwig, des Arolsischen ^) Sohn, Regierungsrath u. s. f. Ardinghello') ist in Maynz ein allgemein</p>

            <p>') „pomphaften'' verbessert aus „herrlichen'' . *) „ist" verbessert aus „soll".</p>

            <p>') Johann Jakob Wilhelm Heinse (i']4g — 1803} war seit Herbst 1-86 in seiner mainzer Stellung und nahe mit Söttimerring befreundet.</p>

            <p>"j Vgl. oben S. 6 Anm. 5.</p>

            <p>') Heinse, Ardinghello und die glückseligen Inseln, Lemgo i~8-.<pb n="14.40" xml:id="pbXIV40"/> gelesnes Buch, und was aber zugleich von der moralischen Delikatesse seiner Kurfürstlichen Gnaden keinen hohen Begriff giebt. der Kurfürst hat ihn den Damen des Hofes selbst vorgelesen. Und alle die so vortreflichen Neuerungen sind eigentlich ohne Dalbergs<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Karl Theodor Anton Maria von Dalberg (i'}44—i8i'j), Statthalter von Erfurt und Koadjutor des Erzbistums Mainz.</hi></note> Zuthun geschehn, d. h. sie wären geschehn, wäre er gleich nicht Coadjutor. Den Mittag bracht ich bei Forster zu. Das Gespräch war mannigfaltig, und interessant, doch nicht eben zum Aufzeichnen. Den Nachmittag war ich eine Zeitlang zu Hause. Gegen Abend ging ich zu Forsters. Ich fand sie allein. Das Gespräch Hei auf Freundschaft, Liebe, eheliches Glük und Unglük. Sie beklagte den Zustand der Mädchen und Weiber. Ich sagte es sei nur die Schuld der Männer, sie schob es mehr auf die Mütter, die die Ideen der Töchter über die Ehe nicht genug berichtigten. Besonders erwähnte sie des Falles, wo der Mann ein guter Mann wäre, wo die Frau ihn liebte, wo er aber doch nicht stark und fein genug empfinde, kurz wo er ihr nicht nah käme. Ich empfahl alsdann einen Vertrauten. Sie ergriff die Idee so begierig, dass ich gleich merkte, es sei ihre eigne schon längst .vorher gewesen. Nun sprachen wir über Rechtmässigkeit und Unrechtmässigkeit hiervon und über das unbillige Urtheil der Welt, vorzüglich der Weiber. Ueberall schimmerte, wie es mir schien, durch dass sie ihre eigne Geschichte erzählte. Sie sagte mir, sie habe eine unglükliche Jugend wegen ihrer Familien- verhältnisse durchlebt. Nur einen Freund habe sie gehabt, der sie getröstet hätte. Der hätte nicht mit ihr gew^eint, aber er habe ihr ruhig gesagt: es ist nicht zu ändern. (Das liegt, dünkt mich, in Meyers <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Friedrich Ludwig WilheltJi Meyer (i-]S9—i84o\ Professor und Biblio-</hi></note> Charakter so zu sein.) Sie könnte, sagte sie, ganz isolirt leben. Sie hätte sich einmal so gewöhnt, sie bedürfe keiner Stüze. Sie liebe ihr Kind unendlich, aber würd es ihr geraubt, sie würde sich bald etwas anders schaffen, woran sie hinge. Sie mache ihre Freunde unglüklich, sie müsse ihnen Stüze sein, nicht sie ihr. Noch kann ich mir diess nicht ganz erklären. Indess hat sie einen über alle Beschreibung lebhaften thätigen Geist. Sie denkt über alle Dinge nach, und sie ist die erste Frau mit der thekar in Göttingen, der spätere Freund Schröders und Gutsherr von Bramstedt: über seine Beziehungen zu Therese Heyne-Forster vgl. Geiger, Dichter und Frauen 2, 26.<pb n="14.41" xml:id="pbXIV41"/> es mir nie am Gegenstand des Gesprächs fehlte. Gefühl hat sie unendlich viel. Es ist also nicht Kälte, nicht Unempfindlichkeit, dass sie isolirt leben zu können sagt, und dass sie es kann. Es ist weil ihr Geist und ihre Einbildungskraft ihr wenigstens in so fern hinreichen, dass sie ihr immer neue Gegenstände schaffen, dass sie machen, ^) dass sie wenigstens nicht isolirt -) zu sein glaubt. Denn Täuschung ist gewiss auch dabei, eine Täuschung die mir bei ihr sehr begreiflich ist. Sie hat ein starkes Gefühl ihrer innren Ivraft, dazu ist eben deswegen ein gewisser Stolz, nemlich der Stolz, sich allein genug zu sein, wenn ich mich nicht sehr irre, mit ein Hauptzug ihres Charakters, und alle diese Empfindungen gewinnen nun dadurch noch mehr Eingang, weil sie unleugbar etwas tröstendes mit sich führen, wenn gleich diese Art sich beim Unglük zu trösten nicht die bessere ist. Sie ist nicht daurend. Weit besser ists an der Sache, die schmerzt, die gute Seite — die es doch beinah überall giebt — auszuspähen, oder weil das oft auch zu Sophistereien führt, seine jezige nun veränderte Lage genau zu beobachten, und gleich zu suchen, wodurch man nun in dieser Lage glüklich sein könne. Bei diesem Wege geht man nie fehl. Man empfindet den er- littnen Schmerz, aber das erstere auch. Er kann daher auf Augenblikke erstikt werden. Die Ueberredung, dass er nicht Schmerz sei, hält auch nicht Stich. Man muss ihn also fühlen, aber Entschädigung suchen. Ihre Schwester ^) lobte sie mir sehr. Sie sagte, sie hätte einen noblen, grossen, stolzen Charakter, sehr viel Eigensinn, Gefühl, aber kein sanftes. Ich sah also, es ist kein Mädchen für mich. Noch sprach sie mir von einer ihrer Freundinnen, Amalie Reichardt <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Amalie Seidler (i-jöö—iSos); vgl. über sie Reichard, Selbstbiographie S. 181. ") Heinrich August Ottokar Reichard fiy^i — 1828J, Privatbibliothekar des Herzogs von Gotha.</hi></note> in Gotha, oder wie sie bei Forsters bloss heisst Amalia. Sie beschrieb sie mir als das schönste, sanfteste, edelste, geistvollste, aber auch sehr unglükliches Geschöpf. Sie hat auf der Forster eignen Rath einen alten abgelebten Mann ^) geheirathet. Ihre Seele, sagte sie, ist rein, wie ein frischgefallner Schnee, auf den keine Unebne einen Schatten wirft. Welch ein schönes Bild, sie spricht überhaupt sehr gut. Sie sagte mir, ich möchte sie lieben lernen, aber sie warnte mich, und wirklich auf freund') „machen" verbessert ans „bewirken". *) „isolirt" verbessert aus „so unglüklich". ") Marianne Heyne (Ij68—i8j4), später mit dem Bibliothekar Reuss in Göttingen verheiratet.<pb n="14.42" xml:id="pbXIV42"/> schaftliche Art, mich nicht zu verlieben. Ich hatte unendlich viel Freude bei diesem ganzen Gespräch. Es ist ein herrliches Weib. So unendlich viel Geist, so ausgebreitete Kenntnisse, die sich über- all zeigen, nicht selbst zeigen, aber in ihren Resultaten in den Urtheilen, der gebildeten, passenden, eingreifenden Sprache, und dann so viel Herz, so viel warmes, wahres, und auch nicht im geringsten überspanntes Gefühl. Zu tadlen find ich dass sich ihre grosse, grosse Lebhaftigkeit zu viel in Gebehrden äussert. Das geht manchmal ins Unweibliche. Schön ist sie nicht. Ihr Gesicht sieht sich eben beinah ungleich. Manchmal ist sie sogar hässlich, und sehr hässlich. Sie hat dann ganz das Gesicht des Vaters, schielt auch mit dem einen Auge wie der Vater. Aber manchmal w^eiss sie auch in ihre Minen eine Güte, eine Grazie zu legen, die hinreisst. Ich möchte sagen, ihr Gesicht wäre eine reine Leinwand, auf die ihre Seele erst mahlen muss. Was mir äusserst misfällt, sie schminkt sich. Sie sagt zwar, sie muss es thun, weil sie sonst so sehr blass ist. Ihr Mann sagt sogar dass er es fodert. Gott weiss nun ob das Gefälligkeit, oder übler Geschmak des Mannes ist. Ich sehe nicht ab, was die Blässe schaden kann. Eitelkeit von ihr scheint zwar, wenn man ihren übrigen höchst nachlässigen, ungesuchten Anzug bedenkt, ihr Schminken nicht zu sein. Allein da gerath ich selbst in den Fehler, den ich oft tadelte, dass man die Menschen, die inkonsequent handien, beurtheilt als handelten sie konsequent. Es lässt sich gar wohl denken, dass ihre Eitelkeit sie schminkt, und dass eben diese Eitelkeit sie nachlässig anzieht. Oder, was freilich schwerer aber doch auch zu retten ist, dass ihre Eitelkeit bloss sich aufs Schminken erstrekt, und gegen den übrigen Anzug gleichgültig ist.</p>

            <p>den 8i££.</p>

            <p>Ich gieng den Morgen spazieren auf die Favorite. Es ist ein Lustschloss, dicht vor der Stadt, vor dem Neuthor. Es hat eine herrliche Lage am Rhein und ist gewiss eine der schönsten Aus- sichten von der Welt. Der vordere Theil des Gartens ist in Holländischem Geschmak, Statuen, Hekken, Springbrunnen u. s. f. Hinten aber sind englische Parthien angelegt. Von dem Ufer des Rheins an gehts bergauf, und der Berg ist terrassirt, so dass man nach und nach immer schönere und schönere Aussichten gewinnt. Ueberall im Garten herum stehn Gebäude, doch nur von 2,<pb n="14.43" xml:id="pbXIV43"/> höchstens 3 Stokwerken und nur massig hoch. Allein eben diese Gebäude sind es, die alle Aussicht beinah verhindern. Denn es giebt nun in dem ganzen herrlichen Plaz keinen Ort, auf dem man den ganzen Strich übersehn könnte. Man sieht immer nur einzelne Stükke. Aber an sich helfen die Gebäude nichts. Denn sie sind so niedrig, dass die höchste Terrasse ihnen, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „ihnen" gestrichen: „nur". *) Vgl. oben S. 2j Anm. 5. *) „lohnt'' verbessert aus „bel[ohnt]".</hi></note> vielleicht etwas weniges ausgenommen, an Höhe gleichkommt. Aber auch das, was man übersieht, ist ein namenlos herrlicher Genuss. Ich sezte mich auf die Bank. O ! wie es mein Herz erweiterte hinzuschauen in die weite Ebne! Wie sich alle Gefühle in mir herzudrängten, die, einfach und edel wie die Natur, sich so gern an ihre Be- wundrung knüpfen. Wie warm dacht' ich da Euer, ^) Ihr, die mein Herz unaufhörlich vermisst, und da am meisten vermisst, wo es gezwungen ist Freuden allein zu geniessen, die es so gern mit Euch theilte. Der Anblik dieser bezaubrenden Gegend riss mich so hin, dass ich einen andren höheren Standpunkt suchte. Ich sah den Thurm der Carthaus, eines eingezognen, jezt leerstehenden alten Klosters hinter der Favorite. Ich stieg hinauf, es war ein wenig mühsam, weil keine bequeme Treppe hinauf geht. Allein die reizende Aussicht von oben herum lohnt ^) diese kleine Beschwerde tausendfach. Der Thurm ist zwar nicht hoch, dennoch übersieht man einen sehr grossen Strich Landes, ^) und sieht eben die schönen Gegenstände, die man von der Brükke erblikt. Ich ging an dem Ufer^) des Rheins zurük nach der Stadt. Die Ufer sind ausgemauert, und oben mit einem Rand von Quadersteinen eingefasst.</p>

            <p>Ich gieng wieder zu Forsters, und blieb zum Mittag dort. Ich war eine Zeitlang allein mit Theresen. Sie erzählte mir^) von einer ihrer ehemaligen Freundinnen, einer gewissen Schneider ') in Gotha. Der Herzog ^) hat sie geliebt und sie ®) täglich besucht. In der ganzen</p>

            <p>•) „dem Ufer" verbessert aus „den Ufern". ®) Nach „mir" gestrichen: „wie sie einmal".</p>

            <p>') Über die am -jj. Februar lySs gestorbene Auguste Schneider vgl. Reichard, Selbstbiographie S. i^ö. 182; Geiger, Therese Huber S. jj. jg; Goethes Briefe 6, 285.</p>

            <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Landes" gestrichen : „und hat einen so schönen Anblik als von der".</hi></note> Ernst II. Herzog von Sachsen-Gotha (i']45 — 1804).</p>

            <p>®) Nach „sie" gestrichen: „8 Jahre lang".<pb n="14.45" xml:id="pbXIV45"/> Stadt hat sie eben daher für seine Maitresse gegolten, und in dem Ruf gestanden, den Maitressen zu haben pHegen. Aber nie hat sich das Mädchen dem Prinzen ergeben. Ein junger Mensch hat sie heiraihen wollen, und sie ist ihm wirkhch gut gewesen. Allein ein wenig Koketterie, die — wie Therese sagte — bei soviel Schönheit vielleicht Entschuldigung verdient, hat gemacht, dass sie ihn hingehalten, und ihm nicht gleich ihr Wort gegeben hat. Als der Prinz sich in sie verliebt, hat sie sich dazu entschlossen. Allein denselben Abend, da sie es ihm sagen will, hindert eine Gesellschaft sie daran, und den andern Morgen schiesst sich der junge Mensch todt. Sie hat den Herzog wirklich geliebt. Diess und dass sie ihm doch widerstanden, hat ihre Seele so heftig angegriffen, dass sie die Auszehrung bekommen, und nach einigen Monaten daran gestorben ist. Therese, die ihre Freundin war, hat sich über alles Vorurtheil und alles Gerede der Leute hinweggesezt, ist zu ihr gereist, und die ganze Zeit ihrer Krankheit bis an ihren Tod bei ihr geblieben. Dieser Aufenthalt, sagte sie mir, sei ihr sehr nüzlich gewesen, sie habe gelernt, w^as sie hernach oft gebraucht habe, Geduld. Wir sprachen noch viel über das unglük- liche Mädchen. Therese sagte, sie begreife nicht, wie man lieben könne wie das Mädchen und doch sich nicht ganz dem Gefühl überlassen, wie im Gerüchte der Stadt für Maitresse gelten, und doch nicht sich ergeben. Liebe bestehe ja eben in diesem gänz- lichen Ueberlassen, in dieser gänzlichen Hingebung. Ich sage nichts über diese Worte. Auch mir sind sie zum Theil Problem, wie manches andre in Theresens' Charakter. Ich sah sie nur 4 Tage. Von wahrer Tugend hat sie gewiss hohe, und tief empfundne Ideen. Aber es ist ihr nur vieles nicht Tugend, was andern so heisst. Sie hat sehr hohe, aber gewiss nicht überspannte Begriffe von Liebe, sehr kleine von "vielen ^) gesellschaftlichen Ver- bindungen. So erkläre ich mirs. Ueberall aber, wo mehr als blosse ^^erbindung der Gesellschaft, wo Verbindung durch will- kührlich gegebenes Wort ist, urtheilte sie sehr strenge. So tadelte sie Julie in der neuen Heloise, ^) dass sie doch Wolmar betrogen habe. Wolmar habe zwar durch ihren Vater erfahren, ^) dass sie nicht mehr Mädchen sei, aber Julie habe das nicht gewusst. Julie</p>

            <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„vielen" verbessert aus „den meisten".</hi></note> Rousseau, Lettres de deux araants, habitants d'une petite ville au pied des Alpes ; Julie ou la nouvelle Heloise, Paris iy6i.</p>

            <p>") „erfahren" verbessert aus „gewusst".<pb n="14.45" xml:id="pbXIV45"/> habe ihn also doch hintergangen. Wir sprachen noch mehr über die Heloise. Die Unterredung war mir sehr interessant, aber mitunter sehr räthselhaft. Im Ganzen tadelte sie das Buch. St. Preulx [sei] überspannt und ohne alle Kraft. Sehr richtig, dünkt mich, nannte sie eine Liebe ekelhaft ^) und knabenmässig, wo der Geliebte immer Thorheiten begehn will oder begeht, die das Mädchen zurükhalten oder verbessern muss. Bei uns ist das jezt sehr häufig der Fall. Theils kommt es wohl daher, dass wenn Personen gleiches Alters sich lieben, die sich früher bildenden Mädchen gewöhnlich eher vernünftig werden. Theils aber auch wohl daher, dass die meisten jungen Leute romanhafte Ideen von der Liebe haben, und sich einbilden ein so heftiges aufbrausendes Feuer zeigen zu müssen, dass es schlechterdings alle Gränzen überschreitet. Es ist wahre Schwäche des Charakters, die sie für die höchste Stärke halten. Sie gefallen sich in dieser vermeinten Heftigkeit — denn in der That ist sie nur vermeint — ihrer Leidenschaft. Denn gewöhnlich liebt ein junger Mensch mehr sich als sein Mädchen, und bei den meisten liegt das Reizende der Liebe bloss in der selbstgefälligen Bewunderung ihrer Kraft, ihres Feuers, ihrer Kunst Intrigue zu spielen u. s. f. Was mich noch mehr wunderte, so tadelte sie Julie, dass sie nicht das Haus ihrer Eltern verlassen, ') und St. Preulx gefolgt sei. Sie nannte es schwach den ersten Schritt gethan, ihre Unschuld^) ihm aufgeopfert, ihre Eltern dadurch hintergangen, gekränkt zu haben, und dann nicht auch den zweiten zu wagen. In gewissem Verstände mag es allerdings Schwäche sein, aber auch dann, wenn nur das wirklich stark ist, was moralisch gut ist? Und wenigstens ist diese Schwäche liebenswürdig, und ehrwürdig diess Gefühl nicht sowohl kindlicher Pliicht, als kindlicher Liebe. Doch kann ich mirs allenfalls erklären, wie Therese so urtheilt. In ihr kann diese Empfindung nur sehr schwach sein. Ihr Vater hat seiner Familie nur immer wenige Augenblikke schenken können, ihre Mutter *) ist eine sonderbare Frau gewesen, die weder ihren Mann noch ihre übrige Familie glüklich gemacht hat. Ihre Stiefmutter<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Georgine Heyne, geb. Brandes (1J52 — 18 j4), seit 7777 Heynes zweite Frav.</hi></note> ist so eine Frau, die ihren armen Mann zu einer</p>

            <p>') „ekelhaft" verbessert aus „thörficht]". ^) Nach „verlassen" gestrichen: „ha[be]". ') „ihre Unschuld" verbessert aus „sich". *) Therese Heyne, geb. Weiss (lyjo — y^): vgl. über sie die Mitteilungen ihrer Tochter bei Geiger, Dichter und Frauen 2, i und Therese Huber S. 2.<pb n="14.47" xml:id="pbXIV47"/> Reise beredet, die ihm schlechterdings kein \'ergnügen macht, die ihn in allen seinen Arbeiten auf die peinlichste Weise zurüksezt, die unnüzen Kosten ungerechnet, und das bloss um einen ehe- maligen Geliebten, einen gewissen Herrn von Rougemont, \) mit dem sie noch empfindsame Briefe wechselt, zu besuchen. (Diese Anek- dote erzählte mir Forster.) Ich gab Theresen in vielen Stükken in Ansehung der Heloise Recht, und sezte noch hinzu: ich begreife gar nicht, wie ein Mädchen, die wie Julie sich bewusst sei, nicht mehr Mädchen zu sein, sich überhaupt nur entschliessen könne, einen andern als ihren Geliebten zu heirathen. Therese antwortete : Ja freilich ; schlimm genug wenn man muss. Dieses Muss sagte sie mit einem Ton, der unwillkührlich in mir den Gedanken herv^orbrachte : Arme Therese !</p>

            <p>Den Nachmittag ging ich mit Forster spazieren. Wir gingen sehr weit, und sprachen viel mit einander. Ich fragte ihn nach Dalberg. Er sagte mir er hätte etwas schlaffes, w^elkes, hängendes in seinem Gesicht, wahrscheinlich die Folge ehemaliger Ausschweifungen. So schiene auch sein Charakter zu sein, gut, aber schwach. Von seinen Schriften urtheilte er wie die meisten, dass sie nichts taugen. Seine Eitelkeit soll sehr weit gehn, wie auch seine Schriftstellerei schon zeigt. Gegen sich glaubte Forster eine gewisse Kälte an ihm bemerkt zu haben. Er habe ihm viel Komplimente gemacht, aber das sei leere Höflichkeit. Wir sprachen noch über Freimaurert-i, ich sagte ich hätte Freimaurer werden wollen. Er rieth mir sehr ab, ich würde in keiner Rüksicht Befriedigung finden. Er fragte mich nach meiner Bestimmung, und wunderte sich, dass ich nicht ins auswärtige Departement ginge, ich besässe die Kenntnisse dazu, und das Exterieur, das man an Höfen und in grossen Gesellschaften brauche. Das leztere Urtheil freute mich sehr. Es wäre mir sehr lieb, wenn ich in diesem Punkt seit meiner Entfernung von Berlin gewonnen hätte, und ich schmeichle es mir selbst. Ich sagte ihm meine Gegengründe, und er billigte sie. Ich besah darauf den Dom. Er ist schön, doch nicht so prächtig und merkwürdig, als der Magdeburgische. Er</p>

            <p>') Georges Rougemont (ijs^ — 1824J hat sich dann als Mitglied des neuf- chateller Staatsrats ausgezeichnet. Heynes und seiner Frau Reise nach der Schweiz war während der akademischen Herbstferien ij88 ausgeführt worden (Heeren, Christian Gottlob Heyne S. J73).<pb n="14.47" xml:id="pbXIV47"/> hat 6 Thürme, Gerken <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Susanne HolthoJJf, die einen Heiratsantrag Sömnierrings abgewiesen liatte, war seit Herbst ijSy die Frau des Geheimrats Hügel in Koblenz; in Forsters Briefwechsel mit Sömmerring begegnet sie häußg.</hi></note> schreibt 7. Wahrscheinlich rechnet er den Thurm der nah stehenden Heben Frauen Kirche dazu, die ehemals zum Dom gehörte. Es war nemlich der Taufstein in dieser Kirche. Denn sonst war es gebräuchlich den Taufstein ausser der Kirche in einem Nebengebäude zu haben. Ich ging auf den Thurm. Die Treppen sind äusserst breit und bequem. Man hat von oben die herrlichste Aussicht. Man sieht den Mayn und Rhein wie auf einer Karte, und eben so die ganze übrige herrliche Landschaft. Die Sonne ging eben unter. Es war ein prächtiges Schauspiel. Die Glokken hängen höher. Ich stieg auch da hin- auf. Man kann aber nicht heraussehn. Von da geht noch eine Leiter in die oberste Kuppel. Mein Führer versicherte mich, es sei da nicht mehr zu sehn, und ich stieg also nicht hinauf. Aber wie ich unten war, bedauerte ich es. Denn die Gallerie, aul der ich stand, war ^) gar nicht sehr hoch, und oben muss die Aussicht weit schöner sein. Es war indess Abend geworden, der Mond schien so klar und hell. Ich ging noch einmal nach der Brükke spazieren. Es war den ganzen Tag sehr stürmisch gewesen. Jezt hatte der Wind sich gelegt, aber der Rhein war noch unruhig, und von dunkler Farbe. ^) Sein Rauschen, verbunden mit dem heitern gesternten Himmel, und dem hell scheinenden Monde, versezte mich in eine süsse aber schwermüthige Stimmung. Ich sezte mich auf eine Bank und hing lange meinen Träumereien- nach. Endlich ging ich zu Forsters. Ich hatte mich darauf gefreut, sie, wie gestern, allein zu tinden. Allein ich betrog mich, nicht allein der Mann war drinn, sondern noch die Tochter des ehemaligen Bibliothekars Diez. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „war" gestrichen: „noch". ') Nach „Farbe" gestrichen: „Dabei".</hi></note> Es scheint ein gutes, auch ziemlich vernünftiges Mädchen. Die Hügeln ^) in Coblenz, die eine Maynzerin ist, sagte mir, sie sei sehr gelehrt, und wisse viel Griechisch. Wenn das ist, so besizt sie noch einen grossen Vorzug mehr, eine überaus grosse Bescheidenheit. Denn") Gelehrsamkeit bemerkte ich gar</p>

            <p>') Vgl. seine Reisen durch Schwaben, Baiern, die angrenzende Schweiz, Franken, die rheinischen Provinzen in den Jahren lyjg — ij8ß 3, i4*■) Johann Andreas Dieze (i']2g — 85), Bibliothekar in Göttingen, dann in Mainz» Seine Tochter Sophie war eine Jugendfreundin Theresens.</p>

            <p>"j Nach „Denn" gestrichen: „von".<pb n="14.48" xml:id="pbXIV48"/> nicht an ihr. Bürgers Musenalmanache lagen da. Therese las uns vor: darf ich noch ein Wörtchen lallen. ^) Sie liest nicht schlecht, aber auch nicht sehr gut, bei weitem nicht wie Brendel und Jette. Die ganze Idee des Gedichts gefiel ihr nicht. Und sie hat Recht. Er wird geliebt, und klagt nie, und nennt sich unglük- lich, bloss weil ihm der physische Genuss nicht auch gewährt wird. Wer kann damit sympathisiren? Ueberhaupt fehlt es wohl Bürger sehr an Delikatesse. Man sieht seinen Gedichten an, dass er nie mit Delikatesse liebte. Sie las noch Mehreres. Vorzüglich ^) von Meyer. ^) Auf die Stelle: sie hat zu viel mir zu verzeihn!<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Das Herz, das du besessen, ruft die Vernunft mir zu, wird eines andern sein; und leise Hoffnung spricht: sie kann dich nicht vergessen, sie hat zu viel dir zu ver- zeihn" aus Meyers Gedicht „Liebesbanden" (Göttinger Musenalmanach i^Sg S. g4^.</hi></note> machte sie mich aufmerksam. Es ist auch in der That einer der feinsten Gedanken. Schlegels Dichtereien tadelte sie im Ganzen. Es sei bloss Schall. An Lyda^) gefiel ihr. Ueber sein Lesen lachte sie, wie wir gewöhnlich. Uebrigens v^urde den Abend sehr viel gelacht, über Empfindelei gespöttelt und manche Thorheit gemacht. So gingen ^) Therese die Diezen und ich ') im kältesten Wetter spazieren, und kukten nach den Sternen. Ich spielte mit Theresens kleinem Mädchen. ^) Ich sagte sie sollte meinen Namen lernen, und da Humboldt so schwer auszusprechen ist, sagte ich ihr Wilhelm. Therese hörte auf einmal sehr aufmerksam zu. Sie haben sehr viel bei mir gewonnen, sagte sie, wenn Sie Wilhelm heissen. Der Name ist mir sehr w^erth. Meyer heisst so.'-<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „gingen" gestrichen: „erst". ') Nach „ich" gestrichen: „gerade". ") Therese Forster fij86 — 1861J. ®) Humboldt las damals mit Therese zusammen das erstemal Schillers Don Carlos (Wilhelm und Karoline von Humboldt 5, J4_^); andre kleine Züge aus den Tagen</hi></note> den 9t£5.</p>

            <p>Ich gieng mit Forster zu Lucius dem Holländischen Gesand- schaftsselvretär in Mainz. Er scheint ein in jeder Rüksicht feiner</p>

            <p>') Bürgers „Elegie, als Molly sich losreissen wollte", zuerst erschienen im Göttinger Musenalmanach ij86 S. igg.</p>

            <p>'^) „Vorzüglich'' verbessert aus „Auch". 'j Von Friedrich Ludwig Wilhelm Meyer enthält der damals eben erschienene Göttinger Musenalmanach zwölf Gedichte.</p>

            <p>') Göttinger Musenalmanach i'jSg S. 140 (Sämtliche Werke j, 186). Der Almanach enthält von Schlegel noch drei Gedichte (ebenda i, 180. 2, 945. JS^)' des ersten mainzer Aufenthalts in ihrem Hause werden ebenda i, ißg. 18^ erwähnt.</p>

            <p>W. V. Humboldt, Werke. XIV. 4<pb n="14.49" xml:id="pbXIV49"/> Mann von Geschmak und Litteratur. Das Gespräch war aber nicht eben sehr interessant, und ziemUch nach französischer Manier. Eine Menge kleiner litterärischer Anekdoten von Franzosen Engländern u. s. f., dann etwas Politik, und so war es geschlossen. Interessanter brachte ich den Ueberrest des Vormittags mit Forster zu. Er erzählte mir allerlei von seinem Wilnaischen Aufenthalt und seinen dortigen Beschäftigungen. Er hat einmal Damen ein Kollegium über Botanik französisch gelesen. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Von diesem Plane spricht Forster ausführlich in einigen Briefen an Zimmermann (Bodemann, Johann Georg Zimmermann S. 344. ß48).</hi></note> Er las mir grosse Stükke daraus vor ; einige Stellen waren vortref lieh und das Ganze sehr schön geschrieben. Er muss in der That ein eignes Genie für Sprachen haben, da er gleich gut französisch, englisch und deutsch schreibt. Er zeigte mir auch den Entwurf eines weit- läuftigen Werkes. ^) Die Veranlassung dazu bei ihm ist die projek- tirte Reise um die Welt auf Kosten der Russischen Kaiserin ^) ge- wesen. Die Idee des Ganzen ist : zu untersuchen welche Vortheile sich eigentlich für die Wissenschaften noch jezt . . .</p>

            <p>den 16^.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Forsters Briefwechsel mit Sömmerring S. 358.^66; Sämtliche Schriften 7, ^7/; Zur Erinnerung an F. L. W. Meyer i, 204.</hi></note></p>

            <p>Rougemont ^) ist auf einer Reise nach Paris ; ich fand ihn also nicht. Ich giengzu Kauhlen. ^) Er ist ein grosser, dikker, ziemlich plump gebauter Mann. Sein Aeussres verräth sehr vieles von seinem Charakter. Er ist ein Mann ohne alle leere Höflichkeits- cärimonien, geradezu, aber äusserst dienstfertig und gefällig. Er spricht wenig, man muss das Gespräch immer anfangen, und auch dann ist nicht viel aus ihm zu bringen.<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Der Plan einer grossen russischen Südseeexpedition unter Führung des Kapitäns Mulowsky, die Forster als Naturforscher begleiten sollte, die aber dann wegen des Türkenkriegs nicht zustande kam, hatte ihm wenigstens die Erlösung aus Wilna gebracht. auf (an Karl Laroche, 4. April j'jSg).</hi></note></p>

            <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldt verliess Mainz am 10. oder 11. Oktober und kam am i^- in Bonn an. Unterwegs hielt er sich mit Franz Laroche ein paar Tage in Koblenz</hi></note> Joseph Claude de Rougemont (1756 — 1818J, Professor der Medizin in Bonn. ®) Franz Wilhelm Kauhlen (ijso — gj), lange Zeit einziger Professor der Medizin in Bonn.</p>

            <pb n="14.50" xml:id="pbXIV50"/>
            <p>Ich wollte Mastiaux<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Der Ort" verbessert aus „Es".</hi></note> besuchen. Ich fand ihn nicht zu Hause, aber seinen Bruder. Er gleicht ihm sehr und ist ein artiger Mensch. Ihr Vater-) ist Hotkammerrath.</p>

            <p>Ich gieng von da in das Stift zum Heiligen Cassius, hier nur ■das Münster genannt. Die Kirche ist nicht schön, lang und hoch, aber nicht verhältnissmässig breit. Eben so wenig als ich schöne Architektur fand, ebenso wenig fand ich auch kostbare Säulen, Altäre u. s. f. Nur Helena in Bronze ist merkwürdig. Der Thurm ist sehr hoch, und hat, wie alle Thürme in hiesiger Gegend, eine sehr schöne Aussicht. Ich stieg nicht ganz bis oben hinauf. Die Treppen gehn nicht weit. Dann kommen lange Leitern den ganzen Thurm hinauf. Es ist sehr unbequem zu steigen, da nicht ordentliche Etagen und Böden sind, sondern man bloss auf den Balken stehn muss und ganz herunter sieht. Ich stieg nur zwei von den Leitern. Der Schaz der Kirche besteht in vielen silbernen Gefässen. Sie stehn in einem kleinen Gebäude, das man den Silberthurm nennt. Eine Helena, die in der Hand die Kirche trägt, ein Kassius, beide in Brustbildern, viele Leuchter, Crucifixe, u. s. f.</p>

            <p>Das Schloss ist sehr lang, und simpel, aber sehr regelmässig gebaut. Der Garten ist nicht vorzüglich schön. Allein von einem Ort, der alte Zoll genannt, hat man die herrlichste Aussicht. Der Rhein fliesst dicht unten vorbei, und man übersieht ihn und seine Ufer eine grosse Strekke hin. Der Ort<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„angebracht^' verbessert aus ,.angena[geltf'.</hi></note> war ehemals eine Bastion; der vorige Kurfürst <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Kaspar Anton von Mastiaux (i-j66—i828J, später Domprediger in Augs- burg und Generallandesdirektionsdirektor in München.</hi></note> liess ein kleines Häuschen dahin bauen, und englische Parthieen rund herum anlegen. Aus dem Schlossgarten geht eine schnurgerade vierfache Allee nach dem Lustschloss Popelsdorf. Es ist ein ganz hübsches Gebäude. Im Schlosshof herum besteht die unterste Etage aus blossen Arkaden. Zwischen jedem Schwibbogen ist an der Wand ein Hirschkopf angebracht^) und drunter steht auf blechernen Täfelchen: Se. Kurfürstliche Durchlaucht haben diesen Hirsch da und da erlegt. Das Täfelchen,<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Johann Gottfried von Mastiaux (1J26 — g8) war einer der bekanntesten Musikliebhaber des damaligen Bonn (vgl. Thayer, Ludwig van Beethovens Leben h S9).</hi></note></p>

            <p>*■) Maximilian Friedrich von König seck-Rothenf eis (1J08—84J, Kurfürst von Köln.</p>

            <pb n="14.51" xml:id="pbXIV51"/>
            <p>52 das ich las, war von 1752. Der Garten um Popelsdorf ist nicht eben sehenswerth, nur allenfalls wegen der Aussicht. Der Kurfürst ^) hält sich sehr oft da auf, und schläft alsdann auch da.</p>

            <p>In meinem Wirthshause fand ich einen Franzosen, einen grossen, hübschen Menschen, ziemlich simpel, aber sehr würdig gekleidet, mit kleinen Ohrringen. Er sagte mir, er sei ein Französischer Offizier, und eben ^) als wenn er oft Leute gefunden hätte, die es ihm nicht hätten glauben wollen, zeigte mir sein Patent. Er wünschte in die Dienste eines deutschen Fürsten zu gehn, und zeigte mir einen Brief, den er an den Kurfürsten von Trier aufgesezt hatte, und worin er sich vorzüglich auf seine gute Familie berief. Ich habe nie etwas so erbärmlich Geschriebnes gesehn. ^) Seine Gelehrsam- keit schien überhaupt nicht gross. Denn von Bonn nach Metz wollte er über Colin reisen.</p>

            <p>Meine Tischgesellschaft waren lauter Studenten. Aber ein- fältigere Menschen sah ich nie. Ein ewiger schaler Wiz, die plumpen Manieren, die völlig ungebildete Sprache gar nicht gerechnet. Der eine hatte einen Ovidius gebracht. Daraus wurden denn einzelne Verse vorgelesen. Allein sie waren alle einig, dass es ungeheuer schwer sei ihn zu lesen. Man müsse die Konstruktion der Wörter und die Mythologie sehr gut verstehn. Als vom Virgil die Rede war, sagte der eine mit triumphirender Mine: den hab' ich zu Hause. Ueberhaupt sprachen sie von Ovid, Mrgil, Horaz wie von Büchern, die man nur alle halbe Jahrhunderte einmal sieht. Eben so gings ihnen mit neuen Büchern. \^on der pucelle d' Orleans*') und den lettres de Babet^) redete der eine als von nouvemäe's dujour. Den Alcibiades, ") behauptete der eine, habe Wieland geschrieben, und ") herausgestrichen wurde er so, dass sich Meissner, *j wenn ers gehört hätte, troz aller Eitelkeit, die er besizen</p>

            <p>'') Crebillon Sohn, Lettres de Babet avec les lettres d'une dame de qualite ä son amant, Amsterdam ijGS.</p>

            <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi><note>Maximilian Franz, Erzherzog von Österreich (ij^Ö—iSoi), Kurfürst von Köln, der Gönner Beethovens.</note> „eben" verbessert aus „gleich". *) Nach „gesehn" gestrichen: „Den Abend". *) Voltaires komisches Epos war bereits ijS5 '" unrechtmässiger, 1-62 in rechtmässiger Ausgabe erschienen.</hi></note> Meissner, Alcibiades, Leipzig i'jSi (umgearbeitet ijS^—SSJ. ') Nach „und" gestrichen: „dass er über alle'\</p>

            <p>*•) August Gottlieb Meissner (iJSS — '^'ojj, ein geistloserer Schüler Wielands Professor der Ästhetik in Prag.<pb n="14.53" xml:id="pbXIV53"/> mag, vor seinem eignen Buche nur hätte schämen müssen. Ich fragte den einen, wer hier Logik und Metaphysik läse? Er wusste €S nicht, und wollte einen andern fragen. Allein von Metaphysik musste er nie etwas gehört haben. Er fragte ein Paarmal, doch immer kam nur heraus : Logik und Me- Me-, mehr nicht. Dieser lezte amüsirte mich vorzüglich. Er bildete sich ein und rühmte sich auch öffentlich daniit, sehr schön und zierlich zu sprechen. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „sprechen" gestrichen: „Doch". ^) Nach „anwenden" gestrichen: „Denn". ^) Joachim Heinrich Campe (1J46—1818), Humboldts alter Lehrer, Schulrat in Braunschweig : vgl. Humboldt an Charlotte Diede, i. Mai 1825 und Dezember 1832.</hi></note> Leider aber war nur beinah jedes Wort ein Grammatikale. Ein andrer las eine Zeitung vor, und da der Name Perpignan vorkam, beklagte er sich, dass die Zeitungsschreiber nicht hinzusezten, wo die Oerter lägen, und sein Nachbar antwortete sehr wizig, das wissen sie selber nicht. So wahr auch diese Beschreibung dieser Studenten ist und so sehr sie auch auf viele andre passen mag, so mögte ich sie doch nicht nun auf die meisten anwenden. ^) Es könnte mir sonst eben so gehn als Campen •^) mit Göttingen. Denn wer weiss, ob ich nicht in den Sammelplaz aller Einfältigen, wie Campe in den Sammelplaz aller Renommisten, gerathen war.</p>

            <p>Den Nachmittag führte mich Kauhlen in den botanischen Garten. Er ist noch sehr klein, soll aber von dem Plaz, wo er •jezt ist, weggenommen, und dann grösser angelegt werden. Der Kurfürst will nemlich ein Hospital errichten und um einen Fonds dazu zu bekommen, einige Klöster einziehn. In einem dieser Klöster soll alsdann das Hospital, und im Garten der botanische Garten angelegt werden. Ueberhaupt soll der Kurfürst nicht abgeneigt sein, alle Klöster, die allein ausgenommen, die sich auf eine nüzliche Weise mit dem Schulunterrichte abgeben, abzuschaffen.</p>

            <p>Es ist ein sogenanntes Lesecabinet in Bonn, ohngefehr eben so eingerichtet als das Maynzer. Nur ist weder die Anzahl der Mitglieder, noch der Journale, die gehalten werden, so gross. Die Gesellschaft ist äusserst gemischt, so dass sogar ein Koch des Kurfürsten mit davon ist. Der Kurfürst selbst besucht sie sehr oft, und hat ihr auch das Ameublement ganz geschenkt. Das Aeussre ist weit besser, und die Zimmer weit geräumiger als bei der Mainzer. Fremde schreiben ihren Namen in ein Buch und müssen eine Art Denkspruch hinzusezen.</p>

            <pb n="14.53" xml:id="pbXIV53"/>
            <p>Das Naturalienkabinet und die Bibliothek sind auf dem Schloss» Das Naturalienkabinet ist ziemlich gross und vorzüglich an ausgestopften Vögeln, und an Mineralien reich. Alles steht in schönen Glasschränken. Nur Schade dass man so sehr auf die Zierlichkeit und so wenig auf die Nuzbarkeit gesehn hat, dass nichts systematisch^ sondern alles nur so, wie es am besten ins Auge fällt, gestellt worden ist. Daher sieht man denn Vögel aller Art durch einander,^ und manchmal noch Schlangen, vierfüssige Thiere u. s. f. mitten darunter. Auf gleiche Weise ists beinah mit der Bibliothek. Im Ganzen zwar ist sie geordnet, aber in den kleinen Abtheilungen der Fächer fehlt alle Ordnung. Sie ist auch weder zahlreich, noch in irgend einem Fach vollständig. Nur die Sammlung von Bibelausgaben zeichnet sich aus. Man zeigt unter andern eine deutsche gedrukte von 1462. die aber, wie mir Thaddäus ^) sagte, unächt sein soll. Neuere Werke findet man nicht viele. Nur jezt sucht der Cammer Präsident von Spiegel, ^) der Curator der Universität ist,, philosophische und kameralistische anzuschaffen. So sah ich doch Tetens, ^) Mendelssohn, Kant u. s. f. Ins Haus bekommt kein Student ein Buch. Allein es ist auf der Bibliothek ein grosses Zimmer mit Pulten, wo 40 bis 50 Plaz haben. Jeder hat da sein Pult, sein Licht, und seine Schreibmaterialien auf kurfürstliche Kosten, und bekommt jedes Buch. Diess Zimmer steht Abends von 5 — 7 offen,, nur freilich in den Ferien nicht. Die Schränke, worin die Bücher stehn, sind sehr kostbar. Als der Bibliothekar einmal dem vorigen Kurfürsten vorstellte, dass man statt der Schränke viele nüzliche Bücher angeschaft haben würde, antwortete er: das verstehn Sie nicht, es ist eine Hof bibliothek, da muss das so sein. Nach dem Tode des vorigen Kurfürsten ist sie dem Lande zugefallen, und daher kann der Kurfürst sie jezt nicht für seine Person der Universität schenken. Sonst hätte er es schon gethan.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Mann der mich herum führte, und mehr als Bibliotheksdiener zu sein schien, aber doch nicht Bibliothekar ist, war eins der sonderbarsten Geschöpfe. Er hatte es sich zum Gesez gemacht, jedes Buch, das er zeigte, auf eine eigne Art zu loben, und neben dem Stolz auf seine Bibliothek lag in seinem Gesicht immer die Frage : bin ich nicht ein vortreflicher Bibliothekar?</hi></note></p>

            <p>') Johann Ada7n Dereser (i'jsi — i^'^l), cils Kanneliterpater Thaddäus a Sancto Adamo genannt, Professor der orientalischen Sprachen und des alten Testaments in Bonn, später Professor in Heidelberg und Stadtpfarrer in Freiburg.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Franz Wilhelm Freiherr von Spiegel zum Desemberg (i'JS^ — 1815). ^) Johann Nikolaus Tetens (jy^6—j8oj), Professor der Philosophie und Mathematik in Kiel, Aufklärungsphilosoph, von Kan frühsten Schriften beeinflusst.</hi></note></p>

            <pb n="14.55" xml:id="pbXIV55"/>
            <p>Auf dem Flur steht noch ein besondrer Schrank, der alle Naturalien enthält, die man auf dem Vesuv findet, mit der Ueber- schrift Vesmni Miiscmn.</p>

            <p>Mastiaux führte mich zu Thaddäus, einem Carmeliter und Professor der Orientalischen Sprachen und der Philologie überhaupt. Sein*) Gesicht schon verräth einen sanften Charakter und einen hellen Kopf. Wir sprachen über Gegenstände aller Art, und er sprach sehr frei und aufgeklärt. Auch seine Sprache war gut und nicht so fehlerhaft, als gewöhnlich in den hiesigen Gegenden. Er klagte sehr darüber, wie sehr das philologische Studium auf der Universität darniederliege. Er habe zweimal ein Graecum über einen tiefen Schriftsteller angeschlagen, aber nie sei es zu Stande gekommen. Diess mag Ursach sein, dass er selbst in diesem Theil der alten Litteratur nicht so ganz bewandert ist. So kannte er nicht Heynes Ausgabe des Virgil.'') Da er freier als seine geist- lichen Collegen denkt, so ist er sehr verfolgt worden.</p>

            <p>Dann giengen wir spazieren in die Baumschule im kurfürst- lichen Garten, in dem aber ein Wirthshaus ist. Wir waren ziem- lich lang da, und unser Gespräch war interessant. Mastiaux ist gewiss ein vortreflicher junger Mensch. Er scheint<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „für"' gestrichen: „die Erfüllung".</hi></note> sehr viel Kenntnisse, vorzüglich in Geschichte, Staats und Kirchenrecht zu haben, und ist dabei äusserst*) bescheiden. Was mir vorzügUch gefiel ist, dass er einen so grossen Eifer hat nüzlich zu sein und das ohne alle eitle oder eigennüzige Nebenabsicht. Er wird Dom- herr in Augsburg, bekommt aber zugleich die Aufsicht über die Pfarrer in der dortigen Gegend. Er scheint sich ganz zu diesem Plaz vorbereitet zu haben. Sein Aeussres ist recht einnehmend. Er hat nicht viel Welt und etwas Schüchternes. Aber er geht auch nicht in grosse Gesellschaften, und wird gewiss einzig für^) seinen Beruf und die Studien leben. Ueber Religionsbegriffe denkt er sehr aufgeklärt, ist aber sehr behutsam und vernünftig in seinen Aeusserungen, und stellte über die Art, Begriffe dieser Art allge- meiner zu machen, sehr richtige Grundsäze auf. Sein Charakter scheint vorzüglich Sanftheit, Ruhe und grosse Gutherzigkeit zu</p>

            <p>') ^ach „Sein" gestrichen: „sanfte, au/gek[lärte]". ^j P. Virgilii Maronis opera varietaie lectionis et perpetua adnotatione illustrata, Leipzig 1767— 7S.</p>

            <p>') „scheint" verbessert aus „hat"'. *) „äusserst'^ verbessert aus „so".<pb n="14.55" xml:id="pbXIV55"/> j-g I. Tagebuch der Reise nach dem Reich 1788. sein. Vielleicht ein bischen Schwäche. So war er sehr von Feder') eingenommen. Sonst steht er am meisten mit Plank <note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Gottlieb Jakob Planck (1751—18JJJ, Professor der Theologie in Göt- tingen.</hi></note> in Verbin- dung, dem er auch das, was in seinen Gegenden in geistlichen und litterärischen Dingen Neues vorfallen wird, mittheilen wird.</p>

            <p>Er wollte mich den Abend noch zu mehrern Menschen führen, zum Hofrath Daniels, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Georg Heinrich Feder (1J40—1821), Professor der Philosophie in Göttingen.</hi></note> zum Herrn Schücking, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Joseph Vitalian Lomberg (1740 — 97J. ') Philipp Hedderich (1744—1808), später an der Rechtsakademie in Düssel- dorf</hi></note> Sekretair beim Regierungspräsidenten von Nesselrode, zum Englischen Legations- sekretair Dornfeld. Aber wir trafen niemand zu Hause an.</p>

            <p>Die Universität <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Peter Joseph (mit dem Ordensnamen Elias) van der Schüren (1750 —</hi></note> hat jezt eben, und kaum 200 Studenten. Vorzügliche Professoren sind Juristen Daniels für die Pandekten, Lom- berg <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Heinrich Gottfried Wilhelm Daniels (i-] 54—182']), später Präsident des rheinischen Appellationsgerichts.</hi></note> fürs Staatsrecht, Hedderich ^) fürs Kirchenrecht, Theologen Oberthür^) für Pädagogik in dem Sinne, wie mans auf Katholischen Universitäten nimmt, Thaddäus für Orientalische Litteratur, Mediziner Rougemont, Kauhlen, Philosophen Elias van der Schüren, ^) der Logik und Metaphysik liest, und über die Todesstrafe geschrieben hat. '") Alle Kollegia ^^vd^n publice gelesen. Diess glaub ich ist ein grosser Fehler. Wie viele Professoren werden nicht durch das Honorar ermuntert sich Mühe zu geben um Zuhörer zu erhalten, und wie mancher Student geht nicht mit darum ins * Kollegium, weil er doch einmal bezahlt hat. Die Stadt Bonn ist an sich nicht schön. Enge finstre Strassen, schmale und nicht schöne Häuser. Aber das Pflaster ist sehr gut. Ich sah es beinah nirgends so gut.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Clemens August Schücking (17 S9 — (pj- ^) Vgl. über sie Varrentrapp, Beiträge zur Geschichte der kurkölnischen Universität Bonn (Bonn 1868).</hi></note></p>

            <p>») Bonifacius Anton Oberthür (174^—1804), ein Bruder des berühmten Würz- burger Theologen, später Pfarrer in Würzburg.<note type="footnote" n="95)" resp="gnd-118554727"><hi>'") Wann lässt sich in wohleingerichteten Staaten die Todesstrafe rechtfertigen?, Köln imd Bonn 1788.</hi></note></p>

            <pb n="14.57" xml:id="pbXIV57"/>
            <p>den i^^c" November. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Friedrich Heinrich Jacobi (i'j4^—i8ig) in Pempelfort bei Düsseldorf, Goethes und Forsters Freund. Über seinen fünftägigen Aufenthalt bei ihm schrieb Humboldt einen nicht erhaltenen ausführlichen Brief an Herz, der im Dezember 1788 in Berlin von Hand zu Hand ging (Jugendbriefe Alexander von Humboldts an Wegener S. 32).</hi></note> Kaum war ich aufgestanden, so trat Jakobi <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Graf Nesselrode, ein mehrfach erwähnter Freund des Hauses Jacobi: vgl. Jacobi, Auserlesener Briefwechsel 2, ^j2.</hi></note> in mein Zimmer. Sein Blik, sein Gang, die grosse Wärme, mit der er mich umarmte, alles bestätigte mir mein gestriges Urtheil. Die Fähigkeit zu emptinden ist bei ihm sehr gross, und er geht sehr leicht zum Enthusiasmus über. Unser Gespräch war diessmal nicht philosophisch. Er wünscht einen jungen Menschen zu haben, der seinen Kindern einige Stunden geben, seine Bibliothek in Ordnung halten, und ihm Gesellschafter sein soll. Er gab mir Auftrag, ihm solchen Menschen zu suchen. ^) Gegen Mittag gieng er mit mir zu Schenk, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Von Bonn ging Humboldt nach Aachen zu seinem alten Lehrer Dohm (vgl. Band 7, 549)y bei dem er zehn Tage blieb (an Forster, lo. November 1788; an Charlotte Diede, 10. September 182J). Der Besuch Jacobis in Pempelfort scheint ursprünglich nicht im Reiseplan gelegen zu haben (Humboldt an Campe, 4. September ij88; Jugendbriefe Alexander von Humboldts an Wegener S. 28): den Anstoss dazu hatte wohl Forster erst in Mainz gegeben.</hi></note> wo nichts Interessantes vorliel, dann zu Nesselrodt. ^) Nesselrodt soll ein vortreflicher, denkender Mann sein, aber er sprach in der halben Stunde, in der ich da war, fast nichts, so dass ich nicht davon urtheilen konnte. Den Mittag war das Gespräch sehr gemischt und meist scherzhaft. Der Nachmittag war ein fortwährendes Raisonnement über mehrere, aber doch vorzüglich metaphysische Gegenstände. Unmöglich w^ürd' es mir sein, den ganzen Faden des Gesprächs noch so ganz zu verfolgen, und niederzuschreiben. Eine Bemerkung, die ich schon oft machte, ist, dass Gespräche mit Männern, die reich an Ideen sind, und viel Interessantes sagen, leicht aus dem Gedächtniss, wenigstens ihrer ganzen Folge nach verschwinden. Der Hörende wird durch jede einzelne Idee frappirt, an jede knüpfen sich andre in ihm an, mit welchen er sie vergleicht, und statt dass sie wie ein blosses Bild seiner Phantasie vorschweben sollte, geht sie ganz in ihn selbst über. So wird sie</p>

            <p>') Vgl. auch Goethes Briefe 9, 20.<pb n="14.57" xml:id="pbXIV57"/> -g I, Tagebuch der Reise nach dem Reich 1788. freilich mehr sein, und hängt fester, ist aber auch veränderter, und in andren Verlvnüpfungen, so dass das, was bloss Werk des Gedächtnisses und der Phantasie ist, das Darstellen der ganzen Ideen- folge dadurch erschwert wird. Ich kann also nur die Jakobischen Ideen, so wie sie mir vorzüglich auffielen, einzeln herstellen. Wir wurden überdiess noch am Ende des Gesprächs nicht einig, so dass auch das machte, dass ich sein Räsonnement noch nicht in allen Theilen fasste. „Kein Saz, der nicht auf blosser Analyse der Begriffe beruht, darf eher für wahr gehalten werden, als bis man ihn 171 concreto anschaut. Anschauung ist das einzige Mittel, selbst Gewissheit zu erlangen, und andre zu überzeugen. Man muss machen, dass auch der andre anschaue. Diess aber ist durch kein andres Mittel möglich, als indem man das Ding von allen Seiten herumwendet, und ihm in den rechten Gesichtspunkt zu stellen sucht. Zu diesem Herumwenden bedürfen wir der Dialektik.'' „Es ist ein grosser, wichtiger Unterschied zwischen Perception und Sensation, der Wahrnehmung äussrer, und dem Gefühl innrer Veränderungen, ein Unterschied, den Kant abläugnet, da nach ihm alles nur Modifikation der Seele selbst, alles nur Sensation ist. Wir nehmen nicht, w^ie man gewöhnlich sagt, bloss das Bild der äussern Dinge, wir nehmen diese Dinge selbst wahr (freilich aber modifizirt nach dem A'erhältniss unsrer Lage zu dem Dinge, das wir wahrnehmen, und zu allen übrigen Dingen in der Welt). Diese Wahrnehmung geschieht, wie Reid ^) sehr richtig sagt, by a sort of revelafioii, daher kommt es, dass wir dass Dinge ausser uns da sind nicht demonstriren, sondern glauben. Dieser Glaube ist keine Annahme nach Gründen der Wahrscheinlichkeit. Er ist grössere unanstösslichere Gewissheit als je eine Demonstration ge- währen kann. Kant nimmt eigentlich keine Substanz an; was er so nennt, das Beharrliche, doch von den Eigenschaften Verschiedne, ist bloss die transcendentale Zeit. Dass Raum und Zeit Ideen a priori sind, war bei Kant nicht ursprüngliche Idee, auf die er das übrige baute, sondern es war Behelf, sein schon gemachtes System zu stüzen. Auch sind sie nicht Ideen a priori, sondern Wahrnehmungen des Wirklichen, da mit jedem endlichen Dinge auch der Raum gesezt wird. Wahr ist es freilich dass die Säze, die auf die Idee des Raums gebaut sind, Allgemeinheit und Nothwendig-<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Heinrich Schenk (1748 — i8iji), Privatsekretär Jacobis, Syndikus der bergischen Ritterschaft, später Geheimer Finanzrat in München.</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Schotte Thomas Reid (ijio—g6), der Philosoph des gesunden Menschenverstandes, wird in Jacobis Schriften nur sehen erwähnt (Werke 2, 146. 5, ~n); vgl. aber Auserlesener Briefwechsel 2, 424. 445-</hi></note></p>

            <pb n="14.59" xml:id="pbXIV59"/>
            <p>keit haben. Aber diess kommt daher, dass bei ihnen Zeichen und BegrilV Eins ist, und alles beruht auf Identität." Diese Ideen waren ohngefehr der Inhalt unsres Gesprächs. Es dauerte mehrere Stunden lang, da ich mit den wenigsten Säzen einig war, oft erst viel Mühe hatte, ihn zu verstehn, und dann eben soviel ihm meine Einwürfe verständlich zu machen. Alles diess ging während eines Spaziergangs vor. Wir waren so vertieft, beide, und raisonnirten so anhaltend, dass mir Jakobi nicht einmal nur Ein Wort dazwischen über die irrdischen Gegenstände um uns her sagen konnte. So gingen wir an einem Kloster de la trappe <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Forster, Sämtliche Schriften ß, 40.</hi></note> vorbei. Jakobi erzählte mir hernach, er habe es sich vorgenommen, es mir zu sagen, aber es sei nicht möglich gewesen. Beim Thee und den übrigen Abend waren leichtere aber '<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„aber'' verbessert aus „obgleich". *) Vgl. oben S. 40 Anm. 7.</hi></note> nicht weniger interessante Gespräche. Zuerst über den Unterschied des dichterischen und philosophischen Genies. Jakobi sagte selbst, er habe recht oft darüber gedacht, habe aber seine Ideen nicht recht gegenwärtig. Doch sagte er folgendes : Zum Dichter und Metaphysiker gehört im Grunde dasselbe Genie, dieselbe Anlage des Kopfes nur mit einiger Verschiedenheit. Wer gar keine Anlage hat ein Dichter zu sein, ist kein tiefer Metaphysiker. Der Unterschied aber beruht vorzüglich darauf, dass der Dichter mehr sensible, der Metaphysiker mehr perceptive Fähigkeit besizen muss. Unter den Dichtern selbst herrscht nun grosse Verschiedenheit. Jeder Dichter muss, was er darstellt, sinnlich darstellen, aber nun giebt es einige, die bloss das Sinnliche darstellen. So Heinse überhaupt, wie vorzüglich im Ardinghello. ^) Die Schwestern ^) kamen jezt zu uns. Ich las einige Lieder von Meyer ^) vor. Sie gefielen wenig, und vorzüglich wurde die freilich undelikate Sitte getadelt, Lieder an wirkliche Mädchen drukken zu lassen. Man sprach über den Misbrauch, den die Dichter überhaupt mit der Liebe trieben, und kam auf die Treue. Helene sprach soviel Gallichtes darüber, dass ich endlich sagte: aber es ist ja noch gar nicht philosophisch erwiesen, dass man nicht mehr als Ein Mädchen zugleich lieben kann. Jakobi nahm nun das Wort. Er sagte, er hätte einmal einen Aufsaz über die Liebe ge*j Vgl. oben S. 4g Anm. y.<pb n="14.59" xml:id="pbXIV59"/> ßQ I. Tagebuch der Reise nach dem Reich 17S8. macht. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Kaspar Lavater (i-j4i—i8oi), der Physiognomiker, mit Jacobi befreundet.</hi></note> Er sprach sehr schön darüber, aber freilich minder philosophisch genau, als tief empfunden und vortreflich gesagt. Wie er die Liebe definiren wollte, sagte er: sie ist die stärkste aller Empfindungen, der Sinn aller Sinne u. s. f. Im Ganzen ver- misste ich, wie schon gesagt, Genauigkeit, im Einzelnen waren herrliche aus der Natur der Empfindung geschöpfte Sachen. Sie schweben mir nur nicht mehr so deutlich vor. So sagte er : man kann eben so wenig mehr als Ein Mädchen lieben, als ein Zirkel mehr als Einen Mittelpunkt haben kann. Meine Ideen über Liebe -) billigte er, sie wären auch sehr leicht mit den seinigen zu vereinen gewesen. Die Schüchternheit der Liebenden gegen einander erklärte er, dünkt mich, sehr richtig, aus der gegenseitigen Idee von Erhabenheit und Grösse ; die Schaam vor einem Dichter nicht Liebenden aus dem Kontrast unsrer Wärme und seiner Kälte. Hier glaub ich, müsste er hinzusezen, unsrer Schwäche und seiner Stärke, da wir die Stärke immer nach dem Maasse berechnen, nach dem wir uns von dem empfundnen Gegenstande unterscheiden, was wir bei der Liebe, wie bei jeder starken Empfindung nicht thun. Jakobi zeigte mir pensees detachccs von Lavater, '^) und las einige vor. Es waren schöne darunter. Jakobi sagte, in solchen einzeln hingeworfnen Gedanken, so wie in Briefen sei Lavater herrlich. Ueberhaupt lobte er seine Fülle von Ideen. Wir unterschieden in allen Köpfen überhaupt Fähigkeit Ideen hervorzubringen, Materie 2U schaffen, und die Fähigkeit, die Materie zu ordnen, ihr die Form zu geben, die Vernunft. Die erste Fähigkeit schrieb ich Lavater in hohem Grade zu, die lezte sprach ich ihm so gut als ganz ab, und Jakobi gab mir Recht. Ich sagte, Lavater sei kein Genie, Jakobi gab es zu, doch habe er Genie. Hiebei fällt mir ein, was er den Mittag schon von Kants Genie überhaupt sagte. Er vergesse immer über der Form die Materie. Er habe Scharfsinn, nicht Tiefsinn. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Jacobi, Werke 4, i, 4g; Auserlesener Briefwechsel i, ^63. — Nach „Tief sinn" gestrichen: „Zulezt war er".</hi></note> Das Gespräch fiel auf religiöse Ideen, und das Bedürfniss der Seele sie zu haben. Ich sagte: Zweifel dieser Art plagten mich nie. Die eigentliche Speculation kenne kein Bedürf■) Dieser Aufsatz ist nicht erhalten. ^) Vgl. Humboldts Briefe an Henriette Herz vom 11. Novernber, an Karoline von Dacheröden vom 16. November 1788, an Karoline von Wolzogen vom 2j. Januar i-]8g und den ganzen Briefwechsel mit seiner Braut.<pb n="14.60" xml:id="pbXIV60"/> niss. also auch kein Bedürfniss eines Gottes, und in den Augcn- blikken. wo mir diese Ideen wirklich Bedürfniss seien, sei nur mein Herz interessirt. und bedürfe ich keiner Speculation. Ueberdiess aber fühle ich diess Bedürfniss nur dann, wenn mein Herz durch irgend etwas stärker gerührt werde. \) Er sagte er fühle das Be- dürfniss immer, und habe ausserordentlichen Hang zu religiösen Ideen. Uebrigens aber kamen wir darin überein — und diess ist auch in der That wahre Kmptindung bei mir — dass uns in der Uebersicht des Ganzen etwas zu fehlen scheint ohne eine ordnende Ursach, dass sie allein Einheit in die vor uns liegende Mannigfaltigkeit bringt, dass sie an einander knüpft, was sonst nur neben einander dasteht. ') den 4ten November. Jakobi war noch nicht recht wohl; indess bat er mich doch, den Vormittag mit ihm zuzubringen. Unsre Gespräche nahmen bald die alte Wendung, indess war sein Kopf nicht heiter genug, um eigentlich zu sprechen und zu disputiren. Er las mir also Stükke aus einem Buche worin er Gedanken, wie sie ihm auf- stossen, aufsezt. Diese Stükke betrafen mehrere Gegenstände, waren gar nicht systematisch geordnet, und voll Wiederholungen. Indess war auch nur seine Absicht, mich mit seinen Ideen vertrauter zu machen, und diese erreichte er ziemlich. Ich seze wieder abgerissne Säze hierher. „Wir schauen die Dinge ausser uns an; diese Dinge sind wirkliche Dinge, und die Gewissheit, die uns die Anschauung gewährt, nennen wir Glauben. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Humboldt an Henriette Herz, ii. November jj88.</hi></note> Diese Gewissheit ist für uns so stark, und so nothwendig, dass daran alle übrige Gewissheit, ja das Selbstbewusstsein selbst hängt. Wir können uns nicht eher unsrer selbst bewusst sein, als wir nicht des Daseins eines Dinges ausser uns gewiss sind. Daher fehlt Kant darin, dass er alles auf den Menschen selbst reduzirt, alles für Modifikationen der Seele erklärt, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Humboldt an Henriette Herz, 8. Februar i'j8g.</hi></note> äussre Objekte nur den W^orten nach annimmt, aber der Sache nach wegläugnet." „Es existirt in dem Menschen eine thätige, von allen übrigen Kräften unabhängige Kraft, einem zuverlässigen, aber geheimen Geseze zufolge auch allen Neigungen entgegen zu handien. Diese Kraft ist sein freier Wille. Unerklär') Vgl. Jacobi, Werke i, 245- 2, 55. 4, i, XLII. 210. 223. 6, ißS. 208. *) „erklärt^' verbessert aus „/lält" aus „annimmt'.<pb n="14.61" xml:id="pbXIV61"/> bar bleiben freilich die Einwürfe der Deterministen ; aber ihr System kann dennoch darum nicht angenommen werden, weil i., Determinismus auch Fatalismus ist, ^) und weil 2., unser ganzes Gefühl widerspricht, da wir uns bewusst sind, dass das Vermögen XoT' Stellungen hervorzubringen nicht Princip der Thätigkeit, des Wirkens sein kann." „Das Dasein der Gottheit erkennt man an dem Dasein der Welt, wie an einem Zeichen; ^) wie jener Mathematiker an den mathematischen Figuren, die er auf einer wüsten Insel im Sande fand, die Anwesenheit von Menschen, und jener Maler an Einem einzigen Pinselstrich den Correggio. Allein dieser Mathematiker und dieser Maler mussten Mathematiker und Maler sein, um so zu urtheilen." (Eben so schien er nun auch im Menschen ein Gefühl, oder irgend etwas anders vorauszusezen, das erfordert würde, um Gott auf diese Weise zu erkennen.)<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Zwei Halbschwestern, Charlotte und Helene, führten nach dem Tode seiner Frau Jacobis Hauswesen, von denen namentlich Helene ihm geistig nahe stand.</hi></note></p>

            <p>In einem kleinen Oktavheftchen hat sich Humboldt von einigen seiner von Göttingen aus in den Jahren 1788 und 8g unternommenen Reisen die Hauptstationen und deren Entfernung in Meilen notiert. Da seine grösseren Reisetagebücher nicht fortlaufend geführt sind und wir von den kleineren Ausflügen sonst so gut wie nichts wissen, so gebe ich hier dieses Stationsverzeichniss mit den wenigen sich auf den Aufenthalt in den einzelnen Orten beziehenden Notizen. Von den Meilenberechnungen gebe ich nur für jede Reise die Gesamyntsumme imd lasse die nicht durchweg beigeschriebenen Bezeichnungen der politischen oder gutsherr- lichen Zugehörigkeit der einzelnen Orte ganz bei seite. Die Zeitpunkte der Reisen enthält das Heft nicht : ich habe sie nach den sonstigen Quellen festgelegt.</p>

            <p>I. Von Berlin bis Göttingen (40 Meilen): Berlin, Charlottenburg, Spandau, Staken, Dalgow, Rohrbek, Dürotz, Wustermark, Tremmen, Brandenburg, Neuen- dorf, Radkrug, Viesen, Rogäsen, Bukenitz, Ziesar, Papiermühle, Magdebvrgsche Fürth, Drewitz, Hohen Ziaz, Triphäne, Ziepel, Nedliz, Königsborn, Magdeburg, Irxleben, Eichenbarleben, Bornstedt, Tundersieben, Brumbei, Erxleben, Emersleben, Aller Ingersleben, Morsleben, Helmstaedt, Ziplingen (Süpplingen), Königs- Lutter, Born (BornumJ, Apenrode, Kremlin, Klein Scheppenstaedt, Scheppenstaedtscher Thurm, Braunschweig, Röningen, Tiedebach, Tiede, Immersdorf (Immendorf), Barum, Machtersen, Beine, Kniestaedt, Gitter, Lutter am Barenberge, Seesen, Ildehausen, Echt, bnmenshausen (Imbshausen), Nordheim, Nörten, Angerstein, Booften (Bovenden), Wehnde, Göttingen. — Etwa um die Mitte April iy88 hat Humboldt Berlin verlassen (an Beer, is- Juni iy88J ; sein Immatrikulationstermin in Göttingen ist der 2j. April.</p>

            <p>2. Von Göttingen nach dem Harz (42 Meilen): Göttingen, Seesen, Neuer Krug, Langesheim (Langeisheim), Astfelde, Goslar, Ocker, Veenenburg (Vienen•) Vgl. Jacobi, Werke 4, i, S5- ^5- 2) Vgl. ebenda i 251. 402. 6, 153. 155. 15-].<pb n="14.62" xml:id="pbXIV62"/> burg \ Appenroder Zoll, Stjpelenburg, Ilsenburg, Wernigerode, Elbingerode, Drudenstein ( Trautenstein}, Hasenfelde (Hasselfelde), Friedrichs Höh, Breitenstein, Stolberg, Rotleberode, Rössel {RosslaJ, Sangerhausen, Riestedt, Annerode, Kloster Manns- feld, Burgoerner. Riestedt, Wohlhausen (Wallhausen), Hohlstaedt, Bennungen, Rössel, Stolberg, Hasenfelde, Die Sorge, Braunlager, Andreasberg, Die Schluß, Der Damm, Clausthal, Osterrode, Dorste, Katlenburg, Hammerstaedt (Hammenstedt), Nordheim, Göttingen. — Humboldt verliess Göttingen am Pfingstsomiabend, 10. Mai i~S8 und blieb etiva acht Tage mit Karl Laroche im Harz (an Henriette Her:, g. Mai i'SSj.</p>

            <p>j,'. T OH Göttingen nach Allendorf (^ Meilen): Göttingen, Stoenhausen (Reinhausen). Grossen Schneen, Rexhausen, Nieder Gandern, Hohen Gandern, Roten- bach, Wahlhausen, Allendorf. — Zeit und Zweck dieser Reise verviag ich nicht zu bestimmen. Von der im Juli ij88 uyiternommenen Reise nach Pyrmont, wo Humboldt Charlotte Hildebrand kennen lernte (das Stammbuchsblatt für sie ist vom 20. Juli), ist keine Aufzeichnung vorhanden.</p>

            <p>4. Von Göttingen nach Burgoerner (lÖ^f^ Meilen): Göttingen, Geismar, Kleinenlengden, Eichenkrug, Beniehausen, Wölmarshausen, Himieroda, Werles- hausen. Westerode, Duder Stadt fWirthshaus : grüne Tanne), Eilingerode (Ecklinge- rode), Brame (Brehme), Holungen, Haureden, Grossenbodung, Kleinbodung, Kehmstedt, Grossenwechsungen, Hesserode (oder näher, aber schwerer zu finden : Eilinge- rode, Holungen, Bischofferode, Werningerode, Trebbert ( TrebraJ, Retzungen, Atzesserode, Kleinwechsungen, HesserodeJ, Nordhausen (Wirthshaus: der Römische Kaiser, am Kornmarkt), Berga, Rössel (Wirthshaus: der Schlag), Bennungen, Hohlstedt, Wallhausen, Sangerhausen (Wirthshaus : die grüne Tanne), Tonne, Obersdorf, Pelzfelde (Pölsfeld), Annerode, Sibekenrode ( Siebiger odej, Mannsfeld, Leienbach (Leimbach), Grossoerner, Burgoerner. — Diese erste Reise zu Karoline i'on Dacheröden, Humboldts späterer Frau, wurde nach der Mitte des August ij88 unternommen : am 22. hat er sie zuerst gesehen (Wilhelm und Karoline von Humboldt 3, ^67. 461}, am 24. ritt er nach Göttingen zurück (ebenda i, 6).</p>

            <p>5. Von Göttingen nach dein Reich (108 Meilen): Göttingen, Grohnde, Dransfeld, Münden, Lutterberg, Landwehrhagen, Sandershausen, Cassel (Wirths- haus Stralsund), Ober Vehmer (Vellmar), Calle (Kalden), Westüffeln, Ober Moser (Meiser), Bröhne (Breuna), Volkmiss (Volkmarsen), Wetterburg, Arolsen (Kellermeister Kneiper, Wirthshaus : die Krone), Mengeringshausen, Birkendorf, Corbach, Nordenbeck, Goddelsheim, Rohdern (Rhadern), Camp, Sachsenberg, Schreife, Frankenberg, Wissenfeld, Ernsthausen, Münchhausen (Mutichhausen), Dodehausen (Todenhausen), Wetter, Gussfeld (Gossfelden), Marburg (Wirthshaus : die Krone), Kieselberg (Giesselberg), die Brükke, Bellenhausen, Sichertshausen, Lolle (Lollar), Giessen, Gross Linne (Linden), Langkins (-Göns), Kirchkins (-Göns), Pohlkins f-Göns), Buzbach, Nieder Weissei, Friedberg, Ocarve (Okarben), Kloppenheim, Filbel, Franckfurth am Mayn (Wirthshaus: Rothes Haus), Giesse, Stokstädt, Aschaffenburg, Harrighausen (Harreshausen), Spizenalsen, Thiburg (Dieburg), Darmstadt (Wirthshaus : TraubeJ, Willborn, Hohen Ger au, Bischheim (Bischof s- heimj, Kostheim, Kassel (Kastei), Maynz fWirthshaus: Maynzer Hof), auf dem Rhein herunter vorbei bei (die im folgenden beigefügten Angaben „rechts" und „links" lasse ich fort) Biberich, Schierstein, Bothnum (BudenheimJ, Mombach, Wallauf (WallufJ, Ellfeld (EltvilleJ, Weinheim, Hattenheim, Erbach, Winkel, Gahls- heim (Gaulsheim), Oesterreich (Östrich), Geisnutti (Geisenheim), Riedesheim<pb n="14.63" xml:id="pbXIV63"/> (Rüdesheim), Bingen, Astmannshausen (Assmannshausen), Lorch, Dreiekshausen (Trechtlingshausen?), Lorcherhausen (Lorchhausen), Heinbach (Heimbach), Diebach, Bacharach, Kaup, Ober Wiesel (-Wesel), S. Goar, S. Goarshaiisen, Wehbnich (Wellmich), Eriinder (Ehrenthal), Herzenach (Hirzenach), Salzich, Bodenhofen (BornhofenJ, Puppart (BoppardJ, Kamp, Filzen (Filsen), Osterspei, Oberspei, Nieder- spei, Braubach, Rense, Ober Lahnstein, Nieder Lahnstein, Capelle (Capellen) Horchheim, Pfaffendorf, Coblenz (Wirthshaus : Wilder Mann), Ehrenbreitstein und das Thal, Neigendorf (Neuendorf), Orwehr (Urbar), Waltersheim (Wallersheim), Maltehr (Mallendar), Fallentahr ( Vallendar), Bendorf, Kesselheim, Sebastian Engers, Kalten Engers, Zoll Engers, Ermitz (Urmitz), Neu Wied (Wirthshaus : Wilder Mann), Weisse Lhurm (Weissenthurm), Ehrlich (Mich), Alt Neu- Wied Fahr, Andernach, Leidesdorf (Leutesdorf), Ober Hammerstein, Nieder Hammerstein, Fanich (Fornich), Prohl (BrohlJ, Rhein Prohl (-Brohl), Breisich, Hinniker (Hön- ningen), Argendorf, (Ariendorf), Leidsdorf (Leubsdorf), Linz, Kripp, Utikel, Ober Winter, Hunnif (Honnef), Rolander Wehrt (RolatidswerthJ, Rühlendorf (Rhöndorf), Mühlheim (Mehlem), Königswinter, Tollendorf (Dollendorf), BlittersdorJ (Plitters- dorf), Ober Casel (Obercasselj, Bonn (Wirthshaus: grosser Karpfen, Hof von Engelland aber ist besser), Zu Lande nach Hersei, Kellnich, Bruel (Wirthshaus: St. Esprit), Colin (Wirthshaus: der Geist), Königsdorf, Eichendorf, Quadtrad, Bergen (Bergheim), Zifferken (Zieverich), Elsdorf, Steinstrasse, Stetternich, Jülich, Aldenhofen, Hünnigen (Hängen), Neuss, Vorwiden (Vorweiden), Wide (Weiden), S. Hiob, Haren, Aachen (Wirthshaus: au grand Monarque^, Jülich, Mersch, Tiez (TitzJ, Jackrath, Gatzweiler (Garzweiler), Fürth, Orkum, Hemmeden (Hemmer- denj, Neuss, Düsseldorf (Wirthshaus: bei Ziynmermanns), Pempelfort, Kaisers- werth, Hochum (Huckingen), Duysburg (Wirthshaus : im Posthaus), Botrup (Bottrop), Herten, Hochel, Rechlingshausen (Recklinghausen), Horenburg (Horneburg), Mekenkobe, Walltrup (Waltrop), Strathausen, Lünen, Grünewald, Birkenmeier, Herrungen (Herringen), Ham, Üntrup (Üntrop), Hankfurt, Haintrup (Heintrop), Holtrup, Hochstadt (Hovestadt), Eichelborn (Eickelborn), Binghausen (Benning- hausen), Lipstadt, Liperode, Mettinghausen (Mönninghausen), Book (Bake), Pader- born, Grundsteinheim, Lichtenow (Lichtenau), Kleinenbergen (Kleinenberg), Kloster Herrenhausen (Hardehausen), Scherbde (Scherfede), Ossendorf Warburg, Listingen, Meisel (Meiser), Weslüffehi, Göttingen. — Diese Reise begann am 18. September i'j8&lt;S (Humboldt an Campe, iß. September i-jSS) imd endete am S. November (an Henriette Herz, 11. November i-j88). Ursprünglich scheint Humboldt für diese Zeit eine Reise nach Leipzig geplant zu haben, wenn ich das L. der Quellen richtig deute, um dort mit Henriette Herz und den andern Verbündeten zusammenzutreffen (an Henriette Herz, 7. September i']88; Wilhelm und Karoline von Humboldt i, 10). Von der folgenden Reise nach Weimar, Erfurt, Rudolstadt, Jena und Gotha, die in der ersten Januarwoche i']8g unternommen wurde und auf der Humboldt Karoline von Beulwitz und Zacharias Becker kennen lernte (Wilhelm und Karoline von Humboldt i, 12. iß. 24. 28; Schiller imd Lotte i, /79 Anni ), ist keine Aufzeichnung vorhanden: seine Begleiter auf dieser Fahrt waren zwei göttinger Studenten, die Herren von Pless und von Rotterdamm (ebenda). Ebensowenig von den beiden folgenden : ein Plan, in den Osterferien i-j8(j nach Strassburg zu gehen, wurde durch eine längere Erkrankung Humboldts vereitelt (Jugendbriefe Alexander von Humboldts an Wegener S. 52); um die Mitte des April fuhr er über Hannover nach Braunschweig, wo er seinen Bruder<pb n="14.64" xml:id="pbXIV64"/> Alexander traf, der Ostern gleichfalls die Unii'ersität Göttingen bezog (ebenda S. 61; Wilhelm und Karoline von Humboldt i, 33); Ende des Monats war er dann wieder fünf Tage verreist, zuletzt in Kassel, von »ro er am ßo. April nach Göttingen zurückkam (Leyser, Joachim Heinrich Campe 2, 2~8).</p>

            <p>6. Von Göttingen nach Hannover (danach gestrichen : „und Braunschweig" ;<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Diese Verbesserung erklärt sich wohl so, dass die Aufzeichnung zuerst der Reise vom April gelten sollte, dann aber für die Junireise bestimmt und die Überschrift dementsprechend verändert wurde.</hi></note> II Meilen K- Göttiyxsen, Nordheim, Hohenstädt, Salz der Helden, Einbeck (Wirths- häuser: der kronprinz; der schwan), Neue krug imter der Hufe, Amsen (Ammensen), Alefeld (Alfeld), Limmern, Dehnsen, Brigge (Brüggen), Bändel (Banteln), Elze, Wüblingen, Tidehviese, Pattensen, Arnung, Linnen (Linden), Land- wirthschenke, Hannover. — Diese nur wenige Tage dauernde Reise wurde wesentlich unternommen, um Jacobi wiederzusehen, und am 21. Juni lySg angeti-eten (Humboldt an Karoline von Beuhvitz, 20. Juni ijSg; an Forster, 20. Juni und I. Juli i-]Sg).</p>

            <p>Die siebente und letzte Aufzeichnung unsres Heftes betrifft die grosse Reise vom Sommer und Herbst ijSg und wird später mitgeteilt werden. —</p>

            <p>In einem weiteren kleinen Oktavheftchen sind sehr unregelmässig Ausgaben von der Reise nach dem Reich notiert: es finden sich hier Aufzeichnungen vom 18., 20., 21., 23. imd 24. September sowie vom i., 4., 6. — S., 14., ij., 22. und 23. Oktober. Die interessanteren dieser Notizen, namentlich soweit sie die Chronologie der Reise angehen, sind oben in den Anmerkungen verwertet. —</p>

            <p>Humboldt hatte vorübergehend die Absicht, sein Reisetagebuch vom Herbst ij88 schriftstellerisch auszuarbeiten, hat sie aber nicht ausgeführt. Li erster Linie war diese Umarbeitung allerdings nur für die berliner Freimdinnen und Freunde, die Atigehörigen der Verbindung bestimmt: ein eigentliches Journal der Reise sei nicht vorhanden, er habe nur sehr wenig, von den meisten Orten nichts aufgeschrieben und alles so imleserlich, dass nur er selbst es herausbringen könne (an Henriette Herz, 11. November 1788; an Karl Laroche, jo. November ij88J.^) y Erster Druck der Aufzeichnungen über Jacobi (oben S. 57 — 62J: Briefe von Wilhelm von Humboldt an Friedrich Heinrich Jacobi, herausgegeben und erläutert von Albert Leitzmann S. gi — g6 (i8g2).</p>

            <p>W. V. Humboldt, Werke. XIV.</p>

            <pb n="14.65" xml:id="pbXIV65"/>
            <head>
               <title type="main">Göttingen.</title>
            </head>
            <p>1788. December.</p>

            <p>8.</p>

            <p>Therese ^) gab mir einen Brief an Mariane. ') Sie beschrieb sie mir als ein edles grosses, doch kaltes, nicht sanftes und unglük- liches Alädchen. Der Brief war so zugemacht, dass man ihn lesen konnte. Ich las und fand mich auf folgende Art empfohlen. Nimm ihn gnaedig auf, ich hoffe seine Bekanntschaft wird dir Freude machen. Das: gnaedig zeigt den Ton auf dem die Schwestern mit einander umgehen, und die Art, wie Mariane die Leute aufzunehmen pflegt. Ich gieng dreimal zu ihr, das erstemal mit Schlegel, ^) dann allein. Des Details des Gespraechs erinnere ich mich nicht mehr. Nur im Ganzen von dem Eindruk, den sie auf mich machte. Sie ist nicht schön, weder im Wuchs, noch Gesicht; aber sie hat etwas sanftes, gefälliges, liebenswürdiges in der Mine. Ihre Sprache ist nicht angenehm, nicht ihr Ton, nicht ihre Ausdrüke, die oft gemein, ja studentisch, wie prellen,"^) sind, nicht ihre Wortfügung, ^) die sehr fehlerhaft ist. Kenntnisse sagte Therese hätte sie wenig. Soviel ist gewiss, sie glaubt w^enig zu haben, und ist überhaupt sehr bescheiden. Eitelkeit bemerkte ich nicht eben an ihr. Doch sah ich sie auch immer allein und in Lagen, wo die Eitelkeit nicht ausbrechen konnte. Heftig scheint sie sehr, sie beklagte sich auch selbst gegen mich darüber. Mit</p>

            <p>Handschrift (16 Oktavseiten) im Archiv in Tegel.</p>

            <p>') Therese Forster; vgl. oben S. jg Anm. 4.</p>

            <p>'^) Ihre Schwester Marianne Heyne; vgl. oben S. 42 Anm. ^. ') August Wilhelm Schlegel 'jyOy — 184^) studierte in Göttingen bei Heyne Philologie: über seine Beziehungen zu HutJiboldt vgl. Delbrücks Einleitung zu meiner Ausgabe des Briefwechsels beider Männer (Halle igo8) und ebenda S. 26z.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Kluge, Deutsche Studentensprache S. iis'•) Nach „Wortfügung" gestrichen: „nicht viel Kunst".</hi></note></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>