<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Reisetagebücher aus den Jahren 1796 und 1797</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Vierzehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif14humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1916">1916</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="258" to="358"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1794">1794</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="14.258" xml:id="pbXIV258"/>
            <p>5-</p>

            <head>
               <title type="main">Reisetagebücher aus den Jahren 1796 und 1797.</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">I.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">Ufi^'i^t Reise nach Stettin, Stralsund, Rügen, Rostock, Lübeck und Hamburg.</title>
               </head>
               <p>Stationen und Aleilenzahl.</p>

               <p>Tagebuch.</p>

               <p>3. Aug. bis Schwedt gefahren, (von 4. Morgens bis 12. Nachts.)</p>

               <p>4. Stettin gefahren, (von 12. Mittags bis 9. Abends.)</p>

               <p>5. — in Stettin. — Gallerie des Schlosses. — Statue des Königs. — Wall. — Fahrt zu Wasser nach Frauendorf. — Abendessen beim Consistorial Rath Brüggemann.</p>

               <p>Handschrift (4- Folioseiten, ohne Titel), ein dickes, hellblau eingebundenes Buchf das zu drei Vierteln leer ist, im Archiv in Tegel. — Erster Druck von I: Tagebuch Wilhelm von Hwnboldts von seiner Reise nach Norddeutschland im Jahre i'jgö. Herausgegeben von Albert Leitzmann. Weiynar, Verlag von Emil Felber, i8g4. X imd j6j Seiten.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Das Stationenverzeichnis enthält folgende Namen (12s Meilen): Berlin, Bernau, Neustadt Eberswalde, Angermiinde, Schwedt, Stettin, Schöningen (ausserhalb der Poststrasse), Stettin, Falckenwalde, Ueckermünde, Anclam, Greifswalde (danach etwas gestrichen), Stralsund, Alten Fehr (zu Wasser) auf Rügen, Bergen, Sagard über die Prora, etwas über 2 Meilen (von hier Bobbin V4 Meile, Quoltiz</hi></note></p>

               <p>\'t Meile, die Stubbenkammer j ' 1 Meilen, Sassenitz ^jx Meilen, Altenkirchen 2 Meilen, Arcona über Altenkirchen (welches aber ein Umweg) 2 ^,'4 Meilen, Sassenitz von der Stubbenkammer zur See i V4 Meilen], Putbus, Poseritz, Alten Fehr, Stralsund</p>

               <p>(zu Wasser), Dammgarten, Rostock (danach etwas gestrichen) (Ich fuhr mit</p>

               <pb n="14.259" xml:id="pbXIV259"/>
               <p>6. Aug. Wasserfarth nach der Sanneschen Mühle. — Reise nach Schöningen.</p>

               <p>7. Aug. In Schön ingen. — Rückreise nach Stettin. 8. — bis Anclam. (von 5. Morgens bis 7. Abends.) o. Aug. nach Greifsvvalde (von 4. bis 9. Morgens.) — in Greifs- walde: Akademisches Gebäude. — Bibliothek. — Wall. — Nicolai Kirche. — nach Stralsund, (von i. bis 6. Abends.) — an der Fähr- brücke am Strand.</p>

               <p>10. Aug. in Stralsund. — Nicolai Jacobi Marien Kirche. — Wall. — Lastadie. — Ueberfahrt nach Alten Fehr. — von da nach Bergen. — Rugard.</p>

               <p>11. Aug. nach Sagard über die Prora. — Brunnenanstalten. — Dobberwort. — Fahrt nach Bobbin und Quoltiz. — Cabinet des Pastors Franck. — Tempelberg. — Quoltizer Berg.</p>

               <p>12. Aug. nach der Stubbenkammer über Hoch Selow. — Herthaburg. — Burgsee oder schwarzer See. — Stubbenkammer. — Königsstuhl. — Wasserfahrt nach Sassenitz. — Rückfahrt nach Sagard. — Abendessen bei dem Pastor von Wyllich.</p>

               <p>13. Aug. nach Altenkirchen. — von da über Vitte nach Ar- cona. — Mittagessen bei Kosegarten. — zurück nach Bobbin — Abendessen bei Pastor Frank. — zurück nach Sagard.</p>

               <p>14. Aug. nach der Herthaburg und Stubbenkammer. — Abendessen bei Pastor von Wyllich.</p>

               <p>15. Aug. Rückfarth nach Stralsund über Putbus und Poseritz. — Putbusser Garten. einem Fuhrmann. Die Extrapost macht aber auch keine eigentliche Stationen, sondern fährt oft mit denselben Pjerden von Rostock bis Stralsund, und ebenso bis Wismar. Auf Diezens Karte ist diese Entfernung ^ Meilen weiter auf 12 Meilen fälschlich angegeben.), Doberan (ist nicht der gewöhnliche Weg nach Wismar, aber auch kein Umweg. Denn auch sonst werden von Rostock bis WisiJiar 7, und flicht, yvie auf Diezens Karte steht, nur 6 Meilen gerechnet.}, Wismar, Greves- mühlen (Mecklenburg Schwerinisch), Lübeck (dass, wie auf Diezens Karte steht, Grevesmühlen von Lübeck nur 4 Meilen, und noch dazwischen in Dassau eine Station sey, ist falsch.), Eutin, Ploen, Aschberg (ausser der Postr oute, ein Umweg von 2 Meilen, keine Station.), Segeberg, Tremsbüttel (ausser der Poststrasse, imd etwa eine V2 Meile um.), Wandsbeck (Eigentlich nur ß '/a Meilen. Man bezahlt aber auf der Post von Segeberg aus sowohl nach Wandsbeck, als Hamburg, und Altana 7 Meilen.) (von hier Hamburg ^j^ Meile, Altana i Meile, Neumühlen über 1 Meile, Flotbeck 2 Meilen. Der Weg nach Neumühlen und Flotbeck geht durch Hamburg. Von Wandsbeck ist Billwerder ' ., Meile.), Escheburg (Hannoverisch), Boitzenburg (Mecklenburgisch), Lübthen, Lenzen, Perleberg, Kletzke, Kyritz, Fehrbellin, Betzow, Berlin.<pb n="14.260" xml:id="pbXIV260"/> 16. Aug. in Stralsund. ly. — nach Rostock, (von ^/.^ö. Morgens bis 7. Abends.) 18, — in Rostock. — Wall. — Strand. — Marien Kirche. — nach Doberan. — Seebad. 10. Aug. in Doberan. — Kirche. — Jungfern- und Büchenberg. — nach Wismar. 20. Aug. nach Lübeck. (V2 7- Uhr Morgens bis ^2?- Abends.) 21. — in Lübeck. — Wall. — nach Eutin. (^2 4 Nachmittags bis 9. Abends.)</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">22. Aug. 1 23. — Fahrt nach Sielbeck, l in Eutin. 24. — 26. Aug. j</title>
               </head>
               <p>27. Aug. nach Ploen. — Schlossgarten. — Baxmüllers Koppel. — Mittag bei Hennings. — nach Aschberg zu Graf Ranzau. — Garten. — nach Segeberg. 28. Aug. nach Tremsbüttel zu Graf Christian Stolberg. 29. — nach Wandsbeck. — Mittag bei Graf Schimmelmann. 30. — in Wandsbeck. — Fahrt nach Hamburg. — Mittag beim D. Reimarus. 31. Aug. nach Flotbeck zu Voght. — Tempel. — Garten. — Bibliothek und physikalische Instrumente. — nach Neumühlen zu Puhl und Sieveking. 1. Sept. in Neumühlen. — Garten. — Dänische Fregatte. 2. — nach Hamburg. — Besuche dort. — nach Wandsbeck zurück. 3. Sept. 4. — Fahrt nach Billvverder zu Kaufmann Schuback. 5. Sept. ö. — Nachmittag nach Hamburg. — Komödie. 7. — Kaufmannsläden. — Besuch bei Klopstock. — zurück nach Wandsbeck. 8. 7br. 9- — 10. — I'ahrt nach Hamburg. — Baumhaus. — Hafen. — Club. 11. 7br. 12. — nach Neumühlen.</p>

               <p>in Wandsbeck.</p>

               <p>in Wandsbeck.</p>

               <pb n="14.261" xml:id="pbXIV261"/>
               <p>13- Sept. nach Hamburg. — Fortifications Haus. — zurück nach Wandsbeck.</p>

               <p>14. Sept. bis Liibthen gefahren, (von ö. Uhr Morgens bis 11. Uhr Abends.)</p>

               <p>1 5. Sept. bis K}Tit2 gereist, (von 6. Uhr Morgens bis wieder 5,. Uhr Morgens.)</p>

               <p>1(1. Sept. nach Tegel zurückgekommen, (von 5. Uhr Morgens bis 9. Uhr Abends.)</p>

               <p>17. Sept. nach Berlin.</p>

               <p>3Der Weg von Berlin bis Schwedt wenigstens stellenweis sehr we^ nach</p>

               <p>^ , ^ Schwedt. sandig. Gegen Neustadt Eberswalde hin auch steinigt. Neustadt hat eine hübsche Lage. Zwischen Neustadt und Angermünde schöne Buchwälder. Corin ein ehemaliges Kloster. Der Anfang der Ukermark ist durch die grössere Festigkeit und Fruchtbarkeit des Bodens, die grössere Güte des Viehes, die verschiedene Art des Anspannens u. s. w. sehr kenntlich.</p>

               <p>4.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">Schwedt.</title>
               </head>
               <p>Hübsche</p>

               <p>Aussicht von der Oderbrücke, links auf Schwedt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">Wiesen</title>
               </head>
               <p>und kleine</p>

               <p>Gebüsche, rechts auf Wälder und Berge. Dieselbe</p>

               <p>Aussicht vom Schlossgarten, der übrigens wieder gross noch schön ist. Das Schloss gewährt einen schönen</p>

               <p>Anblick von jenseits der Oder, und hat nach der Stadt zu einen grossen, schön bepflanzten</p>

               <p>Hof. Die Stadt selbst ist ziemlich</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">angenehm,</title>
               </head>
               <p>und in einigen</p>

               <p>Strassen sind Alleen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">— Wirthshaus</title>
               </head>
               <p>bei Torganis.</p>

               <p>— Viel Tobacksbau</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">um Schwedt</title>
               </head>
               <p>herum.</p>

               <p>5-</p>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">Weg</title>
               </head>
               <p>nach</p>

               <p>Stettin.</p>

               <p>— Grossentheils, vorzüglich die erstere</p>

               <p>^^'&lt;'s nach</p>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">~ Stettin.</title>
               </head>
               <p>Hälfte, sehr sandig. Auf der ersten Hälfte auch viel Kienwälder, in denen aber viel Eichen sind. Hinter Vierraden macht die Wels die Gränze von Pommern. In der Ferne rechts sieht man Gartz ; die Oder nirgends ; überhaupt hat der ganze Weg keinen einzigen angenehmen Punkt. Vor Stettin ist eine vierfache schöne Lindenallee; sonst ist die Gegend sandig, und unangenehm. Die Thürme der Stadt sieht man wohl schon i V2 Meilen vor der Stadt.</p>

               <pb n="14.262" xml:id="pbXIV262"/>
               <p>6. Stettin. Stettin.^) 53*' 22' 10" Breite. 32*^ 22' 10" Länge. 1608.</p>

               <p>Häuser. 15485. Einwohner.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Diess ist Randeis Angabe.^) Da sich die Bevölkerung noch immer vermehrt, so kann man jetzt, wie mir Brüggemann*) sagte, wohl 20000 rechnen.</hi></note> — Sehr bergigt. — Die Strassen, besonders in der Unterstadt, eng und winklig. Die Häuser in der Regel schlecht; viel Giebel nach den Strassen zu. Dagegen sind auch die breite und ^lühlenstrasse und der Rossmarkt sehr gut bebaut. Die Häuser sollen in sehr hohem Preis seyn. — Der Wall, eine angenehme Promenade, aber die Aussicht sehr durch Bäume verhindert. Man muss ein Wallbillet vom Gouverneur haben. — Die Festungswerke verfallen zum Theil, Aussen- werke sind, nur sehr wenige. Die Gefangnen sind im Fort Preussen am Berliner Thor. — Die Statue des Königs am Paradeplatz. -) Sie macht sich sehr gut durch die Wand von grünen Bäumen, vor der sie steht. — Von der Gallerie des Schlosses ist eine überaus schöne Aussicht, vorzüglich nach der Wasserseite hin. Der Dammsche See zur Rechten der Oder macht eine sehr grosse und schöne Wasserfläche. In denselben fliessen zwei Arme der Oder, oberhalb die Pernitz, unterhalb der Dunsch. Zwischen diesen Armen sind grosse und schöne Wiesen. Ganz in der Ferne sieht man das Hatf. Die Oder selbst ist nicht sehr breit, ist aber ganz mit Schiften bedeckt. Die Ufer unterhalb sind theils Wiesen, theils Aecker, mit einzelnen Baumgruppen, und Häusern. Hinten schliesst das Dorf Frauendorf auf einer Anhöhe die Gegend.") Oberhalb zu, nach Schwedt herunter ist die Gegend weniger mannigfaltig und fruchtbar. Doch giebt die Oder, die man in einer sehr grossen Strecke von Mittag nach Mitternacht übersieht, einen sehr reizenden Anblick. Hinter dem Dammschen See sieht man die Thürme von Damm. — Beim Einbruch des Winters werden</p>

               <p>*<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl- unten S. 268 Anm. j.</hi></note> So wie Frauendorf sich mit seiner Anhöhe auf der Nordseite an die Oder anlehnt; so liegt südwärts an derselben das Dorf Curow, so daß diese beiden Höhen den ganzen Lauf der Oder, soweit man ihn übersieht, sehr gut begrenzen.</p>

               <p>') Für den pommerschen Teil der Reise ist durchweg Zöllners fast gleichzeitige „Reise durch Pommern nach der Insel Rügen" (Berlin i~g~) heranzuziehen. •) Schadows i~gj von den pommerschen Ständen gestiftetes Marmorstandbild Friedrichs des Grossen ist jetzt durch eine bronzene Nachbildung ersetzt.</p>

               <p>') Statistische Übersicht der vornehmsten deutschen und sämtlichen europäischen Staaten S. 75.<pb n="14.263" xml:id="pbXIV263"/> die Güter der noch nicht ausgeladenen Schiffe auf Schlitten mit Einem Pferd, deren manchmal 5—600 auf der Oder sind, herausgefahren. In solchen Schlitten kann Ein Pferd auf 20 Centner ziehen. — Es ist hier ein Eisenmagazin, welches die Versendung des inländischen Eisens nach ganz Pommern und Preussen zu besorgen hat. Es bekommt das Eisen grösstentheils aus Schlesien. Vor 8 Jahren ging noch jährlich auf 15000 Centner von hier nach England. Jetzt hat der Gebrauch des Eisens im Lande so zugenommen, dass die angefertigte Quantität, trotz des jetzt grössern Betriebs, nicht einmal zur Versorgung des Landes hinreicht. — Die grossesten Kaufmanns Häuser sind hier: Velthusen, der eine Zuckersiederei, Tobacksfabrik, Weinhandel u. s. f., und Salinger, der Weinhandel und Tobacksfabrik hat. — Die Gesellschaft soll hier sehr nach den Ständen abgesondert seyn, und der Adel und die Kaufmannschaft nur sehr wenig zusammenkommen. — Das Hospital für königliche Bediente; sie werden verpflegt und bekommen eine Art von Praebende, hier Probe (von praebere) genannt. \) Das Gebäude ist neu und hübsch. — Das Zeughaus in einer ehemaligen Kirche. Denkmal Barnims 4. -) des Grossen und Guten. Einfache Inschrift von Barnim 10. — Besichtigung eines Schiffs von etwa 1 20. Lasten. Die Matrosen sind hier enrollementsfrei, sie bekommen 10 — 15 Thaler monatlich und freie Kost; der Steuermann noch Einmal, der Schiffer {capitainc) zweimal soviel. Verschiedene Namen der Schilfe: Schnaue und Brigge, lange Schiffe mit zwei, die erstem mit gleich, die letztern mit ungleich hohen Masten. Galliote mit rundem, G all lasse mit plattem Hintenheil. Leichter und Jachten, kleinere, meist einmastige Schiffe, welche gebraucht werden, einen Theil der-<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl Dähnert, Plattdeutsches Wörterbuch nach der alten und neuen pommerschen und rügischen Mundart S. JS^-</hi></note> Güter der grössern Schiffe von Swinemünde hieher und von hier dorthin zu führen, welches man ableichten nennt, ^) da die grössern Schiffe nicht mit voller Ladung hieher kommen können. Es lagen gerade zwei kleine Holländische Schiffe hier; sie sind am Bau, und an den Schilden kenntlich, die sie zu beiden Seiten wie</p>

               <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„4." verbessert aus „^." Man zählt die beiden genannten pommerschen Herzöge jetzt als Barnim IIJ. den Grossen (1321—68) und Barnim IX. den Frommen (1532 — -jj,. Die 1543 gesetzte Denkinschrift zitiert Zöllner, Reise S. 22.</hi></note> „einen Theil der'' verbessert aus „die''. *■) Vgl. Grimm, Deutsches Wörterbuch i, 72.<pb n="14.264" xml:id="pbXIV264"/> Windmühlenflügel ins Wasser herablassen. Grössere segelnde Schiffe geben einen majestätischen Anblick. Von hinten angesehn erhebt sich das Hintertheil, mit den Fenstern der Kajüte, dem Namen des Schiffs und dem Steuer; dann sieht man die Masten mit den beiden Raaen, Mastkörben, Seegeltauen, Seegeln u. s. f., vorn ist der Bogspriet, der weit übers Schiff hinaus geht, und auch ein Paar Seegel hat, und die Anker. Das Vordertheil ist<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „ist" gestrichen : „spitziger und". ^) Nach „Pommerschen" gestrichen: „um Go[llnoyv]". ^j „die" verbessert aus „eine".</hi></note> gekrümmter. So klein auch hier die Schiffe vergleichungsweise sind, so war es mir, da ich noch nie so grosse gesehn, doch ein sehr überraschender Anblick. Sie erregen zugleich die Empfindung der Schnelligkeit und Sicherheit, und das lebhafteste Bild von menschlicher Industrie, Ordnung und Kühnheit. Inwendig ist jeder Raum, auch der kleinste, zu Schränken, Betten, u. s. f. benutzt; alle Bewegungen sind so schnell und regelmässig. Das Ivlettern der Matrosen sieht unglaublich kühn aus; hinauf gehn sie auf Strickleitern, aber herunter gleiten sie an den blossen Tauen. — Wasserfarth nach Frauendorf einem Dorf links an der Oder eine Stunde weit, der gewöhnliche Ort für Spaziergänge der hiesigen Einwohner. Die Aussicht vom W^einberg ist sehr schön, und für die mitternächtliche Seite der Gegend um die Stadt, die man vollkommen übersieht, schöner als die von der Gallerie des Schlosses. Man übersieht besonders den Dammschen See bei weitem vollständiger. W^enn man sich mit dem Gesicht nach der Stadt wendet, hat man zur Linken gleich jenseits der Oder die Podjuchschen Berge, die zweiten in der Höhe unter allen Pommerschen ; ^) an diese stösst noch weiter links der Dammsche See, der zuerst mit der Oder parallel geht, sich aber nachher mit ihr vereinigt. Dicht vor Frauendorf geht ein dritter Arm die Swante von der Oder in den 8 Meilen langen Dammschen See. Von den Podjuchschen Bergen und dem Dammschen See an bis zur Oder sind die schönsten und lachendsten W^iesen, mit schön gruppirten Gebüschen. Auf dem andern Ufer der Oder ist Ackerfeld, das sehr gut dagegen absticht, und von Stettin bis Frauendorf Dorf an Dorf so nah, dass sich die Gränzen in einander verlieren. Gleich zunächst an der Stadt die Unter Wycke, die '')<pb n="14.265" xml:id="pbXIV265"/> Vorstadt von Stettin, dann M ein sonderbares Dorf Grabow. Die Häuser liegen hart an der Oder und 100 — 200 Schritt hinter ihnen sind steile Sandhügel, Das ganze Territorium dieses Dorfs ist der Fleck zwischen ihren Häusern und diesen Sandhiigeln. Die Einwohner nähren sich von Gärtnerei, und leiden nicht leicht von Ueberschwemmungen. Frauendorf zeigt sich von der Oder aus sehr romantisch : die Häuser liegen, -') von lauter dichtem Gebüsche umgeben, den Abhang eines Berges hinauf, auf den ein Weg durch das Gebüsch durch zwischen grünen Hecken führt. Von der Höhe sieht man Gollnow, Damm, Greift'enhagen und Stettin. Die Oder hat hier eine merklich grünliche Farbe, ist aber bei weitem weniger stürmisch und schnell als der Rhein, und die Elbe. Die Ufer sind durchaus flach. — Es sind zwei grosse Schulen hier, das G3'mnasium und die Rathsschule oder das Lyceum. Von beiden gehn etwa gleichviel junge Leute auf die Universität. Man arbeitet jetzt an ihrer Vereinigung, die aber, da der König Patron des ersteren, der Rath des letzteren ist, schwerlich Statt finden wird. — Eine grosse Unbequemlichkeit für die Einwohner ist es, dass Stettin eine Festung ist. Der Spaziergang auf dem Wall ist dadurch gehemmt; die Thore, ausser dem Berliner, und dem Baum, werden zu gewissen Stunden gesperrt; und an den angenehmsten Ufern der Oder in der Gegend der Wycke wird keine andre Erlaubniss, Häuser zu bauen, ertheilt, als für hölzerne, und unter der Bedingung, im Fall einer Belagerung niedergerissen zu werden. Daher auch nur erst ganz neuerlich einige wenige Privathäuser dorthin gebaut worden sind, und bloss schlechte und kleine Hütten dort sind. — Wasserfarth nach der Sanneschen Mühle. Es ist eine Wind-Schneide-Mühle, dergleichen es bei Memel und Königsberg mehrere geben soll. In Pommern ist sie jetzt die Einzige. Eine kleinere, die sonst hier stand, ist nach Spandau gekommen. Der verstorbene Senator Sänne hat sie auf einer kleinen zum Dorfe Turney gehörigen Insel in der Oder, eine kleine Stunde oberhalb Stettin, vor 15—16. Jahren erbaut. Es ist eine gewöhnliche Holländische Windmühle; an der Kuppel sind die Windflügel befestigt, die mit der ganzen Kuppel bewegt werden können: in dem Stockwerk drunter ist die ganz eiserne Welle, von welcher 3 Balken heruntergehn, an deren</p>

               <p>') „dann" verbessert aus „ist".<pb n="14.266" xml:id="pbXIV266"/> jeden die Sägen zum Durchschneiden zweier Blöclce, die aut Einem Wagen <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Dähnert, Plattdeutsches Wörterbuch S. 356. 4-j ; „Hoyer" finde ich dort nicht gebucht, vgl. aber Grimm, Deutsches Wörterbuch 4, 2, 12S4.</hi></note> gehen, befestigt sind. Im untersten Stockwerk sind die Sägen selbst. Es sind 3 Bloclvwagen, jeder zu 2 Blöcl^en, so dass 6 auf Einmal geschnitten werden. Die Zahl der Sägen wechselt nach der Stärke des Windes, und ist aufs höchste 48 — 52. Vorn und hinten ist ein Geschiebe angebracht, durch das die Blöcke aus dem Wasser auf die Wagen gebracht, und nachdem sie zerschnitten sind, wieder heruntergezogen werden. Der Bau soll 24000 Thaler gekostet haben. Bei vollkommen gutem Winde schneidet die Mühle in 24 Stunden: 21 — 24 Blöcke, jeden zu 24' Länge. Die meisten hier geschnittenen Balken und Bretter gehen auswärts und vorzüglich nach Spanien. Der Hauptvorzug ist der, dass aller Landtransport dadurch unnöthig gemacht wird. Die Gegend bis zur Mühle ist zwar nicht ganz so schön, als die unterhalb der Stadt, indess doch auch recht angenehm. Dicht an der Stadt ist die obere Vorstadt derselben, die Ober Wycke. Hernach kein Ort mehr dicht an der Oder, aber mehrere in einiger Entfernung. Die Oder ist hier breiter. — Wir fuhren auf einem Schiff, das man hier einen Hoyer nennt, einen kleinen Segel hat und von zwei Menschen, jeder mit zwei Rudern, gerudert wird. Noch kleinere Schiffe heissen Pulte und^) Boden, ^j Die Frau, die uns fuhr und der das Schiff gehörte, sprach mit Homerischer Naivetät, erzählte viel von seefahrenden Leuten {vavtiloL avÖQsg), von einem Schifter, der so klug und deutlich erzählt und alles ausgelegt habe, dass man ihm Tage lang hätte zuhören mögen, wo sie aber hinzusetzte, dass nicht alle gleiche Gaben hätten, und freute sich, dass ihre Flagge allein, hinter dem Adler, noch ein Dammbrett habe. Sie brauchte mehrere ganz ungewöhnliche Ausdrücke. Auffallend durch seine energische Kürze war mir der: die Breck-see (Brech See).<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Auch dieses Wort fehlt bei Dähnert.</hi></note> Ein Schiffer, sagte sie, sei durch eine Welle vom Schift' geworfen, durch die Brecksee aber (den Theil der Welle, der, indem sie sich an die nächste vor ihr bricht, zurückfällt) wieder hinaufgeschleudert worden. Interessant ist es diese Leute von fernen Ländern reden<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „liegen" gestrichen: „unten".</hi></note></p>

               <p>') „Wagen" verbessert aus „ScJil[itten]".</p>

               <p>■^) „und" verbessert aus „oder".<pb n="14.267" xml:id="pbXIV267"/> zu hören. Von Oporto sagte ein alter Schifter: am Ende von Frankreich, in Portugall. Ihr Ideenkreis ist, da entweder sie selbst oder ihre Verwandte Seereisen gemacht haben, oftenbar mehr enveiten, und ihre natürliche Einfalt erscheint dadurch noch naiver. Die Matrosen können ^) hier selten schwimmen. Unsre SchifVsfrau meynte, sie stürben auch dann nur noch schwerer und quälten sich länger. — Die Stadt nimmt sich von der Greiften- hagner Seite, oberhalb besser aus, als unterhalb von Frauendorf, weil man zugleich die Unterstadt sieht, welche dort durch die Überstadt verdeckt wird. — Den Tag unsrer Abreise ging ein dreimastiges Schilf von 200 Lasten vom Stapel. Wir sahen es aber nicht, weil wir eine Viertelstunde zu spät kamen. Diess Schift' hat allein (3ooo Thaler Holz gekostet. Die übrigen Un- kosten rechnet man auf noch einmal so hoch. — In des über Empfänger Wissmanns Garten steht ein Baum, den die Kaiserin von Russland,-) als ihr Vater, der Fürst von Zerbst, =') hier Gouverneur war, selbst geptianzt hat. Sie ptiegt auch von allen Medaillen, die in Russland geschlagen werden, an den hiesigen Magistrat ein Exemplar in Golde zu schenken. Es sind von denselben jetzt 130. hier, die man als ein Capital von ()ooo Thalern rechnet. *) — Stettin ist für seine Grösse ausserordentlich volk- reich und die Zahl der Einwohner nimmt noch täglich zu. Daher steigt auch mit jedem Jahr der Preis der Lebensmittel, und vorzüglich der Miethen. Die Quartiere sind ausserdem noch darum seltner, weil die Kaufleute, wie sehr auch die Grösse ihrer Häuser ihre Bedürfnisse übersteigen möchte, dennoch nie vermiethen, sondern diess als etwas ihrer Unwürdiges ansehn. Die Industrie scheint sehr gross, wenigstens ist besonders auf der Lastadie und an der Wasserseite überhaupt unaufhörlich viel Leben und Thätigkeit. Der Handel nimmt täglich zu, wobei aber diejenigen ■'') Einwohner die keinen Theil daran haben, wegen der zunehmenden Theurung eher verlieren, als gewinnen. *^) Im Ganzen ist viel</p>

               <p>•) Nach „können" gestrichen: „sich". -) K:itharina IL war am 2. Mai i~2(j in Stettin geboren. 3) Christian August Fürst von Anhalt-Zerbst (i6go — 1747), seit 1704 Nachfolger seines Vaters Johann Ludwig /., preussischer General und Gouverneur von Pomrnern.</p>

               <p>*j Genaueres darüber gibt Zöllner, Reise S. 26.<pb n="14.268" xml:id="pbXIV268"/> Reichthum, unter den Kaufleuten, den Handwerkern, die Materialien zur Schiffarth liefern, und einigen andern, Brauern, Branntweinbrennereien u. s. f. Die Armuth auf der andern Seite soll doch massig seyn, und durch mehrere milde Stiftungen noch gemildert werden. In der ungünstigsten Lage in Absicht des Aufwandes sind die königlichen Bedienten, die kein eignes Ver- mögen haben. Der Luxus soll unter den Kaufleuten sehr gross seyn, er scheint indess doch kleinstädtisch. Wenigstens trägt nichts das Ansehn einer grossen und luxuriösen Stadt an sich, die Wirthshäuser sind ganz gut, aber nicht gross und schlecht meublirt. Miethswagen sind nur ein Paar, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Kutschen" verbessert aus „Eq[uipagen]".</hi></note> und auch die erst seit einigen Jahren, dagegen sehr viel Equipagen, da jeder nur irgend be- mittelte Kaufmann eine hält. Der grösste Aufwand soll im Essen und Trinken gemacht w^erden. Nächstdem in Kleidern, weniger in Meublen. An diesem mehr kleinstädtischen Ton ist wohl der Mangel an Durchreisenden und Fremden Schuld. Die Stadt sieht völlig wie eine Provinzialstadt, und im Ganzen unangenehm aus. Enge, bergigte und winkligte Strassen; schlechtes Pflaster; sehr ungleiche, grösstentheils schlechte und unreine Häuser, ausser den beiden Paradeplätzen an den Wällen nur zwei äusserst massige Plätze, der Ross- und Heumarkt, seit dem abgetragnen Marien- thurm gar kein grosser oder schöner Thurm; gegen die Enden der Stadt zu giebt der durchaus bepflanzte Wall einen lachenden Anblick. In den Strassen ist viel Geschäftigkeit und hie und da Gedränge, aber Kutschen -) sah ich, wahrscheinlich weil es Sommer ist, fast gar nicht. In der Tracht der gemeinen Leute sind die übermässig grossen, weit ausgebognen Striche der Frauenmüzen auffallend.<note type="footnote" n="5)" resp="gnd-118554727"><hi>„diejenigen" verbessert aus „derjenige Theil der". ^) „verlieren . . . gewinnen" verbessert aus „verliert . . . gewinnt".</hi></note></p>

               <p>Bekanntschaften: Consistorial Rath Brüggemann.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Er hatte eine schöne Auswahl seltner und prächtig gedruckter Englischer und Italiänischer Ausgaben der Classiker.</hi></note> ^) Sehr ge- füllig, gesprächig, und mit allen hiesigen Merkwürdigkeiten bekannt. Auf seine Topographie <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„ein Paar" verbessert aus „^".</hi></note> ist er einzig durch die Auf'j Ludwig Wilhelm Brüggemann (ij4j — ^Siy), Feldprediger in Berlin so- wie Seelsorger imd Lehrer der Prinzessin Amalie von Preussen, dann Hofprediger an der Schlosskirche in Stettin.<pb n="14.269" xml:id="pbXIV269"/> foderang und Unterstützung des Kammer Präsidenten von Schö- ning^) gekommen. Sonst macht er aus der Statistik kein besondres Studium. Seine Hauptbeschäftigung scheint die Literargeschichte der Classiker. Er giebt einen (]atalogus aller Englischen Bearbei- tungen derselben heraus.-) Er scheint mehr praktische Fähigkeit und Geschäftigkeit, als gründliches und eindringendes Studium zu besitzen. — Dr. Kölpin, •■^) Sohn des bekannten Arztes, des Professors,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Alexander Bernhard Kölpin {i-yj—i8oi), Stadtphysikus und P?'ofessor am akademischen Gymnasium in Stettin.</hi></note> der aber abwesend war. Er hat auf der Dänischen Flotte im letzten Schwedischen Kriege als Chirurgus, und im letzten Französischen Kriege gedient, und wird sehr gerühmt. — Berg Factor Gyse sehr gefällig und zu Nachweisungen und zum Herumführen sehr gut.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ausführliche Beschreibung des gegenwärtigen Zustandes des königlich preussischcn Herzogtums Vor- und Hinterpommern, Stettin i'j-jg—84.</hi></note></p>

               <p>Ein gewisser Seil, ^) Professor der Geschichte am Gymnasium, arbeitet an einer Geschichte von Pommern,^) wozu er die von Brüssemann gesammelte Bibliothek auf der Landschaft benutzt. — Bielke, ') Sohn des Consistorial Raths, **) ist Verfasser der (empfindsamen) Promenade in der Schweiz. '■*) Wirthshaus: Englisches Haus.</p>

               <p>7Fahrt nach Schöningen.</p>

               <p>^'^) — Diess Dorf liegt V4 Meile rechts schöningcn. von Tantow ab, das die Hälfte des Weges von Schwedt bis<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Hans Friedrich von Schöning (ijij-SjJ, Kammerpräsident in Stettin. 2) A view of the english editions, translations and illustrations of the ancient greek and latin authors with remarks, Stettin ijgj.</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Ernst Heinrich Karl Kölpin (i-jj4—i846J, später geheimer Medizinalrat in Stettin.</hi></note></p>

               <p>^j Johann Jakob Seil (1-54—1816), Professor der Geschichte und Beredsamkeit am königlichen Gymnasium in Stettin.</p>

               <p>') Geschichte des Herzogtums Pommern von den ältesten Zeiten bis zum Tode des letzten Herzogs, Berlin 1820.</p>

               <p>'j Nathanael Bielke fi'}']i- 1835), später Regierungspräsident in Stettiti.</p>

               <p>") Johann Achatz Felix Bielke (i-ji6—i8o2), Professor der Theologie am akademischen Gymnasium in Stettin.</p>

               <p>°) Promenade durch die Schweiz, Hamburg ijg^. Bei Holzmann und Bohatta, Deutsches Anonymenlexikon 3, 311 ist von Braunschweiger als Verfasser des Buches angegeben.</p>

               <p>'°j Das Gut Schöningen war im Besitz einer Tante Karoline von Humboldts, Frau Sophie Auguste von der Goltz, geborenen von Dacheröden, Witwe eines</p>

               <pb n="14.270" xml:id="pbXIV270"/>
               <p>Stettin macht. — Wir sahen hier die ersten grossen Weizenfelder auf dieser Reise.</p>

               <p>8. Weg nach Weg von Stettin bis Greifswalde. — Bis Ueckermünde fast Greifs- ^ waide. beständig in einem Walde, der zwischen Falckenwalde und Ueckermünde sehr schöne Stellen hat. Zum Theil ist es bloss Laubholz, Buchen und Eichen, zum Theil aber auch Fichten. Ueckermünde ist klein und schlecht [gebaut]. Auf der Uecker lagen einige kleinere Schiffe. Es sollen, wegen der Nähe der Wälder, hier viele Schiffe gebaut werden, doch nicht über 40—50 Lasten. Von der Gallerie des Schlosses soll eine schöne Aussicht aufs Half se3^n-; aber die Treppe ist unzugänglich und verfallen. Wirthshaus: Englische[sJ Haus. — Hinter Ueckermünde sieht man in grosser Nähe einen kleinen Theil des Haffs. Es sieht wie ein grosser See aus, nur ist das Wasser mehr dunkelblau. Bis Ueckermünde ist ziemlich viel Sand. Von da bis Greifswalde nimmt der Boden immer an</p>

               <p>Fruchtbarkeit zu. Zum Theil ist es sehr tief und sumpfigt. Es ist hier überall noch Erndte, und mehreremale sahn wir zu beiden Seiten nichts als Weizengarben, so weit das Auge reichte. Die Gegend ist durchaus ßach. Wald ist gegen Greifswalde zu immer weniger. — Anclam, grösser, aber fast noch schlechter gebaut, als Ueckermünde. Die Gegend flach und ganz uninteressant. Wirthshaus: bei Karsch, der, wie er sagt, ein Verwandter der Dichterin Karschin<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Anna Luise Karschin, geborene Dürbach (i']22—gi). ^) Friedrich Wilhelm Graf von Hessenstein (lyj^—iSoS), natürlicher Sohn</hi></note> ist.</p>

               <p>9Schwedisch Man rechnet nach Thalern und Schillingen, von denen 48 auf sches Gew. einen Thaler gehn. Die so genannten Zweidrittelstücke (Gulden) gelten 33 Schillinge. Für den Friedrichsd'or bekommt man 4 Thaler</p>

               <p>28. Schillinge. Die -/.j Stücke heissen auch Kronenthaler. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nur per abusum. Sonst ist ein Kronenthaler eine Stralsundische Münze von</hi></note> preussischen Generalmajors, die auch in den Tagebuchnotizen von i'](j4 vielfach erwähnt ist.</p>

               <p>32. Schillingen. Dass die -/;, Stücke 33 Schillinge gelten, ist erst neuerlich durch ein</p>

               <p>Edict des Fürsten Hessenstein '^) festgesetzt.<pb n="14.271" xml:id="pbXIV271"/> — Ein Witten, eine Scheidemünze deren 4 auf i Schilling sehn.</p>

               <p>10.</p>

               <p>Greifswalde. — Ziemlich gross ; in sehr antikem Geschmack [^^^f^^- gebaut, doch grosse und ansehnliche Häuser. Vorzüglich ist am Markt ganz Gothische Bauart. Sehr viele Zierrathen und die Giebel, die fast alle nach der Strasse zu stehn, in eine Menge von Stockwerken abgetheilt. — Die Nicolai Kirche hat einen ziemlich hohen, sonderbar und ganz gothisch gebauten Thurm. Inwendig ist das Gewölbe sehr hoch. — Auf dem Wall ist ein bepflanzter Spaziergang. Die Aussicht ist nirgends vorzüglich; indess doch noch am besten am Steinbecker Thor, wo der Rücks- graben fliesst, und man bis nach der Wyck hinsehn kann. Bei sehr heitrem Wetter soll man Rügen sehen können. — Das Aca- demische Gebäude. Es steht an einem grossen Platz, ist von 3 Stockwerken und beträchtlicher Länge. Es ist auf Kosten der Universität erbaut und kostet 80000 Thaler. Ausser zwei Wohnungen für zwei Professoren sind ein grosses und ein kleines Auditorium, die Bibliothek, eine Sammlung physikalischer Instru- mente und eine Modellenkammer darin. Die Bibliothek ist Ein grosser hübsch eingerichteter Saal mit einer Gallerie oben. Ausser- dem sind noch einige besondre Zimmer, eins für Manuscripte; zwei andre für zwei von Professoren legirte besondre Bibliotheken (wovon eine die Ahlwardtische)' ) und eines, welches bloss Pom- mern betreffende Schriften enthält. In diesem stehn auch in einem Schrank die von -) Professor Gadebusch <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Peter Ahlwardt (i'jio — gi), Professor der Philosophie und Mathematik in Greifswald.</hi></note> über Pommern gesammel- ten schriftHchen Nachrichten. Die Zahl der Bände soll 28000., der Werke vielleicht 60000 betragen. Das publicistische Fach soll am bessten besetzt seyn. Wir sahen mehrere kostbare KupferKönig Friedrichs I. von Schweden, schwedischer Feldmarschall und Generalgouverneur von Ponnnern.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „von" gestrichen: „Herrn".</hi></note></p>

               <p>*j Thomas Heinrich Gadebusch (ij^6—iSo4), Professor des Staatsrechts in Greifswald.<pb n="14.272" xml:id="pbXIV272"/> werke. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Kupferwefke" gestrichen: „auch die berühmtesten Englischen". 2) Cometographia cometarum naturam et oniniuin a mundo condito historiam exhibcns, Danzig 1668.</hi></note> ^^on Hevelii Cometographia, ^) wovon nur 3 Exemplare existiren, da die übrigen verbrannt sind, ist eins hier. Auch sahn wir die Ackermannschen ^) Globen, die 120 Thaler kosten, wohl noch einmal so gross als die Borlischen, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Andreas Äkerman (iji8—jS), Kupferstecher in Upsaia. Die beiden alten ^159 hergestellten Globen befinden sich noch heute in der greijswalder Bibliothek.</hi></note> aber nicht halb so sauber gestochen sind. Das Academische Gebäude ist 1748. zu bauen angefangen worden. Auch ist es in modernem und gutem Geschmack aufgeführt. Hinter demselben ist der botanische Garten, der nicht gross ist, aber reich bepflanzt scheint. Er hat ein sehr grosses Treibhaus.</p>

               <p>Professor Möller, ^) Professor der Geschichte und sonst, jetzt nicht mehr, Bibliothekar, ein äusserst sanfter, gefälliger und Hebenswürdiger alter Mann. Er hat ein Schwedisches Wörterbuch geschrieben. ^) — ') Professor Brissmann ^) und Gadebusch und D. Weigel ^) fand ich nicht zu Hause. Die Universität hat etwa 60 Studenten. Die Preussischen und Mecklenburgischen Verbote, fremde Universitäten zu besuchen, ^^) sind vorzüglich an dieser geringen Anzahl Schuld. Professoren sind 15 ordmarn, überhaupt aber einige 20. Von den beträchtlichen FLinkünften nehmen die Gebäude sehr viel weg. Ein gewöhnliches Professoren Gehalt ist von etwas mehr als 400 Thalern. Der Bibliotheksfonds 600 Thaler. Vor kurzem ist ein auch im Akademischen Gebäude befindliches Naturalien (meistentheils Mineralien-) Cabinet für 2000 Thaler angeschaft worden. Neben der Stadt am Rücksgraben ist ein Salzwerk. Die Sole wird durch Pumpen, die durch Windmühlenflügel getrieben<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Über diese habe ich nichts ermitteln können.</hi></note></p>

               <p>•') Johann Georg Peter Möller (i-j^g—iSorj), Professor der Geschichte und Beredsamkeit in Greifswald.</p>

               <p>®) Stralsund / 76*2— 90.</p>

               <p>') Vor „Professor'' gestrichen: „Herrn''. •') Karl Brismann (1-60 — 1800J, Professor der Mathematik und Physik in Greifswald.</p>

               <p>») Christian Ehrenfried von Weigel (i-]48—i83i), Professor der Chemie und Pharmazie, Archiater in Greifswald.</p>

               <p>^o) Vgl. oben S. 14O' Anm. ß.<pb n="14.273" xml:id="pbXIV273"/> werden, auf die Gradirhäuser geleitet, auf deren Dächern die Windmühlcntlügel angebracht sind. Wirthshaus: bei Wilhelmi.</p>

               <p>1 1.</p>

               <p>Weg von Greifsvvalde nach Stralsund. — Zeichnet sich durch weg nach ~ Stralsund. nichts, als durch die ausserordentliche Fruchtbarkeit des Bodens aus. Walzen, Gerste und Haber fanden wir vorzüglich von bewundernswürdiger Dicke und Güte. — Auf der Hälfte des Weges, in Reinbergen, wo die Postillone, wie der Greifswalder Wirth sagte, von Natur anhalten, ohne dass man es ihnen ausdrücklich sagt, ist die dicke*) Linde (nach Zöllners Ausmessung 37V2') ') '^or der Kirche merkwürdig. Sie scheint, wenn es Ein Baum ist, in ihrer Jugend vielleicht vom Blitz gespalten, und ist hernach wie in zwei Hälften ausgewachsen. Da das Ganze hol ist, so bilden diese beiden Hälften gleichsam zwei Cabinette. Der ganze Baum ist krüppelhaft und nicht schön; bei weitem schöner die ähnliche Weide (?) bei der Buschmühle bei Frankfurth. Bald hinter Reinberg und noch besser gegen Stralsund hin sieht man Rügen und das Meer zwischen der Insel und der Stadt. Wir mussten ein mehr links gelegnes Thor, als das gewöhnliche hereinfahren, weil an diesem eine Brücke gemacht wurde. Von dieser Seite erscheint die Stadt recht schön. Die grünen bepflanzten Wälle geben einen lachenden Anblick, und hinter ihnen erheben sich die Kirchen der Stadt, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„dicke" verbessert aus „grosse". *) Vgl. Zöllner, Reise S. i^s-</hi></note> vorzüglich die Marien Kirche, sehr gut. Extrapost kostet in Schwedisch-Pommern jetzt noch, seit der wegen der Theurung vorgenommenen Erhöhung, für E!in Pferd die Meile 20 Schillinge. — Man kann aber, statt der Post, ohne Um- stände einen Fuhrmann nehmen. Ich hatte einen von Greifswalde bis Stralsund für 5 Thaler.</p>

               <p>12.</p>

               <p>Stralsund. — Der Kammerrath Pommer Esche *) war nicht Stralsund. wohl, und rieth uns, gleich nach Rügen zu gehen, da er bei unsrer Rückkunft wohl hergestellt seyn würde. — Den Abend<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Stadt" gestrichen: „sehr schön". *) Johann Christian Pommer- Esche (i7j4—^g), Domänenprokurator in Stralsund.</hi></note></p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. XIV. l8<pb n="14.274" xml:id="pbXIV274"/> ging ich an die Fährbrücke, wo die Boote nach Rügen hin- und herübergehn. Die See war durchaus still und spiegelhell. Der Mond schien herrlich, und die Masten der Schiffe, die da vor Anker lagen, nahmen sich prächtig aus. Ein kleines Schiff segelte nach Wittow. Es schien bei dem wenigen Winde fast still zu stehen, und verlor sich nur langsam nach und nach aus dem Gesicht. Ich sprach mit Fährleuten, die eben von Rügen her landeten. Der eine zeigte mir die Himmelsgegenden nach den Sternen, unter andern nach der Capelia, und schien sich den Namen, den ich ihm sagte, sehr angelegen zu merken. Das</p>

               <p>Reiterchen im Bären nennen die Schiffer hier den D ü m k e n. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Schüler und Lübben, Mnd. Wörterbuch /, S95- *) Die Gemälde sind vom älteren Tischbein; vgl. oben S. ^ Anm. 4.</hi></note> — Am andern Morgen besahen wir die Kirchen. Die Nicolai und Marien Kirche sind bloss wegen ihres hohen Gewölbes, besonders die letztere, merkwürdig. In der Jacobi Kirche sind zwei</p>

               <p>Altarblätter von Tischbein, -) eine Himmelfahrt und eine Kreuz- abnehmung ^) Christi. Das letztere ist wohl das beste. — Der Weg unter den Wällen ist bepflanzt und ein hübscher Spaziergang. Oben auf den Wällen dürfen nur Offi eiere oder solche, die ein</p>

               <p>Wallbillet haben, gehen. — Die Lastadie ist so mit Bauholz angefüllt, dass man kaum durchkommen kann. Es wurden gerade 5 Schiffe gebaut. An dem einen sah man sehr gut die noch nicht bekleideten Ribben. Das Lärmen, Hämmern und Hauen der</p>

               <p>Zimmerieute macht den Platz sehr lebendig. — An der Fährbrücke lag ein zweimastiges Schiff aus Barth, das schon 3 Reisen nach Amerika gemacht hatte. — Nach dem Mittelländischen Meere bestimmte Schiffe müssen gegen den Frass cier Würmer mit einer eignen fichtenholznen Bekleidung umgeben werden. Diess nennen die Schiffer eine Haut, auch eine warme Haut und behauten. ^Be? en'''' Ucbcrfahrt nach Rügen und Weg nach Bergen. — Wir kommen zur ungünstigen Zeit nach Rügen, v^^eil jetzt (Anfang August) alles mit der Ernte beschäftigt ist. Vorzüglich geht jetzt in kurzem die Gersten Ernte an, die die vorzüglichste ist. Indess ist doch die Ernte diess Jahr um J^ Tage später als gewöhnlich. Da nun alle Leute damit beschäftigt sind, so ist es schwer Unter'; „Kr euzabnehmung" verbessert aus „Grab [legung]".<pb n="14.275" xml:id="pbXIV275"/> kommen und Pferde zu finden. Auf Rügen ist keine Extrapost. Aber die Fährleute, 24 an der Zahl, hahen fast sämmtlich Pferde. Diese miethet man auf eine Strecke, und dann findet man auch im Lande weiter Pferde. Ich bezahle für 4, die mich den einen Tag bis Bergen, den andern bis Sagard über die Prora fahren, etwas über 5 Meilen, 5 Thaler i() Groschen. Der gew()hnliche Preis ist 12 Schillinge für das Pferd die Meile. In der Ernte aber ist es theurer.</p>

               <p>Wir nahmen in Stralsund einen Korbwagen. Diess ist angenehmer für die Aussicht, wegen der Leichtigkeit wohlfeiler, und wegen der engen Wege und tiefen Gleise auch sichrer. Doch kann man auch überall, ausser der Stubbenkammer, mit einem breiten Wagen hinkommen.</p>

               <p>Wir Hessen den Wagen im grossen Boot vorangehn, und schifften in einem kleinen nach. Die Ueberfahrt dauerte eine halbe Stunde und war sehr hübsch. Es war ein wenig Wind, und die Wellen tanzten und wiegten das Boot. Zwischen Pommern und Rügen hin sieht man bei sehr hellem W^etter Hiddensee liegen. Auf der entgegengesetzten Seite liegt der Dänholm. Die Ufer von Rügen sind durchaus flach und nehmen sich nicht sonderlich aus. Ein desto schönerer Anblick ist Stralsund von Rügen aus mit seinen hohen und gothischen Thürmen, dem wunderbar gebauten Rathhaus, und den vielen spitzigen Giebeln, mit durchbrochenem Mauerwerk. Die Schiffe davor und die lebhafte Bewegung am Strande geben ihm noch ein grösseres Ansehn. Beinah mitten im Strom liegt eine Licentjacht, die darauf wacht, dass die vorbeifahrenden Schiffe richtig ihre Abgaben geben. Der eigentliche Strom in diesem Theil der See ist nah an Rügen. Man sieht ihn als einen weissen Streifen, und merkt ihn auch an der lebhafteren Bewegung des Schiffs. Die Ueberfahrt mit den Ruderböten ist immer, auch bei starkem Sturm gefahrlos, nicht so die mit der sogenannten Grahlschen Fähre, welche segelt.</p>

               <p>Die Rügischen Pferde sind klein, nicht viel grösser, als unsre Bauerpferde, aber gedrungen, und sehr gut bei Leibe. Die Art anzuspannen kann nicht einfacher seyn. Das Geschirr ein blosser Brustriem mit der Stange, und Einem einzigen Riem über den Widerhorst; die Halskoppel ein blosser Strick, und ebenso der Zaum ein blosser Strick mit einer Trense. Da wir einen leichten Wagen hatten, fuhren sie uns sehr schnell.</p>

               <pb n="14.276" xml:id="pbXIV276"/>
               <p>Der Weg nach Bergen geht immer, obgleich sehr allmahlig aufwärts. Bergen selbst liegt so hoch, dass das Fundament der</p>

               <p>Bergischen Kirche mit der Spitze der Marien ^) Kirche in Stral- sund au niveau steht. Die Gegend von der alten Fähre aus ist gar nicht vorzüglich, aber sehr fruchtbar und mannigfaltig. Es liegen immer kleine Felder, mit verschiedenen Getreidearten besäet, an einander, und dazwischen kommen kleine Wiesen und Sümpfe, wo Torf gegraben wird, den man in kleinen Pyramiden aufstellt. Gebüsch ist auch hie und da in der Entfernung zu sehn, am Wege nur ein sehr kleines gegen Bergen zu. Dörfer sieht man rund herum in grosser Menge. Die, durch die wir durchkamen, waren sehr ordentlich und hübsch gebaut. Sehr viele Häuser hatten Ziegeldächer. Die Kirchen, viele Häuser, und so- gar neu gemachte Zäune und Thorwege sind in gothischer Manier mit spitzen Ecken, und grellen Farben, besonders roth und weiss. Sehr hübsch liegen einzelne Höfe, mit Wiesen und Gebüschen umgeben. Das ganze Land sieht äusserst cultivirt aus, die Wege und Akkerstücke sind grösstentheils mit Weiden umpflanzt, und das Ganze hat ein äusserst mannigfaltiges, buntes und lachendes Ansehn. Die See erblickt^) man hie und dort von Anhöhen. — Hinter Rambin liegen die 7 Hügel, die man auch die Hünengräber nennt. Es sind sieben kleine in einer schnurgeraden Linie liegende Anhöhen, auf deren einigen Gebüsche stehen. — Wie mir der Wirth in Bergen sagte, rechnet man hier gewöhnUch, eine Getreideart in die andre gerechnet, das 5^ bis 6^^ Korn. Von einer einzelnen, z. B. Gerste, auch wohl hie und dort das 8^?. Das lö^e würde sehr ungewöhnlich seyn. — Das Rindvieh^) ist, wie die Pferde, nur klein.</p>

               <p>14. Bergen. Bcrgcn. — Ein nicht gar grosses, aber reinlich und artig gebautes Städtchen an einem Berge. — Es ist hier ein ziemlich gutes Wirthshaus : der Rathskeller. — Der Assessor von Wyllich,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Marie7i" verbessert aus „Nicolai". ^) „erblickt" verbessert aus „sieht'''.</hi></note> Bruder des Pastors in Sagard, ist hier Arzt und wird sehr gerühmt. Es ist hier ein Landvoigteigericht, das aber nur aus dem</p>

               <p>■') „Rindvieh" verbessert aus „ Vieh".<pb n="14.277" xml:id="pbXIV277"/> Landvoigt und einem Secretaire besteht, und alle 14 Tage einen Gerichtstag hält. Ks steht den Rügiern aber frei, sich mit Ueber- gehung desselben geradezu an das Greifswalder Hofgericht zu wenden. — Garnison ist auf ganz Rügen nicht. — In Bergen selbst ist nichts merkwürdiges. Aber desto schöner ist der Rugard eine V4 Stunde davon.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Moritz von Willich, erster Landphysikus im Fürstentum Rügen.</hi></note></p>

               <p>Rugard. — Von der Stadtseite aus ist er eine blosse sehr all- mählig ansteigende Anhöhe, so dass Kosegartens: wo die wogige Scheitel weitumschauend der Rugard hebt') sehr uneigentlich gesagt scheint. Allein auf der andern Seite ist er abschüssiger. Eigentlich sind es mehrere kleine Hügel mit Thälern dazwischen.-) Diese Anhöhen sind Ueberreste von Wällen der alten Burg Rugigard, w^elche Jaromar i. im 12. Jahrhundert anlegte, von der aber jetzt keine weitere Spur mehr zu sehen ist. Der Rugard ist der höchste Berg auf Rügen, und man übersieht von demselben beinahe die ganze Insel von Poseritz und Mönckguth bis Arcona und Yasmund hinauf. Die Aussicht ist unbeschreiblich schön. Rund herum lag das schöne, fruchtbare Land wie ein Garten zu unsern Füssen. Aecker, Wiesen, Gebüsche, Dörfer und einzelne Höfe wechseln unaufhörlich mit einander ab. Gegen Süden schliessen. die dunkeln Wälder von Putbus den Horizont, hinter denen sich ein Tannenberg erhebt, hinter welchem das Schloss Putbus liegt, das man hier aber nicht sieht. Die Abwechslung des mannigfaltigen Grüns und des gelben reifen Korns gewährte einen überaus angenehmen und lachenden Anblick. Vorzüglich schön aber ist die Seite nach Yasm.und und Wittow ^) zu. Das grosse Binnen- wasser zwischen diesen beiden Halbinseln giebt eine schöne Wassermasse, die äusserst mahlerisch von den verschiedenen Landengen und Vorgebirgen<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Vorgebirgen" verbessert aus „Spitzen".</hi></note> eingeschnitten ist. Weiterhin erhebt sich das ^) unendliche Meer wie ein dunkelblaues Gebirge, und zwischen demselben und dem Binnenwasser ziehn sich die beiden Landengen wie schmale Striche hin. Das Schönste bei</p>

               <p>') Abschied von Hyldathen 5, ^ (Gedichte i, 25^).</p>

               <p>'^) Nach „dazwischen" gestrichen: „Wahrscheinlich". ') „Wittow" verbessert aus „Arcona".<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „das" gestrichen: „dunkelblaue".</hi></note></p>

               <pb n="14.278" xml:id="pbXIV278"/>
               <p>dieser Aussicht ist/) dass rund herum von Stralsund an, bis gegen Putbus zu, das Meer sie umschUesst. Besonders verliert sich Wittow und Arcona in dämmernder Ferne, und lässt die Phantasie weit in die ungemessene Meerestiäche hinausschweifen. Ueber dem Theil des Meeres gegen Stralsund zu neigte sich die Sonne dem Untergang. Die See leuchtete, dass das Auge ihren Glanz nicht ertragen konnte. Bald darauf stieg eine Gewitterwolke herauf, hinter der sich die Sonne verbarg. Xun erschienen alle</p>

               <p>Gegenstände bestimmter, und die See funkelte-) nur noch wie ein silberner Saum unter der dunkeln Wolke. Das Eigenthüm- liche dieser gewiss in ihrer Art einzigen Aussicht ist die ISIannigfaltigkeit der Gegenstände die sie darbietet: die<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„fimkelte" verbessert aus „leuchtete". ') „die" verbessert aus „eine" aus „die".</hi></note> fruchtbare, durch- aus bebaute Ebne, die mit Dörfern, Städten und Häusern übersäet ist, das wunderbare Spiel, in dem nach Yasmund und Wittow zu Wasser und Land in ewiger Abwechslung neben einander hinlaufen, die einzelnen schönen Gruppen von Bergen und Wäldern, vorzüglich die beiden kleinen Halbinseln Pulitz und Tissow und endlich der Blick auf das Meer, in die unendliche Ferne hin. Man überschaut auf einmal ein ganzes, eignes und abgesondertes Land, in welchem die wunderbare Gestalt, die ihm die Natur gegeben hat, und der Fleiss seiner arbeitsamen Bewohner die Einbildungskraft gleich thätig beschäftigen. Am meisten aber fesselte uns der Anblick des Meeres, von dem wir uns lange nicht losreissen konnten.</p>

               <p>Auf dem Rugard machten wir die Bekanntschaft der Gräfin</p>

               <p>Putbus, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Sophie Charlotte Wilhehiiine Gräfin von Putbus, geborene Gräfin von Schulen- burg-Betzendorf (ijöi — iSjg), verwaltete nach dein Tode ihres Gatten Malte Friedrich ijSy die Henschaft Putbus als Vormund ihrer unmündigen Söhne Wilhelm Malte und Moritz Karl.</hi></note> die eine überaus grosse Herrschaft im Süden der Insel und in Pommern besitzt. Sie administrirt sie eigentlich nur für ihre beiden Söhne. Die Einkünfte sollen 36000 Thaler jährlich betragen.</p>

               <p>15Weg nach Weg nach Sagard über die Prora. Es giebt zwei Wege dahin, einen über die Prora, den andern nähern über die Yasmunder</p>

               <p>') Nach „ist" gestrichen: „das".<pb n="14.279" xml:id="pbXIV279"/> Fähre. Auf diesem letzteren soll der Anblick von Yasmund noch überraschender scyn. da man von steilen Sandbergen auf Einmal die fruchtbare Halbinsel übersieht. Ich hatte besser gethan, diesen zu wählen, weil ich auf der Rückreise von Sagard \) nach Putbus die Prora doch noch einmal passiren muss. Allein ich v^'ar in diesem letzteren Plan noch nicht völlig gewiss. Der -) Weg über die Prora gleicht bis Kikut dem von Alten Fehr nach Bergen. Nur ist er steinigter, geht immer bergeinwärts, und man sieht nicht so viele Dörfer und Höfe als auf jenem. Hinter Kikut, bis vor die Prora hin, geht er dicht an dem ßinnenwasser lang. Da der Wind westlich war, so war es sehr bewegt, und die Wellen warfen viel Meerschaum ans Ufer. Die Prora selbst ist eine gute Vienelstunde lang, und eine Kette nicht sonderlich beträchtlicher Anhöhen, die mit kleinem Gebüsch ganz dicht bewachsen sind. Durch diese führt Ein einziger, aber nicht allzuschmaler Holweg, erst bergauf, hernach noch tiefer bergab. Doch ist der Weg nirgends jäh oder gefährlich. Als wir auf der Höhe waren, bestiegen wir die eine Anhöhe zur linken Seite, und genossen wieder des schönen Anblicks der ofnen See, des mannigfaltig einge- schnittenen Binnenwassers, und des schmalen Landes dazwischen. Hinter der Prora kommen noch einige Häuser. Dann, von Heidekrug an geht die schmale Heyde an, ^) die bis gegen Wostewitz hin fortdauert. Hier ist die Gegend vollkommen öde. Man sieht auf der Heide selbst weder Bäume noch Gebüsche, nur wenig niedriges Gesträuch, und nur hie und da ein kleines Stückchen Ackerfeld. Dagegen ist sie stellenweis mit ganzen Haufen kleiner Steine, welche das Binnenwasser und die See auswerfen,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „und" gestrichen: „tief".</hi></note> über- deckt. Selbst auf dem Wege liegen deren sehr viele, und da sie klein und*) festgefahren sind, so machen sie gleichsam eine na- türliche Chaussee. Die Aussicht ist hier nichts weniger als schön. Zur Rechten verdecken kleine Sandhügel den Anblick des Meeres, und nur zur Linken Vv^ird das Auge durch die dicht mit Wald</p>

               <p>♦) Wie mir Pastor Frank ^) sagte, kommen diese Steine nicht vom Meer, sondern vom Ufer. Wo das Ufer nicht dergleichen ha», sieht man sie auch nicht, wie auf der Wittowschen Heide.</p>

               <p>') „Sagard" verbessert aus „hier". ^) „Der" verbessert aus „Dieser".</p>

               <p>'') „an" verbessert aus „hin".</p>

               <p>'") Vgl. unten S. 282 Amn. 5.</p>

               <pb n="14.280" xml:id="pbXIV280"/>
               <p>bewachsnen Berge von Pulitz ergötzt. Je weiter man indess kommt, desto mehr naht sich der Weg der See, und endlich erscheint sie selbst ganz und gar dem Blick. Wir stiegen hier aus, gingen mit einiger Mühe über die hohen, immer den Füssen entrollenden Steinlager an dem Ufer, und standen nun dicht an den ersten Wellen, des bezaubernden Anblicks besser zu gemessen. Da der Wind vom Lande herkam, so war das Meer nur so eben gekräuselt, und seine bläuliche Fläche erhob sich allmählig gegen den Horizont zu, wo es sich in einer geraden scharf begrenzten Linie von dem Himmel schied. Gegen Yasmund zu lagen ein Paar Schilfe vor Anker, und eins segelte ostwärts vor uns hin. Die Steinlager am Ufer bestehn aus kleinen, vielfach geformten Steinchen, von mancherlei Farben, und zwischen ihnen sieht man häufig ein schwarzes, wde verbranntes Meergras, hier Tank^) genannt. Die Steine sollen meist Kiesel seyn. Ich kostete einen Schluck des Wassers, konnte aber den salzigen Geschmack lange nicht aus dem Munde verlieren. Sobald man weiterhin über ein</p>

               <p>Paar Berge gekommen ist, und die See wieder aus dem Gesicht verloren-) hat, verändert sich plötzlich die Scene. Man ist nun in Yasmund und die unfruchtbare Heide wechselt mit den fruchtbarsten Fluren ab. Fast nirgends noch sahen wir so dicken und schönen Walzen. Zwischen diesen Feldern fuhren wir nun bis</p>

               <p>Sagard fort, und übersahen eine Menge dicht an einander liegender Ortschaften. Auf einem grossen Theil dieses Weges sieht man immer Bergen, als den höchsten Punkt dieser Gegend, und den Rugard liegen, der sich in sehr verschiedenen Richtungen zeigt. Eine schöne Eigenthümlichkeit von Rügen ist es, dass man hier so viele verschiedene Gegenstände zusammen findet, die man sonst nur zerstreut antrift, fruchtbare und bebaute Fluren, öde Heiden, Landengen, Vorgebirge, Meerbusen, Gebirge, Wälder u. s. f. und dass alles diess doch so nah an einander gedrängt ist, so schnell abwechselt, und so überraschend dem Auge erscheint.</p>

               <p>16. Sagaid. Sagard. Ein Marktflecken und Gesundbrunnen, der vor einigen</p>

               <p>30 Jahren häufig besucht worden ist, hernach aber im siebenjährigen Kriege eingegangen, und seit wenigen Jahren wieder</p>

               <p>') Vgl. Grimm, Deutsches Wörterbuch ji, 108. *) „die — verloren^' verbessert aus „von der See wieder Abschied genom[men]".<pb n="14.281" xml:id="pbXIV281"/> durch die Bemühungen des Pastors von Wyllich^) hergestellt ist. Er gleicht im Geschmack dem Pvrmonter, enthält viel Kisentheile (auf der Oberfläche des Quells lliesst immer Kisenblüthe) und soll gegen Nervenschwäche und Krämpfe vor;^üglich wirksam seyn. Der F*astor von Wvllich hat auf seine eigenen Kosten die nöthigen Gebäude aufführen, und die Spaziergänge anlegen lassen, worauf er 1600 Thaler verwendet. Die sogenannte Brunnenaue ist auf einer zur Pfarre gehörenden Koppel. Er hat mit der ersten Brunnengesellschaft des vorigen Jahrs ein Reglement aufgesetzt, wonach verfahren wird, und das von jeder ersten Brunnengesellschaft jedes Jahrs verändert werden kann. Vermöge dieses Reglements sind nicht nur Taxen für die Bäder festgesetzt, sondern jeder Badegast zahlt auch für seinen Aufenthalt eine bestimmte Summe. Durchreisende geben einen freiwilligen Beitrag. Von diesem Gelde entschädigt sich der Pastor von Wyllich für die Zinsen des vorgeschossenen Capitals und unterhält die Anstalt. Quartiere sind bei den Einwohnern des Orts eingerichtet, und in einem grossen Speisesaal kann gemeinschaftlich gegessen werden. Die Brunnenaue ist ein artig angelegter und bepflanzter Plaz, der aber nirgends eine schöne Aussicht, oder sonst etwas Vorzügliches hat. Einige Inschriften entstellen ihn mehr, als sie ihn verzieren. Diess Jahr sind auf 300 Gäste hier gewesen, doch wohl mehr der Gegend, als der Kur wegen. — Der Dobberwort. Ein runder Hügel vor dem Flecken. -) Er hat, wie alle ähnliche Höhen dieser Art, und auch die 7 Hügel hinter Rambin, wohl zum Opferplatz ^) in heidnischen Zeiten gedient, nicht aber, wie man gewöhnlich sagt, zu einem Grabe. Die Gräber sind an einer vier- eckten Mauer, die mehrere Schuhe in die Erde hinein geht, und zwei darauf gelegten Deckelsteinen kenntlich, und haben keine Hügel. Ein solches Grab sahen wir bei Quoltiz. Diese Höhen sind, wie auch ihre regelmässige Gestalt verräth, durch Menschen- hände gemacht. Vom Dobberwort hat man eine schöne Aussicht nach dem Binnenwasser und Wittow zu. — Ueber die Fruchtbarkeit sagte uns der Pastor von Wyllich : in Pachtanschlägen nehme</p>

               <p>') Er war ein älterer Bruder Ehreyifried Theodor von Willichs, des ersten Gatten von Henriette Schleiermacher : vgl. Jonas im Anzeiger für deutsches Alter- tum 22, 210.</p>

               <p>-) „Flecken" verbessert aus „Dorf.</p>

               <p>') „zum Opferplatz" verbessert aus „zu Opferplätzen".</p>

               <pb n="14.282" xml:id="pbXIV282"/>
               <p>man das 6|^ Korn an. Diess sei aber der geringste Satz. ^) In mehreren Gegenden könne man wohl das lo^ annehmen. Das igte — 24^ vielleicht einmal in einzelnen Fällen, nie wohl aber als Regel in irgend einem Theil der Insel. — Auf Yasmund (wie auch auf Wittow) sind nur zwei Pfarrer, in Sagard und Bobbin. Doch hat Yasmund 3000 Einwohner. 2000 machen die Gemeine von Sagard aus. Alle diese kommen nicht nur allein nach Sagard in die Kirche, sondern verrichten auch hier die meisten übrigen gottesdienstlichen Handlungen, und werden alle auf dem Sagardschen gar nicht grossen Kirchhof dicht unter den Fenstern des Pfarrhauses begraben. Der Vorschlag, einen grossen Gemeindeplatz von dem Ort zum Gottesacker zu nehmen, dringt bis jetzt nicht durch. Man muss hier schon die Todten tiefer begraben, um einen Sarg über den andern -) zu stellen, um nur Platz zu gewinnen. — Die 4 Pfarren auf beiden Halbinseln sind die besten. Sie stehen zwischen 2000—3000 Thaler. Die Prediger sind sehr mit der Wirthschaft beschäftigt. Nur Kosegarten, ^) der die beste hat, hat, und zwar sehr schlecht verpachtet. — Von Sagard aus wollen wir einige Excursionen ^) in die Nachbarschaft machen.</p>

               <p>17Bobbin. Bobbin. — Hat nur 5 Häuser. — Prächtige Aussicht vom</p>

               <p>Tempelberg, auf dem die Kirche steht, vorzüglich gegen Arcona hin. — Pastor Franck ^) hat ein seltnes Naturalien- und Alterthums Cabinet, das sich meistentheils auf Rügen bezieht. Der grösste Theil besteht aus sehr schönen Versteinerungen, die auf Rügen auf den Steinlagern am Meer, oder sonst gefunden sind. Es sind bloss versteinerte Conchylien, aber von der seltensten Art. Unter den Alterthümern ist eine auf Wittow ausgegrabene Urne, die noch ganz unversehrt ist, merkwürdig. Sie ist von Thon, der aber viel Kieselstein enthalten soll. Drin ist ein geschärfter Kiesel zur Streitaxt, ein andrer ähnlicher mit einem Loch zum Stiel, dergleichen nur Vornehme hatten, andre Kleinigkeiten, Ueberreste</p>

               <p>') „der geringste Satz" verbessert ans „zu wenig".</p>

               <p>'■') Nach „andern" gestrichen: „S[arg]". ') Vgl. unten S. 2go Anm. r. *) „Excursionen" verbessert aus „Fahr[ten]". ^) Bernhard Olivier Franck (1759— i8jj), Pastor in Bobbin. Seine Sammlung rügischer Altertümer befindet sich jetzt im stralsunder Provinzialmuseum.<pb n="14.283" xml:id="pbXIV283"/> von Knochen, und Asche. In einer andern Tme lagen mehrere ganz unkenntliche Dinge. Ein Paar geheime Amulete, ein andres zerbrochnes, kleine mit Zeichen bemahlte Metallplatten, vielleicht ist es die Urne eines Priesters oder Zauberers. Ein ganz er- haltnes Opfermesser von Stein. Eine Art eiserner Bande, die um einen Schädel befestigt gewesen sind. Pastor Frank hält diess für eine Strafe der Blasphemie vielleicht. Ausser den Rügen- schen Produkten hat er andre, besonders Schwedische Mineralien. — Spieker neben Bobbin hat eine prächtige Lage am Wasser.</p>

               <p>18.</p>

               <p>Quoltiz. Hinter diesem Dorfe liegt ein Berg, den ein Denk- Quoitiz. mal des Alterthums und seine wunderschöne Aussicht merkwürdig macht. — Das erstere ist ein Granitblock von ungeheurer Grösse, in einer öden, einsamen, gebüschreichen Gegend. Diese Lage, und seine offenbar durch Menschenhände gebildete Form bezeichnen ihn als einen Opferstein der ehemaligen Heiden. Die Stelle, wo das Opferfeuer gebrannt hat, scheint sich noch auszu- zeichnen. Queerüber ist eine tiefe Rinne ausgehauen, in der, wie Pastor Frank vermuthet, das Blut des Opferthiers geflossen ist. Auf den Seiten sind <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„sind" verbessert aus „scheinen".</hi></note> runde Plätze, vielleicht zu Priestersitzen, durch Einschnitte, abgesondert. Nicht weit davon ist ein Grab, und noch weiter am Berge hinauf soll ein noch grösserer Granitblock liegen, der von mehreren Gräbern umgeben ist. Der Pächter dieses Stücks soll damit umgehn, jenen Opferstein sprengen zu lassen, um die Steine zu brauchen. — Die Aussicht von der obersten Höhe erlaubt keine Beschreibung. Sie übertrift die vom Rugard an Grösse und Majestät, ^lan hat Wittow, Rügen und Hiddensee vor sich, Arcona läuft in die unendliche See hinein, und von da aus verliert sich der Blick in die blaue unermessliche Flut. Das Meer erscheint hier in einer überaus grossen Strecke. Noch über Wittow hinaus sieht man es, als einen schmalen dunkelblauen Streifen, der beim Untergang der Sonne hell funkelte. In diesem erkennt man mit blossen Augen ganz deutlich Moen. Dass man Stralsund, Greifswalde, Bergen und einen grossen Theil der Insel übersieht, versteht sich von selbst. Nur nach Stubbenkammer zu ist die Aussicht durch Berg und Wälder beschränkt. Die Sonne ging prächtig unter. Sie verbarg sich erst hinter einer<pb n="14.284" xml:id="pbXIV284"/> kammer.</p>

               <p>Thauwolke, die einen dunkeln, violetten Schatten aufs Meer warf^ und vergoldete ihren Rand. Dann kam die feurige Scheibe wieder hervor, und tauchte sich nach und nach hinter Wittow ins Meer. In der Gegend von Arcona und über Wittow hinaus segelten Schiffe. — Diese Aussicht und den Opferstein hat Pastor Frank bei Gelegenheit einer Jagd entdeckt.</p>

               <p>19. Stubben- Die Stubbenitz ist ein Buchwald, aus dem Yasmund und</p>

               <p>Wittow sich mit Holz versehn. Sie gehört der Krone, jeder Landeigenthümer auf beiden Halbinseln aber kann gegen eine kleine Abgabe sein Holz daher nehmen. In derselben ist die Stubbenkammer ein Ort am Ufer der See, der eine wunderbare Lage und schöne Aussicht hat. Wir besuchten sie zweimal; das erstemal fuhren wir zu Wasser über Sassenitz zurück, das zv/eite- mal zu Lande. Der Pastor von Wyllich hat auch hier Veranstaltungen zur Bequemlichkeit und dem A^ergnügen der Reisenden gemacht, Ruheplätze angelegt, einen eignen Boten dahin bestellt, Küchen und andres Geräth, das man, um dort zu essen, gebraucht, angeschaft, und für die Fuhre und den Boten eigne Taxen festgesetzt, damit die Leute nicht unbillige Federungen machen können. Dafür bezahlt jeder Reisende einen Beitrag, dessen Summe freiwillig ist, und von dem die dazu nöthigen Sachen bestritten werden. Dieser Beitrag wird in einem Buch eingezeichnet, in dem man zugleich die ganze Einrichtung beschrieben antrift.</p>

               <p>Auf dem Wege dahin sind die Anhöhen bei ') Hoch Selow bemerkenswerth. Sie haben eine prächtige Aussicht über Yasmund und Wittow, das Binnenwasser und die See bis Arcona hin. Die Stubbenitz selbst ist sehr schatticht, und schön. Der ganze Weg steigt bergan, und ist nicht wohl für andre, als für die hiesigen schmalen Waagen zugänglich, -) indess gar im geringsten nicht ge- fährlich.</p>

               <p>Zuerst gelangt man an die Herthaburg und ihren See. Ein ovalrunder, nicht gar grosser See liegt auf einer beträchtlichen Höhe gegen das Ende des Buchwalds, aber mitten von seinen Bäumen umschattet, da. Er ist sehr still und selbst bei lebhaftem</p>

               <p>Winde kaum ein wenig gekräuselt, sein W^asser ist wenn nicht</p>

               <p>') „bei" verbessert aus ,,auf\</p>

               <p>') „zugänglich" verbessert aus ^.gangbar".<pb n="14.285" xml:id="pbXIV285"/> schwarz, doch dunkler, als gewöhnlich, und ebenso auch seine Fische dunkelblau. Man nennt ihn daher auch, ausser dem Berg- oder Burgsee, gemeinhin den schwarzen See. Er ist sumpfig, und gleich vom Ufer an ungemein tief. Deswegen und weil die Fische einen schlechten morigten Geschmack haben, wird er jetzt fast gar nicht mehr befahren. An seiner rechten Seite, so wie man herankommt, erhebt sich ein beträchtlich hoher Wall, und beugt sich in halbmondförmiger Gestalt herum, bis er an der andern Seite wieder an ihn anstösst, so dass ein völliger Halb- zirkel zwischen dem See und dem Wall abgeschnitten ist. Der Wall ist oben schmal und so regelmässig, dass selbst seine kleineren Erhöhungen Symmetrie zu verrathen scheinen. Er sowohl, als der Raum zwischen ihm und dem See ist dicht mit Buchen besetzt. Das Ufer des Sees zwischen den Enden des. Walls ist hoch und steil. In der Mitte aber geht ein Fusssteig in einer Art von Vertiefung zum See herab. In der Gegend des Walls weiter hin im Walde sollen zwei andre Denkmäler des Alterthums stehen, der sogenannte Pfennig Kasten und die Steinkiste. Von ersterem soll indess jetzt nur noch Ein Stein zu sehen seyn; letztere kannten weder der ^) Pastor von Wyllich, noch Frank als durch Erzählungen. — Man erklärt diesen Ort für den See und Hain, in dem nach Tacitus (Germ. c. 40.) die Göttin Hertha verehrt wurde. ^) In dem Raum zwischen dem Wall und See soll ihr Tempel gestanden haben; den Fusssteig in der Mitte hinab sollen die Sklaven und der Wagen geführt worden seyn. Man bringt den Pfennigkasten und die Steinkiste (die ich aus einer v'om Cammer Rath Pommer Esche abgeschriebenen Stelle '^j eines Manuscripts einer Rügianischen Historie des Predigers Mildahn ^) kenne) damit in Verbindung, und beruft sich darauf, dass die Lage des Orts mit Tacitus Beschreibung durchaus übereinkomme. Allein wenn man</p>

               <p>') „der" verbessert aus „Her?'". *) Die moderne Forschung sucht die Insel der Nerthus, deren Identifikation mit Rügen auf einer gelehrten Kombination Cluvers beruht und erst neuerdings zu sagenhaft ausgestalteter Volksüberliejerung geworden ist, mit grösserer Wahrscheinlichkeit in der Nordsee, ohne natürlich schon wegen der gewaltigen marinen Veränderungen an den dortigen Küsten eine genauere Lokalisierung zu wagen: vgl. Müllenhoff, Deutsche Altertumskunde 4, 4yo.</p>

               <p>') Nach „Stelle" gestrichen: „aus". *) Die hier gemeinte Handschrift Melchior Mildahns, um 1680 Predigers in Zudar, befindet sich im fürstlichen Archiv in Putbus.<pb n="14.286" xml:id="pbXIV286"/> erwägt, wie unbestimmt diese ist. so verliert dieser Beweis sehr viel von seiner Stärke, und schwerlich dürfte man einen andern dafür anführen können. — Unleugbar ist indess der Wall von Menschenhänden gemacht, und da er unmöglich zu einer Festung Irgend einer Art gedient haben kann, so sind See, Wall und Hain höchst wVnrscheinlich zu irgend einem Gottesdienste bestimmt gewesen. Diess verstärkt den mächtigen Eindruck, den die wunderbare ^) Natur dieses Platzes schon an sich nothwendig macht. Der einsame, nie bewegte, schwärzliche See, die dichten schön be- laubten Buchen, die gänzliche Stille, die nur durch das Rasseln des tiefen Buchenlaubes unter den Füssen des Wandrers unterbrochen wird, und die geheimnissvolle Bedeutung des zvv^ischen dem Wall und See eingeschlossnen Raumes versenken die Seele in einen heiligen und stillen Schauer. SchwerUch dürfte noch ein andrer Ort einen solchen Charakter der Heiligkeit und der Ehrfurcht an sich tragen. Indess muss man nicht den Beschreibungen trauen, welche das Dunkel des Hains zur Nacht, die Farbe des Sees pechschwarz und das Ganze fürchterlich und grausend machen.-) Man findet nichts weniger als das, vorzüglich da die meisten Buchen noch junge Bäume sind, und ich mich kaum erinnere, eine oder die andre ausserordentlich grosse und starke gesehn zu haben. Der Platz enthält ganz und gar nichts schrecken- erregendes, erinnert nicht an barbarische Sitten und versenkte Sklaven, er flösst stille Ehrfurcht, sanften Frieden, und fromme Heiligkeit ein. Von einigen Theilen des Walls erblickt man die dunkelblaue See durch das grüne Laub, und von der einen Spitze sieht man Arcona in die Flut hinüberragen. Aus einem engen, befangnen und einsamen Räume schaut man in die unendliche Ferne, und das unruhige Meer.</p>

               <p>Von der Herthaburg an steigt ") man noch immer höher und höher. Nach und nach sieht man die See durch die Bäume schimmern, und plötzlich steht man am Rande einer schwindelerregenden Tiefe im vollen Anblick derselben. Zwei fünftehalb- hundert Fuss hohe Kreidewände ^) lagern sich in vielfachen Säulen einander gegen über, und in der Oefnung die sie bilden, liegt das</p>

               <p>') „wunderbare" verbessert aus „natürli[c/ie]".</p>

               <p>-) Nach „machen" gestrichen : „Es ist". ^j „steigt" verbessert aus „erhebt". *) „Kreidewände" verbessert aus „Kreidefels [en]".<pb n="14.287" xml:id="pbXIV287"/> Meer vor dem Auge in seiner unermesslichen Grösse da. Diess ist die Stubbenkammer. Es ist nicht möglich einen einfacheren und erhabneren Anblick zu rinden, eine blosse Oefnung <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Oefmtng" verbessert aus „Aussicht". ^) Nach „den" gestrichen: „Kr [eidef eisen?]". *) „Durch die" verbessert aus „Die".</hi></note> ins Meer, aber die unendliche Ebne so frei und gross dahegend, und der Schauplatz, von dem man sie sieht, so kühn und fest gegründet, so wunderbar gestaltet durch die Ecken und Winkel der Felsen, so abstechend von Farben mit den weissen Kreidewänden gegen das blaue Meer, und so freundlich und schauervoll heilig durch den grünen, schattichten Wald, aus dem man nur so eben hervortritt. Lange bleibt man bei diesem Anblick stehn, ehe man weiter etwas untersucht, und offenbar ist er auch das Eigenthüm- lichste und Schönste an der Gegend. Zwischen den-) beiden Felsenwänden ohngefähr auf der Mitte der Höhe erheben sich zwei kleinere viereckte Pfeiler, die eine massige Oefnung zwischen sich lassen; die Seitenwände sind durchaus schrofl' und unzugäng- lich, in der Mitte aber geht es schräger herunter, obgleich auch hier das Herauf- und Hinuntersteigen mit grosser Beschwerde und einiger Gefahr verknüpft ist. Das ganze Ufer zur Linken und zur Rechten gewährt die mannigfaltigsten Aussichten, da die Seiten- wande, das Meer und die Pfeiler immer in verschiednen Richtungen und Gestalten erscheinen. Vorzüglich sieht man die letztern bald ganz, bald halb geschlossen, und bald zeigt sich das Meer durch ihre freie Oefnung. Die höchste Erhöhung zur Rechten heisst der Königsstuhl. Von hier sieht man auch, wenn man sich nach links umbeugt, Arcona. Auch giebt das weitere Ufer zur rechten Hand, die kleine Stubbenkammer, eine gleich steile Kreidewand, einen romantischen Anblick. Durch die ^) Schiffe, die oft in grosser Zahl hier vorbeisegeln, erhält *) die Scene Leben und Bewegung. Von Vögeln sahn wir nur Uferschwalben, und hie und da eine Meve über die See hin fliegen. Ausser dem Murmeln des Meeres, w^enn es Sturm ist, und dem Rauschen der Buchen ") herrscht eine feierliche Stille. Zur Rechten durch den W^ald geht ein ziemlich bequem gemachter Fusssteig ans Ufer des Meeres hinab, der mehrere schöne Aussichten auf das Meer und die</p>

               <p>■*) „erhält" verbessert aus „geben".</p>

               <p>") „Buchen" verbessert aus „Eichen".</p>

               <pb n="14.288" xml:id="pbXIV288"/>
               <p>gegenüberliegenden Felsen gewährt. Von unten stieg ich bis zu den mittelsten Pfeilern in die Höhe (der Weg von den Pfeilern bis hinauf soll der beschwerlichste und gefährlichste seyn) um zu sehen, ob ich Spuren einer Hole daselbst bemerkte. Ich fand in- dess nichts. Da sie doch wohl da gewesen ist, so muss sie ver- muthlich <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„vermuthlich" verbessert aus „wohl". ^) „und" verbessert aus „dann".</hi></note> zugewesen seyn. Der Sage nach sollen nemlich die beiden Seeräuber Störtebeek (Claus Sturzenbecher) und Gate Micheel (Gödeke Michael) ihr Raubnest und ihre Wohnung hier gehabt haben. Das erste Drittel der Höhe von unten und das letzte von oben ist grün, und mit Gebüsch bewachsen, in der Mitte aber ist blosse zerbrökelte Kreide. Neben dem Fusssteig fiiesst ein Quell mit gutem, aber auch etwas eisenhaltigem Wasser. Die Pfeiler sollen noch vor 20 Jahren höher gewesen seyn. So nimmt überall die Grösse der Naturgegenstände nach und nach ab, und man wird die wilde und furchtbare Natur künftig immer weiterhin gegen Norden zu suchen haben. — Der Name der Stubbenkammer soll von dem Slavischen Worte Camen, ein Fels, herrühren. Die Etymologie von Stube und Kammer der beiden Räuber scheint abgeschmackt.</p>

               <p>Die Fahrt zur See nach Sassenitz war bezaubernd schön. Der Anblick der hohen See zur Linken, der romantischen Ufer zur Rechten, das Wiegen des Boots, der Schlag der Ruder, oder die</p>

               <p>Stille beim Seeglen, wenn, wie bei unserer Abfahrt, völlige Windstille ist, und ^) wieder das Rauschen und Anschlagen der Wellen bei stärkerm Winde, wie wir nachher bekamen. Zugleich begegneten wir mehrern Schiffen, worunter ein Paar Finnische w^iren, zwischen denen wir ganz nahe hin fuhren. An mehrern Stellen dieser Ufer und besonders auf der Herthaburg ist ein sehr schönes Echo.</p>

               <p>Den Rückweg von Sassenitz nahmen wir durch die Lintz, einen andern gleichfalls sehr schönen Buchwald, der mit Eichen untermischt ist.</p>

               <p>20. ^Iften^-*''' Weg nach Altenkirchen von Sagard aus. — Er geht über kirchen. ßobbin und bei Spieker vorbei durch die Wittowsche Heide.</p>

               <p>Spieker, ein Schloss des Grafen Brahe, '^) hat eine reizende Lage<pb n="14.289" xml:id="pbXIV289"/> umptianzt \) gleicht es einem Garten, und das weisse Schloss ragt überaus lachend zwischen dem grünen Laube hervor. Nicht sehr weit hinter Spieker fängt die Wittowsche Heide an. Sie gleicht an ödem und unwirthbarem Ansehn der schmalen Heide, die nach Jasmund fühn, und übertrift dieselbe noch an Sand und Unfruchtbarkeit. Die Meerufer sind nicht, wie dort mit Steinlagern angefüllt, man findet nur wenige Steine mitten auf der Heide. So schmal diese auch auf der Karte aussieht, so kann man doch nirgends zugleich das Binnenwasser und die ofne See überblicken. Dennoch war uns die Fahrt sehr anziehend und schön durch den Anblick des Meeres, an dessen tosenden Wellen wür dicht hinfuhren. Es war von einem lebhaften Ostwind stark bewegt und stürmte mit Heftigkeit gegen die flache Küste zu. Schnell und furchtbar rollten die schwarzen Wellen heran, und noch an dem Ufer lösten sie sich in Schaum auf, der sich rechts und linkshin verbreitete, das Ufer sprützend bespülte, und dann mit Ungestüm zurückflog. Das Getöse rief mir zum erstenmal lebendig das Donnern des Rheinfalls und des Reicb.enbachs zurück. -) Ausser dem immer erneuten murmelnden Geräusch, hallte noch ein un- aufhörlicher zürnender Donner darunter. Von dem Meer her kam ein schweflichter Pulvergeruch, der immer vorhanden seyn soll, sobald das Meer bewegt ist, und der, wie man sagt, vorzüg- lich durch den ausgeworfenen Tang erregt wird. An einigen Stellen des Ufers sassen ganze Schaaren von Meven. Sie gingen erst langsam auf und ab, dann erhoben sie sich mit ihren grossen busigten Flügeln, und tauchten sich endlich in die Flut, die sie bald hin und her wiegte, bald auch ganz und gar überdeckte. Die schöne weisse Farbe am Bauch und Hals macht einen sehr angenehmen Anblick. Auch einige Uferschwalben sahen wir. Das Meer war bis zum äussersten Horizont fast durchaus schwarz. Stellenw^eis erhob sich weisser hoch sprützender Schaum. Ganz in der dunkeln Ferne lag Arkona in kühner Grösse da. An das Ende der Heide schliesst sich das fruchtbare Wittow wieder unmittelbar an.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Magnus Friedrich Drahe (1156—1826).</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„umpßanzt" verbessert aus „bepßanzt'\ *) Vgl. oben S. if/j.</hi></note></p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. XTV.</p>

               <pb n="14.290" xml:id="pbXIV290"/>
               <p>21,</p>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">Alten- Altenkirchen. — Nur durch D. Kosegarten ^) merkwürdig, der kirchen. o / o'</title>
               </head>
               <p>dort Prediger ist. Er besuchte mit uns Arcona, und wir assen den Mittag bei ihm. Er ist gross, mager, und hat ein kränldiches Ansehn. Im Gesicht hat er mit Moritz -) einige, doch immer ziemlich entfernte Aehnlichkeit. Er tragt offenbar das Gepräge des Genies an sich, doch hat er einen tief unglücklichen, gedrückten Zug besonders in den Augen und um den Mund. Ueber- haupt fehlt es seinem ganzen Wesen an Haltung und Harmonie; und er hat etw^as Wildes und Verstörtes, was durch sein schwarzes Haar und seinen nachlässigen Anzug noch vermehrt wird. Sein Gang ist überaus heftig, so wie alle seine Bewegungen, er hat eine Unruhe, die es schwer macht, ihn eigentlich, auch nur physisch, zu fixiren. Seine Stimme hat etwas Holes und Singendes. Seine Bildung ist offenbar merkwürdig, und verräth eine grosse Natur, der es aber nicht gelungen ist, sich rein und vollkommen zu entwickeln. Im Gespräch äussert er viel Gutmüthigkeit und Herz- lichkeit und scheint sich leicht anzuschliessen. Auch wird sein</p>

               <p>Charakter selbst von denen, die^) die Blossen und Lächerlichkeiten, die er freilich unläugbar giebt, gern bespötteln, dennoch gerechtfertigt, und was ihm als Schlechtigkeit ausgelegt werden könnte, als Unbesonnenheit und Präcipitanz erklärt. Eines grossen Egoismus und vieler Eitelkeit beschuldigt man ihn dennoch. Ich kann nicht sagen, grosse Spuren davon bemerkt zu haben. Im Gespräch habe ich ihn die wenigen Stunden hindurch nicht sonder- lich interessant gefunden. Er scheint mit der neuern Philosophie vertraut, hat eine ziemlich ansehnliche (hier ordentlich gross re- putirte) Bibliothek und ist gewiss nicht ohne Sprach- und andre gelehrte Kenntnisse. Er Hess sich aber nicht ein, über irgend etwas ausführlich zu raisonniren. Er besitzt sicherlich ein feines</p>

               <p>') Gotthard Ludwig Kosegarten (i-jsS—iSiS), der Sänger Rügens und der Ostsee, Pfarrer in Altenkirchen, später Professor der Geschichte in Greifswald, war für Humboldt zunächst als Mitarbeiter an Schillers Musenalmanach und den Hören interessant: vgl. auch Schmidts Anmerkung zu Xenion ^6']. Einer späteren Beziehung Humboldts zu ihm aus dem Jahre 1814, über die mir weiteres nicht bekannt ist, gedenkt Franck, Gotthard Ludwig Kosegarten S. 3^0.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. 92 Anm. 5.</hi></note></p>

               <p>') Nach „die" gestrichen: „ihn gern".<pb n="14.291" xml:id="pbXIV291"/> und zanes Gefühl für das Schöne, aber an Geschmack und Be- urtheilungskraft fehlt es ihm ebensogewiss. Die Sonderbarkeiten in seinem x\eussern, seinem Benehmen und selbst in seinem Ausdruck lassen sich grossentheils aus seinem abgesonderten einsamen Leben erklären. Hagemeister, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Diese Vorliebe Kosegartens Jür Jean Paul ist sonst nicht bezeugt. *) Katharina Linde: vgl. Franck, Gotthard Ludwig Kosegarten S. iii. i4j. 221.</hi></note> der Hauslehrer bei dem Praepositus Schwarz'-) in Wyck ist, ist jetzt sein einziger Umgang. Richter in Hoff ist sein vorzüglichster Liebling; „der Blutsfreund seines Herzens". Auch weiss er ihm kaum einen einzigen Tadel. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>.fruchtbare'^ verbessert aus „vollen[deteY]". ") „arbeitet verbessert aus „trägt".</hi></note> — Seine häusliche Lage ist unglücklich, da er eine Frau geheirathet hat, die ihm in keiner Art genügen kann. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„der Vorzug'' verbessert aus „die Zufriedenheit".</hi></note> Auch mit seinen Finanzen soll es schlecht stehn, wodurch seine Schreibseligkeit erklärbar wird. Denn er benutzt seine Pfarre, die sonst die beste auf Rügen ist, sehr schlecht und unverständig. — In der Art, seinen Körper zu tragen, seinem Gang, und in dem kränklichen Aussehn hat er in manchen Augenblicken eine auffallende Aehn- lichkeit mit Schiller, die sich aber freilich, bei genauerer Prüfung, keineswegs erhält. Man kann sagen, dass er in seinem Aeussern vom Genie nur die Naturkraft, und mehr die verzehrende heftige, als eine fruchtbare ^) und wohlthätige hat. Seine (Kompositionen, sagte er mir, arbeitet^) er ganz im Kopf aus, trägt sie lang mit sich herum, und schreibt sie nur auf einen äussern Anstoss auf. ') Daher vergesse er auch manche ganz (mag wohl übertrieben se3^n). Selbst seine Prose arbeite er auf ähnliche Weise aus. Ob und wieviel in seinem Benehmen Aftectation und Wahrheit seyn mag, dürfte nicht leicht zu entscheiden seyn. Der sichtbarste Beweis seiner Geschmacklosigkeit war mir der Vorzug, *) den er einem seiner Gedichte beilegte, das äusserst mittelmässig und oft unerträglich ist. Ich meyne sein Arcona, das im Musenalmanach</p>

               <p>') Johann Gottfried Lukas Hagemeister fij62—iSo6J, ein naher Freund Arndts, später Rektor in Ayiklam.</p>

               <p>') Georg Theodor Schwarz (ij44 — 1S14J, der Grossvater des bekannten freisinnigen Theologen Karl Schwarz.</p>

               <p>') Vgl. Kosegartens eingehenden Bericht über seine Art zu dichten in der Geschichte seines fünfzigsten Lebensjahres S. 48.<pb n="14.292" xml:id="pbXIV292"/> 1796. erscheinen soll. ^) Bei seiner Gemeine ist er, nach des Kammer Raths Pommer Esche Zeugniss, sehr beliebt.</p>

               <p>22.</p>

               <p>Arcona. — Die nördlichste Spitze Deutschlands, ein ziemlich hohes, kahles Vorgebirge, von dem man rund herum das hohe Meer überschaut. In dieser Eigenthümlichkeit besteht auch zugleich seine Schönheit. Wenn man auf Arcona steht, ist nur der Anblick des Meeres anziehend und erhaben. Arcona selbst erscheint ungleich vortheilhafter, wenn man es von fern, am schönsten vielleicht, wenn man es von der Herthaburg sieht. Es schreitet mit so zuversichtlicher Kühnheit ins Meer hinein, und da es ganz öde und kahl ist, so lässt es den Blick nirgends -) aus- ruhn, sondern treibt ihn in die unendliche Ferne hinaus. Jasmund, ein Theil der Stubbenitz und Wittow selbst erscheinen recht schön von Arcona aus, aber diese Schönheit verschwindet gegen die Grösse des Schauspiels, das das Meer darbietet.</p>

               <p>Kosegarten führte uns über ^ ytte, ein kleines Dorf,; das von Fischerei, vorzüglich vom Heringsfang lebt, am Ufer des Meeres hin, nach Arcona. Die Küste ist dort überall steil, es gehn aber von Zeit zu Zeit Schlünde zum Meere hinab, die man hier Liten =^) nennt, von denen einige recht mahlerisch, und eine der Stubben- kammer durch zwei einander gegen über stehende Kreidepfeiler ähnlich ist. Vytte liegt sehr romantisch in einer dieser Klüfte. Da sich die Einwohner nicht gut zur Zeit des Heringsfangs ab- müssigen können, so werden dieses Dörfchens wegen zu dieser Zeit 8 Uferpredigten unter freiem Himmel im Angesicht des Meeres gehalten. Kosegarten hat einige der dort von ihm gehaltenen drucken lassen. ^) Vor Vytte noch findet man ein Denk- mal des Alterthums. Sehr grosse Steine liegen in einem Mereck, das ziemlich geräumig ist, herum, und in der Mitte sind noch einige andere. ^) Kosegarten nennt es ein Grabmal. Aber der</p>

               <p>') Das Gedicht erschien in Schillers Musenalmanach für i'jg-j S. 75; vgl. Schillers Briefe 4, §^6; Briefwechsel zwischen Schiller und Körner ^, 365.</p>

               <p>-) „nirgends" verbessert aus „keinen Augenblick". ') Vgl. Schiller und Lübben, Mnd. Wörterbuch 2, ']04- ♦) In seinen Berlin iy(/4—g6 erschienenen Predigten; auch in dem ijg4 erschienenen zweiten Teil seiner Rhapsodien finden sich zwei Uferpredigten.</p>

               <p>'') „sind — andere" verbessert aus „ist ein anderer, noch grösserer".<pb n="14.293" xml:id="pbXIV293"/> hierin weit besser unterrichtete Pastor Frank hält es für einen Richtplatz, und die Steine rund herum für die Sitze der Richter. (S. 26, 34.) Wenigstens soll man anderwärts ähnliche Plätze finden, und die Grabmäler keine Steine um sich her gehabt haben.</p>

               <p>Arcona selbst ist ein Kreidevorgebirge. Die eigentliche Spitze des \'orgebirges von einer Seite der See zur andern ist durch einen hohen Wall abgeschnitten der Erhöhungen und Vertiefungen, die wohl Schiessscharten gewesen sind, hat. Dass diess der Wall der alten Burg Arcona sey, ist nicht glaublich. Pastor Frank hält es für eine \'erschanzung, welche die Dänische Flotte im 30 jährigen Kriege gegen das Innre des Landes anlegte. Bei Wyck soll eine vollkommen ähnliche seyn. S. 27, 37.<note type="footnote" n="23.^)" resp="gnd-118554727"><hi>Sagard und Bobbin. In Sagard ist-) von Wyllich, in Bobbin Sa|^^J.&gt;;"d Franck Prediger. Beide sind äusserst zuvorkommend gegen Fremde, vom ersten Augenblick an gefällig und beim weitern Umgang freundschafthch und herzlich.</hi></note></p>

               <p>Wvllich ist bloss Geschäftsmann, und giebt sich mit den Wissenschaften nicht weiter ab. Er hat durch die mancherlei Einrichtungen in Absicht des Bades zu Sagard und der Reise nach Stubbenkammer ein grosses Verdienst um die bequeme Besuchung dieser Gegenden. Franck, der ein vorzüglich natürlicher und herzlicher Mann ist, beschäftigt sich mit Mineralogie und der Alterthumskunde seines Ländchens. Seines Cabinets ist im Vorigen gedacht worden. Er hat Schweden sehr genau, und in mineralogischer Hinsicht bereist, und besitzt eine mineralogische nach den Beobachtungen des Bergraths Engström ^) aufgenommene Karte dieses Landes.</p>

               <p>Beide und ihre Familien schliessen einen engen freundschaftlichen Kreis, mit dem man bald bekannt wird.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Durch einen Irrtum ist in der Handschrift hier die Zahl 22 wiederholt und entsprechend alle späteren Kapitelzahlen um eine Einheit zu niedrig.</hi></note></p>

               <p>-) Nach „ist" gestrichen: „Past[or]". 3) Gustaf von Engeström (i-]^8—i8i3), Münzwardein und Rat im Bergkollegium in Stockholm.</p>

               <pb n="14.294" xml:id="pbXIV294"/>
               <p>24. Putbns. Putbus. — Der Weg von Sagard dahin geht über die Prora, dann über Zirlvow und Vilmnitz. Das Schloss von Putbus, das beträchtUch gross, aber nicht eigentlich schön ist. Hegt auf einer Anhöhe und hat eine ungemein schöne Aussicht auf die See hin. Wir sahen hier eine ganz neue Gegend, den Theil des Meeres zwischen Rügen und Schwedisch Pommern, von letzterm den ganzen Strich zwischen Wolgast und Greifswalde, von Rügen die SüdHche und Südöstliche Seite, vorzüglich Mönckguth, im Meer die kleine Insel Vilm. Die Herrschaft Putbus ist sehr gross und wird auf 600000 Thaler wenigstens geschätzt. Der Garten ist ganz im Französischen Geschmack, und, die Aussicht abgerechnet, auf keine Weise sehenswerth. Angenehmer ist ein kleines Hölzchen dicht hinterm Schloss, die Wusternitz, wo sehr grosse Buchen und Eichen stehen, die sonst auf Rügen eine Seltenheit sind. Eine schöne Bibliothek, die ich aber nicht sah, soll auch im Schlosse vorhanden seyn.</p>

               <p>Wir assen den Mittag bei der Gräfin Putbus, die eine ge- bohrne Gräfin Schulenburg aus dem Preussischen, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Preussischen"' gestrichen: „ist, und". ") Hermann Andreas Pistorius (1730—^8), Pastor und Präpositus der Sy-</hi></note> äusserst höflich und gefällig ist, und auch gut unterrichtet scheint. Sie verwaltet das Vermögen ihrer Kinder und scheint mit der Verfassung des Landes sehr bekannt.</p>

               <p>25Poseriu Poseritz. — Der Weg von Putbus geht über Gartz, das ein hübsch gebautes Städtchen ist.</p>

               <p>In Poseritz ist bloss der D. Pistorius, ^) der dort Prediger ist, bedeutend. Ich sah ihn nur eine kleine Stunde und fand an ihm einen ^) heitern, gefälligen, und gesprächigen alten Mann, ohne dass ich sagen könnte, dass er mich sehr interessirt hätte. In der speculativen Philosophie ist er, wie er mir sagte, jetzt ganz mit Platner ^) node in Poseritz, auch von Arndt hochgeschätzt.</p>

               <p>') Nach „einen" gestrichen : „alten". *) Ernst Platner (1744—1818), Professor der Physiologie in Leipzig, ein Anhänger Leibnizens, dann Skeptiker und Gegner Kants.<pb n="14.295" xml:id="pbXIV295"/> und Aenesidemus <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Joachim Spalding (i']i4 — 1804), Oberkonsistorialrat in Berlin; mit seinem Sohn (vgl. oben S. 2jg Anm. 2) war Humboldt befreundet.</hi></note> einverstanden. An der Allgemeinen Deutschen Bibliothek arbeitet er noch.-) Er ist ein leiblicher Schwager des alten Spalding ^) in Berlin. Sein Aeussres ist etwas unangenehm und zurückstossend.</p>

               <p>2(1</p>

               <p>Rügen. — Man braucht Rügen nur auf der Karte anzusehn, Rügen, um seine sonderbare Gestalt zu bemerken. An seinem östlichen Theile fast ganz von Meerbusen eingeschnitten, hängt es nur durch sehr schmale Landengen mit Jasmund und Wittow zusammen. Beide sind wohl unstreitig ehemals Inseln gewesen, und ihre \^er- bindung ist nicht durch eine plötzliche Revolution, sondern nach und nach dadurch, dass das Meer Sand angespült hat, entstanden. \'on Wittow sagt es Saxo Grammaticus ausdrücklich. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Aenesidemus hiess nach seinem ijg2 erschienenen Hauptwerke Gottlob Ernst Schulze (ijöi — i8jj), Professor der Philosophie in Helmstedt, später in Göttingen.</hi></note> Auch scheint es ein Steinlager zu bezeugen, das den übrigen an den Seeküsten gleicht und queer über die Wittowsche Heide geht. Wittow ist also wohl jünger, als Jasmund verbunden. Noch jetzt werden die Heiden beständig breiter. Auch der Gellen bei Hidden- see soll sich, trotz der dagegen angewandten Mühe, von .Jahr zu Jahr mehr versanden, so dass die Postjachten nur bei hohem Wasser durch denselben fahren können. Vielleicht entsteht auch hier mit der Zeit einmal eine Verbindung. — Felsen hat Rügen gar nicht, nur Kreidegebirge, und einzelne Granitblöcke, wie die bei Quoltiz. — Die Fruchtbarkeit ist ausserordentlich gross, am grossesten in Wittow. An Holz ist Mangel, es ist bloss auf Jas- mund und im Putbusischen im Süden der Insel. Dafür wird auf Rügen und besonders Hiddensee Torf gegraben. — Das Ansehen der verschiedenen Theile der Insel ist sehr verschieden: Rügen selbst und zw^ar sein nördlicher Theil fruchtbar, bebaut und holzleer, mit kleinen aber unbedeutenden Erhöhungen; der südliche Theil weniger fruchtbar, aber wälderreich und mehr und höhere Berge ; W^ittow überaus fruchtbar aber durchaus kahl von Bäumen,<pb n="14.296" xml:id="pbXIV296"/> die wegen der Kälte des Bodens und der Stürme schlechterdings nicht fortkommen sollen, übrigens auch eine durchaus flache Ebene; Jasmund unstreitig der schönste Theil mit der meisten Abwechslung, fruchtbaren Fluren, schönen Wäldern, und roman- tischen Bergen. Ganz unfruchtbar sind nur die beiden Landengen. Bergen und der Rugard scheinen der höchste Punkt der Insel, den man fast von überall her sieht. — Landseen sind nur wenige und kleine, Flüsse gar nicht, bloss kleine Bäche. Daher ich auch keine einzige Wassermühle, aber desto mehr Windmühlen sah. — Vögel sind auffallend wenige, selbst in den Wäldern. Daher herrscht z. B. bei der Herthaburg so eine heilige Stille. Am Meer sind sie häufiger, vorzüglich Uferschwalben und Meven. Adler sind nur wenige. Seehunde sollen viele vorzüglich bei Arcona seyn, und sich oft auf den Steinen am Ufer sehn lassen. — Die Einwohner haben eine Nationalphysiognomie, die bald ins Auge fällt. Sie sind meistentheils von mittlerer Grösse, aber breitschulterig und stark von Gliedern, das Gesicht lang und breit, wie es mir schien, bei den Männern breiter, bei den Weibern länger, die Nase gross, und gerade und regelmässig herabsteigend, Habichtsnasen scheinen äusserst selten, die Augen gross und weit geschnitten, das Haar braun oder schwarz. Ich sah nur wenig irgend schöne Gesichter. Aber in diesen bemerkte ich diese Nationalphysiognomie in sehr einfachen, reinen, und deutlichen Zügen. Von Charakter scheinen sie gutmüthig, ehrlich und heiter. Auch sind sie bis jetzt gefällig und billig gegen P&gt;emde. Allein das häufige Besuchen der Stubbenkammer macht sie schon aufmerksamer auf ihren. Vortheil, und Sagard besonders hat hierin eine entfernte Aehnlichkeit mit der Schweitz. — Der Adel ist auf Rügen sehr zahlreich. Sehr reiche oder weitverbreitete Familien sind die ^) Brahe, Piper, Putbus, Lanken, Platen, Barnekow u. s. f. Die Bauern sind leibeigen, und können weder ohne Erlaubniss heirathen noch fortziehen. Indess sollen sie im Ganzen gut be- handelt werden. Die Predigerstellen sind im Ganzen sehr gut, ausserordentlich die vier auf Jasmund und Wittow. Den Wittwen müssen die nachfolgenden Prediger einen bestimmten Theil ihrer Einkünfte abtreten. Auch haben die Prediger einen ansehnlichen Rang, und adliche Fräuleins pflegen wohl Prediger zu heirathen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Pistorius schrieb dafür über tausend Rezensionen : vgl. Parthey, Die Mitarbeiter an Friedrich Nicolais Allgemeiner deutscher Bibliothek S. 20*■) Vgl. Saxo Grammaticus ^68, 27 Holder.</hi></note></p>

               <p>') Nach „die" {gestrichen: „Lanken".<pb n="14.297" xml:id="pbXIV297"/> obgleich sonst der Adel stolz, \) und Heirathen mit Bürgerlichen ganz ungewöhnlich sej^n sollen. — Die Anzahl der Menschen auf Rügen habe ich nirgends angegeben gefunden. In Stralsund schätzte man sie mir auf 27000. Jasmund soll etwa 3000, das kleinere Wittow ebensoviel haben. Wenn man 18 D Meilen rechnet, so kamen auf eine 1500. Menschen. Dennoch soll es in manchen Gegenden an Menschen fehlen. — Vormals war Rügen und vorzüglich der Landadel durch seine Rohheit und durch den Mangel aller feineren (Kultur, wie bei uns Hinterpommern, fast zum Sprichwort geworden. Jetzt sind kaum noch einige wenige Spuren davon übrig. Der siebenjährige Krieg soll hierin Epoche gemacht haben. — Die Liebe der Einwohner zu ihrer Insel scheint sehr gross, besonders in Jasmund. Ueberall wird „unser Jasmund" gepriesen, und sie reden schon vom eigentlichen Rügen, wie von einem ganz fremden Lande, in dem sie nicht wohnen möchten. — Der Haupteindruck, den Rügen auf den Reisenden macht, ist dass es ein abgesondertes, noch in mancher Hinsicht eigenthüm- liches Ländchen ist, das die Neugierde leicht reizt und ohne grosse Mühe befriedigt, dass das Volk gutmüthig, arbeitsam und fröhlich scheint, und dass es romantische Gegenden, und grosse Naturschönheiten besitzt, dass es so mannigfaltig ist, und doch so leicht übersehn wird. Fast von allen Punkten, nordwärts der Waldungen von Putbus z. B. sieht man Bergen und einen Theil des Binnenwassers, von sehr vielen auch die hohe See und das schöne Ar- cona. Nur Putbus giebt eine ganz verschiedne Aussicht auf Mönckguth und den Theil des Meers nach Pommern zu. Endlich wird es durch die Denkmäler des Alterthums merkwürdig. Für den, welcher die grosse Natur liebt, ist es ein niederschlagender Gedanke, dass die Rügenschen Schönheiten dieser Art nach und nach aufhören oder doch verlieren -) werden. Die Herthaburg und die Stubbenitz hat schon jetzt fast keinen recht alten Baum mehr, und wird immer lichter. Vielleicht steht einmal das Heilig- thum der Göttin ganz und gar jedem unheiligen Blicke offen; die Pfeiler an der Stubbenkammer sind wohl schon zur Hälfte kleiner geworden ; die Prora, die sonst so eng und schlimm war, dass man immer beim Eingang still hielt und rief: „Halt auf der Prora" (eine Redensart, die noch als Sprichwort gegen Leute, die etwas<pb n="14.298" xml:id="pbXIV298"/> mit grosser Eil thun, geblieben ist) ist jetzt ein gewöhnlicher Hohl- weg zwischen einem anmuthigen Gebüsch, auf dem man an mehrern Stellen einander ausweichen kann. ^) Viele alte Denk- mäler werden aus einander gerissen. Selbst Pastor Frank, der ein junger Mann ist, sagte mir, dass er Jasmund weit schöner gekannt habe. — Mir war der Anblick des Meeres einer der wenigen, die eigentliche Epoche in dem Gemüthe machen, der erste dieser Art seit den Schneegebirgen und Gletschern der Schweitz. Auch dieser kann es nur immer weniger geben. So wird die Natur nach und nach weniger abentheuerlich und gross, und die Seele weniger empfänglich für neue, grosse, und staunenerregende Gegenstände. — Das Reisen auf Rügen ist weder sehr unbequem, noch sehr theuer. Will man bloss die Schönheiten von Jasmund und Wittow sehn, so kann man alle seine Wandrungen von Sagard aus machen, wo man Wohnungen für Geld findet, und braucht niemanden lästig zu werden. Mich kostete die Reise, zu der ich 6 Tage brauchte und im Ganzen etwa, wenn man alles hin und her rechnet, 24 Meilen machte, nur 40 Thaler Schwedisches, also noch nicht 50 Thaler Preussisches Geld, und ich wohnte immer im Wirthshaus und hatte immer, ausser von Sagard über Putbus nach Alten Fehr, Miethsfuhren, und gewiss könnte man es noch wohlfeiler einrichten. — Das Strandrecht ist auf Rügen längst abgeschaft. Indess gehen bei der Einfoderung des sogenannten Bergegeldes wohl manchmal Misbräuche vor. Doch ist hierüber eine eigne Gerichtsbarkeit angestellt. Es stranden jährlich einige Schiffe bei Rügen, vornemlich im Prorer und<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Nach „stolz" gestrichen: „seyn". *) „verlieren" verbessert aus „kleiner".</hi></note></p>

               <p>Tromper Wyck. Der Pastor von W^3dlich hatte vor einigen Jahren das Glück, die Mannschaft und einen Theil der Güter eines gestrandeten Schiffes dadurch zu retten, dass er eines seiner Pferde hergab, um damit dem Schiff zu Hülfe zu schwimmen. Der Vorfall soll in Kosegartens Rhapsodien erzählt seyn. -) Das Gebet um Strandsegen ging zwar lediglich nur auf einen guten Fischfang, ist jedoch auch abgeschaft.</p>

               <p>27. Stralsund. Stralsund. — Ich blieb nach meiner Zurückkunft von Rügen noch einen Tag daselbst, an dem ich aber bloss Gesellschaft und</p>

               <p>') Nach „kann" gestrichen: „Selbs[t]'\ *) Vgl. Rhapsodien 2, 67.<pb n="14.299" xml:id="pbXIV299"/> keine der sogenannten Merkwürdigkeiten sah. Auch blieb mir nur noch die Rathsbibliothek und das l.owensche Gemähldecabinet. M was aber von keinem bedeutenden Werth seyn soll,') übrig. Zwar sind einige Hackerts darin, aber es sind die ersten Versuche seiner Kunst, und also höchstens historisch wichtig. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Philipp Hackert C/7^7 — iSo"]) war in den Jahren ij62—6^ als Schützling des Barons Olthoff in Stralsund, Rügen und Schweden gewesen: vgl. darüber</hi></note> — Stralsund ist sehr antik und im Ganzen schlecht genug gebaut. Die beste Gegend ist am alten Markt, wo das Rathhaus steht. Diess ist ein ganz Gothisches, wunderbares und weitläuftiges Ge- bäude. Oben ist es durchaus in durchbrochener Arbeit, und mit vielen Spitzen versehen. Im gleichen Geschmack bemerkte ich noch mehrere ansehnliche Gebäude. Die Kirchen, besonders die Marienkirche, nehmen sich von Fern sehr gut aus. — Wie man sich dem Schw^edischen Pommern nähert, schon von Ueckermünde an, schien sich, wie ich zu bemerken glaubte, die Bildung und Physiognomie zu verbessern. Ich sah bei weitem mehrere Gesichter mit bestimmteren, nicht so in einander gelaufnen Zügen, als man in der Mark und dem übrigen Pommern findet. Der ganze Schnitt des Gesichts schien länger, und nicht so flach und breit, vorzüglich bei den Weibern. — ^) Unter der Stralsunder Garnison zeichnet sich die Artillerie zu Fuss und die erst kürz- lich errichtete zu Pferde durch ihre hübsche Uniform aus. Das Commando ist Schwedisch, so wie auch schon in Gesellschaften viel Schwedisch gesprochen werden soll. — Wirthshaus: bei Hientsche, im goldnen Löwen am alten Markt.</p>

               <p>Kammerrath Pommer Esche. Er sitzt nicht in der Kammer, besorgt aber, als Kronadvocat alle Rechtshändel der Krongüter, und ist Administrator ^) der Güter mehrerer grossen Familien, besonders der Braheschen, auf Rügen. Daher ist er zur Bereisung Rügens sehr brauchbar. Er ist ausserordentlich zuvorkommend und gefällig, und scheint sehr einsichtsvoll und nicht ohne gelehrte Kenntnisse, da er zuerst Theologie studirt hat. Er ist viel, auch<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>,,solt' verbessert aus „sollte''. Goethes Werke 46, ii"].</hi></note></p>

               <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Das nach dem früheren Generalgouverneur Axel von Löwen genannte Kabinett war keine Gemälde- sondern eine Raritätensaniinlung aus allen Gebieten der Kunst und Natur. Bilder Hackerts enthielt es nicht.</hi></note> Nach dem Strich gestrichen: „Wirthsha[us]". ^) Nach „Administrator'' gestrichen: „mehrerer".</p>

               <pb n="14.300" xml:id="pbXIV300"/>
               <p>in der Schweiz, Frankreich, und England gereist. Seine Familie, vorzüglich die Töchter, sind recht liebenswürdig, und sein Sohn <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Arnold Joachim Pommer-Esche (i~j4 — i8isJ, Regierungsrat in Stralsund.</hi></note> scheint mir viel zu versprechen.</p>

               <p>Wir sahen bei ihm eine grosse Gesellschaft, worunter viel Adel war. Diess ist eine Ausnahme, die durch Pommer Eschens Verbindung mit mehreren grossen FamiUen entsteht. Sonst geht der Adel nicht mit den Bürgerlichen um. Es waren sonderbare Karri- katuren darunter, meist ältere Geschäftsleute, die sich sonst um nichts zu bekümmern schienen. — Der General Lieutenant Gouverneur von Platen, -) trotz seines Alters noch ein sehr lustiger Mann. — Der (Regierungs) Canzler von Engelbrecht.") — Der Re- gierungspraesident von Thun.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nikolaus Philipp von Thun fij46—i82^), Regierungspräsident in Stralsund.</hi></note> Dieser ist über dem Canzler und nach dem Gouverneur, der Chef der Regierung und Kammer ist, der erste in der Regierung. — Der Geheime Regierungs Rath Tetz- low, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Philipp Julius Bernhard von Platen fij_32—i8os), Generalgouverneur von Pommern und Kanzler der Universität Greifswald.</hi></note> der einzige Bürgerliche Rath in der Regierung; er hat sich nicht adeln lassen, wie andre sonst im gleichen Fall zu thun pflegen. Er ist Pommer Eschens Schwager.</p>

               <p>Der D. Weigel,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Gustaf Friedrich von Engeibrechten (ijjj] — 1806). Kanzler der königlichen Landesregierung in Stralsund.</hi></note> den man beschuldigt einen Feldprediger so schwarz, dass man ihn für einen Neger, und eine Frau so gelb, dass man sie für eine Mulattin hielt, gefärbt zu haben, wird dennoch noch hier gebraucht, und seine Tropfen sollen jetzt nicht mehr schwärzen. Er soll übrigens ein sonderbarer und eigennütziger Mann seyn. — Auch von einem gemeinen Menschen, Roel, der durch Sympathie und andre Charlatanerie curirt, hörte ich viel Rühmens. Er hat besonders bei den Vornehmern, wie es scheint, viel Anhang.</p>

               <p>28. Weg nach Weg nach Rostock. — Man fährt wohlfeiler mit einem Fuhr- Rostock. " mann, als mit Extrapost und gleich geschwind. Ich bezahlte lo<note type="footnote" n="5)" resp="gnd-118554727"><hi>Samuel Christoph Tetzloff (i--j8—i8oj), Regierungsrat bei der pommer- sclien Landesregierung in Stralsund. Seine Schwester war die Frau des Kammer- rats Pommer-Esche.</hi></note></p>

               <p>•) Über Bernhard Nikolaus Weigel, den Vater des oben S. 272 Anm. 9 Erwähnten, handelt eingehend Zöllner, Reise S. i6g.<pb n="14.301" xml:id="pbXIV301"/> Thaler. — Der Weg ist nirgends sehr angenehm, da die Gegend durchaus liach ist. Indess sind einige hübsche Stellen, wo man durch Eichen und Buchenwälder fährt. Von Dammgarten an besonders ist er grösstentheils sandig. — Dicht hinter Dammgarten bei dem sogenannten Pass geht die Mecklenburgische Gränze an. In Rostock hinein kommt man von der Seite der Warnow.</p>

               <p>•29.</p>

               <p>Man rechnet auch nach Thalern und Schillingen.</p>

               <p>Das in /'^'"^^ours</p>

               <p>^ in JMecklenSchwedisch Pommern übliche Geld kann auch in Mecklenburg ge- ^""^s- braucht werden; nur müssen Rechnungen über i Thaler eigentlich in -/a stücken bezahlt werden, und diese gelten nur 32. Schillinge. Für den Friedrichsd'or bekommt man 4 Thaler 24 Schillinge. — Der eigentliche Courantfuss ist noch nachtheiliger. Nach diesem gilt ein 73 stück nur 30 Schillinge. Dieser aber ist in Rostock, selbst auf der Post, nicht eingeführt; wohl aber wo Zoll bezahlt werden muss.</p>

               <p>30Rostock. — Unter allen Städten, die wir bisher auf dieser Rostock. Reise gesehen hatten, hat Rostock das grosseste und beste Ansehn. Zwar ist es ganz im Geschmack dieser alten Norddeutschen</p>

               <p>Städte gebaut, in Gothischer</p>

               <p>Manier, mit vielen Spitzen, Schnirkeln und Zierrathen, mit nach den Strassen gerichteten</p>

               <p>Giebeln u. s. f. Aber der Markt, auf dem sich das Rathhaus auszeichnet, ist sehr gross, auch noch einige andre Strassen sind breit und gerade, und mehrere Häuser fallen durch ihre Grösse und ihr Ansehn auf. Auch die Gegend um die Stadt ist recht hübsch. Sie ist zwar durchaus flach, aber lachend und grün. Die Warnow vorzüglich trägt viel zu dieser Annehmlichkeit bei, da sie, nachdem sie vorher ganz klein und schmal ist, auf einmal, hinter dem sogenannten Strand, so breit wird, dass sie der Breite des Rheins bei</p>
            </div>

            <div type="section" n="12">
               <head>
                  <title type="main">Neuwied gleichkommen</title>
               </head>
               <p>soll. — Daher hat auch der Wall eine</p>
            </div>

            <div type="section" n="13">
               <head>
                  <title type="main">angenehme</title>
               </head>
               <p>Aussicht, nach innen auf die sonderbar gebaute Stadt, nach aussen auf Gärten, Gebüsche,</p>

               <p>Felder und die ganze lachende Gegend. Unter dem Wall ist eine gut bepflanzte</p>

               <p>Allee. Von einer Stelle des Walls sieht man die Masten der SchiHe in Warnemünde. Der Strand war ziemlich lebhaft, und es lagen schon Schiffe von<pb n="14.302" xml:id="pbXIV302"/> ansehnlicher Grösse für die hiesige Gegend daran. — Die Stadt hat ein Comödienhaus, das viel Geld gekostet haben soll, aber nicht sonderlich scheint. — Bibliotheken sind drei : die Ministerialdie Landschafts- und die Universitätsbibliothek. Zur Vermehrung der letzteren sind 800 Thaler jährlich ausgesetzt. Die zweite ist von der Ritterschaft zusammengebracht, v^ird jährlich vermehrt, und enthält vorzüglich historische Werke, besonders solche, welche Mecklenburg betreffen. Die Ministerialbibliothek steht in der Marienkirche. Ich sah keine von allen. — Die Universität hat etwa 120 Studirende. Der Herzog und die Stadt sind zugleich Patronen derselben und letztere besetzt und besoldet 9 Professorstellen. Diese pflegen eine geringere Besoldung zu haben. Indess ist die geringste von 400 Thalern. Es giebt ihrer aber auch zu 1 000 Thalern. Diess Compatronat soll manche nachtheilige Folgen nach sich ziehen. — Der botanische Garten, den ich aber nicht besuchte, ist in Hedgens Garten ausserhalb der Stadt. — Die Marien Kirche. Ein schönes und sehr hohes Gewölbe. Die übrige ganze Bauart und Einrichtung der Kirche ist wie in allen denen, die wir seit Greifswalde gesehen hatten. Hugo Grotius starb, ^) als er durch Rostock reiste,-) plötzHch,^) und seine Eingeweide liegen in der Marien Kirche begraben. Der Leichnam wurde einbalsamirt und nach Holland zurückgeschickt. — Es ist in Rostock sehr theuer, und ich hörte sehr über den Unfleiss und die Indolenz der Einwohner klagen. Alle irgend gute Handwerker, besonders die etwas künstlichem, sollen Fremde seyn. Das gewöhnliche Tagelohn für einen Mann soll 6 Groschen seyn. — Die Extraposteinrichtung ist hier sehr unregelmässig und theuer. Es sind blosse Reihefuhren, welche der Wagenmeister besorgt. Die Direction darüber hat ein Mitglied des Raths. Es ist also gar kein Post- amt immer offen, an das man sich mit Beschwerden wenden könnte. Ich kam zufällig, weil unser Fuhrmann seiner Bequemlich- keit wegen soviel Pferde angespannt hatte, mit 6 Pferden an, und hatte kein Arges daraus, weil es keine Extrapost war. Allein nur mit Mühe und Noth brachte ich es dahin, dass man uns nur mit</p>

               <p>') „starb" verbessert aus „der".<pb n="14.303" xml:id="pbXIV303"/> 3 weiter fuhr. Um nun diese nicht auf dem ganzen Weg zu bezahlen, entschloss ich mich, bloss nach Dobberan zu gehn, dort eine Nacht zu bleiben, und da einen Fuhrmann zu nehmen, welches in Rostock für Reisende nicht erlaubt ist. Das Postpferd kostet i8 Schillinge. Der Wagenmeister erhält i() Schillinge<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>für 4 Pferde nemlicb, sonst nur 8 Schillinge. Diess scheint durchaus im Mecklenburgischen zu seyn.</hi></note> und das Schmiergeld wird zu lo Schillingen gerechnet. Ausser- dem machen sie unerträglich lange Stationen, z. B. bis Wismar (7 Meilen), fahren schlecht, und die sogenannten Postillone unterscheiden sich nicht einmal durch ein Hörn von gewöhnlichen Fuhrleuten. Ob der Preis der Postpferde nur jetzt erhöht ist, weiss ich nicht genau, glaube es indess doch.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Es ist bloss eine neuerlich erlaubte Erhöhung.</hi></note> — Die Wirths- häuser scheinen hier sehr gut. Wir wohnten im sonst Kraueischen, jetzt Köhlerschen Hause am Markt. Es war das erste ordentliche Wirthshaus auf unserer ganzen Tour, und auch nicht sonderlich theuer. Gleich gute sollen noch zwei seyn.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „reiste" gestrichen: „hier starb". ') Grotius starb in Rostock am 28. August 1645, ^^^ ^&gt;' ^^^" seinen schwe- dischen Gesandtenposten in Paris verlassen hatte, um sich ins Privatleben zu- rückzuziehen.</hi></note></p>

               <p>Der Kammerherr von Mecklenburg;^) ist jetzt völlig ausser Dienst und hat sich hier etablirt. — Professor Ziegler, -) derselbe, der ehemals Repetent in Göttingen war. — Professor Link.^) Soll ein guter Kopf und interessanter Mensch seyn. Ich konnte ihm nicht viel abgewinnen, woran aber vielleicht Schuld war, dass ich ihn nur kurz und nicht allein sah. — Professor Josephi,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Wilhelm Josephi Cn^3 — 1845), Professor der Anatomie und Chirurgie in Rostock.</hi></note> der Verfasser der Anatomie der Säugethiere.^) ich hofte bei ihm Prae- parate zu finden, betrog mich aber sehr. Er hat schlechterdings nichts bei sich. Seine Anatomie der Affen hat er meist nach fremden Praeparaten gearbeitet. Von der Fortsetzung seines Werks scheint er für jetzt ziemlich entfernt. Doch sagte er mir, dass er einen Affen hier in Spiritus habe, den er nächstens seciren<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Ludwig Hermayin von Mecklenburg (i~66 — 1812). *) Werner Karl Ludwig Ziegler fij6^—i8ogJ, zu Humboldts Studienzeit Repetent in Göttingen, dann Professor der Theologie in Rostock.</hi></note></p>

               <p>') Heinrich Friedrich Link (ij6j — iS^i), Professor der Naturgeschichte und Chemie in Rostock, später eins der berühmtesten Mitglieder der medizinischen Fakultät der berliner Universität.</p>

               <p>'") Göttingen i~8-]. Es erschien nur der erste, die Osteologie der Affen behandelnde Band.</p>

               <pb n="14.304" xml:id="pbXIV304"/>
               <p>wolle, und auch Hofnung habe, einige aus Ludwigslust zu erhalten. — Hofrath Tychsen,^) den Orientalisten, der durch seine Mission zur Bekehrung der Juden und seine Aufschneidereien vorzüglich merkwürdig ist, besuchte ich nicht. — Sehr grossen und ernstlichen Eifer für die Literatur habe ich bei den Herrn in Rostock nicht bemerkt; mehr einen lustigen und gesellschaftlichen Ton.</p>

               <p>31Doberaa. ') DobeFan.") — Der Weg dahin ist äusserst angenehm, und geht grossentheils durch Eichen und Buchengehölze. Doberan"^) selbst liegt nicht weniger reizend. Es ist durchaus von Wiesen, bepflanzten Weideplätzen, und Buchenwäldern umgeben. Die Kirche ist gross und nimmt sich schon von fern sehr gut aus.</p>

               <p>— Das Bad ist vom Herzog,^) auf den Vorschlag des Hofraths Vogel ^) angelegt. Es ist ein ziemlich grosses aber leicht gebautes Logirhaus angelegt, in dem man gut und billig wohnt. Badegäste waren jetzt nur noch wenige hier. Vor dem Logirhause ist ein grosser grüner Platz und auch sonst scheint für Spatziergänge gesorgt. Indess ist noch das Meiste in der Anlage. — Das Seebad ist eine Stunde von dem Ort, und die, welche sich baden wollen, müssen jedesmal dahin fahren, wozu eigne Wagen bereit sind. Diese Unbequemlichkeit ist nicht klein, und besonders wird das Baden dadurch vertheuen. Man führt allerlei Gründe an, warum man das Bad nicht an der See selbst angelegt habe; derjenige, welcher am wirksamsten gewesen seyn mag, scheint der, dass man durch das Bad zugleich dem Städtchen hat aufhelfen wollen. Die Lage des Seebades ist sehr schön. Aus einem Buchenwalde tritt man unmittelbar an das Ufer der hohen See, und kann zur Rechten noch, wenigstens mit guten Augen, oder einem Fernrohr, die Schiffe auf der Warnemünder Rhede sehen.</p>

               <p>Es sind jetztviererlei Arten von Bädern eingerichtet: i., kalte in ofner</p>

               <p>See ; 2., kalte in kleinen Schaloupen. In einer kleinen sehr niedlich</p>

               <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi><note>Olaus Gerhard Tychsen [i']ß4 — 1815), Professor der orientalischen Sprachen in Rostock. Vor Antritt seiner akademischen Tätigkeit war er mehrere Jahre ohne jeden Erfolg als Judenmissionar durch Deutschland gereist.</note> „Doberan" verbessert aus „Dobberan'^. ') Friedrich Franz I. Herzog, später Grossherzog von Mecklenburg-Schwerin (ijS^ — ^837)} seit i'jSs Nachfolger seines Oheims Friedrich.</hi></note> Samuel Gottlieb von Vogel (ijso — iS^J, Professor der Medizin in Rostock und Badearzt in Doberan seit seiner Gründung ijgj}.<pb n="14.305" xml:id="pbXIV305"/> eingerichteten Cajüte ist ein Kasten angebracht, in dem man sich badet, der tiefer in die See hinuntergelassen, oder höher hinaufgezogen werden kann. Man fährt nur soweit man will in die See hinein, und da die Kasten Löcher haben, so strömt immer frisches Wasser durch das Bad. Da die Schiffchen aber, zumal bei starkem Wind, sehr schwanken, so kann nicht jeder diese Bäder enragen. 3., kalte in einem Gebäude; 4., warme in einem eigen dazu eingerichteten Hause. Bei allen ist für die vollständigste Bequemlichkeit sehr gut gesorgt. Die Temperatur des Seewassers soll sich sehr gleich bleiben und meistentheils 66 "^ Fahrenheit seyn. Der Salzgehalt soll mit dem in der Nordsee überein kommen. D. Vogel sagte mir: die kalten Seebäder schienen noch weniger Vorsicht zu erfodern, als andre kalte Bäder; der Reiz des Salzes errege den Körper zu einer thätigeren reaciion gegen die Kälte. Diese Bäder sollen gegen Entnervung, Atonie der Eingeweide, Rheumatismen, Gicht, Ausschläge u. s. f. mit sehr gutem Fort- gang gebraucht werden. Bei dem Seebade selbst sind auch einige Wohnzimmer angelegt, die eine herrliche Aussicht aufs Meer haben, aber schlechterdings nur solchen Kranken eingeräumt werden sollen, die das Hin und Herfahren von Doberan aus nicht ertragen können. — Die Kirche ist für eine Landkirche ausserordentlich gross, und 1171. gebaut. Ihr Aeussres und Innres sind gleich wunderbar. Der Kirchhof ist jetzt ein englischer Garten, und das antike Gothische Gebäude macht einen mahle- rischen Effect darin. Inwendig ist sie zwar im Ganzen wie die übrigen Kirchen dieser Art gebaut, aber die Bogen des Gewölbes, das ausnehmend hoch ist, und die Pfeiler desselben sind auf eine eigne und sonderbare Weise geformt und an einander gereiht. Da sie ausserdem von rothen Backsteinen, wie fast alle Häuser dieser Gegend, sind, so erhält das Ganze dadurch ein sehr ba- rocques Ansehen. Ausserdem enthält sie das wunderbarste Gemisch, das man sich nur denken kann. Katholische Reliquien, mehrere in Holz geschnitzte Bilder von Herzogen und Edelleuten, und eine Menge lächerlicher und schimpflicher Inschriften stehen in buntscheckigter Reihe dicht neben einander, und geben ein lebendiges Bild der Plattheit, Geschmacklosigkeit und Rohheit der vorigen Jahrhunderte, und der vorzüglich rohen Sitten dieser Nation. Grabschriften, die man sich sonst als Histörchen erzählt, finden sich hier in der That eingegraben, und blosse Schwanke</p>

               <p>\V. V. Humboldt, Werke. XIV. 20</p>

               <pb n="14.306" xml:id="pbXIV306"/>
               <p>Stehen an einem für heilig gehaltenen Ort. Sogar ein Koch, der nie gar gekocht hat, und ein altes Weib, die Holz und Wasser zur herzoglichen Küche trug, haben hier ein burlesques cpitaphiiim. Mehr als irgend eine andre Kirche, so sehr diess auch das Schicksal aller ist, trägt diese Spuren mehrerer Zeitalter an sich, und ich habe es mir lebhaft vorgestellt, was ein mit unsrer Geschichte und unsern Sitten Fremder denken müsste, wenn er einen Platz des ernsthaften Gottesdienstes so ausstaffirt sähe. Einige Herzoge sind in der Kirche beigesetzt. — Der Jungfern- und Büchenberg, beide, besonders der letztere, hübsche Spatziergänge mit ange- nehmen Aussichten.</p>

               <p>Hauptmann von Mecklenburg, ^) gebrauchte das Bad, hält sich sonst gewöhnlich in Bützow bei seiner Mutter auf. — Hofrath und D. Vogel, Professor in Rostock und bekannt als medicinischer Schriftsteller. Er ist ein angenehmer und wie es scheint auch denkender und kenntnissvoller Mann; ein warmer Anhänger Hufelands. -) Die ganze Badeanstalt in Doberan ist nach seinen Planen, und auf seinen Vorschlag eingerichtet. S. 33.</p>

               <p>32-</p>
            </div>

            <div type="section" n="14">
               <head>
                  <title type="main">Wismar. Wlsmar. — Wir fuhren von Doberan mit einem Fuhrmann</title>
               </head>
               <p>hieher, den wir für 7 Thaler 12 Groschen mit dem Trinkgeld mietheten. Der Weg ist stellenweis erstaunlich sandig. Die erste Hälfte ist durch abwechselnde Aecker, Wiesen und Gebüsche, meist Buchen, sehr angenehm, die letztere weniger. Die Gegend dicht vor Wismar erscheint wieder recht hübsch. Die Stadt liegt mitten in Bäumen und Weiden, und hat die See dicht neben sich. Sie selbst macht einen desto schlimmem Effect. Ihre Thürme sind alle im Kriege heruntergeschossen, und theils gar nicht, theils niedrig und schlecht wieder aufgeführt. — Es ist hier das Tribunal, der oberste Gerichtshof für alle Deutsche Länder des Königs von Schweden. Die strenge und muthige Gerechtigkeitsliebe desselben wird sehr gerühmt. Sonst wohnen viele Mecklenburgische Edel- leute hier, durch die viel Luxus im Essen und Trinken eingeführt worden seyn soll. — Der Strand war gerade sehr schiffleer, und</p>

               <p>') Vielleicht ist das ein in Humboldts Briefen aus der göttinger Zeit mehr- fach erwähnter juristischer Studienfreund.<pb n="14.307" xml:id="pbXIV307"/> zeugte von gelähmter Handlung. Die Aussicht vom Baumhause gehört nur zu den mittelmässigen. Indess nahmen wir doch ungern von dem Meere Abschied, das wir nun auf dieser Reise wohl nicht wiedersehen möchten. — Die Stadt ist sehr schlecht gebaut, das Pßaster entsetzlich, die Unreinlichkeit auf den Strassen sehr gross und die Menschen zu zählen. Kurz, alles trägt das Ansehn der Armuth und Volksleere. Es muss überaus traurig seyn, dort zu wohnen. — Wirthshaus: bei Evers am Markt, nur sehr mittelmässig, es soll indess noch ein besseres geben.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. 242 Anm. 2.</hi></note></p>

               <p>33. {ad nr. 31.)</p>

               <p>Doberan. — Der heilige Damm, der oft als merkwürdig ge- Doberan. nannt wird, ist ein blosses gar nicht hohes Steinlager am Meer in der Gegend des Seebades. Er ist eine halbe Meile lang, und auf den gegenüberliegenden Küsten von Laland und Femern soll dieselbe Beschaffenheit der Küste seyn. Die Steine sind grade von eben der x\rt, als auf Rügen, und ich sah nicht einmal auf der Strecke, die ich beging, so bunte und sonderbar geformte, als dort. Diese Steine sollen vom Meer ausgeworfen seyn; indess begreife ich dann nicht recht, warum sie nicht die ganze Küste herunterliegen.</p>

               <p>34Weg nach Lübeck. — In Wismar und Grevesmühlen kostet weg nach das Extrapostpferd nur 16 Schillinge die Meile. Der Weg bis Grevesmühlen ist recht angenehm. Auf dem ersten V3 des Wegs, nicht weit von Hohenkirchen, durch das man aber nicht kommt, rechts am Wege ist ein Hügel auf dem in der Mitte ein grosser Stein, rund herum aber ein Viereck andrer grosser Steine liegt. Es ist offenbar ein altes Denkmal. Da aber der mittelste Stein höher als die übrigen liegt, so würde es für einen Berathschlagungs- platz sehr unbequem gewiesen seyn. Vielleicht ist es also doch ein Grabmal, und vielleicht könnte es beweisen, dass auch das Monument auf Wittow (18, 22.) das mit diesem fast ganz übereinkommt, ein solches sey. Links und weiter ab vom Wege sollen noch zwei dieser Art seyn, woraus wohl noch mehr auf ein Grabmal geschlossen werden könnte. — Von Grevesmühlen bis Dassau und von da bis Lübeck ist der Weg unerhört sandig, kahl und unangenehm. Nur eine V* Meile von Lübeck sind die avenuen<pb n="14.308" xml:id="pbXIV308"/> durch einen schönen Buchenwald und die Iserelsdorfer Allee auf einmal sehr schön. — Die Posten auf diesem Weg sind erbärmlich ; man wird lang aufgehalten, und fährt entsetzlich langsam. — Hinter Dassau kommt man durch einen Theil der Ratzeburgischen Domgüter, die Mecklenburg Strelitzisch sind. — Dinte heisst hier in der gemeinen Sprache B 1 a c k. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. darüber Brehmers Aufsatz in der Zeitschrift des Vereins für lübeckische Geschichte und Altertumskunde 4, g8.</hi></note> [black]</p>

               <p>35Geidcours.</p>

               <p>Geldcours.</p>

               <p>Von Grevesmühlen an muss man, wenigstens auf den Posten, und im Lübeckischen auch sonst, eigentliches Courantgeld bezahlen, in dem der Louisd'or nach Verschiedenheit des Courses nur 12 Mark 12, 13, 14 Schillinge gilt. (4 Thaler 6, 7 Groschen.;</p>

               <p>36.</p>
            </div>

            <div type="section" n="15">
               <head>
                  <title type="main">Lübeck.</title>
               </head>
               <p>Lübeck. — Die Verfassung soll hier nicht so gut seyn, als in</p>

               <p>Hamburg. Da die dortigen Oberalten hier nicht sind, so ist die Vergrösserung der Rechte des Raths hier eher möglich. — Der neuliche Aufruhr ^) ist bloss durch die Soldaten entstanden. Wegen der letzten Theurung hat man ihnen mehr Vortheile zugestanden. Da nun das Getreide wieder wohlfeiler geworden ist, und man sie deshalb wieder hat auf den alten Fuss setzen wollen, so haben sie sich dagegen gewaltthätig aufgelehnt; auf 100 haben sich ausser Gewehr, aber mit Säbeln auf der Parade zusammenrottirt, und haben gegen den Obristen den Säbel gezogen. Auch sind sie die Nacht durch die Strassen geschwärmt. Indess ist kein Blut dabei vergossen worden. Die Bürgerschaft hat sogleich die Wachen bezogen, und zwei Soldaten sind erschossen, 9 aber haben Gassen laufen müssen, und sind hernach verwiesen worden. Bei der Execution ist das ganze Militair von der Bürgerschaft umringt und gleichsam bewacht worden. Die Stadt hält 500 Mann, die indess nicht immer vollzählig seyn sollen. Die Soldaten stehn sich so gut, dass die Leute sich drängen, darunter aufgenommen zu werden. Viele Soldaten sind Bürger, indess ist auf solange ihr Stimmrecht suspendirt. — Wir kamen den Abend in Lübeck an, und blieben bis zum andern Nachmittag dort. Da es Sonntag<pb n="14.309" xml:id="pbXIV309"/> war. konnten wir nur die Stadt und den Wall besehen. — Die Stadt ist ganz gothisch, hat aber gegen die, die wir bisher sahen, ein grosses und wohlhabendes Ansehn. Es giebt viele grosse und mit einer gewissen Pracht gebaute Häuser, und einige schöne, lange und sehr grade, obgleich durchaus enge Strassen. Vorzüglich herrscht der Geschmack von vielen Fenstern und von Spiegelscheiben, die man nach der Strasse zu auch in sonst schlechten Häusern sieht. Sogar auf den Hausfluren nach dem Hof zu sind in vielen Häusern grosse und viele Fenster, die mit den Spiegeln, die dazwischen angebracht sind, einen bunten und spielenden Anblick geben. Schöne Gothische Architectur sah ich nirgends, besonders sind die Thürme sehr schlecht. — Der Wall ist der schönste, den ich je mich gesehn zu haben erinnere. Zwischen der Stadt und dem Wall fliesst die Trave, die, weil sie schmal ist, auch selbst bei nicht vielen Schiffen, doch mit Masten bedeckt scheint. Der Raum zwischen der Trave und dem Wall ist durchaus mit Bäumen bepÜanzt, und oben auf dem Wall, der sehr breit ist, sind prächtige Alleen. So ist das Ganze ein englischer Garten, und der Anblick des lachenden Grüns und der Natur, der durchschimmernden Schilfe auf der Trave, und der sonderbar gebauten Stadt, mit ihren vielen Spitzen ^) und den blau glasirten Dachziegeln, welche mehrere Häuser haben, ist zugleich sonderbar, auffallend und angenehm. Schlimm ist es, dass man nicht -) über die Brustwehr sehn kann. Von den sogenannten helle-vues auf dem Wall, zwei der äussersten Plätze, ist eine hübsche Aussicht. Der angenehmste Theil des Walles ist zwischen dem Holsten (Holsteinischen) und Burg Thor. — Die Marien Kirche hat ein sehr hohes und schönes Gewölbe.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Schiller und Lübben, Mnd. Wörterbuch i, j^o.</hi></note></p>

               <p>Der Dom Syndikus Overbeck. ^) Er war eben in Eutin, ich begegnete ihm aber auf der Reise dahin, und sprach ihn eine Viertelstunde. P&gt; hat etwas in hohem Grade Gefälliges in seinem Aeussern, und ein seltnes Ebenmaass in seinen Gesichtszügen. Er ist gross und hat auf den ersten Anblick einige Aehnlichkeit mit Voss, die indess genauer erwogen nur entfernt seyn mag. —</p>

               <p>') „Spitzen" verbessert aus „Ecken". 2) Nach „nicht" gestrichen: „überall". ') Christian Adolf Overbeck (ijss—1821), der Vater des nazarenischen Malers, Syndikus des lübecker Domkapitels.</p>

               <pb n="14.310" xml:id="pbXIV310"/>
               <p>Der Rath Trendelenburg, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Dorothea von Rodde (IJJO—182S), Tochter des göttinger Historikers Schlözer, ijSj Doktorin der Philosophie. Ihr Mann war Senator in Lübeck.</hi></note> ein Bruder des Grammatikers in Danzig, -) und in Compagnie mit der Bohnschen Buchhandlung in Lübeck. Er verreiste gerade den Tag, da ich in Lübeck war, und ich sah ihn nur eine halbe Stunde am Abend vorher. —</p>

               <p>Die Senatorin Rodde (ehemalige Demoiselle Schlözer) ^) war in Göttingen abwesend.</p>

               <p>Wirthshaus : die Stadt Hamburg, am meisten besucht. Der goldene Engel soll ebensogut und wohlfeiler seyn. — Extrapost ist in Lübeck nicht zu haben. Man muss einen Fuhrmann nehmen, und kann welchen man will, wählen. Sie sind aber ungeheuer theuer, und im Sommer am Sonntag auch sehr selten. Mich wollten sie nicht anders als mit 6 Pferden fahren, und für diese musste ich bis Eutin am Sonntag lo Thaler geben.</p>

               <p>37. ad 18, 22. Arcona. ßgi Arcona soll sich ein der /a^a morgana ähnliches Schauspiel zu Zeiten zeigen. Der gemeine Mann nemlich glaubt, es habe auf diesem Vorgebirge ehemals eine grosse Stadt gestanden, welche in dem Meere versunken sey. Gleichsam das Schattenbild dieser Stadt, behaupten sie, über dem Meer in der Luft schweben zu sehen. Sie nennen diess: Arcona waffelt. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Grimm, Deutsches Wörterbuch jj, 2gi.</hi></note> Diess letztere Wort heisst soviel als spuken, umgehen von Geistern. — Diess erzählte uns Kosegarten. Weder er selbst aber, noch irgend ein anderer, den ich sprach, hatte es selbst gesehn. Noch vor wenigen</p>

               <p>Tagen sollte es indess gesehen worden se^^n.</p>

               <p>38.</p>
            </div>

            <div type="section" n="16">
               <head>
                  <title type="main">Eutin.</title>
               </head>
               <p>Der Weg dahin meistentheils sandig, aber sehr viel schöne</p>

               <p>Stellen, in hübschen Buchenwäldern. Eutin selbst liegt schön am See. Wir waren fünf'^) volle Tage dort. Stolberg ^) war</p>

               <p>') Theodor Friedrich Trendelenburg /'/yjj— 1&amp;7J, Arzt in Lübeck.</p>

               <p>'') Johann Georg Trendelenburg (i-jsj—i82j), Professor des Griechischen und der orientalischen Sprachen am Gymnasium in Danzig.</p>

               <p>'•) „fünf verbessert aus „vier". *) Friedrich Leopold Stolberg (i-jso—iSiq), Präsident der fürstbischöflichen Regierung in Eutin, war Humboldt von Berlin her bekannt, wo er i-]8g—()i dänischer Gesandter gewesen war.<pb n="14.311" xml:id="pbXIV311"/> eben nach Copenhagen gereist. Wir lebten durchaus mit \'oss und Schlossers. Merkwürdigkeiten giebt es hier nicht, ausser einigen schönen Gegenden. Zu diesen gehört vorzüglich Sielbeck, ein Gartensaal des Bischofs <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Peter Friedrich Ludwig von Holstein- Gottorp (ijss — iS2g), seit i-jSs Fürstbischof von Lübeck und Landesadministrator von Oldenburg für seinen geisteskranken Veiter Peter Friedrich Wilhelm. Den Vater Eutins nennt ihn Voss in der Widmung seiner Luise.</hi></note> mitten in einem Buchwalde. Das Merkwürdigste daran ist seine Lage auf einem Berge zwischen zwei Seen, und die Spaziergänge um die Ufer des kleineren unter diesen. Der Saal selbst ist ganz einfach und nichts weniger als schön. Aber die beiden x\ussichten, die vordere beschränkte, und dunkle auf den kleinen, und die hintere weite und helle auf den grossen See, sind göttlich. — Eutin selbst ist ein ofnes Städtchen, das fast nur Eine Strasse und daher fast gar keine Breite, aber eine beträchtliche Länge hat. Uebrigens ist die Stadt reinlich, und die Häuser klein, aber meist gut gebaut. — Der Schlossgarten hat überaus schöne Parthieen am See, und vorzüglich prächtig gewachsene Bäume. — Der Fürst soll ein interessanter Mann seyn. Sein Minister, den ich aber nicht sah, ist Graf Holmer. -)</p>

               <p>Hofrath \''oss. ^) — Ich sprach ihn überaus viel und fand ihn in hohem Grade interessant. Obgleich nur sehr w^enige Sachen ihn so berühren, dass er über sie redet, und obgleich er alles mit Stillschweigen übergeht, in das er nicht eigentlich eingedrungen ist, so spricht er doch über die eigentlichen Gegenstände seines Studirens sehr gut, raisonnirend, und allgemein. Das Gespräch auf einzelne Stellen in Schriftstellern zu lenken, oder sich auf Grammatik oder eigentliche Philologie einzulassen, ist schlechterdings nicht seine Art, er verachtet, wde es scheint, allen eigentlichen gelehrten Kram, und tadelt sogar an Wolf<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Friedrich Levin Freiherr von Holmer (ij4i — 1806), erster Minister und Oberlanddrost von Oldenburg.</hi></note> die entgegen- gesetzte Gattung des Umgangs. Wir redeten vorzüglich und fast einzig über die Alten, ihren Geist und ihre Sitten, und ihre Ver') Vgl. oben S. ß8 Anm. j. Voss war seit ijS-j Rektor in Eutin. Über Humboldts Besuch in Eutin vgl. noch Voss, Briefe 2, 2^4, Archiv für Literaturgeschichte IS, ^66 und Herbst, Johann Heinrich Voss 2, i, 310. Ausführlichen Bericht über seinen Besuch bei Voss geben Humboldts Briefe an Schiller und Wolf vom 20. September i~gG; vgl. auch Goethes Briefe 11, 2'j8.<pb n="14.312" xml:id="pbXIV312"/> schiedenheit von den Neueren. Hier ist er offenbar partheiisch und einseitig. ^) Er erkennt schlechterdings keine Eigenthümlich- keit der modernen Dichter an, die nicht fehlerhaft und nur Schlacke der Zeit wäre. Sein Maassstab des Vortreflichen ist durchaus die Uebereinkunft mit dem Homerischen Charakter. Was vortreflich ist, ist auch Homerisch, und was nicht das letztere ist, ist auch nicht das Erstere. Darnach beurtheilt er die Dichter aller Zeiten und Nationen, von denen er sehr viele, sogar die Spanischen und Ponugiesischen sehr genau kennt. Mit Schillers Gedichten ist er nur sehr bedingungsweise und eigentlich gar nicht zufrieden. '-) In dem Lied an die Freude ist kein natürlicher froher, sondern ein erzwungener und trunkener Ton. ^) Die Götter Griechenlands schweben als lose Bilder vor seiner Phantasie ohne sein Gefühl zu berühren. Ebenso die Frauenwürde, die eine Abhandlung in Versen ist. Bei der einseitigen Verwerfung der Modernen gegen die Alten musste nothwendig der, welcher den Charakter der ersteren am stärksten an sich trägt, ihm auch am wenigsten genügen. An Göthens Meister und Wenher tadelte er, dass Göthe nicht genug über seinen Personen bleibe, sondern sich ihnen beimische, und sie, auch wo sie fehlen, billige. Homer thue das nicht mit dem zürnenden Achilles. Auch den Stil beurtheilt er auf gleiche Weise. Jacobi versicherte mich, von ihm gehört zu haben, dass er immer versuche, das Deutsche Stück, das er prüfen wolle, ins Griechische oder Lateinische zu übersetzen. Was diese Probe nicht aushielte, müsse irgend eine Art der Barbarei an sich tragen. — Die zweite Haupteigenthümlichkeit, die ihn auszeichnet, ist das tiefe Studium der Verskunst, und der unerhörte Fleiss, den er in der Ausübung auf dieselbe wendet. Nicht bloss die Orchestik der Alten, sagt er, sollte man, als eine unter uns schlummernde Kunst anführen, auch die Metrik, auf die sich weder die Dichter, noch ihre Hörer verständen. Das Schöne und Genievolle seiner Behandlung derselben ist, dass er sie ganz und gar nicht pedantisch, mechanisch und dem todten Buchstaben nach, sondern lebendig und musikalisch nimmt. Daher setzt er den ganzen Werth des Verses, vorzüglich des Hexameters in die Beschallenheit der einzelnen Theile, in die er zerfällt, und in die<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. 257 Anm. i.</hi></note></p>

               <p>') Vgl. Humboldt an Wolf, 23. Dezember i'jgO.</p>

               <p>-) Vgl. Herbst, Johann Heinrich Voss 2, /, 772. 2, 23.</p>

               <p>"") Vgl. Humboldt an Jacobi, 75. Oktober J'jgO.<pb n="14.313" xml:id="pbXIV313"/> leichte und harmonische Bewegung derselben. Auch beim Pindar, um dessen einzelne mctra er sich nicht gerade sehr bekümmert 2u haben schien, hatte er diesen Gesichtspunkt verfolgt, und glaubte ausgefunden zu haben, dass jede Strophe in mehrere Commata zerfalle, die durch innere Einheit gegen einander contrastirten. Er meynte meistentheils viere anzutrelfen, doch schien mir die Sache in einzelnen Beispielen etwas schwankend und unbestimmt. Im Deutschen lässt er die Länge durch die Begriffsschwere bestimmen. Von dieser aber trennt er die Erhebung, den Accent. Schhmm und einförmig sey es, dass bei uns die Erhebung der Stimme auch meistentheils auf der Länge ruhe. Sehr fein entwickelt er die Lehre der Mittelzeiten. Hier sey es, wo der Leser dem Rhythmus nachhelfen, diesen Silben bald mehr Länge, bald mehr Kürze geben müsse. Denn er nimmt Silben an, die länger, als lange, und kürzer, als kurze sind. Der Hexameter nemlich verlange durchaus einen gleichen Takt, immer von 4 Zeiten. Diese Zeiten richtig zu vertheilen ist die Kunst des Dichters und des Lesers. Beispiel einer beinah subtilen Feinheit hierin: „Der hoch I donnernde" kann einen Hexameter anfangen. Denn da „hoch" als lang zwei Zeiten hat, so kann der Mittelzeit „don" auch, besonders im Anlange des Verses, eine Zeit zugelegt werden, obgleich es ein Extrem, und die äusserste Gränze hierin ist. Allein „Der ge \ fällige" kann keinen Hexameter anfangen. Denn da „ge" nur Eine Zeit hat, so müsste „Der" drei annehmen, welches nicht angeht. Homer soll die Mittelzeiten grösstentheils lang machen, die Tragiker kurz. Er führte zum Beispiel die Silben der vmtae cum Itqtäda diVi^ namentlich y/rAag. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>So fand Voss die Hexameter im Reineke Fuchs, den ihm Goethe 11 g4 bei seinem Besuch in Weimar zu metrischer Durchsicht mitgegeben hatte, alle schlecht: vgl. seine Briefe 2, jg2.</hi></note> Er giebt schlechter- dings keinen andern Hexameter zu, als den Homerischen; an Schiller und Göthe tadelt er die Vernachlässigung des Versbaues sehr. Sie machen höchstens fehlerfreie, nie gute und leicht sich bewegende Hexameter. -) — Die Sorgfalt für den Versbau scheint</p>

               <p>') Voss hat seine hier wiedergegebenen metrischen Ansichten, obwohl sie bereits damals in wesentlichen Teilen niedergeschrieben waren, in Rücksicht auf Klopstocks metrische Theorien lange zurückgehalten und erst in seiner Königsberg 1802 erschienenen „Zeitmessung der deutschen Sprache" öffentlich bekannt gemacht: vgl. im allgemeinen Herbst, Johann Heinrich Voss 2, 2, 62.<pb n="14.314" xml:id="pbXIV314"/> in Voss nicht bloss aus einem Streben nach Vollkommenheit überhaupt herzukommen, sondern tiefer zu liegen. Sie ist beinah das Erste, was er auch an fremden Produkten beurtheilt, und die Schönheiten des Inhalts und der Diction eines Gedichts scheinen ganz und gar ihre Wirkung bei ihm zu verfehlen, sobald der Yers fehlerhaft oder unmelodisch erscheint. Woher diess eigentlich in ihm stammt, mag schwer zu bestimmen seyn. Zuerst kommt es wohl aus dem Studium der Alten, die er einmal streng als Urbilder annimmt. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„ausgezeichnete77i" verbessert aus ,Jioh[em]". *) Vgl. Schillers Briefe j, 202. 4, 4jo.</hi></note> Die Vollkommenheit der sinnlichen Form, die sie in so ausgezeichnetem Grade ^) besitzen, gehört noth- wendig mit zu dem Eindruck, den sie auf ihn machen, und da in ihnen nie die Form vom Inhalt nur irgend gesondert ist, wie so manchmal leider bei den Neuern, so ist auch er über die A'ollendung der ersteren unerbittlich. In dem Versbau selbst scheint er noch höher die volle Stärke, als den zarten Wohllaut zu achten. Darum scheut er auch, dünkt mich, weniger, hart, als eintönig, und nicht hinlänglich ausdrucksvoll zu werden. Geleitet von den Alten, geht er überall davon aus, dass der Gedanke schlechterdings vollkommen dastehen, mit dem Ausdruck durch- aus Eins seyn muss. Dazu gehört nothwendig auch das höchste und lebendigste Zusammentreffen des \^erses mit demselben. Nicht also sowohl eine blosse abgesonderte Zartheit des Ohrs, sondern ein Streben, dem Gedanken auch nicht das Mindeste seiner Stärke und seines Lebens zu entziehen, macht ihn so aufmerksam auf den Versbau. Dazu kommt nun auch noch wohl der Mangel an philosophischer und sentimentaler Richtung des Geistes hinzu. Er ist bloss ein naiver Dichter, nur mit naiven Dichtern vertraut, und schätzt keine andere Poesie. Der eigentliche Inhalt der Modernen, ihre Gedanken und Empfindungen wirken daher minder stark auf ihn, als sonst geschehen würde. Beinah möchte man ihn beschuldigen hierin bei weitem zu einseitig zu seyn, sich nur an die Aussenseite der Poesie zu halten, und das Innere zu vernachlässigen, wenn er nicht auch von dieser Seite soviel geleistet hätte. Die Bewegung des Silbenmaasses geht, sagte er mir, sehr oft bei ihm dem Gedanken an den Inhalt des Gedichts vorher und führt diesenherbei. Das nemliche erzählte mir wohl auch Schiller von sich. ^)</p>

               <p>') Vgl. Humboldt an Goethe, iS. August ijgg<pb n="14.315" xml:id="pbXIV315"/>Aber in beiden scheint es mir sehr verschieden. In Schiller ists eine Kmptindung, die eben zuerst nur der Form nach rege wird, ohne noch einen wirkHchen Stoff zu besitzen. In Voss scheint es mehr von Beschäftigung mit den Foderungen der Metrik und Musil&lt;, mehr als Kunst, auszugehen. Er führte mir z. B. als einen Fall, wo es so gewesen sey, ein kleines Gedicht: „die Braut am Gestade" im Almanach 179Ö. an. ^) Es war ein sehr schönes und prächtig versificirtes Gedicht. Aber es hatte ein ausserordent- lich schwieriges Silbenmaass, dessen Schwierigkeit man auch, wie gut sie sogar überwunden war, immer noch merklich durchfühlte. Auch ohne etwas Andres davon zu wissen, hätte man sich nicht annehmen können, abgesondert vom Inhalt, an das Versmaass zu denken. — Die Grundsätze seines Stils und seiner Diction stimmen ganz und gar mit denen seiner^) Metrik überein. Der Gedanke muss schlechterdings rein und vollkommen ausgedrückt seyn. Man muss also immer die Worte und die Stellungen wählen, welche diess am besten bewirken. Hierbei scheint er nur darin, dünkt mich, zu fehlen, dass er glaubt, dem Leser zu sehr zu Hülfe kommen zu müssen, und zu wenig auf ihn selbst und den Sprachgebrauch rechnet. Auch wenn ihm die Worte nicht gerade in derselben Ordnung hingegeben werden, welche der höchste Nachdruck fodert, entgeht dem guten Leser dieser Nachdruck dennoch nicht ; da er vielmehr im entgegengesetzten Fall durch das Fremd- anige gestört wird, das ihm auffallen muss. Etwas Undeutsches, selbst nur etwas eigentlich Neues giebt Voss nicht zu, sich erlaubt zu haben. ^) Vielmehr will er sich gefangen geben, wenn man ihm nur Eine solche Stelle zeigt. Er entfernt, meint er, sich bloss vom Gewöhnlichen, oder noch besser vom Gemeinen. Sonst glaubt er alle seine Wortfügungen und Stellungen durch Beispiele aus currenten Schriftstellern sogar, Luther, Lessing, Geliert, Klop- stock u. s. f. beweisen zu können. Der Dichter aber, vorzüglich der Altgriechische ^) Sänger rede immer im Ton der Begeisterung, also in einem leidenschafdichen Zustande. Nicht bloss da also, wo der Gedanke es schon für sich und ausdrücklich fordere, müsse er sich erheben und vom Gewöhnlichen entfernen, sondern durch') Vossens Musenalmanach für i-gö S. isO (Sämtliche Gedichte 5, 124). Nach „seiner" gestrichen: „Poesie in ihrer".</p>

               <p>') Vgl. darüber Humboldt an Schiller, 14. September i'j()5; an Jacobi, 75. Oktober lygO.<pb n="14.316" xml:id="pbXIV316"/> aus, in seinem ganzen Ton und seiner ganzen Manier. Sogar müssten die matteren, weniger durch den Inhalt ausgezeichneten Stellen noch sorgfältiger durch die Diction hervorstechend gemacht werden. Den Fehler, diess zu vernachlässigen, tadelt er an meinen Pindarischen Oden. ^) Im Griechischen sey diess durchaus der Fall, nur empfänden wir es nicht genug, da wir mit der gemeinen und gewöhnlichen Sprechart zu Homers und Pindars Zeiten zu wenig bekannt wären. Zum Beweise bezieht er sich auf die Stelle in Aristoteles Poetik, wo die alten Dichter gegen den Vorwurf gerechtfertigt werden, der ihnen wegen der Wortfügung dco/^tdrcov äjio gemacht wird. -) In der Prosa will er nichts anders, als den reinen, vollkommenen, und lebendigen Ausdruck des Gedankens. Aber auch die Prosa soll nur für Zuhörer, nicht für Leser geschrieben seyn. Der lebendige Vortrag nehme alsdann das Ungewöhnliche und Fremde hinweg, was beim Lesen allerdings noch übrigbleiben könne. — Schon aus dem Bisherigen sieht man, was Voss eigentlich fodert. Das vollkommenste, lebendigste und an- schaulichste Darstellen des Gedankens, sowohl in seinen Umrissen, als in seiner Stärke; und das buchstäblichste und genaueste Anpassen der Form^) der Sprache an denselben. Sein Fehler in der ersteren, an sich gewiss treflichen Tendenz ist, dass er für dasjenige unempfänglich wird, was einer solchen lebendigen Anschaulichkeit nicht fähig ist. So geht es ihm bei Gedichten philosophischen oder sentimentalen Inhalts, also fast durchaus bei den Neueren. Sein Fehler in der zweiten, an sich auch vollkommen richtigen Foderung ist bloss darin zu weit und bis zum Extreme zu gehen. Dieser doppelte Fehler scheint aus der Einseitigkeit zu entspringen, die ihn selbst für viele fremde Hiigenthümlich- keiten unempfänglich, und ausserdem macht, dass er auch bei andern voraussetzt, dass sie nur auf demselben Wege, als er, zu irgend einem Ziele z. B. zum Verständniss der Alten gelangen können. Wieviel ihm jene *) Anschaulichkeit ist, dafür dient auch das zum Beweise, dass er die Alten weder in ihrer Sprache, noch in ihren Verfassungen und Sitten eher zu verstehen, d. h. hier<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Altgriechische"' verbessert aus „Homeri[sche]".</hi></note></p>

               <p>') Vgl. Band 8, Jii. Ein Urteil Vossens über seine Pindarübersetziingen hatte Humboldt schon i-]g4 durch Wolf erfahren (an Wolf, 25. Jidi ijg4). 2) Poetik 1458b.</p>

               <p>') Nach „Form" gestrichen: „an denselben". *) jjene" verbessert aus „diese".<pb n="14.317" xml:id="pbXIV317"/> eigentlich zu empfinden behauptet, als bis er sie in unsere Sprache und unsere Sitten übersetzt hat. Bei der Syrakusanerin in Theo- krits Adoniazusen z. B. sagt er, denkt er sich eine Hamburgerin, aber er entfernt nun von dieser, was ihr, als solcher, eigenthümlich ist. ^) Ein lebendiges und gegenwärtiges Bild muss also seine Seele erst in die Empfindung der Wirklichkeit versetzen. So scheint ihm das Uebersetzen durch seine Natur selbst aufgegeben, und sehr tief in ihm zu liegen. Sein erster Grundsatz des Uebersetzens ist, so zu übersetzen, als ob zu Homers Zeit Deutsch und nicht Griechisch gesprochen worden sey. — Weil er überall Anschaulichkeit, Fülle, und Stärke des Ausdrucks sucht, zieht er das Plattdeutsche dem Hochdeutschen vor, da es nach seiner Behauptung jene Vorzüge in höherem Grade besitzt. Er beklagt, dass es ausser Gebrauch kommt, hat wirklich bei seinen plattdeutschen Gedichten den Gedanken gehabt, es zu einem eignen Dialect der Büchersprache von neuem zu erheben, und spricht es in seiner Familie beständig. — Den eigentlichen und ursprünglichen Bedeutungen der Wörter scheint er durch tiefe Sprachforschungen eifrig nachzugehen. Er bedient sich ungefähr der Lennepschen Methode, -) doch in andrer Art. Die ersten Grundbegriffe aller Sprachen findet er „zeugen, machen, Ding", und zwischen dem Altdeutschen (das aber nach dem Plattdeutschen beurtheilt werden muss) Altlateinischen und Altgriechischen findet er eine so grosse Uebereinstim- mung, dass es eigentlich nur Eine und dieselbe Sprache sey. — Seinen Philemon und Baucis ^) setzt er seiner Luise fast gleich. Leber diese stimmt er mit meinen Gedanken überein. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Sämtliche Gedichte 2, 308.</hi></note> — Von (Charakter ^) und in seinem Betragen ist er mir überaus liebenswürdig erschienen. Er ist in hohem Grade herzlich und freund') Vgl. Humboldt an Wolf, i6. Juni i8o4- *) Jan Daniel van Lennep (1J24—J1) versuchte von der rationalen Psychologie aus der Sprachgeschichte und dem Problem des Ursprungs der Sprache beizukommen.</p>

               <p>*■) Humboldt hatte i-jgs den Gedanken gehabt, im Anschluss an Vossens Luise eitle philosophisch-historische Abhandlung über die Idylle zu schreiben (an Goethe und Wolf, /j. Juni i'jgs; an Schiller, 28. Juli, 21. imd j[. August und 22. Sep- tember ijgs), deren wesentlicher Inhalt dann in den 67. und 68. Abschnitt der Ästhetischen Versuche ('Band 2, 2ßo) eingegangen ist.</p>

               <p>*j Eingehend charakterisiert Humboldt später Voss gelegentlich seiner Streitigkeiten mit Creuzer in seinem Briefe an Welcker vom 6. August 1808.<pb n="14.318" xml:id="pbXIV318"/> schaftlich <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„freimdschajllich" verbessert aus „liebenswürdig" . ^) Vgl. Herbst, Johann Heinrich Voss -2, i, ig4.</hi></note> und durchaus offen und gerade. Vielleicht mag er diess sogar manchmal übertreiben. Aber er ist nichts weniger als eigentlich derb, vielmehr sehr fein und zart. Hierin macht man sich gewöhnlich eine sehr falsche Vorstellung von ihm. Man sieht ihm bald an, dass er überall einen eignen Weg, und diesen mit Festigkeit, und ohne Rücksicht auf Widerspruch und Tadel geht, aber man fühlt auch, dass er ihn nur aus Eifer und reiner Zuneigung für die Sache wählt, und ihn mit unerhörtem Fleiss verfolgt. Er sagt selbst von sich, dass er zu den arbeitseligen Menschen gehöre. In seinen Arbeiten verfährt er gewöhnlich ganz und gar ohne fremde Hülfe voriger Commentatoren, wie er denn überhaupt mit erstaunlich wenigen Büchern arbeitet, und an alles, was er macht, besonders aber an seine Verse, wendet er einen fast beispiellosen Fleiss, feilt unaufhörlich und arbeitet das Gemachte immer wieder von neuem um. Bei diesem Umarbeiten schiebt er alsdann gewöhnlich etwas Neues ein, und so ist seine Luise nach und nach aus einem kleinen Anfang entstanden. -) Diese Art zu arbeiten — ich führe diess zu einem Beispiel seiner Art, die Dinge anzusehen, an — glaubt er so natürlich und allgemein, dass er sich ebenso den Ursprung der llias und Od3^ssee von Homer erklärt. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Humboldt an Wolf, 20. September i'JqG; Herbst, Johann Heinrich Voss 2, i, 170. 779.</hi></note> Daher ist er auch Wolfs Meynung gänzlich zuwider; ja er meynt sogar, Homer könne doch wohl und müsse sogar geschrieben haben. Die Beweise führt er meistentheils aus dem innern Zusammenhang der Gedichte, und aus ihrer grossen Schönheit. Wenn ein anderer, sagt er, die erst in einzelnen Ge- sängen existirende llias zusammengesetzt haben sollte, so müsste dieser ein Homerisches Genie se3^n, und so thue Wolf nichts mehr, als dass er den Homer nur um einige Jahrhunderte jünger mache. Im raisonnirenden Gespräch ist er von sehr ausharrender Geduld, hört sehr ruhig an, und verträgt sehr gut ofnen und geraden Tadel. Aber er ist nicht sehr gewandt, selbst seine Me3^nung zu vertheidigen oder Einwürfe zu machen, und schweigt oft, wo er schlechterdings noch nicht überzeugt ist. Er nimmt ein Gespräch lieber zu verschiedenen Zeiten öfter wieder auf, als er es in einer Reihe fortzusetzen piiegt. In Rücksicht aufs Publicum glaubt er<pb n="14.319" xml:id="pbXIV319"/> sich eigentlich im Gedränge und die unterdrückte Parthei und diess macht ihn gegen das öffentliche Urtheil, besonders gegen Recensionen bitter. Er glaubt, ein Schriftsteller, der etwas Neues behaupte, könne erst nach seinem Tode emporkommen. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„ausdrückt' verbessert aus ,,verräth".</hi></note> — Von Wuchs ist er ziemlich gross, aber mager und schmal. Sein Gesicht ist mehr lang als breit, die Stirn flach und rückwärts gelehnt, die Nase lang und ein wenig gebogen. Das (lanze verräth auf den ersten Anblick nicht gerade etwas sehr Geistvolles, am wenigsten schnelles und glänzendes Genie, wovon er vielmehr das Gegentheil ausdrückt. ') Einfache und langsame Ruhe würde der ganze Charakter seyn, wenn nicht das Auge sehr gut und feurig, und der Mund zugleich sanft, zart und fein geschnitten wäre. Diese Züge erscheinen erst mehr bei einem verweilenden Betrachten, wodurch die ganze Physiognomie ausserordentlich gewinnt. Denn alsdann ist ein feuriger, tief eindringender Geist, eine sanfte Milde der Gesinnung, und eine harmonische einfache Ruhe des ganzen Charakters unverkennbar. Haar und Auge sind braun, und ebenso die Gesichtsfarbe mehr dunkel als weiss. — Dasjenige, was in ihm herrscht, ist offenbar ein reizbares und tiefes Gefühl für Wahrheit und Natur. Nur das, was unmittelbar natürlich ist, das ursprünglich Menschlichste und Einfachste macht eine starke Wirkung auf ihn. Die mehr raffinirte Empfindung und das eigentlich Sentimentale sind nicht für ihn gemacht. Nicht bloss aber der Stoff, auch nur die Form der Natur hat grosse Macht über ihn. Ueberall sucht er das Anschauliche, Wirkliche, Lebendige. Daher ist er der systematischen Philosophie und der Metaphysik, obgleich er sich hütet, davon zu reden, eigentlich feind. Was nicht in der Sprache der Menschen ausgedrückt werden kann, sagte er mir einmal, kann nicht wahr se3'n. Daher verlangt er die Vollkommenheit des Ausdrucks in Prosa und Poesie, und daher entstehen seine scheinbaren Ketzereien hierin. Bei dieser Gemüthsstimmung kann er nun nicht anders, als nur eine kleine Extension haben, und diess ist auch wirklich sein Fall. Dafür aber wird er durch Intension entschädigt. Er ist den Alten sehr ähnlich, und sollte es, dieser Schilderung nach, auch Göthen seyn. Aber er unterscheidet sich von beiden dadurch, dass mehr<pb n="14.320" xml:id="pbXIV320"/> Gefühl , als Phantasie in ihm herrschend ist, dass er mehr auf den Stoff zugleich sieht, und nicht von dem <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„oft" verbessert aus „leicht". ^) Ernestine Bote (lysö — 18^4), schön charakterisiert bei Herbst, Johann Heinrich Voss i, 12g.</hi></note> Interesse an der blossen Gestalt, an dem Wechsel und der Mannigfaltigkeit der äussern Welt so idealisch geleitet wird. Er geht schlechterdings einen engen, und nur Einen Weg, aber diesen mit einer so entschiedenen Stetigkeit, dass sie zur Heftigkeit und zum Eigen- sinn wird. Ebendaher hat er auch eine sonderbare Mischung von Bescheidenheit und Selbstvertrauen. Er dringt nach seinem eignen Geständniss sehr langsam in einen neuen Gegenstand ein, besitzt aber ein grosses \"ermögen, sich nachher darin festzusetzen. Es wird ihm nie an Gehalt, an Ausdruck, an Stärke, sehr oft-) aber an Leichtigkeit, und sogar an Klarheit fehlen. Er ist einer starken und unaufhaltsamen Kraft zu vergleichen, die aber auf einem engbeschränkten Pfade nur auf das zueilt, was unmittelbar natürlichen Gehalt hat. Der Mangel an Philosophie ist erstaunlich auffallend und nachtheilig in ihm. Er klebt darüber an Aussenseiten der Dinge und hat für sehr vieles gar keinen Sinn. Bei einer Vergleichung mit den Alten und Göthe zeigt sich, wie mich dünkt, ein unvortheilhafter Einfluss des Deutschen Charakters auf seine Natur.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. Herbst, Johann Heinrich Voss i, ^25.</hi></note></p>

               <p>Seine Frau '^) ist sehr gut und einfach, und gewiss nicht ohne richtigen und natürlichen Sinn für das Wahre und Schöne, aber man muss sie erst länger kennen, um sie vortheilhaft zu beurtheilen.</p>

               <p>Seine Söhne <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„dem^' verbessert aus „der blo[ssen]".</hi></note> sind verständig und bescheiden, aber bei weitem derber, als der Vater. Sie haben auffallend klare und reine Ge- sichtszüge.</p>

               <p>Die ganze Familie ist im guten V^erstande idyllenartig, einfach, gut und natürlich.</p>

               <p>Geheimerath Schlosser. ^) — Er ist jetzt, vorzüglich wegen</p>

               <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Voss hatte damals vier Söhne, Heinrich, Wilhelm, Hans und Abraham, von denen der älteste ij, der jüngste 11 Jahre alt war.</hi></note> Johann Georg Schlosser (lyjg—ggj, Goethes Schwager und Landsmann, seit dem Mai ijgO in Eutin, war Humboldt schon von seinen ersten beiden grösseren Reisen her bekannt (vgl. oben S. ji Awn. j. 2j2 Anm. 2). Über Humboldts Besuch in Eutin haben wir einen brieflichen Bericht Schlossers an Georg Jacobi (Martin, Ungedruckte Briefe von und an Johann Georg Jacobi S. ^j).<pb n="14.321" xml:id="pbXIV321"/> seines Schwiegersohns Nicolovius,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Kants Abhandlung „ Von einem yieuerdings erhobenen vornehmen Ton in</hi></note> mit seiner Familie nach Eutin gezogen, und hat sich dort ein Haus gekauft. Ich traf ihn in einem ungünstigen Zeitpunkt, zugleich durch die Zerrüttung seiner äussern Lage durch die Einfälle der Franzosen in die Rheingegenden, und durch Kants Aufsatz in der Berliner Monatsschrift 2) aufgebracht. Daher war es nicht möglich ein ruhiges und ordent- liches Gespräch mit ihm zu führen. Er sprach beständig gegen Kant und kam von allen Gegenständen immer darauf zurück. Sogar gegen seine Person und seine Gesinnung, vorzüglich in Rücksicht des Postulirens der Gottheit, Hess er sich sehr heftig und unanständig heraus. Wir sprachen durchaus über Politik und Moral. Das Einzige was er über diese beiden Dinge behauptete, war, dass in der Politik alles lokal sey, und nichts Allgemeines aufgestellt werden könne, und dass sein Moralprincip in der Vollkommenheit bestehe, die immer nothwendig mit Glück- sehgkeit verbunden sey. ^) Dass dabei keine deutlichen Begrille herauskommen, sondern dass er immer nur von den Gefühlen eines Kreises edlerer Menschen redet, versteht sich von selbst. In den mehrern Unterredungen, die ich mit ihm gehabt, ist er mir durchaus uninteressant gewesen. Er hat nicht einmal, wie es mir doch sonst in Carlsruhe schien, Scharfsinn, noch weniger Kenntniss der Kantischen Philosophie, gegen die er doch streitet, bevi^iesen. Alle seine Einwürfe waren höchst trivial und gemein. Sein Betragen ist in hohem Grade unangenehm. Eine unausstehliche Anmaassung, und eine nimmer ruhende Heftigkeit herrschen durchaus. — So ist auch sein Aeussres und sein Gesicht. Durchaus kein Ebenmaass und Gleichgewicht der Züge, ein bis zur Wild- heit feuriges Auge, etwas Spöttisches im Munde, eine durchaus unstäte Physiognomie, manchmal eine gewisse wunderliche und gar nicht natürlich scheinende Exaltation, und ein struppiges Haar. — Gegen mich war er jedoch recht freundschaftlich und gefällig.</p>

               <p>^ 1 Georg Heinrich Ludwig Nicolovius (i-öj—iS^g), der Mann von Schlossers ältester Tochter erster Ehe Luise, Goethes Nichte, Sekretär der fürstbischöflichen Rentkammer in Eutin, später Humboldts nächster Kollege im Unterrichtsmi- nisterium. der Philosophie" war im Maiheft i-jgO der Berlinischen Monatsschrift erschienen (Sämtliche Werke 6, 46^ Hartenstein).</p>

               <p>ä) Vgl. Nicolovius, Johann Georg Schlossers Leben und literarisches Wirken S. ii-j. i4ß. 268.</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. XIV. 21<pb n="14.322" xml:id="pbXIV322"/> — Was mir am meisten an ihm gefällt, ist dass er täglich die Alten, vorzüglich die Griechen, studirt, in deren Geschichtschreibern, Rednern und Philosophen er sehr bewandert ist. Er übersetzt jetzt die Politik des Aristoteles. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Diese in den Jahren lygi und g2 unternommene Reise hat Stolberg dann beschrieben (Königsberg und Leipzig i'jg4).</hi></note></p>

               <p>In seiner Frau ^) habe ich das nicht finden können, was Ja- cobi und andre in ihr anzutreffen meynen. Ihr Aeussres, vorzüglich ihre Lebhaftigkeit, ist in hohem Grade unangenehm. Kammer Sekretaire Nicolovius. — Schlossers Schwiegersohn, und ehemals Hofmeister bei Friedrich Leopold Stolberg mit dem er die Reise nach Italien gemacht hat. ^) Er scheint recht viele, vorzüglich auch philologische Kenntnisse und recht viel Belesenheit zu haben, auch ein recht guter Kopf zu seyn. Dennoch war er mir nicht sonderlich interessant.</p>

               <p>Comtesse Catharina Stolberg,*) die Schwester der Stolberge, ein Brouillon, wie es nur auf Erden eins geben kann,</p>

               <p>Dr. Hellwag. ^) — Arzt und nach Voss Versicherung ein sehr guter und gründlicher Mathematiker. Er hilft Voss in seinen Arbeiten über die alte Geographie und zeichnet ihm die Karten dazu.</p>

               <p>Geheimer Justizrath **) Trede. ') — Soll, nach Jacobis Versicherung, ein sehr guter Kantianer seyn, und eigne Me3^nungen vorzüglich über das Moralprincip haben. Ich sah ihn nicht.</p>

               <p>39Ploen. — Der gerade Weg von Eutin nach Hamburg soll sehr unangenehm seyn; dagegen ist der über Ploen wenigstens grossentheils ausserordentlich schön. Von Eutin bis Ploen fährt man durchaus zwischen lachenden Feldern, und angenehmen</p>

               <p>Gehölzen hin, und an mehrern Stellen hat man schone Aussichten</p>

               <p>') Die Übersetzung erschien Lübeck und Leipzig lyg-j—gS. ^) Schlossers zweite Frau war Johanna Fahimer (i']44—i82i), die Tante der Brüder Jacobi: vgl. Urlichs' Einleitung zu Goethes Briefen an sie.</p>

               <p>■») Katharina Stolberg (1^51—18^2), die spätere Freundin Schönborns. ^} Christoph Friedrich Hellwag (17^4— iS^s)^ Leibarzt und Hof rat in Eutin, auch Vossens Hausarzt und naher Freund.</p>

               <p>") „Justizrath" verbessert aus „Secretaire".</p>

               <p>'') Ludwig Benedikt Trede (i-jso—iSig): vgl. über seine philosophischen Bestrebungen Trendelenburg, Historische Beiträge zur Philosophie ^, i.<pb n="14.323" xml:id="pbXIV323"/> auf die Seen um Eutin und Ploen. Vorzüglich schön ist die, welche man etwa auf der Hälfte des Weges nach dem Ploener See, und auf das Ploener Schloss hat. Von da an fährt man auch meistentheils neben dem See hin. Das Ploener Schloss hat eine überaus schöne Lage. Es ist von beiden Seiten von dem See, der sich durch eine Landenge in den kleinen und grossen theilt, umgeben, und da die Lfer des Sees viele Landengen, kleine ^'orgebi^ge und Erdzungen bilden, auch im See selbst einige Inseln sind, so ist der Anblick überaus wechselnd und mannigfaltig. Das Wasser ist bald durch und durch vom Lande durch- und eingeschnitten, bald sieht man eine grosse und schöne Masse auf eine weite Entfernung hin. — Der Schlossgarten ist eine in den See hineingehende Erdzunge. ^) Er ist mit grossen schönen Buchen bepflanzt in welchen einzelne Alleen gehauen sind, und der Weg längs den Ufern des Sees ist überaus angenehm. — Fast noch schöner aber ist ein Ort, Bax Müllers Koppel genannt, auf dem Wege zwischen Ploen und Aschberg. Man geht dort aus der Tiefe einen steilen, mit Buchen bewachsenen Berg am See hinauf, hat eine ganz neue Aussicht auf denselben, und vorzüglich zeigt sich das Ploener Schloss von dort sehr vortheilhaft. — Rund um den See liegen eine Menge von Landgütern, von denen Nemten, das einem Herrn von Kronstern gehört, die schönste Aus- sicht haben soll.</p>

               <p>Kammerherr von Hennings, '-^j — Er ist Amtmann in Ploen. Wir assen den Mittag bei ihm. Da er den Morgen Gerichtstag hatte, so sah ich ihn nur sehr wenig. Indess scheint er auch auf keine Weise interessant. Er ist ein grosser, steifer und kalter Mann auf den ersten Anblick, und soviel ich schon in der kurzen Zeit hörte, voll von Klagen über unsre Zeit, über den Despotismus unsrer Regierungen u. s. f. Seine Duellgeschichte ist noch lang nicht beendigt. =<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„eine . . . hineingehende Erdzunge" verbessert aus „ein . . . hineingehendes Vorgebirfge]".</hi></note> Er ist ein Bruder der Doctorin Reimarus in Hamburg. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>August von Hennings fij46~i826J, bekannt als Herausgeber der Zeit</hi></note>schriften „Schleswigsches Journal'' und „Genius der Zeit'': über die letztere vgl. Schmidts Anmerkung zu Xenion 440.<note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>Hennings hatte selbst darüber eine Schrift veröffentlicht (Altona ijgs)&gt; das Wesentliche gibt Böttiger, Literarische Zustände und Zeitgenossen 2, 68.</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. unten S. J22 Anm. 3.</hi></note></p>

               <pb n="14.324" xml:id="pbXIV324"/>
               <p>Seine Frau ^) ist aus Coppenhagen und nicht interessant. Beide afFectiren, wie es scheint, einen vornehmen und französischen Ton.</p>

               <p>Der Herzog von Oldenburg. ^) — Er ist blödsinnig, und des- halb, nachdem er durch Zimmermann, ^) dem die Untersuchung seines Gemüthszustandes von der Russischen Kaiserin aufgetragen war, dafür erlilärt w^orden, von der Regierung ausgeschlossen worden, die dafür der Bischof in Eutin bekommen hat. Herder ist sein Erzieher gewesen, und hat ihn auf Reisen geführt. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Haym, Herder i, ßö'j.</hi></note> Hier hat sich sein Unverstand zuerst dadurch geäussert, dass er schlechterdings hat katholisch werden wollen. Auch jetzt noch ist seine Hauptthorheit sich einzubilden, dass er katholisch sey, was ihm aber nicht gestattet wird. Wir sahen ihn bei Hennings, wohin er kam. Es fehlt ihm bloss an Beurtheilung, nicht an Gedächtniss und manchem Talent. So spricht er recht gut Französisch und Englisch, auch Italiänisch, mahlt, modellirt, strickt u. s. f. In gewissen Minen und manchmal auch im Sprechen in einigen Höflichkeitswendungen besonders hatte er eine auffallende und äusserst merkwürdige Aehnlichkeit mit dem Coadjutor^) Meine Frau und ich fanden diess jeder von selbst, und es war mir ein merkwür- diges Beispiel, wie auffallend und doch wie abgesondert vom Wesen des Charakters gewisse Zufälligkeiten seyn können. — Manchmal entfallen ihm pathetische Ausdrücke. Als man ihm die Geburt des Erbprinzen des Bischofs in Eutin'') gemeldet hat, ist er mit den Worten aufgesprungen: „Der soll auch toll werden I" — Der König von Dännemark '^) ist sein A^ormund.</p>

               <p>Noch fanden wir den Prinzen Gonzaga, ^) der eben nach Coppenhagen ging, bei Hennings.</p>

               <p>') Eleonore von Krabbe, Tochter eines dänischen Admirals.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Peter Friedrich Wilhelm Herzog von Oldenburg ('ijs4 — ^^^jJ niusste ij-jj wegen Geistesstörung abdanken; vgl. oben S. jii Anm. i.</hi></note></p>

               <p>') Johann Georg Zimmermann fi']28 — gs), Leibarzt in Hannover.</p>

               <p>""j Vgl. oben S. 41 Anm. i.</p>

               <p>•*) Paul Friedrich August Herzog, später Grossherzog von Oldenburg (ij8j — iS^3j, seit 182g Nachfolger seines oben S. 311 Anm. i genannten Vaters.</p>

               <p>'') Christian VII. (iy4g — 1808), seit ij66 Nachfolger seines Vaters Fried- rich V.</p>

               <p>"j Vgl. Böttiger, Literarische Zustände und Zeitgenossen 2, 28.</p>

               <pb n="14.325" xml:id="pbXIV325"/>
               <p>40.</p>

               <p>Aschberg. — Ein beträchtlich grosses Landgut des Grafen Aschberg. Ranzau. ^) Der Weg von Ploen dorthin ist noch angenehmer als der von Eutin nach Ploen, und man hat fast beständig einen der beiden Seen zur Seite des Weges. — Der Garten ist ehemals in dem alten Französischen Geschmack angelegt gewesen, der jetzige Graf macht nunmehr einen Englischen daraus, womit er aber noch bei weitem nicht fertig ist. Da wir nur etwa eine Stunde dort waren, so konnten wir nur die schönsten Plätze besuchen. Unter diesen zeichnet sich der Gipfel eines dicht mit Buchen be- wachsenen Berges aus, auf dem nach allen vier Seiten hin Alleen durch den Wald gehauen sind. Durch 3 derselben sieht man auf den Ploener See, und vorzüglich schön ist die eine Aussicht, in der sich das Ploener Schloss zeigt. Auch der Kontrast dieser drei hellen und weiten Aussichten gegen das Dunkel des Waldes auf der vierten Seite wirkt sehr gut.</p>

               <p>Graf Ranzau, ein junger, aber, wie es scheint, sehr thätiger Mann. Er hat, wie mehrere Güterbesitzer im Holsteinischen, die Leibeigenschaft abgeschaft, und ist auch ein Mitglied des zu diesem Endzweck gewählten Ausschusses der Stände.</p>

               <p>Seine Frau '^) ist die Tochter des Dänischen Gesandten in Regensburg Herrn von Diede, ^) sehr angenehm und gefällig und nicht uninteressant.</p>

               <p>Tremsbüttel. — Der Weg von Aschberg hieher geht über xrems- Segeberg. Das einzige Merkwürdige in Segeberg ist ein Kalkfels, den ich aber, weil ich zu spät ankam und zu früh wieder wegfuhr, nicht sah. Er soll ganz isolirt, noch in dem Städtchen selbst stehen, und beträchtlich hoch seyn. Darauf oder dran ist ein Brunnen, der von Kaiser Lothar 2. herstammen soll.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Wirthshaus in Segeberg: Stadt Copenhagen.</hi></note> — Die Lage von Tremsbüttel ist nicht besonders schön, aber dennoch hat der ganz ländlich angelegte Garten sehr angenehme Spaziergänge. Wir brachten fast einen ganzen Tag und eine Nacht in Tremsbüttel zu.</p>

               <p>') Christian Detlef Karl von Rantzau (1772 — 1812J, dänischer Kammerherr. *) Charlotte Henriette Susanne von Diede. 3) Wilhelm Christoph Freiherr von Diede zum Fürstenstein (1748— i8oj).</p>

               <p>b litte 1.<pb n="14.326" xml:id="pbXIV326"/> Geldcours.</p>

               <p>Graf Christian Stolberg. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Christian Stolberg (1^48 — 1821), Amtmann in Tremsbüttel. ^) Friederike Luise, geborene Gräfin Reventlow, verwitwete von Gramm (174S—1824).</hi></note> Sowohl er als seine Frau -) sind ausserordentlich gastfrei und gefällig. Er spricht viel und ausserordentlich schnell, verweilt aber zu wenig bei einer Sache, um eigentlich interessant zu werden.</p>

               <p>Die Gräfin, eine gebohrne Reventlow, hat mancherlei Kenntnisse, und, wie es scheint, einen sehr guten und richtigen Verstand. Im Urtheilen ist sie oft einseitig streng. Sie soll sehr gut lateinisch wissen, und beschäftigt sich sogar mit Kantischer Philosophie.</p>

               <p>42.</p>

               <p>Man rechnet im Holsteinischen theils nach Thalern und</p>

               <p>Groschen, theils nach Marken und Schillingen. Das Holsteinische Geld ist etwas schlechter, als das Hamburger und Lübecker. Ich erhielt für den Friedrichsd'or beständig 13 Mark, manchmal auch einige Schillinge darüber. Die Species Thaler gelten i Thaler</p>

               <p>12 Schillinge. In Lübeck und Hamburg aber beim Wechseln eigentlich nur I Thaler 10. Schillinge.</p>

               <p>43Holstein. Das Holstelnischc ist an den beiden Küsten der See und der</p>

               <p>Elbe durchaus ein sehr fruchtbares und schönes Land, mit sehr mannigfaltigen und reizenden Gegenden. Der Rücken des Landes aber ist kahl, unangenehm, und bei weitem weniger fruchtbar. Besonders ist hier die grosse Haide, von der wir zwischen Aschberg und Segeberg ein Stück passirten. Weil es schwer seyn würde, auf dieser blossen Fläche, wo man fast gar keine bezeichnenden Gegenstände sieht, vorzüglich auf dem Schnee im W^inter den Weg zu finden, so sind immer einige hundert Schritt weit von einander auf beiden Seiten des Weges grosse Pfähle auf gerichtet. Vorzüglich schön ist die Gegend um den Ploener See, und eine ausserordentlich reizende Lage soll auch Kiel haben. — Besonders die schönen Gegenden Holsteins sind mit Landgütern des Adels sehr zahlreich besetzt, und die Besitzer scheinen sehr gastfrei, vorzüglich die grössern Familien, die Reventlows, Ran<pb n="14.327" xml:id="pbXIV327"/>2aus, Schimmelmanns u. s. f. — Der Preis der Postpferde ist gleichfalls ö Groschen, aber das Trinkgeld der Postillone nur 2 Groschen die Meile. Vor<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach, „gebohrne" gestrichen: „Gräßn".</hi></note> einem 4sit2igen zugemachten Wagen aber muss man, dem Reglement nach, schlechterdings, ohne alle Rücksicht auf Gepäck und Personenzahl 6 Pferde nehmen. Dagegen wird auch die bepackteste Batarde nur mit 4 •gefahren.</p>

               <p>44.</p>

               <p>Wandsbeck, f^amburg und die umliegende Gegend. — Wir wandsbeck, wohnten, wegen Jacobi,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>;,Vor" verbessert aus „Für".</hi></note> die ganze Zeit unsers hiesigen Aufent- u.™.T* "halts über in Wandsbeck und besuchten von hier aus Hamburg und die umliegende Gegend. Ich lasse also hier alle Personen und Gegenstände, die mir ^) hier vorkamen, ^) ohne weitere Ord- nung folgen. Graf Schimmelmann, ^) Eigenthümer von Wandsbeck, und seine Frau, eine gebohrne ^) Löwendal, ') eine Familie die von einem natürlichen Sohn eines Königs von Dännemark abstammt,</p>

               <p>D. Rudolph!^) und seine Schwester,^) die Dichterin, eine genaue Freundin von Reinhold *^) und Baggesen. **) Ihr Aeussres ist sehr unangenehm. Ich sah sie nur ein einzigesmal und sehr kurz.</p>

               <p>Flotbeck, ein Dorf unterhalb Hamburg an der Elbe, worin Kaufmann Voght *-) eine sehr grosse Besitzung hat. Sein Haus, das er jetzt, da es abgebrannt gewesen, neu baut, hat keine sonder-) Vgl. oben S. 57 Anm. 2. *) „mir" verbessert aus „uns". *) „vorkamen" verbessert aus „intere[ssant waren]". ^) Christian Karl Schitnmelmann (iy6j—i842), ein jüngerer Bruder des als Gönner Schillers und Freund Niebuhrs bekannten dänischen Finanzministers.</p>

               <p>') Frangoise Marguerite Adelaide Gräfin Danneskjold-Lövendal {i-j']4—i82d). *) Ludwig Eberhard Gottlob Rudolphi (ij4j—g8l, pädagogischer Schriftsteller. *j Karoline Rudolphi (1730 — 1811), Vorsteherin einer Erziehungsanstalt in Hamm bei Hamburg: vgl. Böttiger, Literarische Zustände und Zeitgenossen 2. 33^1) Jens Immanuel Baggesen {1764 — 1826).<note type="footnote" n="10)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. oben S. 148 Anm. 6.</hi></note></p>

               <p>'■^) Kaspar Freiherr von Voght (lys- — ^83^): vgl. Bilder aus vergangener Zeit 1, 7^.<pb n="14.328" xml:id="pbXIV328"/> lieh angenehme Lage. Eine desto schönere aber der sogenannte Tempel, in dem ein Saal und mehrere Zimmer sind. Dieser steht auf einer Höhe dicht an der Elbe. Sowohl der Fluss, der hier sehr breit ist, als die Ufer auf beiden Seiten und die vorbeikommenden Schiffe geben einen schönen und interessanten An- blick. Vorzüglich lebendig wird das Gemähide auch durch die Ebbe und Fluth, welche immer abwechselnd Schiffe aus dem Hamburger Hafen hinaus, oder von der Mündung hinein führt. — Der Englische Garten ist sehr gross, und mit ausserordentlich vielem Geschmack angelegt. Rasenplätze, prächtige und schön contrastirende Aussichten, und mahlerische Baumgruppen wechseln überaus angenehm mit einander ab. Dabei ist der Garten von allen Spielereien und Colifichets gänzlich frei.</p>

               <p>Voght, der Besitzer dieses Guts, wird für den reichsten Kaufmann in Hamburg gehalten. Er ist nicht verheirathet und macht sehr viel Aufwand. Er betreibt bloss Geschäfte für America, und die meisten Americanischen Handlungsgeschäfte gehen durch seine Handlung. Er selbst beschäftigt sich nicht viel mit derselben, und lebt Winter und Sommer in Flotbeck. Er ist sehr viel gereist, und noch vor kurzem 2 Jahr in England gewesen. Er hat dort mit den merkwürdigsten Gelehrten in Verbindung gestanden, und besonders viel mit Steward ^) gelebt. Auch ist er in mehrern Fächern der Wissenschaften, 2. B. Philosophie, Ph3^sik, Chemie und Politik recht gut unterrichtet, beschäftigt sich angelegen da- mit, und ist ein recht sehr guter Kopf. Nur fehlt ihm freilich wohl ein recht reines und ernsthaftes Interesse an allen diesen Dingen und diess macht ihn weniger interessant. Er hat eine grosse Bibliothek, und einen wenigstens ziemlich vollständigen, und sehr netten Apparat physikalischer Instrumente. Sie sind durchaus alle in England gemacht. Doch ist oft mehr auf Pracht und Zierlichkeit als auf die wissenschaftliche Brauchbarkeit gesehn. So z. E. besitzt er nur eine kleine und gewiss mittelmässige Elektrisirmaschine. — Sein srösstes Verdienst besteht wohl unstreitig in der Einrichtung der bekanntermaassen ausserordentlich guten Armenanstalten in Hamburg, die ihm vorzüglich ihr Daseyn danken. Das physische und moralische Elend der Armen soll ehemals fürchterlich gewesen seyn. Sie haben ein eignes Quartier</p>

               <p>') Dugald Stewart C17S3 — 1S28), Professor der Philosophie in Edinburgh.<pb n="14.329" xml:id="pbXIV329"/> der Stadt bewohnt, in fast völliger Gemeinschaft, sogar der Weiber gelebt, und die Polizei hat sich kaum unter sie gewagt. Dagegen haben sie jetzt sämmtlich Arbeit, die Strassenbettelei hat ganz aufgehört, und ihre Kinder werden in eignen Schulen unterrichtet. Dennoch sollen die Krankheiten, ^'erkrüppelungen und die Mor- talität unter den Kindern noch ausserordentlich gross se3^n. Voght hat diese Anstalten in einer eignen Schrift englisch beschrieben, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Account of the macagemeiit of the poor in Hamburg since the year 1788, Edinburgh i^gs-</hi></note> die durch Zimmermann in Braunschweig übersetzt wird. -) — Reinhold hat auf Voghts Einladung mehrere Wochen bei ihm zugebracht. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Übersetzung „Über Hamburgs Armenwesen" (Hatyiburg lygS) ist von Eschenburg, nicht vom dem braimschweiger Mathematiker Zimmermann bearbeitet.</hi></note> — Uebrigens liebt Voght sehr die Gesellschaft, und hat darin einen sehr guten Ton.</p>

               <p>Mit Voght in Flotbeck lebt ein gewisser Schmeisser, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Gottfried Schmeisser (i'j6']—i82']), Agrikultur Chemiker in Flott- beck, später Apotheker in Altona: vgl. ebenda i, Sj.</hi></note> ein Chemiker. Er soll in seinem Fach sehr gute Kenntnisse besitzen, und sehr thätig im Experimentiren seyn. Voght hat ihn in England gefunden, und ihn seitdem bei sich behalten. Da er kürzlich mit Sieveking<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. unten S. j^4 Anm. 4.</hi></note> in Frankreich gewesen, so kennt er die be- rühmtesten Französischen und Englischen Chemiker von Person. Er hat von Uslars und meines Bruders Schriften über die Pflanzenphysiologie ins Englische übersetzt. ^) Er hat durch einen ver- unglückten chemischen Versuch den Gebrauch eines Auges verloren.</p>

               <p>Mahler Henares, ') ein reisender Französischer Mahler. Soll nicht ohne Talent seyn.</p>

               <p>D. Bartels, ^) der die Reise nach Calabrien und Sicilien geschrieben hat, ^) betreibt juristische Geschäfte in Hamburg.</p>

               <p>') Vgl. Bilder aus vergangener Zeit i, 88.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Uslars „Fragmente neuerer Pflanzenkunde^' (Bruunschweig i'jgs) und Alexander von Hmnboldts „Aphorismen aus der chemischen Physiologie der Pflanzen"' (Leipzig i']g4) sind verarbeitet in Schmeissers „Chemico- physiological observations on plants" (Edinburgh i'jgs)') Poel (Bilder aus vergangener Zeit i, 8g) nennt ihn Henard. ^) Johann Heinrich Bartels (ijöi — i8§o), Advokat, später Senator und Bürgermeister [von Hamburg: vgl. Böttiger, Literarische Zustände und Zeitgenossen 2, 47.</hi></note></p>

               <p>") Briefe über Calabrien und Sizilien, Göttingen i']&lt;)2.</p>

               <pb n="14.330" xml:id="pbXIV330"/>
               <p>D. Michaelis, ^) der Sohn des Ritters in Göttingen, 2) ist Arzt in Haarburg, Ich sah ihn nicht.</p>

               <p>Bei Altona liegt eine Dänische Fregatte, als Wachtschiff, deren Bestimmung ursprünglich und auch jetzt noch zum Theil ist, zu verhindern, dass Dänische Matrosen auf fremden Schiffen weg- gehn. Wir besuchten sie von Neumühlen aus. Sie ist nur von 18 Kanonen, hat 2 Mäste, und ist nicht einmal so gross, als ein grosses Kauffartheischiff. Dagegen hat sie ein schnelleres und leichteres Ansehn. Die Besatzung ist von 74 Mann. Die Kanonen liegen oben auf dem Verdeck, im Schiffsraum unten sind bloss einige Stuben für die Officiere und den Steuermann, und ein Raum für die Besatzung, die in Hängematten schläft.</p>

               <p>Billwerder. — Gegend und kleiner Ort an der Bille, einem kleinen Fluss. Wir waren dort im Garten des Kaufmanns Schu« back,^) der ganz und gar im Holländischen Geschmack angelegt ist, aber eine angenehme Aussicht an der Bille hat.</p>

               <p>Schuback, der Besitzer, ist ein älthcher, aber geselliger und freundlicher Mann, und von mehr als Einer Seite achtungswürdig. Er wird in Rücksicht auf Handlungskenntnisse und Speculations- geist für den ersten Kaufmann in Hamburg gehalten, und jedermann wendet sich in schwierigen Fällen um Rath an ihn. Dadurch hat er sehr grossen Einfluss in alle Angelegenheiten der Stadt, ob er gleich nicht im Rath sitzt. Ausserdem ist er auch sehr wohlthätig. — Ehemals war er in Lissabon etablirt, verlor aber beim Erdbeben sein Vermögen, und fing seinen Handel wieder mit grossem Vortheil mit einer Quantität Nachtmützen an, die er unter den Einwohnern, die ihre Wohnungen verloren hatten, verkaufte. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Bei seinen guten Eigenschaften klagt man indess doch über seinen Eigensinn. So ist er allein daran Schuld, dass in Hamburg der schwere, den Manufacturisten und Handwerkern offenbar nachtheilige Münzfuss nicht gegen einen leichteren vertauscht ■worden ist.</hi></note></p>

               <p>Deutsches Theater. — Es ist ausserdem noch ein Französisches, und im vorigen Jahre ist auch ein Englisches hier gewesen, das sich aber nicht hat erhalten können. — Das Haus des Deutschen</p>

               <p>') Gottfried Philipp Michaelis (lyöS — 181 1), Karolinens Bruder, Garnisonsmedikus in Hamburg.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann David Michaelis (i'ji'j — gi), Professor der orientalischen Sprachen in Göttingen.</hi></note></p>

               <p>•'j Johannes Schuback f/752 — iSi"]), naher Freund Lessings tmd seiner Frau.</p>

               <pb n="14.331" xml:id="pbXIV331"/>
               <p>ö.v ist geräumig und hübsch, obgleich nicht hinlänglich erleuchtet. Die Einlarth ist überaus schlecht, und geht durch eine so enge Strasse, dass Ein Wagen sie durchaus ausfüllt. Um indess Unordnungen zu verhindern, müssen die Wagen warten, bis alle Fussgänger weggegangen sind, und diejenigen, welche Wagen haben, werden nach der Reihe aus den Logen abgerufen. — Ifland <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. 140 Anm. i.</hi></note> und Beck, -) die eben angekommen waren, spielten gerade, und das Haus war gedrängt voll. — Es war die Aussteuer von Ifland, ^) ein äusserst mittelmässiges Stück, das nur durch verwickelte und sonderbare Situationen interessirt, in dem aber doch die komischen Scenen recht gut gearbeitet sind. Ifland spielte den Raths Commissarius, einen gutherzigen, aber polternden Alten, vortretlich;*) Beck den Bruder des Praesidenten, in der That schlecht. Unter den übrigen zeichnete sich Madame Stark ^) allein aus, die aber für das Komische ein entschiedenes Talent zu besitzen scheint. — Sonst soll die Truppe, nach dem eignen Ge- ständniss der Hamburger, nur äusserst mittelmässig seyn.</p>

               <p>D. Reimarus^) und seine Familie. — Er ist schon ein sehr alter Mann, und da ihm die Praxis jetzt zu beschwerlich wird, so hat er sich um die Professorstelle der Physik am Gymnasium beworben, die er auch erhalten hat. Er arbeitet jetzt eine neue Auflage der Schrift seines \"aters über die Triebe der Thiere aus, ") und ist überhaupt noch unaufhörlich mit literarischen Gegen- ständen beschäftigt. Dessen und seiner Kenntnisse ungeachtet, ist er indess im Umgange nicht gerade interessant, woran wohl vorzüglich sein Alter Schuld ist. Indess fehlt es ihm schlechterdings nicht an Heiterkeit und Geselligkeit, vielmehr sind eine überaus grosse Gutherzigkeit und eine in diesem Alter seltne Theil-] Vgl. oben S. i4j Anm. g.</p>

               <p>■'') Das Schauspiel erschien Leipzig i'jgs- *) Vgl. Böttiger, Entwicklung des Inländischen Spiels S. 230.</p>

               <p>•'; Johanne Christine Starke, geborene Gerhardt (1J32 — i8og): vgl. Stein Deutsche Schauspieler i, ig.</p>

               <p>ö) Johann Albert Heinrich Reimarus (ij2g—i8i4), der Sohn des wolfen- bütteler Fragmentisten, Professor der Naturlehre am Gyyyinasium in Hamburg.</p>

               <p>') Allgemeine Betrachtungen über die Triebe der Tiere, hauptsächlich über ihren Kunsttrieb, zur Erkenntnis des Zusammenhangs zwischen dem Schöpfer und uns selbst, Hamburg ij6o; die neue Auflage erschien i-jgS.<pb n="14.332" xml:id="pbXIV332"/> nähme an Umgang von aller Art <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Umgang — Art" verbessert ans „allen Produkten auch der neuesten Literatur'^</hi></note> sehr hervorstechende <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„sehr hervorsiechende" verbessert aus „auf [fallende]". ') Sophie von Hennings (ij42 — 1817), Schwester des oben S. 323 Anm. 2 Erwähnten : vgl. Böttiger, Literarische Zustände und Zeitgenossen 2, ig.</hi></note> Züge in seinem Charakter. — Seine Frau ^) besitzt einen in hohem Grade gebildeten Verstand, und eine sehr angenehme und heitre Laune im Umgang, Sie soll ein ausserordentliches Talent zu der leichteren Gattung des Stils haben, und über die Vortreflichkeit ihrer Briefe herrscht nur Eine Stimme. Sie ist auch Dichterin, ein Theelied, das sie vor ein Paar Jahren gemacht hat, ^) und das sie mir zeigte, gehört zu dem Besten, was ich in dieser Gattung gesehen habe. Sie geht darin von den Vorzügen der Feinheit und Milde einer Theegesellschaft vor den sonstigen Weingesellschaften aus, und kommt durch eine sehr leichte und natürliche Wendung auf die Erbitterung, mit der oft an Theetischen über politische xA.ngelegenheiten gestritten wird, die sie von dem ihrigen verbannt. Hier vv^ird im Vorbeigehn daran erinnert, dass der Thee die erste nähere A'eranlassung zur Nordamerikanischen Revolution gab, ^) und ein Lob einer gemässigten Freiheit macht den Schluss. Ueberhaupt ist sie vielleicht die liebenswürdigste ältere Frau, die ich je gesehen habe, und auch in ihren Gesichtszügen ist noch viel Edles und Gefallendes. — Ihre Tochter, Christine,*') kommt ihr schwerlich an natürlichem Geiste gleich, wenigstens nicht in der Leichtigkeit des Ausdrucks. Sie besitzt aber viel Kenntnisse und Leetüre, ^) scheint noch mehr Interesse als die Mutter am ernsthaften und zusammenhängenden Raisonnement zu linden, und ist daher für das Gespräch noch unterhaltender, als jene. — Elise Reimarus, ^) die Schwester des Arztes, hat gewiss einen recht richtigen Verstand, und vielerlei Kenntnisse, aber zu wenig Eigen"<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ich habe es in meiner früheren Ausgabe dieses Tagebuchs S. j^-J nach dem eigenhändigen Manuskript des Nachlasses mitgeteilt.</hi></note> Am 18. Dezember /77J wurde die Theeladung eines von England nach Boston gesandten Schiffes im dortigen Hafen ins Meer versenkt.</p>

               <p>&lt;*) Christine Reimarus (ij6j— 1815), die spätere Gattin des Grafen Reinhard : vgl. über sie Bilder aus vergangener Zeit 2, i, 14. gi. 165 Anm. und Lang, Graf Reinhard S. 134.</p>

               <p>'') Nach „Lectüre'^ gestrichen: „ein gesundes Urtheil'^ •*) Elise Reimarus fiJ3^—j8o^s)&gt; Lessings Freundin: vgl. Böttiger, Literarische Zustände und Zeitgenossen 2, j8.<pb n="14.333" xml:id="pbXIV333"/> thümlichkeit in ihren iTtheilen, um interessant zu seyn. Sie sagt immer ein y.oirbr f/roc. — Die ganze Reimarussische Familie bildet einen sehr angenehmen Kreis, in dem man sehr bald vertraut wird, und da sie alle an literarischen Gegenständen Theil nehmen, und mit den meisten merkwürdigen Männern Deutschlands in näherer oder entfernterer Verbindung stehen, so fehlt es nie an Unterhaltung mit ihnen. Den Gang der Französischen Angelegenheiten begleiten sie mit entschiedner Aufmerksamkeit und unver- kennbarem Beifall, wozu noch der Umstand vorzüglich beiträgt, dass Christine mit dem Französischen Gesandten in Hamburg, Reinhard, \) versprochen ist.</p>

               <p>Diesen Reinhard sah ich, da er nur den vorletzten Tag vor meiner Abreise aus Bremen nach Altona, -) wo er sich jetzt aufhält, zurückkam, nur Einen Tag lang, an dem ich aber Gelegenheit hatte, sehr viel mit ihm zu reden. Er ist ein Schwabe von Geburt, hat in Tübingen studirt, kennt Paulus,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„Altona'^ verbessert aus „Hamburg".</hi></note> Sej'ffer, ^) Schiller u. s. f. und ist als Erzieher von ein Paar jungen Leuten nach Frankreich gekommen. In Bourdeaux, wo er sich lange aufgehalten, ist er mit Brissot ^) in Verbindung getreten, und dadurch veranlasst worden, nach Paris zu gehen, und sich in die öffentlichen Angelegenheiten zu mischen. Als entschiedener und bekannter Anhänger ßrissots hat er sich unter Robespierres Herrschaft nur durch grosse I^ingezogenheit erhalten, und ist mehrmals in Gefahr gewesen. Vor seiner mission nach Hamburg hat er als Gesandtschafts Secretaire in Neapel und London gestanden. Soviel ich ihn beurtheilen kann, ist er ein Mann von sehr richtigem und gesundem Verstände, im genauesten Sinne des Worts gescheut, langsam und überlegt, aber wenn er seine Parthei genommen hat, von sehr grosser Festigkeit, und vielleicht verhaltner Heftigkeit. Er ist besonders anfangs kalt und zurückhaltend, so dass es schwer wird, ihn nur irgend zur Sprache zu bringen. Grossen Scharfsinn, einen weiten Blick, oder einen tief eindringen') Karl Friedrich Reinhard (ijöi—iSjj), Goethes späterer Freund; über seine hamburger Zeit vgl. Lang, Graf Reinhard S. 126.</p>

               <p>') Vgl. oben S. 241 Anm. g.</p>

               <p>*■) Vgl. oben S. jy Anm. i. 5) Jean Pierre Brissot (i']54 — g3) war das Haupt der Girondisten gewesen und als solches guillotiniert worden.<pb n="14.334" xml:id="pbXIV334"/> den Geist, lauter Eigenschaften, die ich ihm wohl beimessen hörte, habe ich nicht in ihm linden können. Bei einem allgemeinen politischen Gespräch, das ich mit ihm hatte, fand ich ihn vielmehr in seinen Grundsätzen ziemlich flach, und im Ausdruck, in dem er überhaupt mir nicht glücklich scheint, unbestimmt. Ueber Gentz <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Im Genius der Zeit i'jgß i, 116 erschien seine Übersetzung einer Freiheits- hymne von Desorgues. Über Reinhard als Dichter vgl. auch Lang in der Vierteljahrsschrift für Literaturgeschichte 6, 25/.</hi></note> Schriften, dem er absichtliche Unredlichkeit in seinen politischen Maximen vorwirft, urtheilte er gleichfalls schief genug. Ueber Frankreichs Lage Hess er sich natürlich nur wenig heraus, und es war kaum recht zu sehn, ob er der jetzigen Verfassung sichern Bestand zutraute. In seinem Aeussern hat er einen kalten Stolz, der aber wohl mehr aus einer Art der Verlegenheit und Ungelenk! gkeit herkommt. Denn eine gewisse Deutsche und Schwäbische Breite und Steifigkeit verrathen sich überaus sichtbar in seiner Gestalt und seinen Manieren. Die erstere ist wirklich, merkwürdig. Er ist -) ungewöhnlich gross und breitschulterig, und zwischen dem Ober- und Untertheil seines Leibes ist ein gewisses Misverhältniss, und eine sonderbare Verschiedenheit der Richtung. Das Gesicht geht von der Stirn zum Kinn flach nach vorn herunter, und ist vorzüglich in den Kinnladen sehr breit. Sein Auge aber ist nicht ohne Geist und Feuer. Eine Ode, die von ihm im Genius der Zeit gedruckt ist, '^} zeugt weder von grosser poetischer An- lage, noch von sehr ausgebildetem Geschmack. — Noch muss ich bemerken, dass ich ihn in einer ungünstigen Lage sah, wo er wohl durch die Nachricht des Rückzugs der Französischen Armeen, die Ungewissheit seiner Lage in Hamburg, und die Verlegenheit, zugleich mit seiner Braut, die er überdiess lange nicht gesehen hatte, zu erscheinen, gestört wurde.</p>

               <p>Kaufmann S i e v e k i n g , <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Georg Heinrich Sieveking (ijc^i—gg): vgl. Humboldt an Poel, 6. März i'jgg.</hi></note> ein Schwiegersohn des D. Reimarus, dessen Tochter aus der ersten Ehe ^) er zur Frau hat. Er ist einer der angesehensten Kaufleute in Hamburg, und scheint Verstand, Weltkenntniss und literarische Kultur in nicht geringen Graden</p>

               <p>') Vgl. oben S. 242 Anm. i. ^) Nach „z5f" etwas gestrichen.</p>

               <p>'') Johanna Margarete Reimarus (lyO'i — 18^2): vgl. Bilder aus vergangener Zeit I, 46O. 2 I, 2.<pb n="14.335" xml:id="pbXIV335"/> bedrohte, abgev^-ehrt, und ist deshalb eine Zeitlang in Paris gewesen. Er hat dabei sehr grosse Schwierigkeiten nicht bloss in Paris, sondern auch in Hamburg selbst zu bekämpfen gehabt, da der Rath ohne die Bürgerschaft nur über 15 Thaler disponiren kann, und die Summe, die Hamburg dadurch an Frankreich bezahlt, dass es Schulden für dasselbe zu tilgen übernommen, sowie die ganze Unterhandlung nicht hat bekannt werden sollen. Er hat dabei einen sehr grossen Patriotismus bewiesen, und die ganze Sache eine Zeitlang allein auf seine Verantwortung genommen. — Er bringt den Sommer meistentheils auf dem Lande in Neumühlen zu, wo sein Haus das rendezvous der meisten und interessantesten Fremden ist. Seine Frau hat ein anziehendes und viel versprechendes Aeussere, und man findet in ihr das überaus seltne Talent, einer sehr grossen Haushaltung im genauesten Verstände treu, und aufmerksam vorzustehen, und sich doch darum ganz und gar nicht der Gesellschaft zu entziehn. Dabei ist sie durch- aus anspruchlos und bescheiden. Es ist schlechterdings unmöglich angenehmer, als in ihrem Hause zu seyn, in dem sich aller Ueber- fluss des Reichthums mit der ganzen natürlichen Einfachheit des Mittelstandes verbindet. — Sievekings und Puhls bewohnen Neumühlen im Sommer gemeinschaftlich, und führen auch die Wirth- schaft auf gemeinschaftliche Kosten, so dass man bald von jenen, bald von diesen bev/irthet ward. Diess geschieht aber mit so grosser Einigkeit und Anspruchlosigkeit, dass man das Haus schon genau kennen muss, um zu wissen, bei wem man jedesmal ist.</p>

               <p>Puhl,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „lind" gestrichen: „sehr besch[eiden]". 2) Piter Peel (ij6o—i8jj) hat unter dem Titel „Erinnerungen eines Greises" eine höchst wertvolle Selbstbiographie hinterlassen, die, zunächst im Altonaer Merkur erschienen, in den Bildern aus vergangener Zeit i, 120 leider nur ver- stümmelt wieder abgedruckt ist: vgl. Varnhagen, Denkwürdigkeiten und vermischte Schriften -5, 476-</hi></note> ein Schwiegersohn des Professor Busch. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. unten S. ß^g Anm. j.</hi></note> Er lebt den Winter in Altona und den Sommer in Neumühlen, ist der Unternehmer des Altonaer Mercurs, und schreibt mit Reichard<pb n="14.336" xml:id="pbXIV336"/> gemeinschaftlich das Journal : Frankreich. ^) Es ist Schade, dass diese doch meist ephemerische Geschäftigkeit ihn an einer ernst- hafteren literarischen Thätigkeit hindert. Denn er besitzt offenbar viel Geist, und einen sehr guten Blick, und ist unter allen, die ich in diesen Gegenden gesehen habe, der einzige, mit dem es möglich wäre, einen fortwährenden, raisonnirenden Umgang zu haben. Schon sein Aeussres verspricht viel, und verräth noch ausserdem eine gewisse Freiheitsliebe, die beim Anfang der Französischen Revolution noch W'citer als jetzt gegangen se3^n soll. Denn jetzt habe ich seine Grundsätze gerade nicht übertrieben gefunden. — Seine Frau^) ist sehr einfach, unterhaltend und angenehm.</p>

               <p>Neumühlen ist ein Landgut dicht unterhalb Altona an der Elbe. Es hat eine überaus schöne Aussicht auf die Elbe, Altona, und den Altonaer Hafen, die in dem sehr geschmackvoll angelegten Garten, der an einem ziemlich hohen Berge liegt, vor- treflich benutzt ist.</p>

               <p>Klopstock. ^) — Mein erstes Gespräch mit ihm betraf Wolfs Ideen über den Homer, an denen er mit seiner ganzen Lebhaftigkeit Theil nimmt, und worin er schlechterdings Wolfs Meynung beitritt. Was die einzelnen Gründe dafür und dawider betrift, so hörte ich nichts Bedeutendes von ihm darüber, ausser dem einzigen Einfall, dass der Vers in dem 2. Gesang der Ilias in Odysseus Rede eig ycoigavbg eaxco u. s. w. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ilias 2, -204.</hi></note> wohl ein ^LxxsdXz der Pisistratiden seyn könne und seyn müsse. Die Sentenz sei am unrechten Ort, und dort unhomerisch, und der Dichter habe früher schliessen müssen. Hernach sprach ich meistentheils mit ihm über ihn selbst, und die Verfertigung seines Messias.^) Er hat sehr früh den Entschluss gefasst ein episches Gedicht zu machen, nach einem Gegenstand herumgesucht, und schon einmal Heinrich den Vogler dazu gewählt. Plötzlich und ohne dass er</p>

               <p>') V§1. darüber Schmidts Anmerkung zu Xenion ig. 2) Friederike Busch : vgl. Bilder aus vergangener Zeit i, 466. ^) Klopstock wohnte seit ijjo in Hamburg. Über Humboldts Besuch bei ihm vgl. noch Humboldt an Schiller und Wolf, 20. September i-jgG; Klopstocks Eindruck erhellt aus einer brieflichen Bemerkung an Böttiger (Archiv für Literaturgeschichte 3, 29l)'') Vgl. darüber Muncker, Friedrich Gottlieb Klopstock S. ^6.<pb n="14.337" xml:id="pbXIV337"/> sich einer \'eranlassung erinnert, ist ihm der Messias an einem Abend eingelallen. Nun ist er mit unermüdetem <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In Schillers Abhandlung über die sentimentalischen Dichter {Sämtliche Schriften lO, 46g. 472A</hi></note> Eifer an den Plan gegangen, und hat diesen in einem grossen Detail ausgearbeitet, ehe er sich an das Gedicht selbst gemacht hat. An diesem hat er mit grosser Schnelligkeit gearbeitet, nur hat er nicht häufig dazu kommen können. \"or2Liglich hat er von Anfang an nach Korrektheit gestrebt, und sich nie erlaubt, etwas auf künftige Verbesserung hin niederzuschreiben. — Sein Urtheil über fremde Produktionen scheint sich sehr nach seiner Laune bequemen zu müssen. -) Göthens neueste Sachen verwirft er durchaus. Schiller ist ihm verhasst. Die ästhetischen Briefe wären non scns, seine Prätensionen fürchterlich. Ob er die Stelle über sich selbst in den Hören ^) gelesen, habe ich nicht herausbringen können. Beide verstehen die Deutsche Sprache schlechterdings nicht, doch Göthe mehr. Wieland versteht sie, aber nur nach Gefühl, nicht durch Untersuchung. Voss hat sie studirt. Nur ist er mit seinen Neue- rungen durchaus unzufrieden; wer den Homer übersetze, müsse, wenn er sich natürlich gehen lasse, immer kürzer, als das Ori- ginal werden. Um gleich viele Verse herauszubringen, habe Voss immer hineinflicken müssen, was er aber oft künstlich und fein gemacht habe. — Die offenbar am meisten ins Auge fallenden Seiten an Klopstock sind seine ausserordentliche, petillirende und nie ruhende Lebhaftigkeit, seine unverkennbare Gutmüthigkeit, und seine, man kann es sich nicht verläugnen, überaus grosse Eitelkeit, die aber in diesem Alter verzeihlicher ist und bei dieser Gutmüthigkeit manchmal naiv wird. Die Phantasie ist schlechter- dings herrschend und alleinherrschend in ihm, und wenn man ihn selbst sieht, so erkennt man erst recht, wie wahr ihn Schiller geschildert hat. Denn sie ist durchaus musikalisch in ihm, immer auf die Empfindung bezogen. Von der Natur ausser sich nimmt er schlechterdings nur die Anlässe zu Empfindungen her, er hat ganz und gar keinen auffassenden Blick, und alles setzt ihn in Unruhe und Enthusiasmus. Daher ist er im Gespräch nur soweit interessant, als er sich selbst zeigt, er hört den andern nicht, er<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>„unermüdetem"' verbessert aus „unaufhörlichem^'. *) Vgl. hierzu die Erinnerungen des Italieners Acerbi aus seinen ein paar Jahre später geführten Gesprächen mit Klopstock (Deutsche Rundschau April i8g4).</hi></note></p>

               <p>\V. V. Humboldt, Werke. XIV. 22<pb n="14.338" xml:id="pbXIV338"/> eilt immer dem voraus, was man sagen will, und es ist nicht möglich mit ihm zu einem Resultate zu kommen. Sieht man ihn lang, so macht ihn sein Alter auch geschwätzig und langweilig. Aber eben darum, weil er von allem so schnell ergriffen wird, weil es nicht ein vorübergehendes Feuer der Einbildungskraft ist, was nur auflodert, sondern immer die Wärme eines wahren Ge- fühls zugleich erregt wird, ist er auch so anziehend, und oft rührend. Ich hörte ihn viele seiner neueren Oden lesen. Es waren nur sehr wenige seiner durchaus würdig, obgleich in jeder einzelne Stellen ihn verriethen, aber die Art des Vortrags machte selbst die sonderbarsten, wie z. B. das Eya Poleya der Eumeniden ^) interessant. Er declamirt -) sehr gut und mit dem ganzen Feuer der Empfindung, man sieht ihn das Stück noch einmal dichten, und gewiss kommen alle seine, auch noch so sonderbaren Gom- positionen aus einer vollkommen wahren und innigen Empfindung her. In dieser ist seine Tonleiter wirklich ohne Grenzen. Er las mir z. B. zwei Extreme davon, eine crasse und bis ins Ekelhafte schreckliche Ode gegen Garrier, ^) und eine andre, das Grab, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Mutter und die Tochter Vers 6. 16 (Oden 2, gg Muncker-Pawel).</hi></note> wo eine bis zur Schwärmerei gehende sanfte und zarte Empfindung herrscht, in die der Dichter durch den Gedanken^) versetzt wird, dass jeder menschliche Athemzug das Grab vieler Millionen Geschöpfe sey. Er versicherte mich, dass dieser Gedanke ihn manchmal so lebhaft ergriffen habe, dass er sich von einer Stelle zur andern gerückt habe, als wenn es dort nicht derselbe Fall sey. Er gehört zu den Menschen, die sich beständig offen und gleich- sam zur Schau tragen, dennoch ist, wenn ich mich nicht sehr irre, nichts affectirt in ihm, alles eigentliche Natur. Bei dieser Lebhaftigkeit kann es nicht fehlen, dass er nicht sehr viele Schwächen zeigen sollte. Besonders stark thut er diess bei seinem Eifer anfangs für und jetzt gegen die Revolution. Gharlotte Cor- day nennt er seine Heilige und hat ihr Bildniss, unter einer kleinen grünen Laube, die einem Kinderspiel ähnlich sieht, auf'^) Nach „declamirt' gestrichen: „mit". <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Ebenda 2, 103.</hi></note> „Die Vergeltung'' (Oden 2, 114). Jean Baptiste Carrier fi'j^6—g4) war der Urheber der Noyaden auf der Loire bei Nantes und wurde dann selbst guillotiniert.</p>

               <p>'') „durch den Gedanken'^ verbessert aus „dadurch".</p>

               <pb n="14.339" xml:id="pbXIV339"/>
            </div>

            <div type="section" n="17">
               <head>
                  <title type="main">J.^H</title>
               </head>
               <p>gestellt. M Es ekelt einen an, von einem wirklich grossen Manne solche Elendigkeiten niederzuschreiben, aber diese Verirrungen selbst zeigen doch im Grunde dasselbe Feuer und dieselbe Begeisterung, die seine Grösse ausmacht. Ueberhaupt ist es merkwürdig, dass diese seine unverkennbare Grösse schwer in seinem ganzen Wesen, seiner Bildung und seinem Aeussern zu linden, oder auch nur daraus zu verstehen ist, welches, wie es mir scheint, in ihrer Eigenthümlichkeit selbst liegt, da Feuer der Phantasie, Lebhaftigkeit der Empfindung u. s. f. theils einen weniger be- stimmten Ausdruck haben, theils mehreren Verirrungen ausgesetzt sind. Sein Gesicht ist nur erst bei längerer Aufmerksamkeit darauf interessant und ausdrucksvoll. Es ist breit und Hach, voll Pockennarben, und hat nichts Edles und Ausgezeichnetes. Aber die Augen sind feurig und verändern sehr häufig und sonderbar ihre Gestalt, in der Nase findet man gleichfalls bei genauerer Beachtung einen bedeutenden Zug, und um den Mund ist viel Zartes und Feines. Ohne Perücke gewinnt das Gesicht an Einheit, da es mit dieser ein sonderbares und contrastirendes Ansehn hat. Ueberhaupt aber hat man doch Mühe, die auf den ersten Anblick ganz aus einander geworfnen Züge in Einen Charakter zu vereinigen. Von Gestalt ist er klein, und in seinem Aeussern hat er, neben seiner Lebhaftigkeit in Gebehrden und Bewegungen, etwas Altmodisches, was noch sonderbarer auffällt. Der gewöhnliche Kupferstich von ihm ist nur äusserst wenig ähnlich. — Seine Frau,-) die zugleich seine Nichte ist, hat eine ausgezeichnet schöne Stimme, und singt einige Gedichte ihres Mannes mit sehr grossem Ausdruck und ergreifender Wahrheit. — Ihre Tochter erster Ehe, Meta von Windhem, singt auch sehr gut, und scheint nicht uninteressant.</p>

               <p>Professor Busch. '^) — Da ich fast gar keinen Berührungspunkt mit ihm habe, so sah ich ihn nur wenig, und auch da interessirte er mich nicht sonderlich. Indess ist er sehr gesprächig,<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. darüber Muyicker, Friedrich Gottlieb Klopstock S. 515. ^) Johanna Elisabeth, Dimp fei, verwitwete von Winthem fij4j~i82i), eine Nichte seiner ersten Frau Meta, die Windeme seiner späteren Oden: vgl. über sie ebenda S. 428.</hi></note></p>

               <p>3; Johann Georg Busch (1J28 — 1800), Lehrer der Mathematik am Gymnasium und Direktor der Handelsakademie in Hamburg, die auch Humboldts Bruder Alexander kurze Zeit besucht hatte.<pb n="14.340" xml:id="pbXIV340"/> und wird leicht empfindlich, wenn man ihm nicht geduldig genug zuhört. Ueber die Verachtung, mit der mehrere Kaufleute, und insonderheit Schuback auf ihn und seine Handlungskenntnisse herabsehn, klagt er sehr. Dagegen sind nun schon einige andre 2. B. Sieveking seine Schüler. Er ist jetzt fast ganz blind, und sieht mit grosser und ungewöhnlicher Resignation auch dem Verlust seines noch übrigen Gesichts entgegen.</p>

               <p>Professor E b e 1 i n g. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vor „Bei" gestrichen: „Professor'^.</hi></note> — Ein äusserst gutmüthiger, geselliger, und heitrer Mann, der aber durch seine Taubheit verhindert wird, völligen Antheil an der Gesellschaft zu nehmen. Er hört schlechterdings nur durch ein Hörrohr. Seine Sammlung von Büchern und Karten zur Geographie von Nord Amerika ist gross und interessant, und man erstaunt, wenn man hört, welchen Aufwand er zum Behuf dieses Werks macht. Daneben sind noch die Schwierigkeiten, sich die nöthigen Schriften aus Amerika zu verschaffen, entsetzlich gross, da bis jetzt nur so wenig literarischer Verkehr in diesem Welttheil herrscht.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Bei Busch Blindheit und Ebelings Taubheit ist das Handlungsinstitut so gut als gänzlich eingegangen. Indess sind doch noch einige Zöglinge dort.</hi></note></p>

               <p>Professor Lichtenstein. ^) — Beschäftigt sich zugleich mit Philologie und Naturgeschichte, und hat den Plan eine Naturgeschichte der Alten herauszugeben. In beiden Fächern scheint er sehr viele Kenntnisse zu besitzen. Er benutzt die in Hamburg leichte Gelegenheit, Seegeschöpfe zu bekommen, und war auf der Spur ein lebendiges Exemplar eines Ammonshorns herauszufinden. Auch über den Siderit, dass er ein Machwerk des liimhricus marinus sey, äusserte er mir eigne und neue Meynungen.</p>

               <p>Archenholtz'^) und Brodthagen,^) den Mathematiker,</p>

               <p>*j Anton August Heinrich Lichtenstein fij49 — 1816), der Vater des bekannten berliner Zoologen, Professor der griechischen Sprache am Gymnasium in Hamburg: vgl. Böttiger, Literarische Zustände und Zeitgenossen 2, ^8.</p>

               <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Christoph Daniel Ebeling (ij4i—i8ij), Professor der Geschichte und der griechischen Sprache am Gymnasium und Mitdirektor der Handelsakademie in Hamburg.</hi></note> Vgl. oben S. 244 Anm. 7.</p>

               <p>■') Peter Heinrich Christoph Brodhagen (i'JSS — ^^os), Professor der Mathe- matik am Gyynnasium in Hamburg.<pb n="14.341" xml:id="pbXIV341"/> in Hamburg, und Gersten berg<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Diese medizinische Wochenschrift erschien Hamburg ij^g — 61. ^) Karl Johann Heise (1744 — 1826J. 'j Matthias Claudius (ij4Q — 181^!, erster Revisor der schleswig-holsteinischen Bank in Altona. Humboldt nannte ihn brieflich eine „völlige Null'' (vgl. Schillers Briefe 5, gi).</hi></note> in Altona versäumte ich zu besuchen.</p>

               <p>D. L'nzer-) in Altona, ein, wie man durchgängig rühmt, sehr geschickter Arzt und Accoucheur. Ich sah ihn nur äusserst wenig. Er scheint aber überaus witzig und in jeder Rücksicht ein guter Kopf. Nur ist er, nach vielerlei Zügen, die ich von ihm hone, nicht wenig excentrisch. Er ist auch Dichter und Verfasser von Diego und Eleonore. ^) Der bekannte Unzer, *) Verfasser des Arztes,^) ist, wenn ich nicht irre, sein Onkel gewesen.</p>

               <p>D. Heise,^) der am meisten gebrauchte praktische Arzt in Hamburg. Er beschäftigt sich viel mit der Philosophie, vorzüglich der Alten, und der Scholastiker. Insonderheit hat er den Plato sehr genau studirt, und mehreres daraus übersetzt, ohne jedoch etwas darüber öffentlich bekannt zu machen.</p>

               <p>Claudius') in Wandsbeck. Er ist bei der Bank angestellt. Brav, gutmüthig, herzlich, gesellig, und in der Gesellschaft witzig und launig in sehr hohem Grade. Doch soll er von dieser seiner Originalität viel verloren haben. In religiösen Ideen soll er schwärmerisch und mystisch seyn. Ausser einiger Leetüre und seinen w^enigen Geschäften, lebt er ganz in und für seine Fa- milie. Sein Aeussres ist nicht eben angenehm, obgleich offen und natürlich. — Seine Frau, Rebecca,*^) gehört zu den sehr ausgezeichneten Frauen. Sie hat etw^as überaus Edles, Sanftes und Feines in ihrer Bildung, ist sicherlich eine höhere Natur, als der Mann, existirt bloss für die Ihrigen, und tiösst unwider- stehlich Achtung ein, selbst wenn man sich ihr auch nicht weiter nähert. — Die Familie ist zahlreich, gesund und munter, und macht einen sehr angenehmen Eindruck, vorzüglich die Töchter. '')</p>

               <p>') Heinrich Wilhelm von Gerstenberg (i'jj'l — 182g}, der Dichter des Ugolino, Mitdirektor des Lottos in Altona.</p>

               <p>'^) Johann Christoph Unzer (1747 — i8og), Stadtphysikus in Altona. ^) Das Trauerspiel „Diego und Leonore" erschien Hamburg i']']S- *) Johann August Unzer (ij^-j—gg), Arzt in Altona: vgl. Bilder aus vergangener Zeit I, 28 Anm.</p>

               <p>») Aniia Rebekka Behn : vgl. über sie Stammler, Matthias Claudius S. 68. *) Claudius hatte damals sechs Töchter und zwei Söhne; von den ersteren</p>

               <pb n="14.342" xml:id="pbXIV342"/>
               <p>Madame P a u 1 i , \) Puhls Schwester, physiognomisch merkwürdig, wegen des auffallend sonderbaren Ausdrucks einer ver- zehrenden Heftigkeit. Klein, mager, schwarze und glühende Augen.</p>

               <p>D. Bader.-) — Derselbe, der mit meinem Bruder in Freiberg studirt hat. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Magdalene Pauli, geborene Poel (ijSJ — ^^^SJ- ^) Franz Benedikt von Baader (i'jG^—1841), später Professor der Philosophie in München.</hi></note> Er ist 6 Jahre in England und Schottland gewesen, und hält sich jetzt nur auf solange in Hamburg auf, bis er in sein Vaterland, Baiern, ruhig zurückkehren kann. Ich sah ihn zwar nur Einmal, aber einige Stunden hinter einander, und wir sprachen unaufhörlich über wissenschaftliche Gegenstände. Er beschäftigt sich, wie es scheint, jetzt ausschliessend mit der Metaphysik der Naturwissenschaften, hat den Kant sehr genau studirt, und macht sich jetzt mit der Fichtischen Philosophie bekannt. Er gehört zu den Menschen und Köpfen, die sich für überzeugt halten, dass man bisher auf einem ganz falschen, und oberflächlichen Wege gegangen ist, die eigne und tiefere Ideen über das Wesen der Dinge zu besitzen meynen, die aber, gerade vielleicht wegen ihrer Tiefe, andern geradezu, besonders bei der Anwendung auf die leblose Natur, mystisch erscheinen. Da meine Natur nun dieser gerade entgegenläuft, ich nicht einmal in Schriften dieser Art (wie z. B. das Buch de Verreur et de la vente<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Alexander von Humboldt studierte vom Juni i^jgi bis März i-jga unter dem berühmten Mineralogen Werner an der Bergakademie in Freiberg. Über Baader vgl. seine Briefe an Varnhagen S. ^64.</hi></note> die Werke des Herrn von Gleichen^) u. s. f.) belesen, und mit ihrer Sprache bekannt bin, und Bader sich überhaupt ebenso schnell als unbestimmt und unbehutsam ausdrückt, so hatte ich alle mög- liche Mühe, ihn nur einigermaassen zu fassen. Indess gab ich mir alle ersinnliche ^) Mühe deshalb, und nur als ein ') Beispiel eines sonderbaren Ideenganges möge das Folgende hier stehen, was, soviel ich einzusehen vermochte, seine Resultate sind. — heiratete Karoline den Buchhändler Perthes, Anna Max Jacobi, den Sohn des Philosophen.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Paris i']']4; Verfasser ist der Graf von Saint-Martin.</hi></note></p>

               <p>'') Auserlesene mikroskopische Entdeckungen bei Pßanzen, Blumen und Blüten, Insekten und andre Merkwürdigkeiten, Nürnberg ^777.</p>

               <p>•'i „ersinnliche" verbessert aus „mögliche".</p>

               <p>'') „als ein" verbessert aus „zu ein[emj".<pb n="14.343" xml:id="pbXIV343"/> Die Natur muss nach zweierlei Beziehungen erklärt werden, ein- mal mechanisch nach Central- und dann dynamisch nach Flüchenkräften. Das Erste habe Kant in seinem Buche, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Allgemeine Naturgeschichte und Theorie des Himmels, Königsberg ijs^- -) Über das Organ der Seele, Königsberg ijg6. In dieser Schrift erklärte Sömmerring die Gehirnßüssigkeit für das Seelenorgan.</hi></note> und auf eine vollkommen genügende Weise gethan. Das Letztere sey noch bis jetzt ganz und gar ungeschehen. Die Substanz der Körper sey das zusammengesetzte Moment der Central und Flüchenkräfte. Mit diesem Unterschiede scheint er sagen zu wollen, dass man ausser demjenigen, was der Körper mechanisch und bloss insofern er eine bewegbare Masse ist, thun kann, und was sich mathe- matisch berechnen lüsst, noch seine innere Natur studiren müsse. Daher bildet er eine sogenannte Stofflehre, über die er nächstens etwas zu schreiben denkt. Die mechanischen Kräfte können durch den äussern Sinn erforscht werden, nicht so die nicht mechanischen, die bloss durch das Gefühl und den Innern Sinn wahrgenommen werden. Zu diesen letzteren rechnet er nun alle chemische, organische, und das Leben. Eben diese drei nennt er auch Flächenkrüfte, so dass also die Flächenkräfte für den Innern Sinn sind. So wie die Natur nur durch den äussern und Innern Sinn zugleich erkannt werden kann, so muss auch in ihr selbst ein äusserer und ein innerer Sinn seyn. Was nun dieser innere Sinn seyn könne, darüber drückte er sich sehr unbestimmt aus. Nach allem zu schliessen aber se}' es das Flüssige.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Auf diese Ueberzeugung scheint Sömmerrings Seelenorgan ''') nicht wenig ge- wirkt zu haben.</hi></note> Daher sey ihm das Festwerden ein Erstarren und ein w^ahrer Tod und hieran knüpfte er nun eine Menge auf den ersten Anblick wenigstens durchaus mystische Dinge. Die Elasticität beruhe auf einem Ver- hältniss der innern Central- zur äussern Flächenkraft. Sey die erstere überschiessend, so expandire sich der Körper, der sich dagegen im entgegengesetzten Fall comprimire. Aus dieser expan- sions- nicht aber aus Anziehungskräften seyen auch die chemischen affinitaeien zu erklären. Das Antiphlogistische System verwirft er ganz. Der Unterschied desselben vom phlogistischen beruhe darauf, ob man aus der Zunahme des Gewichts schliessen könne, dass die Menge des Körpers zugenommen, und ein neuer hinzugekommen sey. Diess sey irrig, obgleich Newton es behaupte.<pb n="14.344" xml:id="pbXIV344"/> und Kant ihm hierin fälschhch folge. Die Schwere sowohl als die Kraft der Trägheit ruhe als eine Einheit in Einem Punkt und nehme unter gewissen Umständen, z. B. nach Maassgabe des vorhandenen oder abwesenden Feuers ab oder zu. Oxyge^ie, Calo- rique, Säuren seyen schlechterdings keine Stoffe, sondern Kräfte, und könnten schlechterdings ihrer Natur nach, nicht bloss wegen ihrer Feinheit nicht, nicht gewogen werden. Der Uebergang vom Festen zum Flüssigen, und von diesem zum Gas geschehe durchaus durch Sprung und nicht nach Maassgabe des gradweise zu- nehmenden Wärmestoffs durch Grade u. s. w. — Raisonnements dieser Art können nur hohe Weisheit oder baarer Unsinn seyn. Daher sind auch die Urtheile über Bader so ungleich. Uniäugbar ist es wohl, dass er ein sehr guter Kopf ist, und dass selbst in seinen verwirrten Meynungen manches Grosse und Tiefe liegt; aber ebenso unverkennbar, dass er das Paradoxe sucht, anmassend und eitel ist, und seine Ideen ganz und gar nicht so verdaut und vertheilt, wie der thut, der nur die Wahrheit rein sucht. Kenntnisse selbst chemische scheint er nur sehr massig zu besitzen. Seine Lebhaftigkeit ist erstaunlich gross, er hört fast gar nicht an, streitet mit Leidenschaft und oft mit Spott, und kaum habe ich je einen Umgang gekannt, der so angreifend wäre, da er nie nachlässt. Seine Bildung ist angenehm, und verspricht fast noch mehr, als er selbst hält. Er hat sich in England, wie er sagt, vorzüglich um Manufacturen bekümmert, und scheint grosse Plane zu weitläuftigen Anlagen mit seinem Bruder^) zu haben.</p>

               <p>General Dumouriez.^) Er wohnt zwischen Wandsbeck und Hamburg. Ich sah ihn zwei halbe Tage bei Jacobi, und da wir so gut als ganz allein zusammen waren, so war er sehr heiter, offen und vertraulich. Er ist einer der Menschen, die mehr durch ihr Wesen, als durch ihr Gespräch, und selbst in diesem mehr durch einzelne Sachen, als durch zusammenhängende Raisonne- ments interessiren, die einen starken und bleibenden Eindruck machen, über die sich aber nur wenig sagen lässt. Das Gespräch betraf meistentheils die Geschichte des Tages und seine eigne;.<pb n="14.345" xml:id="pbXIV345"/> wo er indess nicht er;^ählte, fand ich seine Unterhaltung nicht anziehend. N'orzügUch sind seine pohtischen Raisonnemcnts theils trivial, theils durch Einfluss von Vorurtheilen entstellt. Eine Demo- cratie sey nicht für einen grossen Staat, jeder wolle Theil an der Staatsverwaltung haben, die Royalisten würden gewiss noch ein- mal die Oberhand bekommen u. s. f. Unglücklicherweise fing Jacobi beidemale philosophische Gespräche über Religion und dergleichen mit ihm an, die nun schlechterdings nicht seine Sache sind. — Er ist zum Handeln und nur zum Handeln und Leben gemacht, diess sieht man beim ersten Anblick. Er ist sehr klein, aber untersetzt, und durchaus Muskel und Sehne. In seinem Gesicht, in seinem Körper, und in allen seinen Bewegungen, wenn er nur den Arm aufhebt, ist lebendiger, als ich es irgend gesehen habe, ein Ausdruck der Kraft, der vigueur, des schnellen und kühnen Entschlusses. Die Augen sind die feurigsten und schnell beweglichsten, die ich je sah, die Nase kurz, und ein wenig nach der Spitze abwärts gekrümmt, Haar und Augenfarbe dunkelbraun. Auf den ersten Anblick hat seine Physiognomie nichts Auffallendes, das Feuer der Augen ausgenommen. Betrachtet man sie genauer, so entdeckt man Geist, Muth, Entschlossenheit und wie man nicht läugnen kann, etwas Listiges und sogar Hämisches. Dieser Ausdruck ist aber sehr wechselnd, manchmal kaum zu erkennen, und manchmal unangenehm auffallend. Alsdann hat ^) auch der Mund etwas Spöttisches und zugleich Hartes und Trotziges. Ueberhaupt Hegt dieser ganze Zug in den Augen, der Krümmung der Nase und dem Munde zusammengenommen. Solange das Gesicht ruhig ist, bleibt es indess eine nur dem sehr Aufmerksamen nicht entschlüpfende feine Anlage zu allem Bösen. Dagegen ist auf der andern Seite in seinem Betragen, und seinen Manieren eine ausserordentliche bonhommie auffallend, die es nicht möglich ist zu verkennen, und die nothwendig für ihn einnimmt. Damit ist eine grosse und sich auf jedes Mitglied der Gesellschaft erstreckende Höflichkeit verbunden, die schlechterdings das Gepräge der vieüle cour trägt. Sein Anzug ist überaus einfach, aber sehr reinlich und ordentlich. Durch alles diess zusammengenommen trägt er schlechterdings den Nationalcharakter an sich, der älteren Franzosen eigen ist, man kann noch hinzusetzen solchen, die mehr<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. oben S. 2^8 Ahdi. 2. 2) Charles Frangois Dumouriez (ijjg—i82j), nach seiner Vergewaltigung der Kommissare des Nationalkonvents und seiner Flucht zu den Österreichern i-jg^ aus Frankreich verbannt, lebte damals in Bilhverder: vgl. auch Jacobi, Aus- erlesener Briefwechsel 2, 228.</hi></note></p>

               <p>') JiaV' verbessert aus „findet".<pb n="14.346" xml:id="pbXIV346"/> bürgerlich als vornehm leben. Eben dieser Nationalcharakter ist auch sonst in seiner Lebhaftigkeit, selbst in manchen Ueber- treibungen, die er sich im Gespräch erlaubt, in einer gewissen kleinlichen Aufmerksamkeit auf unbedeutende Dinge und dergleichen sichtbar. Er hat schlechterdings nicht das Ansehn eines grossen Mannes, wohl aber eines unternehmenden; man traut ihm nicht zu, dass er etwas Ausserordentliches beginnen, wohl aber dass er das Begonnene ausführen wird. Er ist, wie schon die vorige Schilderung zeigt, das gerade Gegentheil eines sajis- culotte, still, eher zu wenig gesprächig, als zu schwatzhaft, und nicht prahlerisch, noch verächtlich gegen andre. Wo indess das Gespräch von selbst die Gelegenheit giebt, fehlt es ihm weder an stolzer Zuversicht auf seine eigne Kraft, noch an Spott über fremde Schwäche. Er ist sehr witzig und scherzt gern. In seinen Bewegungen, seiner Stimme u. s. f. ist er nicht schnell und auffahrend, aber fest, entschlossen, von einer gehaltenen Kraft und Heftigkeit. An diesem mehr zurückgezogenen Wesen mag auch seine jetzige Lage Schuld seyn. Seine Hauptneigung ist unstreitig ein ungemessener Ehrgeitz. Noch jetzt glaubt er ein- mal zurückberufen und zu einer Landung in England gebraucht zu werden, die sein Steckenpferd ist, und auf die er auf Königlichen Befehl als Gouverneur in Cherbourg eigends studirt haben will. Er ist gegen 60 Jahr alt, lebt mit Frau von Beauvarez, seiner Freundin, und hat seinen ehemaligen Adjudanten Baptiste zum Bedienten.</p>

               <p>Graf Susa,^) Portugiesischer Gesandter in Stockholm, der aber gerade in Hamburg war. Dem Gesicht und der Gestalt nach das gerade Gegentheil von Dumouriez. Gross, mager, ein länglichtes Gesicht, schlafle Züge, hervorstehende Augen, von so schwerem Heraufrollen, und so langsamer Bewegung, als ich sie noch nie sah. Auch in seinen Bewegungen und seiner Sprache ist er sehr langsam. Uebrigens aber ein sehr liebenswürdiger Mensch, und gewiss weder an Geist noch an Kenntnissen arm. — Üb in seinem Aeusserri die Nationalphysiognomie sich sehr ausdrücken mag ?</p>

               <p>Gräfin de Flahault,^) Verfasserin des Romans Adele de</p>

               <p>') Jose Maria Souza (175S — 182^): vgl. Lebensnachrichten über Barthold Georg Niebuhr i, 116. 140. i4j-) Adele de Flahault (ijöo—iS^ö) wurde später Souzas Frau.<pb n="14.347" xml:id="pbXIV347"/> Senanges. ^ Recht liebenswürdig und nicht uninteressant. Sie hat ihren Mann und einen grossen Theil ihrer Familie durch die Guillotine verloren, und sich und ihren Sohn in der Emigration in England durch ihren Roman gerettet und erhalten. Sie schien in der Sonderbarkeit ihres Schicksals und in dem Vergnügen, es schildern zu können, keinen geringen Trost für den Verlust der Ihrigen zu finden.</p>

               <p>Lom. Ein Spanier, der Handlungsgeschäfte betreibt. Ich sah ihn schon 178g. in Aachen. -) Er scheint mehr anfangs interessant, als er es bei näherer Bekanntschaft ist.</p>

               <p>Bourdoye, ehemals Adjudant bei Dumouriez.</p>

               <p>La Nava, ein Spanier, der zum Gesandten bei Ludwig 18. bestimmt war, und interessant se3':n soll.</p>

               <p>Rivers, ein junger Engländer, einziger Erbe eines Vaters, der. ^^'ie man sagt, 180000. Pfund Einkünfte hat.</p>

               <p>Bellamie, ein Genfer, zuerst ein Geistlicher, der aber hernach starken Antheil an der Genfer Revolution genommen hat, und nur mit Mühe der Guillotine entgangen ist. Jacobi schildert ihn als sehr interessant. Sein Gesicht hatte einen merkwürdigen, nachdenkenden, finstern, halb unglücklichen, halb bösen Zug.</p>

               <p>Jacobi") und seine Familie. — An ihm habe ich mehr schon ehemals gemachte Bemerkungen bestätigt gefunden, als neue Eigen- thümUchkeiten wahrgenommen. Die Hauptzüge in ihm sind unverkennbar etwas Edles und Grosses, das aber manchmal in Stolz, und auch wohl in Eitelkeit ausartet, und eine gewisse Geistigkeit die sowohl das Körperliche, als das durch den Verstand bloss in Begriffen Construirte verschmäht. Daraus mag es entstehen, dass er in seinen Empfindungen und vorzüglich in dem Ausdruck derselben etwas Fremdartiges, auf den ersten Anblick nicht Natürliches hat. Vielleicht aber hat man noch nicht genug darauf geachtet, dass hierin jeder seinen eignen Maassstab zu besitzen scheint — eine Bemerkung, die vorzüglich bei National Charakteren wichtig und anwendbar ist. Sehr merkwürdig ist ferner an Jacobi</p>

               <p>-) London ijg4.</p>

               <p>-) Vgl. oben S. 87. 88. *j Fritz Jacobi (vgl. oben S. 57 Anm. 2) wohnte seit i']g4 in Wandsbeck. Über das Wiedersehen mit ihm vgl. auch Humboldt an Schiller, 20. September i-jgO.<pb n="14.348" xml:id="pbXIV348"/> der ernstliche Eifer nach Wahrheit, und die Anstrengung mit der er sie aufsucht. Es ist in der That bewundernswürdig, mit welcher seltnen Beharrlichkeit er nur z. B. den Kant studirt hat. In seinem Gesicht habe ich mir das Gespannte, Nackte nicht verbergen können, obgleich es meine Frau weniger gefunden hat. — Sonderbar ist der Kontrast seiner drei Söhne mit ihm und ihre Gleichheit hierin untereinander. Sie sind durchaus derbe Naturen, im Aeussern stark, dick, nicht recht gewandt, im Innern ganz und gar nicht mit abgezogenen Ideen, oder raffinirten Empfindungen, sondern durchaus mit der Welt beschäftigt, die sie umgiebt, in der feineren Gesellschaft nicht recht zu Hause, von wenig Sinn für das Schickliche und Conventionelle, und gänzlich frei von aller Eitelkeit, vornehmen Umgang zu suchen. Dagegen sind sie alle in einer gewissen Liberalität, in einem ^ratY d'esprit, und einem hohen Grade von Moralität dem Vater auch wiederum ähnlich. Ihre körperliche Gestalt soll, wie mir Göthe einmal sagte, von der Mutter<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Helene Elisabeth Jacobi, geborene von Cler niont fiysi — 84), deren Charak-</hi></note> herkommen. — Fritz und seine Frau Louise, ge- bohrne Clermont. ^j Emsiger Kaufmann, lustig und nicht unwitzig, spielt aber manchmal den Spassmacher. — George<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. oben S. 8y Anm. 7.</hi></note> und seine Frau Louise, gebohrne Brinckmann. Ein sonderbares Gemisch. Auf der Universität lustig und rüde. Dann machte er mit Stolberg die Reise die er beschrieben hat,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Georg Arnold Jacobi fij66—i84s) hatte mit Humboldt in Göttingen stu- diert: vgl. Humboldt an Jacobi, ij. November 1^88; an Charlotte Diede, 2g. Mai i8ßo.</hi></note> ging darauf in W^estphalen in Dienste, kam bei dem Einmarschiren der Franzosen unter Französische Regierung, war als Deputirter seiner Provinz in Paris und ist jetzt ausser Dienst. Von Charakter gewiss sehr brav; nicht ohne Kenntniss, er liest sogar Griechisch ; empfindsam, auf häusliches Glück, schöne Natur, was aber aus der dicken Hülle, die es umgiebt, sich nicht recht losreissen kann, jetzt äusserst politisch, voll grosser Plane und Theilungsvorschläge, über die er auch etwas hat drucken lassen. — Max,^) der Mediciner. Der teristik Goethe im 14. Buche seiner Selbstbiographie gibt (Werke 28, 282).<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Briefe aus der Schweiz und Italien an das väterliche Haus tmch Düssel- dorf geschrieben, Lübeck und Leipzig lygö—gy ; vgl. Humboldt an Charlotte Diede, 2Q. Mai 1830 und 20. Dezember i8jj.</hi></note></p>

               <p>'') Vgl. oben S. 241 Anm. 7.<pb n="14.349" xml:id="pbXIV349"/> beste, Heissigste, und gescheuteste. \'on diesem, da ich ihn in Jena wiedersehn werde, künftig mehr. — Die Tanten Helena und Charlotte. ^) Beide gewiss sehr brav, Lotte durchaus unbedeutend; Lene gescheut, aber despotisch und heftig.</p>

               <p>43Wandsbeck. — Ein blosses Dorf des Grafen Schimmel- wandsbeck. mann. Das Aeussre davon ist sehr hübsch. Das ländliche Ansehn, das der spitze Kirchthurm, den man von fern aus Bäumen hervorragen sieht, schon von weitem verkündigt, bleibt auch, wenn man mitten im Ort ist. Die Hauptstrasse ist mit zwei Alleen Bäumen besetzt, zwischen welchen ein sehr grosser Platz ist. Die Häuser sind klein, aber reinlich, niedlich und in gutem Stand erhalten. Das Schloss und die Kirche, die eben neu gebaut wird, vermehren das zierliche Ansehen. Sonntags wimmelt alles von Menschen und Wagen aus Hamburg und der umliegenden Gegend. Um das Schloss herum ist ein sehr angenehmes Hölzchen, das hübsche Aussichten nach Hamburg hin hat. Ein beträchtlicher Nahrungszweig des Oertchens sind die Cattundruckereien, die aber zugleich Armuth und Liederlichkeit sehr befördern, da die Drucker im Sommer, wo sie arbeiten, sehr viel, im Winter aber nichts verdienen, und das leicht gewonnene Geld so schnell verzehren, dass die meisten regelmässig im Winter ihre Sachen versetzen, und im Sommer wieder einlösen. — Wir wohnten bei einem Wirth Brandt, etwa der Kirche gegenüber, mussten aber für Eine Stube mit 2 Betten, und kleinen Kammern für unsre Leute 6 Mark -) täglich bezahlen.</p>

               <p>46.</p>

               <p>Hamburg. — Wir wohnten eigenthch in Wandsbeck und Hamburg. da es mir mehr um die Menschen, als um die Sachen zu thun war, so habe ich von Hamburg nicht sehr viel gesehen. — Die Stadt ist nicht sehr gross, aber entsetzlich bevölkert, jetzt mit den Emigrirten vielleicht 140000 Menschen. Die Strassen sind eng, und die Häuser hoch. Die Bauart ist ganz wie in allen vorigen Ostseestädten, aber das Ansehen von Hamburg ist lange<pb n="14.350" xml:id="pbXIV350"/> nicht so barocq und hübsch, als das von Lübeck, das weit heller und geputzter aussieht. Das Pflaster ist in einigen Strassen sehr gut, in andern abscheulich. — Die Verfassung (so Büsching.)i) ■'^erdient in vieler Rücksicht das Lob, das man ihr oft ertheilt. Die verschiednen Gewalten halten sich ziemlich das Gleichgewicht. Schlimm aber ist es, dass die reichen Hauseigenthümer fast allein die ganze stimmgebende Bürgerschaft ausmachen. Daher kommt es, dass die Taxen grossentheils auf Dingen des ersten Bedürf- nisses liegen, und die Stadt nicht, durch Wegschmeissung des Innern Walls und dadurch bewirkte Vereinigung mit den Vor- städten, vergrössert wird, was bei der Menge von Einwohnern äusserst nothwendig wäre, auch dass der frühe Thorschluss nicht abgeschaft wird, der die Leute zwingen soll, nur die Wirthshäuser in der Stadt zu besuchen. — Die Stadt eigentlich ist nicht reich, bei v^'eitem nicht so als Lübeck, was also für öffentliche Anstalten geschieht, geschieht durch Privatleute. — Diese haben auch die Armenanstalten gestiftet, die musterhaft seyn sollen, und unterhalten sie noch. — Das Klima scheint rauher, wenigstens nässer, als bei uns, und ein endemischer Fehler scheinen schlechte Zähne zu seyn, die ich bei ganz jungen Personen antraf. — Die Lebensart ist auf einen hohen Ton, wie in den grossesten Hauptstädten gestimmt. Man isst Mittags immer erst zwischen 3 — V2 5 ^^^1 Abends gehn im Winter die Spielgesellschaften erst nach der Komödie an, man setzt sich etwa um 1 1 Uhr erst zu Tisch und kommt vor i Uhr nicht zu Bett. Der Luxus im Essen und Trinken ist sehr gross, im Ameublement und Equipagen scheint er geringer. Zum Trinkgeld, wenn man irgendwo ein- geladen ist zu essen, giebt man gewöhnlich i Mark. In den Häusern, die ich sah, Sievekings, Reimarus, Voght u. s. f. ist der Ton so gut, als er nur irgend seyn kann, und doch im Ganzen mehr bürgerlich, als vornehm, in andern Gesellschaften mag es steifer hergehn. — Die Sittenverderbniss soll ziemlich gross seyn. Oeffentliche Häuser, einige gemeine ausgenommen, giebt es gar nicht. Dagegen sind die Dienstmädchen fast durchaus lieder- lich und die Zahl der unehelichen Kinder unglaublich gross. Man wollte mir sagen, dass man auf (3 eins rechnen könne. — Lebens- mittel und vorzüglich Wohnung sind sehr theuer; daher auch<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. oben S. sg Anm. 4. Beide lebten i-]S3—i8ß8. ^) Nach „Mark" gestrichen: „bezahlen".</hi></note></p>

               <p>') Vgl. Büscking, Erdbeschreibung g, 579.<pb n="14.351" xml:id="pbXIV351"/> der gemeine Mann sich in so kleinen Löchern und Kellern be- helfen muss, dass es seiner Gesundheit unmöglich anders als nachtheilig seyn kann. — Die Prediger haben noch die alt- modische Tracht mit den grossen weissen Kragen, überhaupt ein steifes und übergravitätisches Ansehn. Der Prediger Rambach,') den ich sah. wie er eben dem D. Reimarus über seine Wahl zum Professor Glück wünschen wollte, hielt bei dieser Gelegenheit ordendich eine feierliche Rede. — Der Buchhandel soll nichts weniger als lebhaft seyn. Doch hat jetzt Perthes'-*) ein ansehn- Hches Sortiment deutscher und zwar, um die Ausländer zu reizen, meistentheils gebundener Bücher. — Eine sehr schöne Aussicht geniesst man vom Baum hause, das eigentlich ein Wirthshaus am Hafen ist, aber eine ziemliche Höhe und oben einen grossen Saal hat. Der Anblick auf der einen Seite von der Stadt, auf der andern in den Wald von Masten im Hafen, und über die Elbe weg nach Haarburg hin, ist überaus mannigfaltig und schön. Vom Baumhause aus machten wir eine Spazierfarth zu Wasser im Hafen. Die Menge der Schiffe war gerade ausserordentlich gross. Unter allen zeichneten sich die Amerikanischen durch ihre leichte und zierliche Bauart aus, deren sehr viele dort waren. Das Leben und Gewimmel ist ausserordendich. Da meine und George Ja- cobis Frau mit uns waren, so verfolgten uns die Matrosen, nach ihrer Sitte, mit muthwilligem Schimpfen und Schreien. — Der Wall ist angenehm, nicht so reichlich und schön bepflanzt als der Lübecker, aber von schönerer und freierer Aussicht. — Auf dem Wall am Altonaer Thor ist das sogenannte Fortificati ons Haus, eine Anlage zu Spaziergängen und Lustparthien. Auf den W^ällen und am Graben hin sind nemlich ein Gartensaal und kleine Promenaden angelegt, die sehr häufig besucht werden. Man trinkt dort Gaffe, Thee oder isst auch da. Man muss aber das Haus vorher bestellen, da es nicht eigentlich eine öffentliche Promenade ist. Um eigentlich hübsch zu seyn, ist es zu eng und eingeschlossen. Sonderbar genug ist der Anblick der Brücke über den Graben von unten, und das grosseste Vergnügen der Hamburger, die, die ins Thor hinein und heraus gehn, zu begaffen. —<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Johann Jakob Rambach (ijj-j—i8i8J, Hauptpastor an der Michaeliskirche in Hamburg.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Friedrich Christoph Perthes fijj2—iS43), Claudius' Schwiegersohn, Buchhändler in Hamburg, später in Gotha.</hi></note></p>

               <pb n="14.352" xml:id="pbXIV352"/>
               <p>In Beschreibungen von Hamburg findet man zwar Gemählde- sammlungen genannt, aber es soll schlechterdings nichts Wich- tiges darunter seyn.</p>

               <p>47Geidcours. GcldcouFS.</p>

               <p>■ — Man rechnet nach ^^larken und Schillingen. Der</p>

               <p>Friedrichsd'or wechselt im Preis und sein Cours ist immer im Altonaer Mercur angegeben. Jetzt stand er 12 Mark 12 Schillinge. Die bequemste Münze sind Holsteinische Ducaten, die, ohne allen Wechsel, immerfort 12 Mark gelten.</p>

               <p>48. Altena. Altona. — Ein kleines, aber reinlich und gut gebautes Städtchen, mit einer sehr angenehmen Lage an der Elbe, in dem man 27000. Einwohner rechnet. Weiter weiss ich nichts davon zu sagen. — Die Folge der Oener von Wandsbeck aus ist diese: Wandsbeck, Ham (ein Dorf, das so wie Hörn, was nach Bilwerder zu liegt, zur Stadt Hamburg gehört und dicht an die Stadt anstösst), Hamburg, Altona, Neumühlen (Sievekings und Poels), Flotbeck (Voght), Xienstaden (wo Godefroys eine sehr schöne Anlage besitzen).</p>

               <p>49Weg nach Weff von Hamburg nach Berlin. — Von diesem ist</p>

               <p>Berlin. ^ " , i -t schwerlich mehr zu sagen, als dass er der langw^eiligste von der Welt ist. Er ist so gut als durchaus sandig, und von Boitzenburg an auch unglaublich hässlich. Bis dahin ist er erträglich und an einigen Stellen noch mehr als das. — Von Wandsbeck bis Escheburg nahm ich in Wandsbeck einen Fuhrmann, hernach Post. — Die erste Nacht blieben wir in Lübthen, wo wir ein herzlich schlechtes Nachtlager hatten; die zweite hindurch fuhren wir. — ■ Zwischen Lübthen und Lenzen werden in Kalis, ohne dass es eine Station ist, frische Pferde vorgelegt.</p>

               <pb n="14.353" xml:id="pbXIV353"/>
            </div>

            <div type="section" n="18">
               <head>
                  <title type="main">II.</title>
               </head>
               <p>Reise ^"on Berlin nach Jena über Leipzig und Halle. 1796- ^ ^ 24. Oct.</p>

               <p>bis 2. gbr.</p>

               <p>Stationen und Meilenzahl.</p>

               <p>. . . . <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Das Stationenverzeichnis enthält folgende Namen (^S^U Meilen): Berlin, Zehlendorf, Potsdamm, Belitz, Treuenbrietzen, Wittenberg, Düben, Leipzig, Gross Kugel (Preussisch), Halle (Von da Dieskau auf dem Wege nach Leipzig eine</hi></note></p>

               <p>2.</p>

               <p>Tagebuch.</p>

               <p>24. 25. 8br. bis Wittenberg gefahren. (^2 n- Abends bis 7. Abends.)</p>

               <p>26. 8br. bis Leipzig, (von ^2 ö. Uhr Morgens bis 7. Uhr Abends.)</p>

               <p>27. 8br. bis Halle.</p>

               <p>28. —</p>

               <p>29. — Mittags in Giebichenstein bei Reichardt. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Johann Friedrich Reichardt (ijs^ — 1S14J, der frühere berliner Kapell- meister, Salineninspektor in Giebichenstein bei Halle: vgl. Humboldt an Wolf,</hi></note> 30. 31. 8br. in Halle.</p>

               <p>1. gbr. über Dieskau nach Merseburg. 2. — nach Jena zurück.</p>

               <p>3Weg von Berlin nach Leipzig.</p>

               <p>— Bis Wittenberg sandig.</p>

               <p>In weg nach Wittenberg</p>

               <p>Wirthshaus: der Stern vor der Stadt, gut und wohlfeil, sonst noch die Gans, vor, und der Bär in der Stadt.</p>

               <p>Bis</p>
            </div>

            <div type="section" n="19">
               <head>
                  <title type="main">Düben</title>
               </head>
               <p>durchaus waldig; die erste</p>

               <p>Hälfte nicht unangenehm.</p>

               <p>Vor</p>
            </div>

            <div type="section" n="20">
               <head>
                  <title type="main">Düben</title>
               </head>
               <p>tief und bei bösem</p>

               <p>Wetter schlimm. kleine Meile.), Merseburg (2 Meilen, über die Aue nemlich, sonst 3 Meilen), Naumburg, Jena. ßi. März i'jg'j.</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. XPV. 23</p>

               <pb n="14.354" xml:id="pbXIV354"/>
               <p>4Leipzig.</p>

               <p>Ein schönes und in</p>

               <p>Deutschland einziges Institut. Die abomienten liommen hin und lesen dort. Gute Zimmer; alle Zeitungen und Journale, allein</p>

               <p>10 Englische Zeitungen; eine an 80000 Bände starke Leihebibliothek in allen Sprachen und Fächern, Karten und einige Kunstsachen. Das Museum ist von der Leihebibliothek getrennt. Das erstere hat etwa 200 ahonnenten, die letztere bei weitem mehrere durch ganz Sachsen, bis nach Halle und Jena.</p>

               <p>Fischer. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Christian Erhard Kapp (i']jg—i824), Arzt in Leipzig.</hi></note> — Doctorand, in genauer Verbindung mit Kapp. -) Ein eiserner Fleiss und eine seltne Herzensgüte und wahres un- geheucheltes Gefühl. Er hat sich ganz allein [emporgearbeitet, und meynt es ausserordentlich redlich mit sich und der Wissenschaft. Sein Lieblingsfach ist Zootomie.</p>

               <p>K u n z e. ^) — Kaufmann, handelt mit Steingut ; Körners Freund. Ein braver Mann, von viel gesundem Verstand und nicht ohne literarische Kenntniss.</p>

               <p>Unvollendet.</p>
            </div>

            <div type="section" n="21">
               <head>
                  <title type="main">III.</title>
               </head>
               <p>1796. 2;;. bis Reise von Jena nach Schmalkalden und zurück. 30. 9br.</p>

               <p>1.</p>

               <p>Stationen und Meilenzahl.</p>

               <p>. . . .^)</p>

               <p>Tagebuch.</p>

               <p>23. gbr. bis Erfurt. 24. — in Erfurt.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Gotthelf Fischer (i-j-ji—iSsß), damals Student in Leipzig, später Professor der Naturgeschichte in Moskau: vgl. Humboldt an Goethe, 23. Dezember i']g6. Fischer war dann i'jg'j—gS Hauslehrer bei Humboldts in Wien und Paris, bis er eine Professur in Mainz erhielt (vgl. Charlotte von Schiller 2, i-j^. i']8).</hi></note></p>

               <p>') Friedrich Kunze (ijS5 — 1S03).<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Das Stationenverzeichnis enthält folgende Namen (24 Meilen): Jena, Weimar, Erfurt, Ohrdruf (Gothaisch. Der Weg ist schlecht; nur bis Schmiere Chaussee.), Schmalkalden (Hessen Casselisch), Gotha, Erfurt, Jena (s. oben).</hi></note></p>

               <pb n="14.355" xml:id="pbXIV355"/>
               <p>■2y qbr. abgereist nach Schmalkalden mit Miethfuhre. Wegen eines statischen ') Pferdes wieder zurückgekommen. 26. — nach Schmalkalden.</p>

               <p>27. — zurück nach Erfurt. — Mittags bei LötVler -) in Gotha. 28. — in Erfurt.</p>

               <p>29. — nach Weimar. — Mittag und Abend bei Göthe. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. zu dieser ganzen Reise Karoline von Humboldts Bericht an Lotte Schiller (Schiller und Lotte ß, g2).</hi></note> 7,0. — zurück nach Jena.</p>

               <p>Weg. — Weimar. Winhshaus : der Erbprinz. — Von Erfurt ^^eg. nach Schmalkalden ist der Weg über Gotha besser, als über Ohr- druf. • — Bei Tambach zwischen Ohrdruf und Schmalkalden fängt der Thüringer Wald an. Hoher Berg. Schöner Weg. Die Fichten standen bereift da. Ringsum war am Abend Nebel. In ihn hinab fuhr ich wie in ein dunkles Meer. Gegen Schmalkalden hin leuchteten die Flammen der vielen Eisenhammer sehr schön. Am Morgen brach die Sonne oben durch den Nebel, er floh ins Thal, und lagerte sich tief zu unsern Füssen. — Schmalkalden. Wirths- haus : die Sonne. — Wenn man von Schmalkalden nach <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Grimm, Deutsches Wörterbuch 10, 2, g4j. *) Josias Friedrich Christian Löffler (i'jS2 — i8i6&gt;, Professor der Theologie in Frankfurt an der Oder, dann Generalsuperintendent in Gotha. Er war Hum-</hi></note> Gotha fährt, wird in Tambach gefuttert. Von Tambach bis Schmalkalden ist Chausee. — Gotha. Wirthshaus: die Schelle.</p>

               <p>Ich brachte Frau von Wollzogen nach Schmalkalden, um von da nach Meinungen zu ihrem Mann zu gehen. ^) boldts Lehrer im. Griechischen gewesen.</p>

               <p>') Vgl. Goethes Briefe 11, 268. 2']0. *) „nach" verbessert aus „über".</p>

               <pb n="14.356" xml:id="pbXIV356"/>
            </div>

            <div type="section" n="22">
               <head>
                  <title type="main">IV.</title>
               </head>
               <p>1797- . Reise von Jena nach Berlin über Zeitz und Halle. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Humboldts Berichte an seine Frau (Wilhelm und Karoline von Hum- boldt 2, 41).</hi></note> 25. Apr. bis I2. May.]</p>
            </div>

            <div type="section" n="23">
               <head>
                  <title type="main">I.</title>
               </head>
               <p>Stationen und Meilenzahl. ^)</p>

               <p>2.</p>

               <p>Tagebuch.</p>

               <p>25. Apr. bis Zeitz. (5. Uhr Morgens — 3 Uhr Nachmittags.)</p>

               <p>26. — in Zeitz. — Kanzler Böse. Frau gebohrne von Oberg.</p>

               <p>— Rector Müller, gelehrt. — D. Besser. — Bibliothek. Einige nicht unbedeutende Manuscripte. Reinesische</p>

               <p>Papiere. ^) 27. — bis Halle. (5. Uhr Morgens — 4. Uhr Nachmittags.)</p>

               <p>^^' ~\ in Halle. 29- — J</p>

               <p>30. — bis Dessau, (i. Uhr Nachmittags — 7. Uhr Nach- mittags.)</p>

               <p>I. May. bis Potsdamm. (4 Uhr Morgens bis Mitternacht.) Post. In Radegast, Dessau und Coswich muss die Post in Sächsischem Gelde bezahlt werden, und ebenso der Dessauische Brückenzoll.</p>

               <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Das Stationenverzeichnis enthält folgende Namen (28 Meilen): Jena, Zeitz (Weintraube. Rothe Löwe), Rippach, Merseburg, Halle, Radegast (DessauischJ, Dessau, Coswich, Bosdorf, Treuenbrietzen, Belitz, Potsdamm.</hi></note> Thomas Reinesius (ißSy — i66j), Stadtphysikus in Altenburg, dessen philo- logischen Nachlass und Bibliothek die zeitzer Stiftsbibliothek besitzt.</p>

               <pb n="14.357" xml:id="pbXIV357"/>
               <p>4Dessau.</p>

               <p>— Cabinetsrath</p>

               <p>Rode, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Ein etwas</hi></note> der Uebersetzer des ApuDessau. lejus <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>August Rode (i'j'^i — iS^^jJ, Privatsekretär des Fürsten Leopold Friedfich Franz von Anhalt-Dessau.</hi></note> und Mtruuius.</p>

               <p>ängstlicher und steifer Mann, doch sah ich ihn nur einen Augenblick.</p>

               <p>5Zwischen</p>

               <p>Coswich und Bosdorf ist ein Sächsischer</p>

               <p>Zoll, der</p>

               <p>Geld, in Sächsischem</p>

               <p>Gelde bezahlt werden muss.</p>

               <p>') Seine Bearbeitung der Psyche erschien Berlin ij8o, die des Goldenen E^els Dessau ij8^.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Diese Übersetzung erschien Leipzig lygö.</hi></note></p>

               <p>Von der Reise nach Dresden und Wien im Sommer iigi haben sich nur folgende vereinzelte Notizen auf zwei Oktavblättern erhalten :</p>

               <p>„Naturkündiger. i. Der alte Jacquin in Wieii. — Ein ausgezeichnetes Gesicht eines Alten. Eine sehr hohe Stirn, ziemlich breites Gesichtsrund, vorliegende, ruhige, aber eindringende und Schärfe des Blicks verrathende Augen, eine kurze vorn etwas an der Spitze unterwärts gebogne Nase, ein langes Untertheil des Gesichts, fleischige und etwas hängende Backen und Kinn. — Der ganze Charakter hat etwas Ehrwürdiges, Ruhiges und doch Lebhaftes. Es ist ein stiller, aber eindringender Blick. In Rücksicht auf das Nationelle hat er eigentlich eine Schweizerphysiognomie. — Eine sehr regelmässige und schöne Schedelform, doch tnehr lang als breit. — Jacquin ist ein Holländer." Nikolaus Joseph von Jacquin (172J — i8ij) war Professor der Chemie und Botanik in Wien.</p>

               <p>„Individuelle Physiognomien und Charaktere, i. Puhr (?) Beringer, Ufermeister am Traunsee, in (verbessert aus „hinter") Gmunden. — Seine auffallende Aehnlichkeit mit Göthe. Sie lag vorzüglich in den Augen, mehr im Blick als im Schnitt, in der Stirn ..."</p>

               <pb n="14.358" xml:id="pbXIV358"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>