<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tagebuch der baskischen Reise 1801</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfzehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif15humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1918">1918</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="350" to="458"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1801">1801</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="15.350" xml:id="pbXV350"/>
            <p>nach Ortes. S. 121.</p>

            <p>nach Bayonne. S. 121. Bayonne. S. 122, nach St. Jean de Liiz. S. 12^).</p>

            <p>Spanien. Nach Tolosa. S. 129. nach Bergara. S. 131. Bergara. S. 131.</p>

            <p>nach Mondragon. S. 133. nach Vitoria. S. 133. Vitoria. S. 134.</p>

            <p>nach der Venia Cajetano. S. 139. nach IVedanos. S. 139, nach ßurgos. S. 140. Burgos. S. 142.</p>

            <p>nach Villa Odrigo. S. 145. nach Dueüas. S. 145.</p>

            <p>nach V'alladolid. S. i4(). Valladolid. S. 146.</p>

            <p>nach Olmedo. S. 150. nach Santa Maria de Nieva. S. 151. nach Segovia. S. 131. Segovia. S. 131.</p>

            <p>nach St. lldefonso. S. 154. St. lldefonso. S. 134.</p>

            <p>nach dem Escorial. S. 155. das Kscorial. S. 32 1 . Madrid.</p>

            <p>(Javanilles. S. \~ß. 160.</p>

            <p>Proust. S. 138. i()5.</p>

            <p>'rribolct. S. 139. i()3. Marquis de la C^olonilla. S. 139. i(ii, 177. 187. 197. 207. Nicuwenkirk. S. \(yi. \&lt;V\.</p>

            <p>')Vriartc. S. i()2. 197.</p>

            <p>Frdville. S. i()2. i()().</p>

            <p>(]apmany. vS. \Wi^. Lugo. S. i()3. 180. i8&lt;i.<pb n="15.351" xml:id="pbXV351"/> Gilbert. S. 164. Marquis d'Yranda. S. 164. 173. Comeciie de la calle del principe. S. 166. 185. 19c). Comedie de la calle de la criiz. S. 167. 178, 187. Risco. S. i6(.). Mendez. S. 169. Fernandez. S. 169. Abella. S. 169. 199. Pasqual Rodenas. S. 170. Novillos embolados. S. 170. Prinzessin Sangros. S. 171. Moratin. S. 172. 183. Pellicer. S. 174. Seminario de nobles. S. 17Ö. Oposition zu einer Professorstelle. S. 176. Predigt. S. 179. Guillemardet. S. 182. Herrgen. S. 182. 191. Einleitung zu Berguiza's Pindar. S. 182. Fernandez de la Cerna. S. 183. Jauregui. S. 183. Cienfuegos. S. 185. 196. 200. 204. Gräfin Orelly. S. 185. Quintana. S. 1S8. 194. 203. Clavijo. S. 190. Andres Navarro. S. 191. Juan Lopez Peualver. S. 193. Estala. S, 197. Bibliothek del carmen descalzos. S. 198. Bibliothek des Herzogs von Osuna. S. 202. Bibliothek des Herzogs del Infantado. S. 202. Betancourt. S. 204. Haus der Herzogin Alba. S. 205. Humphreys. S. 206. Sancha. S. 207. Beramendi. S. 208. Cabarrus. S. 208. Iznardy. S. 208. Förell. S. 209. Valckenaer. S. 20Q.<pb n="15.352" xml:id="pbXV352"/> \'aa Konten. S. ioi). Ilerzog Santo Teodoro. S. 209. (Jarvalhü. S. 210. Chevalier (]oral. S. 210. Urquijo. S. 210. Graf Guzman. S. 211. Marquisin Santa (]ruz. S. 211. Soler. S. 212. nach Aranjuez. S. 212. Aranjuez. S. 212. nach l'oledo. S. 215. Toledo. S. 2 1^. nach Manzaneque. S. 2 ig. nach den vcnlas von Puerto Lapiche. S. 219. nach Manzanares. S. 219. nach Santa Cruz. S. 220. nach der (Carolina. S. 220. nach Andujar. S. 222. nach Pedroabad. S. 223. nach Cordoba. S. 227. (]ördoba. S. 228. nach Ecija. S. 234. nach der venta nuroa. S. 233. nach Carmona. S. 230. nach Sevilla. S. 236. Sevilla. S. 237. nach L'trera. S. 249. nach der Funda. S. 230, nach dem Puerto de Santa Maria. S. 250. nach Gadiz. S. 251. Cadiz. S. 252. nach dem Puerto de Santa Maria. S. -iCv^. nach der Fonda. S. 2()&lt;).</p>

            <pb n="15.353" xml:id="pbXV353"/>
            <p>nach Antequera. S. 312. nach dem Vcnturülo. S. 312. nach Loxa. S. 312. nach der venia de Lachar. S. 313. nach Granada. S. 313. Granada. S. 270. 314.</p>

            <p>nach Isnallos. S. 325. nach Guadix. S. 325. nach Baza. S. 325. nach Chirivel. S. 32(). nach der venta de las Lumbreras, S. 326.</p>

            <p>nach Totana. S. 327. nach Murcia. S. 328. Murcia. S. 328.</p>

            <p>nach Orihuela. S. 32g. nach Alicante. S. 330. Alicante. S. 331.</p>

            <p>nach Villena. S. 333. nach San Phelipe. S. 333. nach Valencia. S. 335.</p>

            <p>Valencia. S. 275. 336.</p>

            <p>nach Murviedro. S. 276. Murviedro. S. 277.</p>

            <p>nach der venia de San Anionio. S. 279. nach Vinaroz. S. 280.</p>

            <p>nach der Venia de los ajos. S. 280. nach dem Hospiialei. S. 281. nach Torrebarra. S. 282.</p>

            <p>nach Villafranca. S. 284. nach Allidunet. S. 292. nach Barcelona. S. 293. Barcelona. S. 309. 298.</p>

            <p>nach Mataro. S. 295. nach la Granota. S. 295. nach Saria. S. 297. nach Figueras. S. 341. nach Perpignan. S. 34 f. Perpignan. S. 343.</p>

            <p>nach Fitou. S. 343. nach dem Saumail. S. 343.</p>

            <pb n="15.354" xml:id="pbXV354"/>
            <p>nach Trebes. S. 344. nach Castclnaudary. S. 343. nach Toulouse. S. 345. Toulouse. S. 346.</p>

            <p>nach la Madeleine. S. 346. nach Souillac. S. 34(). nach le Hariolet. S. 347. nach Limoges, S. 347. nach le Kay. S. 347. nach Vierzon. S. 347. nach Orleans. S. 34K. Orleans. S. 34.S.</p>

            <p>nach Estampes. S. 34S. nach Paris. S. 348.</p>

            <p>Leider fehlen in dem vorstehenden Tagebuch der spanischen Reise mit einer einzigen Ausnahme alle Dalenangaben. Ich stelle daher im folgenden zusammen, was sich für die [""estlegung des Reisekalenders aus den Briefen ergibt, die Humboldt und seine Frau während der Reise geschrieben haben. Bemerkt sei noch, dass die vielen mit dem Titel „^Veg nach . . .'" versehenen Abschnitte je eine Tagereise behandeln, deren Schluss immer der in der Überschrift angegebene Ort als Nachtquartier gebildet hat; über die relative Dauer des Aufenthalts in den Städten fehlt jedoch leider im Tagebuch jede Notiz. Ich gebe die brießiche Quelle des Datums jedesmal in der Klamr)u'r. '799 ^' September Abreise von Paris (Karoline an Lotte Schiller, 2j^. November) ; vier Tage Aufenthalt in Bordeaux (Karoline an ihren Vater, i. Oktober): 20. September in Langon (Humboldt an BrinckmannJ ; I. Oktober in Bareges (Karoline an ihren Vater); 2- Oktober Rückkehr nach Bagneres (Karoline an ihren Vater, 11. November) ; drei Tage Aufenthalt in Bagneres (ebenda); drei Tage Aufenthalt in Bayonne (ebenda); 14. Oktober Abreise von Bayonne (ebenda); einen Tag Aufenthalt in San lldefonso (ebenda; Humboldt an Goethe,</p>

            <p>28. November);</p>

            <p>27. Oktober Ankunft im Escorial ; Karoline an ihren Vater, 11. November) ; 4. November Namenstag des Königs, Präsentation bei Hofe (ebenda); 5. November Abreise vom Escorial und .Ankunft in Madrid i ebenda; Humboldt an Goethe, 28. November);</p>

            <p>27. November „La pitana y amor" (ebenda; vgl. oben S. iSj); 28. November Gespräch mit Quintana (ebenda: vgl. oben S. 188); 26. Dezember Abreise von Madrid (Karoline an Schweigfiäuser, 26. Januar 1800); 180') 'f. Januar tn Lt Carolina ^vgl. oben S. 222^'</p>

            <pb n="15.355" xml:id="pbXV355"/>
            <p>25. Januar Ankunft in Cadiz (ebenda); zehn Tage Aufenthalt in Cadis (Karoline an Frau von der Goltz, 29. Mai); Mitte Februar Aufenthalt in Granada (oben S. ^21); Ende Februar auf dem Wege nach Murcia (oben S. j2rjj ; Anfang März acht Tage Aufenthalt in Valencia (Karoline an Schweighäuser, 26. März; Humboldt an Schlabrendorf, 7. März); 21. März Ankunft in Barcelona (Karoline an Schweighäuser, 26. März); zehn Tage Aufenthalt in Barcelona fKaroline an Frau von der Goltz, 29. Mai); j8. April Ankunft in Paris (Humboldt an seinen Schwiegervater, 22. April; an Körner, 50. Alai).</p>

            <p>Über Humboldts Plan, seinem Aufsatz über den Montserrat noch weitere spanische Reiseeindrücke auf Grund seines Tagebuchs folgen zu lassen, habe ich Band ^, ^6g gehandelt. Dass die Ausarbeitung des Aufsatzes über das sagun- tiner Theater in den Herbst 1800 fällt, rvissen wir jetzt aus seinem Brief an Goethe vom 6. Dezember 1800.</p>

            <p>Das Tagebuch verweist an mehreren Stellen (oben S. 14^. iß4. J22J auf eine besondere Gemäldebeschreibung : Karolive von Humboldt hatte ein grosses beschreibendes Verzeichniss aller in Spanien gesehenen Gemälde, das auch allge- meine Betrachtungen über die spanische Schule imd Biographieen der einzelnen Maler enthielt, speziell für Goethe verfasst (Wilhelm und Karoline von Humboldt j, g4. 12^. 144. 155- i6g. 308. 7, /pj,- Humboldt an Goethe, 28. November ijgg tmd 2. Juni i8og; Gabriele von Bülow S. g. 14; Goethes Tagebücher ^, i8j. g, 141). Leider ist dieses Manuskript, wie es scheint, in Goethes Nachlass, wenn yiicht in dem Humboldts, spurlos verschwunden. Goethe hatte die Absicht, es stückweise mit der Zeit drucken zu lassen: es erschien aber nur der Aufsatz „Über die antike Gruppe Kastor und Pollux in der königlichen Sammlung zu St. Ilde- fonso in Spanien" und ein Artikel über „Rafaels Gemälde in Spanien" in Programmen der Jenaischen Allgemeinen Literaturzeitimg von 1808 und g (Plum- boldt an Welcker, 25. April 180g; vgl. auch Heinrich Meyer, Kleine Schrijten zur Kunst S. CI. CVI; Weizsäcker Vierteljahrsschrift für Literaturgeschichte 2, 600; Harnack ebenda ^, ^5).</p>

            <p>Ein Druckfehler sei gleich hier verbessert: oben S. 246 unter Nr. 486 lies ^,der Aduana, Alcalde" und diesen Namen am Rande nicht kursiv.</p>

            <pb n="15.356" xml:id="pbXV356"/>
            <head>
               <title type="main">Tagebuch der baskischen Reise 1801.</title>
            </head>
            <p>April. 1801.</p>

            <p>'9</p>

            <p>20</p>

            <p>21</p>

            <p>2-2</p>

            <p>-3</p>

            <p>24</p>

            <p>2</p>

            <p>Tag und Nacht bis (&gt;avignac</p>

            <p>4.1 i: bis Bordeaux und in Bordeaux, om Abend bis lieius</p>

            <p>•44'/.</p>

            <p>12 —</p>

            <p>26. \</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">' ] Morgen in 42 Stunden nach Bayonne und 27. j " - 28.1 in Bayonne und</title>
               </head>
               <p>2g. j nach St. Jean de Luz. 30. nach St. Sebastian. [Mai] I. in St. Sebastian.</p>

               <p>2. über Zarautz nach Guetaria.</p>

               <p>■i,. über Zumaya, Deba, Motrico, Ondarn)a nach Marquina. 4. in Marquina.</p>

               <p>5. nach Bergara.</p>

               <p>(). nach \'ituria.</p>

               <p>'' l in \ itoria.</p>

               <p>(). nach Durango. und</p>

               <p>10.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">I I .</title>
               </head>
               <p>12.</p>

               <p>1-;.</p>

               <p>in hiiiaiigü.</p>

               <pb n="15.357" xml:id="pbXV357"/>
               <p>14. nach Bilbao.</p>

               <p>j6. in Bilbao.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">'7)</title>
               </head>
               <p>18. über Sommorostro nach Portugalete und Plencia. 19. über Bermeo und Mundaca nach Guernica.</p>

               <p>20. 1 in Guernica 21. I und nach Lequeitio. 22. nach Azpeitia, über Ondarroa, bei Motrico und Elgoibar vorbei und über Azcoitia.</p>

               <p>23. nach Oyarzun, über Astiasu, Villabona und Ernani. 24. über Irun und St. Jean de Luz nach Bayonne. 25. in Bayonne, 26. über Ustaritz nach Itzatzu.</p>

               <p>27. in Itzatzu. 28. über Baigorry und la fonderia nach Roncesvalles. 29. nach St. Jean Pied de Port. 30. nach Mauleon. 31. über Sauveterre nach Peyrehorade. [Junius] T. 1 nach Bayonne, und in</p>

               <p>2. / Bayonne. 3. nach Tartas. 4. nach Captieux.</p>

               <p>5. nach Bordeaux.</p>

               <p>* i in Bordeaux. 1') 8. nach ....</p>

               <p>^' &gt; Tag und Nacht nach Poitiers. 10. 1</p>

               <p>11. nach . . . . 12. nach Blois.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">'■i<note type="footnote" n="14.)" resp="gnd-118554727"><hi>Tag und Nacht nach Paris.</hi></note></title>
               </head>
               <p>Bayonne. d'Iturbide — (Quell-vveg) homme de loi an den mich Garat empfohlen hatte. Enthusiastisch, wie alle Basquen, für sein Vaterland. \o\: der Revolution hatte das pah de Labourd eine eigne und freie (Constitution. Die Gemeinen wählten sich ihren Svndicus<pb n="15.358" xml:id="pbXV358"/> und dieser stand bloss unter dem Gouvernement, nur durch die N'ermittlung des Intendanten. Diese Wühler bestanden allein aus dem Ticrs-etät, der Adel und die Geistlichkeit waren davon ausgeschlossen. Man nannte sie Bilzar (wie er sich ausdrückte, das Diminutiuum von der imperativen Phrase: versammelt Euch Altej. Diese repartirten auch die Steuern und legten dem Adel immer ^/g davon auf, obgleich derselbe bei weitem nicht * \ der Ländereien besass, und die Steuer damals nur Grundsteuer war. Lehns- und herrschaftliche I&lt; echte gab es gar nicht; papier de marquc bis vor 20— ;^o Jahren nicht: statt der controle bezahlte das ganze iJindchen nur ()ooö livres. Laut der Archive und eines darin gefundnen Documents hatte sich das Ländchen auf Vorschlag des Vicomte de Guitarre den Königen von Frankreich ergeben. Wegen dieser freiwilligen Ergebung wurde, das ganze Land nur mit 32 francs besteuert, und noch vor 100 Jahren zahlte es nur etwa 200. — Durch die Revolution hat es viel verloren. Sonst waren alle Ländereien nur transmissibel auf den ältesten Sohn, jetzt vertheilt man sie. Die Armeen haben die Bewohner demoralisirt, und die Sprache mit fremden Ausdrücken verfälscht.</p>

               <p>Iturbide war Deputirter hzwci corps legislatif (bei welchem?) und oft Praesident in seinem Departement.</p>

               <p>V.T sagte mir dass eine alte Tradition gehe, d:iss am Fuss de la Rune um die Dörfer Ascaina, Zarra u. s. w. weite unter- irrdische Gewölbe noch von den Zeiten der Römer her cxisiirtcn. in welche, der Volkssage nach, die von jenen bekriegten Hasquen ihre Vorräthe, Kranke, u. s. w. geHüchtet, indess sie selbst die Berge vertheidigt hätten. Iturbiden selbst begegnete es, dass er als er dort auf die Palonien]aig6. gieng als junger Mensch seinen Hund plötzlich vermisste. Auf einmal als er nach ihm pfitV, hörte er ihn unter der Erde bellen. Er suchte bald hier bald dort herum und pfiff und entdeckte endlich ein perpendikular-heruntergehendes sehr tiefes Loch aus dem er herauf bellte. Weil aber der Hund auch manchmal aus ganz andern Ecken bellte. s&lt;» sah er daraus dass das Gewölbe sehr weit seyn musste. Er ging nach Hause um einen Korb zu holen, den er herunterlassen könnte, den Hund darin herauf zu ziehen. .Ms er aber seine Noth im Dorf dem alten Papen eines Hauses klagte, sagte dieser: je crains bim (jiw Voiis tu- retrouveriz p&lt;is Votre cJticti. — Eh! pourquüi pas ? — Cesi qua y a la des paroisses sous la terre. — Cvfument des paroisses ? — Oin, j ai tonjours entendtt de nies plres<pb n="15.359" xml:id="pbXV359"/> qui tont entendü des leiirs que nos ancetres dans les guerres contre les Romains quand ceux-ci voiduroit les soumettre, car poiir le faire reellement, ils liy ont jarnais retissi, qu'alors nos ancltres avaient ferme cet. Dennoch rettete er den Hund auf die gesagte Weise.</p>

               <p>Unterirrdische Gewölber im Gil Blas. 1. 2(). ^)</p>

               <p>St. Jean de Luz.</p>

               <p>Bidart (Bide artca) und Gatal sind die einzigen Oerter, durch 3- die man kommt. Beide sind nicht zusammenhängende Dörfer, sondern einzelne Häuser mahlerisch zwischen ihren Gärten und Besitzungen, die herumliegen, zerstreut, am Abhänge der Hügel oder in den Thälern, ein mahlerischer Anblick. Nur fehlt es der Gegend an Schatten und Bäumen.</p>

               <p>Bei Gatal verliess ich den Weg und ritt am Meere hin. Ich sah hinter mir Biarits, vor mir die Berge von Fuentarrabia, und am Ende der davor ins Land gehenden Bucht St. Jean de Luz.</p>

               <p>Dies liegt in einem freien Thal, das gegen das Meer zu die 4- Pyrenaeen, wie einen Busen lassen. Die umkränzenden Berge sind dieselben, die man von Ba3'onne aus sieht, Larruna,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>la Rhune. 462. toiscn hoch. Mem. sur la dem. guerre. p. 12. nt.</hi></note> lang, und auf einer Seite gemach ansteigend, abstürzend auf der andern, in der Mitte der mont couronne<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Die montagne COlironnee ist in den Memoires gar nicht genannt. Aber man sagte mir dass dieser Berg bei Oyarzun la haya de Oyarzinia heisst und p. 110. sq. kommt in dieser Gegend ein Berg Aya vor, wo die Spanier postirt waren, und der die Hiaterseite von Irun deckte. Die Generale Moncey und Delaborde nahmen</hi></note> auch des trois colonnes mit mehreren Hügeln oben, die Oefnungen zwischen sich lassen, am Ende gegen das Meer zu und sich daran herabsenkend die Berge von Lezo und Fuentarrabia. Zwischen den beiden ersten ist die Bergkette ununterbrochen. Zwischen den letzten liegt Ebne, durch die der Weg nach Spanien hineingeht.</p>

               <p>Auf dem Wege die Sardinieres^ Sardellenträgerinnen, 5 — 6, 5- oft sagt man 10 und mehr bis 20. — 30 zusammen, immer ausgenommen etwa bergan im Trab, den Rock bis auf die halbe Lende diese Position mit vieler Mühe am 14. Thermidor 1794. weg, und vertrieben die Spanier daraus, und nur dadurch konnte die von vorn unbezwingliche Position auf dem Berge St. Martial überwältigt werden, von deren Besitznehmung das Eindringen der<pb n="15.360" xml:id="pbXV360"/> aufgeschürzt, da das Hemde nur bis ans Knie reicht, bis dahin nackt, die Aermel im Hemde, auf dem KopT den verdeckten Korb mit den Fischen frei, ohne ihn zu halten, deswegen mit dem Oberleib und Armen eine etwas steife gedrückte Bewegung, aber viel Leichtigkeit in den Schenkeln, geschickter Tritt, fast durchgehends rein ausgearbeitete, länglichte, nicht dicke und gedrückte Waden. Angestrengte Gesichtsmuskeln. Alle Alter, junge Mädchen, alte Frauen, wohl keine hübsche, aber viel grosse, schlanke, meist mager und wenig Busen.</p>

               <p>Als ich ans Meer ritt, holten einige am Abhänge des Berges aus einem Quell Wasser. Ein grosses irdenes Gefäss in Gestalt einer Theekanne auf dem Kopf.</p>

               <p>Alle Tücher mit hinten herabhängendem Zipfel, darunter der geflochtene Haarzopf oft doch nicht immer. Tücher meist weiss, geputztere rothstreifig.</p>

               <p>Magd bei de Larralde in Luz ging in ganz schwarzen blossen Haaren mit dem Zopf um den ein Band gebunden war. Die Haare waren ganz kraus. Alle pechschwarze und sehr schöne Haare.</p>

               <p>Von dem beschriebenen Gebirgskranz steigt also ein Busen fruchtbaren Landes gegen das Meer herab, die Berge verlieren sich in niedrigere Hügel, die Hügel in Ebne, am l^^nde der Ebne am Meer liegt St. Jean de Luz. lun reizendes Amphitheater von unermesslichen Massen, dem Gebirg und dem Meer um- schlossen.</p>

               <p>Ein kleiner Fluss theilt es in zwei Theile. Wahrscheinlich nach Nachahmung von Bayonne hat man dem Namenlosen den Namen Nivelle gegeben. Aber das einströmende Meer macht das Bächlein zum Meeresarm. den gemauerte Steine aus Quadersteinen bis an die Bucht hin cinschliessen. Der Meeresarm theilt den Ort in zwei Theile, diesseits von Bayonne Luz, jenseits CA- buru, oder (&gt;ibourc, wie man sagt abgekürzt von Cabtburua Brückenkopf. In Luz etwa lono und mehr, in Gibour i }i&gt;o Be- wohner.</p>

               <p>(jboure war minder und sp.'itcr patriotisch in der Kcvolution. Der Beiname i'ltrapoiitaitia wurde ihnen ein Stachel. Die Bay klein, aber ein wahres Rund, links vom Fort Gocoa {el cantu)^ rechts vom Tort vSi. Barbe begränzt. Bei Gocoa ist der Hafen von Giboure und von dem ganzen Ort. Der von Luz ist eigentlich in der Stadt selbst, aber gefährlich von Einfahrt.</p>

               <pb n="15.361" xml:id="pbXV361"/>
               <p>Spatziergang. Erst nach dem Fort St. Barbe. \'auban ^) 9- schlug Ludwig 14. vor die ganze Bucht durch eine Mauer schliessen zu lassen, die bloss eine Oefnung für die Schifte haben würde. Dupre de St. Maur, Intendant der Provinz nicht sehr lange vor der Revolution, Hess diesen alten Plan anfangen. Von beiden Forts gehn Stücke Mauer, prächtig gemacht, noch jetzt unerschüttert, ein hundert Schritt vielleicht ins Meer hinein. Aber es fehlte an Geld, auf Dupre folgte ein unthätiger Intendant und das Werk blieb liegen. Von St. Barbe unermessliche Aussicht, man steigt auf den blättrigen Fels bis zu jener /e//ee herab, gegen die Höhe gekehrt nur rechts eine scharfe Felskante, sonst überall Meer, . das Ufer weicht zurück. Die Wogen brüllen heran, der Schaum spritzt über den Damm, und sie rollen tief in die Felshölen hinein, und miniren den Fels. Man sieht wie sich Stücke von diesem losreissen und herabstürzen. So entstanden wohl die Felsmassen im Meer bei Biarits. Links die liebliche Bai, der schöne Landbusen des Städtchens, Cocoa, dahinter sich mit einer Spitze ins Meer allmählig verlaufend die Berge von Fuentarrabia, und davor oder dahinter eine einzige Inselspitze, la pointe du figuier.</p>

               <p>Das Meer nimmt bei St. Jean de Luz immer mehr Land weg. 10. Die Tante der 100 jahrigen Tante der 80 jährigen Mutter des Arztes Dacos sagte noch Gärten (vergers) in der Bucht gesehn zu haben, Also etwa eine Zeit [von] 100— 150 Jahren. Dacos erinnerte sich um den Fels von St. Barbe an der Meerseite herumgegangen zu seyn. was jetzt unmöglich ist. Er erinnerte sich, wo jetzt die Flut hinströmt, am Ufer gespielt zu haben, und er ist zwischen 40—50.</p>

               <p>Zurück gegen die Stadt, die hier wirklich wie [eine] Fischer- "- Stadt aussieht, steinerne Hütten ganz unregelmässig durch einander gebaut. Dacos zeigte mir beim Rückweg links den Begräbniss- 12. hügel auf einem Berg. Seit 2 Jahren etwa, seitdem die ehemaligen Priester zurückgekommen sind, begräbt man wieder in der Kirche. Nur während der Revolution hat man sich des Hügels bedient.</p>

               <p>Ballplätze. Jeder Ort hat ihrer. Die Jugend spielt alle Nach- 13 mittag, alle Stände in grosser Gleichheit. Der Vicomte de M — bekam hier, weil er unhöflich war, eine Ohrfeige von einem, der nicht Vicomte war, und gab sie nicht wieder.</p>

               <pb n="15.362" xml:id="pbXV362"/>
               <p>Im (jebirge grüsst der Basque nicht mit Jaiina. Agur adiskiika sagt er auch zum N'ornehmen, und wann er ihm auf dem Markte begegnet, schlügt er ihm auf die Schulter und schüttelt die Hand. Xur in den Städten mehr conventionelle knechtischere Höflichkeit. J4. Im Gebirge ist auch noch Ic jcu de la barrc. Hüserne Stangen weit zu werfen und fest in die Erde zu heften. Da steht meine, wirf Deine weiter! Auf den Grenzgebirgen an gewissen lagen auch Zusammenkünfte, wo erwählte Champions mit Knitteln fechten. •5- Nach der Mündung des Flusses zu. Beträchtlich weit vom Meer sah man ein Haus mehrere Fusse höher mit Sand bedeckt, als es anfangs gewesen war. Das näher anbrechende Meer schickt seinen Sand voraus und verschüttet, ehe es selbst kommt. Weiterhin, viele Ruinen von Häusern. Dacos zeigte mir einen Ort, wo ein Billard gestanden hatte, das er noch gesehen, wo jetzt Meer ist; die Mauer, die man zu nah und pcrpendikular erbaut hatte, die daher immer eingerissen ist, und jenseits welcher ehedem noch Trockenplätze waren ; die neue, die weiter zurück und abschüssig eil talus angelegt ist.</p>

               <p>Nah an der P^lussmündung stand ein Ursuliner Nonnenkloster. Das Meer sandte den Nonnen ehemals seinen Schaum oft ins Dach hinein. F^in Bischof verlegte sie vor i^ Jahren in ein neugebautes Kloster, ^'on dem alten stehen jetzt kaum noch einige Mauern. Man sieht noch den Grundriss des Gebäudes, den Brunnen, das Innere einer Kirchwand mit den Nichen für Heiligen Bilder.</p>

               <p>Auf den Ruinen der wegen des Meers verlassnen Häuser legt man jetzt häufig Gärten an. Die Kinwohner ziehen ihre Wohnungen zurück gegen das (iebirg, aber da sind Sümpfe, so sind sie gedrängt. (6. (Gegenüber an der Seite von Giboure grüne schönbewachsne Hügel, oben eine Art Leuchtthurm mit einer Kapelle und Altar zum Versammlungsort für die Beobachtungen der Seeleute. Bi&gt;rda- gafia oder IJordagan (Bor da wusste Dacos nicht, gana hoch). ßorda. Granja. Larramendi. Meierei. Manuscript. Lager daselbst: Mem. p. ;^i. ;7. Die ganze Mecresarmmimdung wird hier /yarr&lt;- genannt, weil da eine Barre vor liegt. ( )ft bildet sich schnell eine, versandet die Mimdung, und der ganze ( )rt steht unter Wasser, bis man Luft Schaft.</p>

               <pb n="15.363" xml:id="pbXV363"/>
               <p>Ehemals ging der cjuai viel weiter hinein. Kr ist beschädigt und verfallen.</p>

               <p>Theokritische Fischer. ^) Armseeliger Fang. Als Kaiser Joseph hier war, ling eben ein Fischer einen grossen Fisch und legte ihn ihm zu Füssen. Der Kaiser lehnte ihn mit der naturhistorischen Bemerkung ab, dass solche Art Fische auch in seinem Lande gefangen würden. Wenn man gerade gegen Norden blickt, 2000 Meilen weit bis Terreneuve kein festes Land.</p>

               <p>Traut man den Basquen, so sind sie die ersten Wallfisch- 18. und Stockfischfänger imd dankt man zum Theil ihnen die Ent- deckung Amerikas. Dasselbe behauptet der £ssai siir la noblesse des Basques. p. 46. Wallfische verirrten sich in die Bucht Biscayas. Biscayische Schiffer, durch die Neuheit angezogen, verfolgten sie. Die Wallfische führten sie bis Terreneuve. Dort bekamen sie Scorbut. Sie landeten auf den Azoren '') und fanden dort Colum- bus. Sie gaben ihm Nachricht von ihrer Reise und Entdeckung: er benutzte dieselbe, sie starben am Scorbut, und ihm blieb der Ruhm. Diese Nachrichten sind aus einem nach mündlichen Sagen aufgesetzten j\Iemotrc, das ein Seemann Derazo Dacos mittheilte. Dacos gab es Garat. Garat wollte darüber arbeiten, kündigte es im Mcrcure als geschehen an, und that es nicht. — In dieser Sage ist doch auch die Grundidee des Laufens.</p>

               <p>Wallfisch und Stockfischfischerei blieb Hauptnahrung für den 19. Ort, bis Frankreich seine Besitzungen in Terreneuve verlor. Seitdem hat er aufgehört, und jetzt lebt niemand mehr der ihn gemacht hätte. Zum Stockfischfang sandte Luz und Ciboure 1730. 80. Schiffe, jetzt wohl nur etwa 6. Larralde erzählte, dass er in den Archiven von Ciboure gefunden, dass 1675. die Regierung Seeleute vom Ort gefodert, der Ort aber geantwortet er könne nicht, weil er 3000 Seeleute theils in Expeditionen, theils in Englischen Gefängnissen habe. Jetzt hat der ganze Ort nur 1400 Einwohner. Die Weiber verrichten hier fast alle Arbeit. Die Männer sind als 20. Seeleute meist abwesend, viele auch in Englischer Gefangenschaft. Gegen 7—8 Weiber ist vielleicht nur Ein Mann. Die Weiber müssen indess nicht nur das Haus erhalten, sondern auch oft landete auf Goniera, und segelte von da ab. Robertson. I. 83. '^) ^) Vgl. Band j, 115 Anm. 1. <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Columbus kam gar nicht über die Azoren, sondern über die Cauariscben Insehi,</hi></note> Robertsons „History of America" war London t'j']'] erschienen.</p>

               <pb n="15.364" xml:id="pbXV364"/>
               <p>noch den Männern schicken. Die Sardinürcs haben bei ihrem</p>

               <p>Gewerbe manchmal noch Schaden. \'ieileicht von dieser ernsteren Sorge, die das Weib eines Seemanns hat, die strengere, mann- lichere Gesichtsbildung. 21. Khemals an P^esttagen tanzten Männer und Frauen einen Tanz der mit einem Rond anting, bei dem sie sich an den Schnupftüchern hielten. Dieser Tanz war sehr gravitätisch. Nachher hit durch Reden der Priester dagegen diese Sitte sehr abgenommen und dieser Tanz ist jetzt selten. 22. Rückweg, am FIuss hinauf von der Seite von Luz. Auf einer</p>

               <p>Halbinsel mitten zwischen beiden Orten ist ein ehemaliges Re- collectenkloster. (]iboure und Luz hatten immer Händel. Bei</p>

               <p>Gelegenheit feierlicher Processionen schlugen sie sich oft zuerst mit den Kreuzen, dann mit Steinen und Schleudern. Im vorigen .Jahrhundert kam man überein auf gemeinschaftliche Kosten dort dies Kloster aufzubauen. Auch das übrige Baskenland trug dazu bei, und es wurde zugleich I'&gt;ziehungsanstalt. Um das Versöhnungs- kloster herum stehn einige Pappeln. Aussicht, wenn man ihm gegenüber sitzt, ist sehr schön. \'orzüglich dann rechts von Lar- runa ein schön grünes Gehölz aus dem ein hübsches Landhaus herA-^orblickt, ein herrlicher grüner Vorgrund vor den hinteren graueren Bergen. 23. Die Berge, die hinter ^aw andern hervorblicken, sind schon spanische. 24. Ehemals ward Spanischen Biscayern auf Französischen Schirten zu dienen erlaubt und umgekehrt. Insofern wenigstens ^er^kannte man Eine Nation an. 25. Hinter dem Kloster ist ein SchitVswerfi, in dem l-'luss davor der Hafen von Luz. 20. Haus mit zwei Flügeln, das einzige eigentliche Hotel in Luz, halb zerstört. Der Eigenthümer war ein \'erschwender. Er ver- kaufte erst die Meublen und Tapeten, hernach die Steine, sehr schöne Quadern. So detaillirte er sein Haus. 27. Am Markt Haus mit 4 Thürmen in dem Ludwig \.\. wohnte</p>

               <p>1652., andres schräg gegenüber, für seine Braut, Brücke zwischen beiden. In einem andern nicht am Markt wohnte Garl ^. 25i- Basken verhcirathen sich nicht gern mit Gascons. Art Nationalverachtung gegen sie. 29- Leute scheinen .^ch^ ah zu werden. Ich sah nur gelegentlich</p>

               <p>\icle Beispiele davon.</p>

               <pb n="15.365" xml:id="pbXV365"/>
               <p>Lazcano, Geistlicher aus S. Sebastian. Während der Fran- zösischen Besitznehmung heiratheten sich zwei Leute vor der Municipalität, er sprach den Segen darüber. Man griff ihn des- halb an. Er schrieb eine Schrift, dass die Ehe kein Sacrament sey. Jetzt ist seine Sache vor dem Inquisitionsgericht in Logrono.</p>

               <p>Gara, Professeiir (Vliydrographie. Hat ein Buch über 3ie Schiffarth geschrieben. Einer seiner Vorfahren hat die Protestan- tische Bibelübersetzung gemacht. Lazcano sagte auch, dass man den Superlatif im Baskischen durch Wiederholung mache. I?i-ena sey gleichsam partitif einer aus allen der schönste, beste.</p>

               <p>Andaye.</p>

               <p>Bei Mondschein aus St. Jean de Luz, der Tag fing an zu 3»- dämmern und der Mond wurde falb. Die göttlichst-magische Beleuchtung.</p>

               <p>Der Weg noch schöner als den Tag zuvor. Charakteristisch die vielen kleineren und grösseren Gehölze, die zerstreuten Wohnungen, in geringerer Anzahl, aber schörfer hervorblickend aus dem Grün, die mit Epheu bedeckten Mauern. Ein ganzes Haus war auf diese Weise überkleidet. Im Angesicht immer dieselben Berge. Die Aecker schön bestellt, lieblich eingefasst. Von Orogne aus sahen wir dem Sonnenaufgang zu. Nebel- wolken bedeckten den Osten. Die ersten Stralen brachen lichte Plätze durch und vergoldeten den dunklen Saum. Die fernsten kleinen Gewölke wurden zuerst bestralt und schwammen wie goldne Flocken in der reinen Luft. Dicht über dem Aufgang blieb das Gewölke noch schw^arz. Alle Nuancen des Gelbrothen vom schönsten Purpur bis zum zartesten Rosenroth erschienen. Endlich verlor sich ein Fleck im blendenden Lichtmeer, und die Sonne trat hinter der dunkeln W^olke hervor.</p>

               <p>Die Vegetation eine der üppigsten. Nicht die Ueppigkeit des Südens, wie Valencia, nicht die des fetten Bodens wie in Hol- stein und den Marschländern, aber die eines Berglands durch reichlichen Thau, rinnende Felsenquellen, erquickend nährende Luft. Krauser Wuchs. Frische Fülle, nicht breite und herabhängende Blätter, nicht Küheverdeckendes Gras, aber dichtes Laub, klein, und kraus, dem Blick undurchdringbar.<pb n="15.366" xml:id="pbXV366"/> die Spanische Heerstrasse, dann rechts über die Höhe am Meere hin. Die Memoires sagen immer pas de Bdhobie und dies scheint mir Basquischer. /&gt;. 112. rif. \. 31- Ein I3aske ritt neben uns. Kr hatte den Krieg mitgemacht. Rechts (wie wir standen) von der montagne couronnie waren die Spanier gelagert, links die Franzosen. Auf der Höhe über die wir rillen, waren noch die Spuren von Rctranchements, die jetzt friedliches Gebüsch, gelber Brachen überwuchs.</p>

               <p>Memoires siir la dernierc gtierrc entre la France et l'Espagne Jans Ics Pyrenecs occidevfales. Avec nne carte, bei Perthes. ;^ Thaler &lt;S. Silbergroschen, p. ti. Aftaire bei Andaye. /&gt;. 2S. 52. In derselben Gegend muss der camp des Sansculottes gewesen seyn. p. ()&lt;&gt;. 32. Vom Ende der Höhe fällt die kleine Bay ins Auge, an der Andaye und Fuentarrabia (bei den Basquen Ondarrabia) liegen. Die Bidassoa geht da ins Meer, aber in ihre Mündung steigt die Flut herauf und bildet eine Bucht. Andaj^e und Fuentarrabia :^erade gegen einander über. Von der Seite von Andaye geht unterhalb des Kastells der Stadt eine Sandzunge, sichelförmig und gross, ins Meer herein und schliesst, die Krümmung nach innen, die Bucht. Ihr entgegen in entgegengesetzter Richtung kommt eine viel kleinere von 1-^ucntarrabia. So kann man nur im Zick;'ack herausfahren. l)ic Hügel hinter Anda)'e sind reich mit (jras und Gehölz bewachsen, eine freundliche fruchtbare Mur hinter der die Pyrenaeen, besonders die Spitze der Larruna her- vorblicken. Das Oertchcn zerstreut auf einer ziemlich weiten i''läche mit seinen Häusern. P\ientarrabia liegt dagegen dicht bei einander auf einem runden \'orhügel am Meer, es sieht städtischer aus und seine hohe Kirche und Thurm und Häuser spiegelten sich IQ der l''lut. Aber dahinter erheben sich und gehen bis an die Spitze Figueras, die nicht Insel ist, die (jebirge von Lesso und i'^uentarrabia hin, die entweder der Jaizquibel selbst oder eine b'ortsetzung davon sind. Diese Berge sind oede Heiden, die baum- lose Mittagsseile der Bucht, und von dem Ort klangen Glocken, die zur Messe läuteten. In Andaye ging die Trommel zur freilich etwas späten Friedensproclamation. So kündigte sich Spanien und l'Vank reich an.</p>

               <p>Andiiye ist ein Bild der N'crwüstung des Kriegs. l""ast alle Häuser, kaum wenige ausgenommen, verwüstet, die leeren Mauren<pb n="15.367" xml:id="pbXV367"/> EpheuranUen, und was das rührendste war, in den weiteren alten Mauern hatten sich neuere Ankömmlinge, unvermögend das Alte herzustellen, kleine elende Hütten, nur angelehnt an den ehe- maligen Wohlstand, angebaut. Romantisch die Aussicht durch halb zertrümmerte Fenster auf das Meer. Eine Bombe noch in einer Strasse. Der grösste Theil der Einwohner ist wahrend der Gefahr und im Elend der Flucht umgekommen; jetzt vielleicht nur noch 50 Familien. Auf den oeden Strassen kaum hie und da ein Mensch.</p>

               <p>Spatziergang auf die Ruinen des Kastells. Es steht unterhalb der Stadt auf einer schön bewachsnen Anhöhe an der Bucht. Man klettert über die Steine und das verfallne Gemäuer, die Aussicht ist schön auf Fuenterrabia, die Ufer des Flusses ins Land hinein, rückwärts den schön umschlossenen Acker und Wiesengrund. Wir setzten über. Ohne nach Fuentarrabia hineinzugehen, ritten wir weiter nach Passage. Der Weg geht am linken Ufer des Flusses hinauf.</p>

               <p>Fuentarrabia hat nicht so, als Anda3^e gelitten. Aber das 33 Fort, die Festungswerke und Mauern sind gesprengt, und liegen in Schutt über einander. Hinter diesen Trümmern steigt gleich die unversehrte Kirche mit ihrem Thurm hervor, ein wunderbarer Anblick.</p>

               <p>Zur Rechten des Weges mit Gebüsch bewachsene Klippen, kleine Felstreppen hinauf zu den Gartenstücken oben. Links Allee von Ellern und Eschen. Durch diese durch sieht man die Ufer des Flusses. Das nächste in lauter kleinen länglichten Garten- beeten, wozwischen Wassergräben gehen, mit grösster Sorgialt bearbeitet. Vorn die Aussicht aufs Land und die bekränzenden Gebirge. So bis zum Capucinerkloster, das an der Ecke steht, wo der Berg sich wendet.</p>

               <pb n="15.368" xml:id="pbXV368"/>
               <p>Von der Spitze der Bucht von Fuentarrabia bis Passage zieht sich Eine Bergkette, von der ein Theil wenigstens und vielleicht das Ganze Jaizquibel heisst. Nach den tnem. sur la dernicrc gnerre eittre la France et VEspagne. Paris. i&lt;Soi. 2 78. toisen über Meer hoch. f. 12. nt. Besonders trägt diesen Namen die Wand, die das Thal Oyarzuna vom Meere scheidet, Sie steht wie eine Mauer davor, nimmt ihm die herrliche Aussicht aufs Meer und giebt nur die eines oeden Bergs.</p>

               <p>Um diesen Berg herum zieht sich der Weg. Es ist eine sehr schmale steinerne Strasse gepflastert, die wenigstens hinläng- liche (^ommunication beweisst, und der Weg geht meist schattig durch Eichengehölz. Das Land ist hüglicht mit lieblichen Gründen, und gut bebaut. Kleine Bäche durchrieseln es, an einem Ort fanden wir eine Eisenhütte.</p>

               <p>Ueber den ehemals Römischen Ort. Oihenart. p. 23.') Zwischen Fuentarrabia und Bayonne am Meeresufer unterredeten sich Heinrich 4. von (Pastillen und Ludwig von Frankreich. Pulgar's Claros Varones. p. 12. mein Spanisches Reisetagebuch, p. 116.^) Ohngefähr Oyarzun gegenüber verliessen wir die Pferde, und bestiegen den Jaizquibel. Etwa bis zum Drittel mit Gehölz bewachsen, dann wüste steinigte Heide. Weg steil, selbst für Fuss- gänger beschwerlich. Dennoch machen ihn die kleinen Ochsenwagen, wo man wenigstens den Nutzen ihrer Kleinheit einsieht. Grosse Aussicht aufs Gebirge, die Larruna, die montagne coiirminee^ ein breiter Rücken, urdaburua (ich denke Schweinekopf), auf die Ebne, das Thal Oyarzuna, den Flecken gleiches Namens, Renteria u. s. w., im Thal ist viel Gehölz. Oben überraschte uns eine ungeheure Meeraussicht. Die unermessliche Meerestläche ohne allen unterbrechenden (jegenstand, um die duftige Mittagsstunde, am Horizont wie Wolken emporsteigend, durchaus still und unbewegt. Die Haide des Bergs steigt mit ihren Hügeln allmählig herab. Oben weidete \'ieh.</p>

               <p>Wir gingen [eine] lange Strecke obenhin. Immer gleiche .\us- sicht des Meers und der I^bnc mit ihren Gebirgen. Zwei neue Bergspitzen wie Brüste neben einander: Cestoa.</p>

               <p>') OihctUirts „Noliliu ulriusquc Vasconiac tum ibcricac tum ««[uitanicac" n\ir P.iris i6^8 erschienen.</p>

               <pb n="15.369" xml:id="pbXV369"/>
               <p>Dann zurück und herunter. Der Weg hier felsichter, die Aussicht nicht mehr auf die Ebne, sondern auf viele vor einander vortretende Hügel, die andre und andre Kessel bilden. Auf ihnen oft Gehölz. (Charakter der Gegend. Kleine Bäche die ins Meer gehn, die Flut die theils in sie hinaufsteigt, theils ihnen Schlamm sendet. Daher häufige Sandrisse und Flussbetten. Noch auf der Höhe eine Ansicht einer schönen Bucht. Eine Klippe tritt herv^or und verengt mit einer andern die Mündung. Auf der ruhig grünen Fläche der kleinen Bucht schwamm ein Fischernachen, zwischen den beiden Felsen die Aussicht aufs Meer.</p>

               <p>In der Tiefe sahen wir ein schönes Eichengehölz. Ein Fels- 35- stück lag einem Altar gleich vor einer Eiche. Darum ein Kranz von anderen. Wir lagerten uns. Wir gingen weiter, wir sehn eine neue Bucht, Schiffsmaste, die schönste Ueberraschung durch Passage und seine entzückende Bucht, zu der wir auf Felsstufen herabsteigen.</p>

               <p>Im W^irthshaus Passagiere der Fregatte lEgiptiefine die eben aus Isle de France kommt, unbekannt mit allem.</p>

               <p>Die Buchtmündung ist sehr eng. Vor einigen Wochen, als 30. das Auslaufen der Schiffe durch die Regierung verboten war, hatte ein nach der Guadeloupe bestimmtes Französisches Schill bei Nacht in schrecklichem Wetter auslaufen wollen, und war gestrandet. Eilf Menschen umgekommen; eine Frau mit ihrem Kinde, die ihrem Mann nach der Guadeloupe folgte. Je m'embarque, hatte sie immer vorhergesagt, mats je vais me penire. Der Capi- taine und seine 3 Brüder, die Officiere des Schiffs, hatten sich auf verschiedne Weise gerettet.</p>

               <p>Ein Capercapitaine hatte 8 Prisen gemacht. Er hatte alle wieder bis auf zwei unbedeutende verloren. Verzweiflungsvoll lag er (es war erst seine zweite Course) in Passage. Er sieht die Egiptienne einlaufen. Er fragt was es für ein Schiff ist. Man sagt es ihm. Ah! üs sont heureux ceux-la^ sagt er, geht vom Ver- deck in seine Stube hinunter und erschiesst sich.</p>

               <p>Passage ist eigentlich ein blosser Hafen, um den Häuser ge- 37. baut sind. Den Hafen bildet eine Bucht, die das Meer zwischen Felsen macht, und die Häuser stehen an den Felsen angeklebt auf dem kleinen Raum, den das Meer am Felsen übriglässt. Aus dem Boden eines dieser Häuser stiegen wir ebnen Fusses auf den Fels und von da noch weit hinauf. Es ist der mahlerischste Ort<pb n="15.370" xml:id="pbXV370"/> und Meeraussicht mit dem Anblick einer fruchtbarbebauten Ebne.</p>

               <p>Beim äussern P2ingang das Fort Sainte Isabelle. Innen in der Bay das /orl St. Sebastien. iWm. p. iiS.</p>

               <p>Die Mündung des Hafens ist überaus enge, und daher beim F^in- und Auslaufen nicht ohne Gefahr. Ks ist eine schmale Felsstrasse, die das Meer ins Land hinein macht, und von der diesseitigen Seite gesehn treten in derselben drei Felsen, der mittlere mehr als die andern hervor, so dass es zwei Krümmungen wie Buchten hintereinander giebt; dann geht es gerade fort und am Fnde dieser Strasse erweitert sich der Meeresarm nach mehreren Seiten hin. Einer geht links gegen S. Sebastian 7x\ und bildet einen weiten mit anmuthigen grünbewachsnen Ufern umgebenen See. Geradeaus führt er nach Lesso und kleine Theile reichen bis an Renteria heran. Am schönsten übersieht man dies von der Höhe am diesseitigen Ufer. Renteria liegt in gerader Linie Nordwärts von Oyarzuna und so nah daran, dass es ehemals nur eine Vorstadt davon war. Es scheint, als sey Renteria ein allge- meiner Name. Denn nach meiner Karte giebt es auch la Rcnieria de Ondarroa. Auch bei Guernica ist ein Renteria. S. 1)4. ur. 197. Lesso von Renteria zur Seite gegen Morgen. Die Schiffe können bis nah an Lesso kommen. Ehemals gar bis Renteri'a, aber das Meer ist zurückgewichen, und selbst in Passage sieht man noch alte Haustrümmer näher an den Felsen. In keiner Gegend geht man so beweglich mit Häusern um. Sie sind leichtgebaut und die Uferveränderungen zwingen oft sie zu wechseln. In Zeiten grosser Flut überdecken die Wellen den Marktplatz und treiben die Bote in die Häuser hinein.</p>

               <p>Die blosse Beschreibung dieser Lage zeigt ihre Schönheit. Denn alle Preisen rund um die Bucht sind mit Gesträuch bewachsen, und die niedrigeren Hügel sind schön bebaut und bepllanzt. Die kahlen (jipfel des Jaizquivel treten zu sehr zurück als dass man sie sehen sollte. Sehr schöne Spatziergänge sind: auf die Höhe an der Bucht, an ihrem Abhänge hin, wo ein prächtiges Eichengehölz ist, auf die (Kapelle Santa Anna am Anfang dieses Ge- hölzes und über den Maresaren nach S. Sebastian zu. Dort wird man von Mädchen übergefahren, und am andern I'Lnde siehn Pferde bereit, in die Stadt zu reiten. Der Flecken ist grösser als ni.in anfangs denkt, hat einige grosse und gutgebaute Häuser.<note type="footnote" n="I)" resp="gnd-116890657"><hi>er .laiZ'-iuivcl ist der ganze Berg vom Cap dr Ftiiiur bis Passage.</hi></note></p>

               <pb n="15.371" xml:id="pbXV371"/>
               <p>S. Sebastian.</p>

               <p>Es hat 8000 Einwohner, mit der umliegenden zur Jurisdiction 3&lt;&gt;- gehörenden Gegend 14000.</p>

               <p>Vom Wasser an bis zur Stadt fast hin stellten sich kleine 40. Kinder, meist Mädchen uns mit elenden Tamburins in den Weg und sangen und foderten eine Gabe. Auch in der Stadt wurden wir häufig von solchem Schwärm begleitet. Das ist hier die Gewohnheit den ganzen Maimonat hindurch. St. Sebastian ging ohne Schwertstreich 17. Thennidor 1794. an den General Moncey über, nachdem dieser mit 6000 Mann Passage, Renteria und Lezo besetzt hatte. Latour d'Auvergne, <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Theophile Mala Corret de Latour d'Auvergne (174^ — iSooJ, der berühmte „premier grenadier des armees de la republique".</hi></note> damals Hauptmann, war dabei Parlementatre. p. 144. folg.</p>

               <p>Nach Oihenart p. 163. sagen die Indigenae: Ipuscoa. Allein in Vaskischen Büchern, schon in Axulars Gueroco Gtiero p. 17.-) finde ich Guipuzcoa. Seine Ableitung von den IJbiskern, die dahin hätten einfallen können, vergeblich.</p>

               <p>St. Sebastian. Donostia, p. 167. Wohl ehemals eigengewählte Herren in Guipuzcoa. Seit Heinrich 4. nicht mehr. p. 170.</p>

               <p>Guipuzcoa scheint sich auf immer, unwiderruflich, und ohne Bedingungen 1200. an xAlfons 8. ergeben zu haben. Prestamero.</p>

               <p>Guipuzcoa giebt keine Abgaben, nur von Zeit zu Zeit fodert 4- er Geschenke. Jetzt hat er z. B. 1000,000 reale von der Provinz, und andre Summen von der Constdta und der Geistlichkeit gefodert. Solche Einfoderungen haben Schwierigkeit, weil der Biscayer nicht gewohnt ist baares Geld zu geben.</p>

               <p>Die Verwaltung der Provinz ist dem General Deputirten mit seinen Adjoints und andern Deputirten für die einzelnen Cantons anvertraut. Diese werden alle Jahr von neuem durch die Deputirten der Gemeinen gewählt. Sowohl von der einen als andern Art Deputirter zu seyn erfodert zwar gewisse Bedingungen, aber keinen besondern Rang. Nur muss jeder Stimmehabende Bürger Eigenthümer seyn. Die jährlichen Generalversammlungen geschehen im Julius und gehen in 18 Orten Guipuzcoas um. Der Sitz des General Deputirten und des Tribunals ging ehemals auch<pb n="15.372" xml:id="pbXV372"/> 43 in mehreren Orten um, seit kurzem aber sind beide in Tolosa lixirt. In der noch immer umgehenden (jeneralversammlung sind etwa 8o Deputirte.</p>

               <p>Das Tribunal besteht aus einem vom König geschickten Cor- rcgidor. Es ist die zweite Instanz, die erste sind die Afaires der (Gemeine, deren jede zwei hat. 42. S. Sebastian hat in diesem Kriege, solange Amerika nicht mit Frankreich in gutem X'ernehmen stand, als Zwischenort ge- dient und viel gewonnen. Seit dem Allianz- und (^ommerztractat hat sich dies geiindcrt und es werden wenig Geschäfte gemacht.</p>

               <p>Im Ganzen giebi es in Guipuzcoa zu wenig dauerbare Lündc- reien für die Zahl der Einwohner. Daher versuchen viele ihr</p>

               <p>Glück in Indien, und vertheilen sich in ganz Spanien, Anstellungen zu suchen. Sie schreiben meistentheils eine gute Hand, und werden daher gern zu Bedienungen und in Kaufmannshäusern gebraucht.</p>

               <p>Die Stadt ist klein, sehr eng in einander gebaut, aber hohe regelmässige Häuser, und breite Trottoirs. überall Balcons, kurz ganz in Spanischem Geschmack. So ist auch der viereckte Marktplatz. An einer Seite ist die casa de ayiaitamicnto mit vergoldeten Ijalcons. Der ganze Markt klein, aber reinlich und hübsch.</p>

               <p>Sie liegt gerade hinter dem Berg auf dem die (jtadelle ist, und macht ein regelmässiges gutbefestigtes N'iereck aus. Sie hat gar keine Aussicht aufs Meer und also eine hässliche Lage. Zu beiden Seiten des (^itadellenberges macht das Meer einen kleinen Busen. Den an der Ost Seite der Stadt macht ein Berg der Ulia heisst, und in ihn geht der kleine Eluss, der bei der Stadt Hiesst. Der an der West Seite ist der Hafen des Orts in dem aber kein einziges Schill" war. Nur einige standen in den Docken. Vor dieser zweiten Bucht liegt eine meist von b'elsenufern umgebene Insel de Santa Glara davor, und theilt zwei Einfahrten ab. Der</p>

               <p>Berg der dieselbe jenseits begränzt heisst Monte frio, Mendiotzü» und auf ihm btcht der Leuchtthurm. Die Aussicht vom Gastell ist sehr weit aufs Meer, sie ist ferner hübsch auf der Hafenseite.</p>

               <p>Die Insel ist grün, zum Theil mit Gebüsch bewachsen, und die</p>

               <p>Wellen schäumen am l'elsenuler hinauf. Aber der moute Jrio und Elia sind kahl und Ilaide. Vor den monit- Jrio hervor blickt die Landspitze von Guetaria. Zur Stadi herunter ist der .Anblick sonderbar ai^er traurig. Man sieht in den ofncrcn Marktplatz<pb n="15.373" xml:id="pbXV373"/> Kloster, rechts ein Carmeliternonnen- links (Ost) ein Dorainikaner- mönchskloster. Melancholischer kenne ich nichts, als den Blick von oben in diesen Klosterhof, den ein grauer gothischer Kreuz- gang umschliesst und eine einzige (^ipresse in der Mitte noch mehr verfinstert. Vm die Stadt ist zum Theil tiefer Sand, und die Gegend ist nicht mehr so reizend und lachend als um Luz. Im Hintergrunde ist ein Kranz Französischer Navarrischer und ßiscayischer Gebirge.</p>

               <p>Kinige Biscayische Bergnamen: Adarra, Hora, Alalar, Die Repräsentation in der Junta ^eneral wird auf ganz demo- 44 cratische Weise gemacht, und beruht auf der Supposition, dass alle vezinos selbst zusammenkämen. Denn jeder Ort ist nach Massgabe seiner Feuerstellen zur Zeit dieser Einrichtung auf eine gewisse Anzahl von Stimmen gesetzt worden. Jeder schickt nur I oder höchstens zwei Deputirten. Dissentiren diese von einander, so wird die Stimme für null angesehen. Man stimmt über alle allgemeine Landesangclegenheiten, und die Punkte über die im folgenden Jahr gestimmt werden soll, werden im vorhergehenden bestimmt und heissen ptintos levantados. Oft geben die Gemeinen den Deputirten bestimmte Aufträge, so dass sie wahre Committenten sind. Diese Art zu stimmen hat die UnbequemJichkeit, dass wenn man nur 10 Deputirte grosser Orte für sich hat, man die übrigen 70 überstimmen kann.</p>

               <p>Dies hat sich noch neuerlich gezeigt. Bisher ging der Sitz des General Deputirten in 4 Städten Azcoitia, Azpeitia, Tolosa und S. Sebastian (?) um, und der General Deputirte musste immer aus einem dieser Orte seyn. Man trug lange auf eine Aenderung in diesem Punkte an. Aber jene vier grösseren Städte hintertrieben es. Endlich setzte man es durch eine List durch, indem man die Entscheidung der Sache einer Deputation übertrug. Jetzt kann also der General Deputirte von überall her gewählt werden.</p>

               <p>Nach Massgabe dieser Stimmenmenge auf der Junta werden nun auch die Antheile, die jeder Ort an einem Donativo nehmen muss, bestimmt, und um diese Summe zusammenzubringen, legt man eine kleine Abgabe auf den ^^erkauf des Weins, Fleisches C6t.</p>

               <p>Die Bäume in Biscaya werden meist gekröpft, theils weil man 45. vorzüglich das Holz zu Kohlen für die Eisenwerke braucht, theils aber weil man der Gefahr entgehen will, dass die Königliche<pb n="15.374" xml:id="pbXV374"/> 46. Die Arrendamientüs gehen, wie schon oben gesagt, fast immer von Vater y.\i Sohn, 150—200 Jahre lang, und obgleich man gesetzlich, so oft man will, den Pachter ändern kann, so würde man es sich zur Schande achten, es ohne sehr wichtige Gründe zu thun. Der Pächter übernimmt alle Arbeit und Kosten, und giebt dem Eigenthümer die Hiilfte des Ertrags. Hat er eine Tochter und keinen Sohn, so zeigt er dem Herrn an, mit wem er sie verheirathen will. Willigt der Herr ein, so ist dies zugleich eine Erklärung, dass er die Pachtung dem Schwiegersohn lassen will. 47. Bei Artigarriaga ist ein Berg, den man, von einer (Japelle, Santiago nennt, der bis oben auf den (jipfel sehr gut bebaut ist.</p>

               <p>Dies ist, weil nach einer alten \'erordnung niemand in dem (Jrt Stimmrecht haben kann Cmimicipal saya) der nicht ein Stück Land auf diesem Berge bebaut besitzt, wieviel er auch in der Ebne haben möge. 48. Anietzd, Roble blanco, hat die untre Seite des Blatts weiss, wie die Silberpappel, giebt aber eine schlechtere Kohle, als die gewöhnliche Eiche. 49. Im Kriege gegen Frankreich hatte man einigen hier errichte- ten Compagnien alle Freiheit der Plünderung gegen die Franzosen erlaubt. Davon stammen noch jetzt viele Vagabunden im Lande. 50. Der Ackerbau ist am besten um Azpeytia, Azcoytia, Oüate, 51. Mondragon. Dort kann man das 2oste Korn rechnen. Nach der Arbeit mit der Laya wird der Acker liegen gelassen, dass die Luit ihn erweicht. Der zu strenge Boden wird mit Sand gemischt. Bei Anhöhen wird die untre Erde nach oben gebracht u. s. 1.</p>

               <p>Die Laya ist niedrig, mit dem Stil wohl nur 2^/0 Fuss hoch, die Leute arbeiten gebückt, sie treten aber nicht immer ganz hinauf, sondern drücken nur mit Einem Fuss beide zugleich tiefer in den Boden ein. ( )ft sah ich sie aber auch mit beiden Missen auftreten. 52. Zwischen Villafranca und N'illareal bei Nantilon sind Eisen- bcrgwcrkc. Das leisen von diesen wird mit dem von Somorostro gemischt. l)ie t}ionla^ne couronnt'c wird hier la haya (/&lt;' (Jynrztin genannt, und hat Kupfer und Bleibergwerke. 53. \'on Tänzen nannte man mir noch einige. Das Ivesuhat ist, fast jeder ( )rt hat einen Lieblingstanz, der in ihm einheimisch ist.</p>

               <p>Dieser vvird am Corpus, oder Johannistag, oder Tag des Oris<pb n="15.376" xml:id="pbXV376"/>Preis erhält. (Scheint dasselbe zu seyn was Eguia sagte.) Acheri- dantza (Fuchstanz) in Krnani. Jeder hat zwei kurze dicke Knittel in der Hand, einer nimmt einen Brand in den Mund, die übrigen setzen sich auf die Hacke auf einen Fuss und der Hintermann hält den andern Fuss des vordem. Dann sucht der mit dem Brande, der auf beiden Füssen steht, die andern zu küssen, und sie müssen sich in ihrer beschwerlichen Lage wehren. Darauf gehen sie zum torü (Stierbehältniss) und stellen sich, ihre kurzen Knittel in die Erde gesteckt, davor hin, dem Novillo den Ausgang zu wehren. Andre stacheln und reizen ihn dagegen dazu an. So währt es, bis er über sie wegspringt, dann wird er gehetzt. Bafiaco, ein Tanz in Oiiate bei dem auch Bewegungen mit Degen oder Knitteln gemacht werden. In Ernani ist auch ein ordent- liches Scheibenschiessen, el Alarde genannt, bei dem Preise, eine damastne Weste, seidne Strümpfe und ein Hut ausgetheilt werden. Alle Sonntage und dias da viissa ist Tanz und Musik auf dem Markt. Wann es aufhören soll beriehlt es der Alcalde mit seiner Ruthe, und vor dieser Ruthe herrscht magische Ehrfurcht. Augenblicklich ist der ganze Platz leer. Die Neigung zu diesen National- tänzen nimmt aber von Tag zu Tag ab. Die Priester schreien gegen den Tanz, er wird nicht mehr soviel besucht, und die Sitten verschlimmern sich, weil man nun heimliche Lustbarkeiten sucht.</p>

               <p>Der Graf de Peiiaflorida, der Vater des, den ich hier sah, 54- begünstigte und hielt alle vaterländische Sitten so gut er konnte. Als er nun bei Gelegenheit der Canonisation des S. Martin Aguirre aus Bergara einige funciones dort hielt, machte und componirte er eine Bisca3ische Oper: el borracho bitrlado o el Conde de Trabisondo. Er übersetzte auch den marechal ferrand'^) aus dem Fran- zösischen. Bei dieser Gelegenheit machte er den Vorschlag einer iährlichen Versammlung, zu deren Zweck man die Beförderung der Landesindustrie wählen wolle, und so entstand die patriotische Gesellschaft. Nachher fasste er den Gedanken der Anstalt zur Erziehung junger Leute. Er foderte nach der Vertreibung der Jesuiten das Collegium derselben in Lo3'ola. Man schlug es aus und der König gab es hernach einigen Mönchen. Er erhielt das von Bergara und stiftete die Anstalt indem er selbst an dem Ort lebte. Jetzt ist ein neuer Director für sie ernannt, von dem man sich viel verspricht.<pb n="15.376" xml:id="pbXV376"/> 55 Das (&gt;astell wird de la Motta genannt von seinem Erbauer la Motte. 5^- Guipuzcoa zahlte vor dem K'rieg 120000. Kinwohner. 57. S. Sebastian gewann wahrend des Krieges dadurch, dass F'raii- zösische Kaper mehr \'ortheil fanden ihre Prisen hier, als in Frankreich aufzubringen. Societat von (^araccas oder den l-*hi- lippinen. 58. Der Fluss bei S. Sebastian heisst ürmea feau viince). An seinen Ufern hin kann man bis Krnani gehn und es ist einer der lieblichsten Spatziergänge durch den wechselnden Anblick, den die Ufer geben, die theils Aecker, theils Wiesen, theils Gebüsch und Gehölze sind. Fs giebt dort eine Menge äusserst mahlerischer Stellen, z. B. eine, wo der Weg unter einer Höhe weggeht auf der grosse Bäume (de haute festage) stehen. \'on der Seite des Flusses her sieht das (Pastell vollkommen wie eine Insel aus. 50. Penaflorida's casa solarieva ist Munibe in Marquina bei (Jndarroa. Der Xame ist verdorben, man sollte Mafiabe, abwärts den Hügel, weil dort der alte Stammsitz steht, sagen. 60. Es giebt 8 Diptitados de Pariido: S. Sebastian. 1 olosa, Azcoytia. Azpeytia, la costa, Bergara, Denis, Fuenterrabi'a. Der General Deputirte hat einen Adjunctus. Fr ist nicht mehr als der Praesidcnt jener S und sie hängen nicht von ihm ab. Fr hält mit ihnen zwei gewöhnliche Juntas im .lahr, eine 14 Tage \or der allgemeinen, die immer den j. Julius ist, und eine im November, wo er ihnen von dem, was geschehen ist, Rechnung ablegt. Bei wichtigen Angelegenheiten beruft er sie auch ausserordentlich zusammen, und wann er es nöthig hält, versammelt er eine Junta gencral. Dies geschah noch im vorigen .lahre.</p>

               <p>U'm die Deputirten zur Jtniia gencral 7\\ ernennen, versammeln sich die Gemeinen in der casa de la i'illa. Der Alcalde trägt vor: wen sie wählen wollen, und gewöhnlich wird er selbst ernannt.</p>

               <p>Die Ernannten tragen dann, wie sie in dieser oder jener Angelegenheit stimmen sollen? und schreiben die Willensmeynung auf. Daher kann es nicht leicht kommen, dass zwei Deputirten Eines Orts verschiedner Meinung sind, als nur über Dinge, welche nicht den ( )rt lu'irellcn, un«.l wo sie also unvorbereitet sind.</p>

               <p>Die Junta general ist in einem /immer, nicht ötVenilich, und es wird oft Jeliberirt, Man redet in der Kegel Spanisch und er<pb n="15.377" xml:id="pbXV377"/>klärt nur Basquisch denen das Gesagte, die kein Spanisch wissen, wenn die Sache wichtig ist.</p>

               <p>Der Acker wird in Guipuzcoa gar nicht durch Tagelöhner 6i. bestellt. Die Hauswirthe hellen sich gegenseitig in der Bestell- und Erntezeit und geben einander dann nur das Essen.</p>

               <p>Bei den Verpachtungen hat der Gutsbesitzer bei weitem nicht 62. die Hälfte des Ertrags, er kommt gewöhnlich aufs höchste auf ein Drittel. Alle grösseren Gutsbesitzer verpachten.</p>

               <p>Auf Baumpflanzungen wird seit einiger Zeit sehr viel ge- 63. halten, man besäet auch die Sandschollen mit Fichten und Tannen. Seit zwei Monaten ist eine andre Marineordnung gemacht, die Marcationen der Baumstämme, die zum Schiffbau brauchbar sind, hören auf, der Eigenthümer hat freien Verkauf, nur behält der König das Vorkaufsrecht.</p>

               <p>Es v/erden noch alle Jahre einige Wallfische an dieser Küste 64. gefangen, vorzüglich geschieht es im Frühjahr. In Zarauz ist vor wenig Wochen einer gefangen worden.</p>

               <p>Der ehemalige Prinz von Parma, jetzige König von Toscana 65. geht Mittwoch, 6. Mai, durch Hernani, sein Gefolge besteht aus 400 Personen, und alle Kosten der Verzehrung desselben und seiner Person muss der (3rt machen, durch den er kommt. Man schreibt die erforderlichen Quantitäten aus. So hat man 6 //. ajos, 2 //. Petersilie, nur 70 Eier und i Azumbre (3 Bouteillen) Milch in Ernani gefordert.</p>

               <p>Die Grösse von Guipuzcoa giebt die Memoire auf 10 Heues Länge von Norden nach Süden und 11 Breite von Osten nach Westen an. p. 11g. 72 Städte und Dörfer, ib.</p>

               <p>Zarauz.</p>

               <p>Der Weg geht hinter dem Leuchtthurm am monte frio hin. 66. Wieder eine enge erbärmliche gepflasterte Strasse. Franciscaner, der uns auf dem Felsweg begegnete. Starke, ausdrucksvolle Ge<pb n="15.378" xml:id="pbXV378"/>auf dem Berge selbst ist hie und da Acl&lt;erland. Man erkennt von hier den (&gt;harakter der Gegend genau. Zwischen den höchsten Bergen, die den Horizont umschliessen und meistentheils zu \a- varra gehören, und den minder hohen, die wie ein Wall den Rücken des Meeres bilden, gehen lauter andre höhere und niedrigere Bergreihen, und zwischen ihnen tiefe Kessel, gleich ungeheuren l\irchen von der Zeit eingegraben, die grösstentheils mit Ackerland, Wiesen, Gebüsch und Gehölz geschmückt sind.</p>

               <p>Am schönsten ist das Thal des Orio. Zu beiden Seiten des kleinen l'fers laufen immer waldigte und bearbeitete Hügel hin. Ein kleines Dorf lag da mit seinem spitzigen Kirchthurm. ein wahres Bild ländlicher Ruhe. Was diese Gegend sehr merkwürdig macht ist die \'erbindung von (Kultur und agrestem An- sehen. Durchaus bergicht, mit viel Wald und Haide und dann wieder die schönst bepflanzten und beackerten Fluren. Der Boden ist in der Regel schlecht, oder doch nur mittelmassig, aber er trägt gleich sehr fruchtbarem durch die unselige Arbeit. ^} womit er bebaut wird. Mit demselben Fleiss, mit dem man an andern Orten Blumen pflanzt, bestellt man hier das Feld zu \\'aizen und Mais.</p>

               <p>Man steigt von den Bergen hinunter, um bei (.)rio über den Fluss gleiches Namens zu gehen. An einer Bergecke, die der Fluss hier, wo er ins Meer geht, macht, liegt der elende Flecken, der aber, so unbedeutend er ist, etwa von loo I\imilicn, duch eine ganz steinerne grosse Kirche, einen mit einer reinlichen Mauer eingefassten P\atz bei derselben zum Ballspiel, worauf ein grosser steinerner Tisch mit steinernen Bänken herum ist, und einige hübsche Häuser am Platz hat. In der Stadt sind die Häuser alt und zum Theil sehr schlecht. Aber die meisten tragen über den Thüren den Namenszug. oder das Wappen, zum Theil in grossen von Adlern, Löwen und wilden Männern gehaltenen Schilden, ihrer Kigenthümer, die lasas solaricgas dieser Familien.</p>

               <p>Der Ausfluss des Orio ist eng, und geht gerade zwischen zwei mit Haide bewachsnen Bergen hin. zwischen denen man das Meer erblickt.</p>

               <p>Wie man über den I'luss gesetzt ist, steigt man von neuem in die Hcihe. und sieht nun Zarauz und Guctaria, die bisher nur dunkel erschienen, deutlich liegen.</p>

               <pb n="15.379" xml:id="pbXV379"/>
               <p>Zarauz liegt an einer Bucht, die gegen Osten ins Meer hin- 67. gehende Felsen, Umallaria, gegen \\'esten der Berg de Santa Bar- bara begränzt. Das Ufer der Bucht ist sandigt und die l-age des Orts trocken und nicht schön. Selbst die F!bne dahinter hat nicht die grüne Mannigfaltigkeit der Gegend bis dahin. Santa Barbara ist ein hoher prächtiger zum Theil mit Gehölz bewachsner, zum Theil beackerter Berg. Eine hohe und schrolle Felswand steht dem Weg von Orio gerad gegenüber und macht sich äusserst romantisch. Jenseits ragt das Vorgebirge Guetarias und seine isla de S. Anton hervor.</p>

               <p>Wir besuchten Don Fausto Corral in seinem Solar. Das Muster 68. eines acht spanischen Edelsitzes. Ein regelmässig vierecktes Gebäude (so sind fast alle grössere Häuser hier) mit sehr flach gespitztem Dach, auf jeder Seite ein kleiner runder, nur als architektonische Verzierung vorspringender Thurm, über der Thür das Wappen gross in Stein gehauen. Inwendig ein viereckter Hof mit Bogengängen über einander, wie die Kreuzgänge eines Klosters. Drinnen wurde eben gebaut. Ein Saal war mit einer feinen Estera, braun angestrichnen Thüren, weissen Wänden, wie überall, Strohstühlen, und Bildern an der Wand. Eine caida de S. Pablo von Jordaens, ^) dann Portraits, meist die Ahnherrn des Hauses, ein Governador de Castüla von Velasco ^) gemahlt, ein sehr gutes Stück. Es hat einen eignen altväterlichen Reiz, sich dann rund an der Wand herumzusetzen, der Hausfrau gegenüber, die sittsam auf die Erde blickend, bescheiden, und doch nicht blöde den Fremden höflich empfängt, und in der Abwesenheit des Mannes unterhält, un(4 nur durch die Kinderschaar, die sich um sie versammelt, nicht durch ihre Kleidung, die nur der einer blossen Haushälterin gleicht, kennbar ist. Diese war eine Aragonesin, und soviel sittsame Höflichkeit, und so gar keine Verlegenheit beim Empfang unvermuthet ankommender Fremden kann sich nur in einem natürlichen Zustand finden, dem alle Verbildung noch fremd ist.</p>

               <p>Der älteste Sohn w^ar 20 Jahr alt, und ganz bis jetzt im Hause erzogen, auch nicht wenig linkisch, und scheu verlegen.</p>

               <p>Auch in Zarauz, das nur etwa 1500 Seelen zählt, eine grosse 09. Kirche und Stadthaus mit einem von hohen Säulen unterstüzten Portal. Solche Gebäude werden aus dem Gemeindefonds aufge<pb n="15.380" xml:id="pbXV380"/>führt, der in den liegenden Gründen besteht, welche die Gemeine, als solche besitzt. 70. Ein Freund bei Corral, der ehemals Gesandter in \'enedig gewesen war. Kine von den feinen, nerveusen, aber imaginations. vollen Physiognomien, die nur der Süden (bei uns /.. F3. .lacobi) kennt, und doch, wie es schien, aus diesej I^rovinz.</p>

               <p>Guetaria. 71. Der Weg von Zarauz bis hieher einer der lieblichsten und romantischsten, die man denken kann, l'eber den Berg hin der beide (Werter scheidet. \'on der Höhe eine unendlich weite Meeraussicht von Bermeo bis Bavonne, vom (]ap Machichaco bis zum Cap de Figueras ganz deutlich und bei hellem Wetter auch nach</p>

               <p>Frankreich hinein. \'or sich zu den l-^üssen die mahlerischen brisen Guetarias.</p>

               <p>Der Berg ist an seinen beiden Abhängen gegen das Meer und die Ebne bepHanzt und bebaut, man sieht die blaue Flut durch das grüne Laub schimmern, und gegen Guetaria zu decken liebliche</p>

               <p>Weingärten die \^orhügel des Bergs.</p>

               <p>Bei Guetaria selbst steigen zwei Felsen, beide von beträchtlicher Höhe, ins Meer herab, einer der niedrigere als schmal mit dem Lande verbundenes Vorgebirge, der andre sehr viel höhere, als Insel, die aber mit jenem durch einen künstlichen gepHasterten Damm verbunden ist. Diese ist die Insel de S. Anton. 72- Aul dem ersteren liegt die Stadt. \'on der Landseite kommt man durch ein Thor auf einen länglich viereckten Platz auf dem die Statue eines (juetariers steht, der xMagellans Steuermann auf dem Schiff Victoria war und mit ihm die Welt umsegelte. Ein sogenannter Indiano hat sie setzen lassen, sie ist in Madrid gemacht, kostet -i-iooo Reale und hat eine lateinische, spanische und folgende biscayische Inschrift: "joan Sebastian J-lleano — Guefariari — Alaigo Eiiscaleiuiicn — Edcrgarriari — Fernando Alagellanesen — Oncitiaco Oneiqtiidari — Giieiz Trebeari — Lai^un Bere Bacar- rari — Eta Lenengo Mitnduari — Ingiiru Emanda — Bore leena</p>

               <p>Illecindatuzuc7i — Guizonar'i — D. Mannet Agatec — Talla an jaso egninzuen — iSoo. Urtean. 73. \'on da geht man durch LJrei Thore in die drei nach dem</p>

               <p>Hafen zugehenden Strassen der Stadt. Die i'^ischerschc Beschreibung')<pb n="15.381" xml:id="pbXV381"/> macht den Ori viel schlechter als er ist. Sein Iiidiano Don Francisco Echave ist todt, aber es giebt jetzt zwei andre und mehrere schöne Häuser. Die Kirche mit ihrem hohen reich verzierten Thurm nimmt sich abentheucrlich aus; inwendig hat sie im (vhor sehr schönes Schnitzwerk, besonders wieder eine Menge Arabesken und CapricIw(\s,uT&amp;n^ Reuter auf in einander verschlungnen Ungeheuern, Ontauren, l.öwenjagden u. s. f. Die Isla de S. Anton besteht aus zwei durch ein Thal ge- schiednen Höhen. Die hinterste ist ein blosser Haufen auf einander gethürmter Klippen. Auf ihr ist oben eine Hermita, die auch jetzt bewohnt ist. An einem schmalen Fusssteig der an ungeheuren Abgründen herumgeht, kommt man auf die äusserstc Spitze und hat die unermesslichste Aussicht auf das Meer, die ich je sah, gerade in der Mitte etwa des Biscayischen Golfs von einem seiner Vorgebirge zum andern. Auf der vordersten höheren Höhe steht nur ein Wachthaus. Die Insel ist zum Theil Weideplatz, zum Theil beackert. Auf den schroffen Klippen klimmen Kühe herum, und Männer und Weiber tragen auf dem Kopf Körbe mit Mist von der Stadt aus, den zum Theil in Felsen gehauenen unendlich beschwerlichen Fusssteig hinauf. Die Biscayer und Biscayerinnen sind ein unendlich arbeit- 74. seliges, flinkes und immer thätiges Volk. In Spanien kündigen sie sich noch mehr durch kräftigen und ernsten Fleiss als Behendigkeit aus. Den Basken muss das einen eignen Charakter geben, dass sie, in kleinerer Zahl, sich als einzelner Haufe unter den Gascons befinden, und immer im Gegensatz mit ihnen leben. Hier und wohl überhaupt im Norden Spaniens muss das weibliche Geschlecht sich eine ernsthaftere Achtung erwerben, als in Casti- lien und im Süden, schon darum weil es nützlicher ist, und wenn je in Spanien tiefe und herzliche Empfindsamkeit entsteht, so muss sie davon ausgehen.</p>

               <p>Der Alcalde besuchte uns den Abend unter dem Vorwand 75. unsern Passeport zu sehen, aber eigentlich aus Neugierde mit uns zu reden. Er erzählte uns, Elcano sey in dem gelben Hause dicht beim Hereinkommen vom Thore gebohren und in der Kirche begraben; Guetaria habe viele Jiijos illustres, und er habe eine Liste von allen, die sich durch hohe Wairden oder sonst ausgezeichnet hätten. — Als ich von Zumaya nach Deba ging begegneten mir zwei Weibspersonen, eine Tante und ihre Nichte.<pb n="15.382" xml:id="pbXV382"/> einem Dorf auf dem Weg zu besuchen, und die Nichte begleitete sie. Sie hiess Manuela Galdona. Ks war ein hübsches Madchen, Mittelgrösse, schlank, doch nicht zu mager, ein langes schmales regelmässiges Gesicht, weisser Teint und wunderschöne Zähne. Ich bat sie zu singen und sie sang ein Lied, das, wie sie sagte. un marincro in Zarauz vor einigen Monaten gemacht habe. Der Marinero könne nicht schreiben und nicht (^astellanisch. 'L^SdMT und Guetaria streiten um die Khre, Klcano's Geburtsort zu seyn: in Guetaria ist kein Hlcano mehr, in Zarauz giebt es deren. Der Marinero hat nun in diesem Lied zugleich Zarauz's Ehre gerettet und den Indiano (Agote) verspottet. Ich schrieb folgende Strophen so gut ich konnte, nach ihrer Aussprache ab:</p>

               <p>Bcrtzo di parazia darocat biinian dibertizeco cerbaif Biardego neguan dibertzaco bccala cabitiza larrian Cano Guetarriara eforri de Inian.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">#</title>
               </head>
               <p>Aitzendat orizala</p>

               <p>Chiguizon guapua Oricc dihucnes Giietariacoa.</p>

               <p>Arrisco pi^iira oile rwtunctc oidira 7iequcz da cnipiten fnundnari gire hira cauca. Als ich die beiden auigcschrieben hatte, und ich, weil ich hörte, dass es i;-; waren, aufhören wollte, sagte sie, ich müsstc noth- wendig noch einen sehr schönen schreiben:</p>

               <p>Qitartuac atcraitu Indiano bcrriac Znrantic cariahcn pilaricc arriac</p>

               <pb n="15.383" xml:id="pbXV383"/>
               <p>Eztct icusi bana dedanes arritu Erassaro diruac</p>

               <p>Empleatii dita.</p>

               <p>MageUan parlit d'Espagnc (aus Sevilla) au mois de Septcmbre iji(^. d s'etanf ovarici au Sud de VAmerique, ü passa Ic detroit qui porfe son nofii, ü traversa la rner pacifique et gagna heureusement les premieres isles de rinde Orientale. Mais il fut tue' dans un combat<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>auf der Insel Sebu. /. c. X. 334.</hi></note> au mois d'Avril 1521. Gonsale Goines d Espinosa qui com- maudaii la Victoire ai'i'iva aux Moluques, oil le Roi de Tidor ne fit pas difficultes de le- recevoir. Dans la joie de sa decouvcrte s'eiant häte de retourner en Espagne par la voie de Panama, il laissa le commandement a Jean Sebastien Del Cano, qui revint cJiarge depices, par la voie du Cap de Bonne Esperance, et qui eut ainsi la gloirc d'avoir fait le premier voyage autour du monde. Hist. gen. des Voyages. T. I. p. 106. MageUan hatte noch 3 Schiffe. Anführer wurde gleich nach seinem Tode sein Verwandter Duarte Barbosa. Als auch dieser auf Sebu assassinirt wurde und nur 180 Menschen übrig waren, verbrannten sie ein Schiff. So waren noch zwei da. Barbosas Nachfolger ward Juan de Carvallo. Ein Schift' muss bei der Abreise von Tidor wieder umkehren und fällt den Portugiesen in die Hände. So bleibt nur die Victoria. Rückkunft in Sevilla, 8. ']br. 1522.**; nur mit 18 Menschen. /. c. X. p. 334. 335.</p>

               <p>Dheureux Vaisseau de la Victoire fut conserve precieusement a Seville, jusqiia ce qu'il perit de meillesse. Sebastien Cano, qui le commandait, komme d'une experience cojtsommee dans la marine, se trouve comme associe a l'immortalite de MageUan, pour avoir rapporte, en Espagne, la nouvelle de sa decouverte, en y ramenaiit le seul reste de sa flotte. II mourut en IS26. 4.. Aout, dans la mer du Sud, oü il avait entrepris un nouveau voyage avec tme flotte de 7 vaisseaux, commandee par D. Jofre de Loaysa, Chevalier de Malte. Ce general etant nwrt le dernier de 'Juillet, Cano, qui devoit lui succeder, 7ie jüuit de Vhonneur du commandement que pendant quatre jours. l. c. X. 335. nt. 36.</p>

               <p>Der Indiana hat den Marincro mit Galeerenstrafe bedroht,<pb n="15.384" xml:id="pbXV384"/> wenn er das Lied sänge. Die Zumayaer, Galdona war dabei, als sie vor einigen Wochen nach Guetaria fuhren, sangen das Lied. Der Alcalde verbot es bei Gefängnissstrafe. Galdona aber antwortete: 7in cantar es para caiitar. 76. Onate. Mondragon, Azcoytia und A;ipeytia sind die fruchtbarsten Gegenden Guipuzcoa's, man erntet da wohl das 30, 36 Korn. 77. Nach der Lrzählung des Alcaldcn sind in einigen Gärten Guetarias Wallfischknochen. Kinnbacken (quixcranj stützen die Weinreben.<note type="footnote" n="**)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach Robertson {Jiist. oj America. II. 132.) der auch sagt, dass die Victoria allein und unter Commando von Juan Sebastian del Cano zurückkam, den 7. Sep- ienuer.</hi></note></p>

               <p>/umaya. 7S. Der Weg über Berge und nicht immer mit voller Meeransicht. Schön bevvachsnes Vorgebirge, überhaupt die Anhöhen gut und viel mit Wein bebaut. Der Ort liegt am jenseitigen Ufer des Plusses gleiches Namens, auf einer Uferspitze. Man sieht ihn von der Höhe gegenüber. Das Thal aus dem der Fluss kommt ist grün bewachsen und überaus reizend. Ein andres kommt noch mehr diesseits auch auf die Mündung des Flusses zusammen. Hinter dem Ort sind steile aber grün bevvachsne</p>

               <p>Berge. Der l'luss geht zwischen Felsen ins Meer. Seiner Mün- dung gegenüber ragt der hohe Uzariz hervor. Der Ort selbst hat ein reinliches Ansehn. Die (Kathedrale hier, wie fast in allen diesen Orten nach Festungsart gebaut mit hohen Mauern und Gewölben, die sie tragen, und nah vor ihr. nach dem Fluss zu, standen romantisch mit Epheu berankte Mauertrümmer. Keiner der Häfen, die wir bisher sahen, hat eine gleich freundliche Lage. Der kleine Fluss Urola soll von Azpeytia und .Xzcoytia her- kommen.</p>

               <p>Deba.</p>

               <p>Der Weg geht über Itzigar. l*"igentlich Itziar. Wieder eingeschobenes g. — Lager von 3 Französischen Bataillonen dort im Frühjahre 1795. AUm. /. \'-^. Ausser den Meeresansichten und dem gewöhnlichen Anblick des Innern Landes war ein merk- würdiger Weg zwischen zwei Bergreihen mit andern Bergen, worunter eine wunderbar gestaltete Klippe war, im .Angesicht.</p>

               <p>Die Mannigfaltigkeit der Bergspitzen und l-"elsgesialten ist hier vollkommen, wie man sie in grossen Gebirgen sieht. Aber was<pb n="15.385" xml:id="pbXV385"/> hier einen vorzüglichen Reiz hinzufügt, ist der schöne Anbau des Landes zum Theil bis auf hohe Spitzen hinauf, die Eichengehölze, die Kastanien, die hie und da zerstreuten einzelnen Häuser und Heerden. Die Einsamkeit der höchsten Bergspitzen, und selbst des doch nicht stark besuchten Weges, und der Reiz des Anbaus stehen in lieblichem Contrast. Deba selbst hat keine schöne Lage. Das diesseitige Ufer ist flach und sandigt, das jenseitige sind zwar reich bebuschte Felsen, aber doch nicht von bedeutender Schönheit.</p>

               <p>Bergnamen: Andus, Arno, Izarraiz. Letzterer soll der höchste 80. in Guipuzcoa seyn. Ich hielt seine Ableitung von Sternen Luft, aber Murga sagte mir, man brauche hier die Endigung iz für den Ort, wo eine Menge Dinge gewisser Art sind, und er halte es für von Aizarrmz herkommend. Dann : Aufenthalt der Winde, Windburg.</p>

               <p>Motrico.</p>

               <p>Sehr weite Meeransichten auf dem Wege über die Berge. 81. Sonst nichts Merkwürdiges.</p>

               <p>Ondarroa.</p>

               <p>Am Fluss gleiches Namens. Der Weg wird von Motrico an 82. sehr gut, eine enge aber gute Chaussee schlängelt sich an der Seite der hohen Küstenberge hin. Göttliche Meeransicht. Ondarroa liegt romantisch. Der Fluss fliesst aus einem grünen anmuthigen Thal nach dem Meere hin und an einer Uferspitze liegt der Ort mit einer uralten Kirche. Diese w^ie andere Kirchen hier hat eine eigene Form. Mereckt festungsartig in die Höhe gebaut, ohne eigentlichen Thurm, aber [mit] 3 — 5 auf den beiden Längenseiten viereckten über das Dach etwas überstehenden thurmartigen Ausbauten. Ueber den Fluss geht eine alte Brücke. Die romantischst- mahlerische Lage unter allen dieser Küste. Schon vor Ondarroa war eine Stelle, wo nackte, ins Meer vorragende Klippen eine wunderbar hübsche Bucht bildeten. Ondarroa ist der erste Ort in Biscaya.</p>

               <p>1794. als der Volksrepraesentant Pinet (kam im Herbst 1793. mit Cavaignac und Monestier um Garran und Ferand ^) abzulösen<pb n="15.386" xml:id="pbXV386"/> zur West Pyrenaccnarmee) die (jLiillotine in S. Sebastian aufgeschlagen und viele \'erfolgungen ausgeübt hatte, entstand eia Streit zwischen den Vizcayern und Deva und Azpeytia in deni es zu Thatlichkeiten kam. Pinet legte den als politische Handel aus und schickte Truppen durch Regil, Azcoytia, Azpeytia und Elgoi- bar einige Biscayischc Dörfer abbrennen zu lassen. Sie verheerten</p>

               <p>Egbar, Erunca u. s. f. und kamen über Plasencia, Bergara, N'illa- real und \'illafranca nach Tolosa zurück. Nachher wurde eine ähnliche abentheuerliche 1-^xpedition unternommen, um Rache gegen Ondarroa und Berriatua auszuüben. Mt'm. '^4. 12^.</p>

               <p>Dies war 14. Fructidor 17M4. und gleich nachher wurde Pinet zurückberufen.</p>

               <p>Marquina. 83- Der Weg immer im Ihal an der ( )ndarroa (?) fort. Eine vollkommene (jebirgsgegend, ein kleiner Weg am Bach, Eisen- hammer mit ihren schwarzen Schlackenhaufen, kleine Wasserfälle bei ihren Schleusen. Aber das Thal am Eluss und selbst die meisten Berge göttlich beackert und bepHanzt. Die Aussichten wechseln immerfort, das Thal ist bald enger, bald weiter, l'eberall sind Häuser zerstreut und man kann nicht leicht eine volkreichere</p>

               <p>(jegend sehen.</p>

               <p>Der Elecken Berriatua hat die reizendste Lage, die man sehen kann, mitten in Aeckern, Wäldern und Wiesen, unter dem mannigfaltigsten Grün, von fruchtbaren Hügeln und höheren Bergen umschlossen, am Fluss mit vielen einzelnen Häusern, die den Flecken selbst, wie einen Kern umgeben.</p>

               <p>Marquina liegt im gleichen Thal, aber weniger freundlich. Man sieht auf mehr kahle hohe Berge.</p>

               <p>in diesem Thal smd eine Menge Mayurazgos. \'on Zeit zu Zeit stösst man auf casas solaricgas von grossen l\imilien. Sie gleichen weder unsern älteren noch neueren Schlössern; grosse viereckte Gebäude mit wenig Fenstern und oft ohne Glasscheiben, von graufinstrer Farbe, aber mit grossem Wappen über der Thür. 84. Wir grüssten 4, j, Landleuie, die zusammen standen, l'nser i'^ührcr bezeichnete uns einen, als den Bizcoudc de SatUo Domingo. ]•&gt; unterschied sich durch nichts von den übrigen, ein runder Hut, ein schlichter Mantel, und ebenso des Dif^utado ^tuiral</p>

               <p>Murga \'ater in Marquina.</p>

               <pb n="15.387" xml:id="pbXV387"/>
               <p>Wir wohnten im Solar des Grafen Penaflorida, eigentlich ^5- Munibe genannt.</p>

               <p>Sein Admmistrador, Don Manuel de Vicufia, eine (&gt;ervantes C^arricatur. Ein kleines Männchen, mit einem bedächtigen Gesicht mit vielen Falten. Ich übergebe ihm meinen Brief. Nach vielem Besehen, zieht er die Brille hervor. Es particular, 2ß anos hau que uso de csto, y no sey tan viejo. Quanto Vd nie darla? — Cin- cuanta y ocho aüos, st, amigo, los tengo und so vom hundertsten ins tausendste. Endlich führt er uns hinauf in einen Saal. Ich sagte ihm beim Bilde des alten Grafen, Vd la ha conocido? — Y como conocido. Mia Vd, que confianza tubo en mi! Und nun erzählte er mir die Geschichte, wie der älteste Sohn des Grafen gestorben an einer Wunde, die er auf Reisen bekommen (er reiste in Begleitung eines Jesuiten, sie waren in Wien, der Graf blieb Abends zu lange im Hause einer Gräfin, der Jesuit machte ihm Vorwürfe, der Graf fasste zum Messer, wollte ihn tödten, wandte es aber im Augenblick gegen sich, die W^unde wurde schlecht geheilt, und er starb einige Jahre danach. So erzählte man die Geschichte, genau weiss sie niemand. Der Jesuit blieb auf dem Rückweg in Toulouse, der Sohn machte ein Geheimniss daraus, entdeckte sie bloss auf dem Todtbette dem V^ater aber auch unter dem Siegel des Geheimnisses), wie dann der Vater die andern habe auf Reisen schicken wollen, wie die Mutter nicht gewollt: wir haben schon den ältesten verloren, nun willst Du die andern auch aussetzen! wie der alte Graf zu ihm aufs Zimmer gekommen: Manuel, sabes lo que nie succede, cet., soll nun mein zweiter Sohn zu Hause bleiben und nichts sehn, und ein tonto bleiben, komm, Du sollst mit ihnen auf Reisen gehn, wir wollen meine Frau bereden, wie sie beide zur Gräfin aufs Zimmer gegangen, wie sie endlich eingewilligt, cet., wie er sie zurückgebracht, tan gordos cet., wie der älteste Graf in seiner Krankheit ihn immer mit seinem Löffel essen lassen, wie er ihn in einem Brief an den Vater empfohlen, das habe ihm der Beichtvater gesagt, im fraylc politico, fino, no de estos fraylazos cet. — In seiner Jugend da tanzte So. man, jetzt haben es die Priester verbannt, da lernte die Jugend auch ordentlich nach Regeln, mit welchem Fuss man den ersten punto (Vers) des Zorzico anfangen muss, wie dann immer alterniren, wie es alte, alte Lieder gegeben, oft von i-i, puntos, die jetzt niemand mehr tanzen könne, man habe das ganze Lied und seine Versstructur wissen müssen, um es gut zu tanzen. Jetzt aber S7<pb n="15.388" xml:id="pbXV388"/> wären die Menschen nicht mehr so lustig. Ball spiele man in der Provincia viel besser. Er erzählte mir von partidos zwischen Navarrern imd Franzosen, woran der ganze Ort Antheil genommen und wie am Knde die Franzosen gesiegt hätten.</p>

               <p>In Bizcaya ist auch ein Königlicher Corregidor auf ö Jahre und auf ebenso lange der in Guipuzcoa (hatte darin Murga Recht?). In Alava nicht. Daher ist wohl Alava die freieste Provinz. Es giebt zwei General Deputirten in Bilbao auf 2 Jahre mit gleichem Recht. In Angelegenheiten der Provinz berathschlagen diese beiden, die Syndici, und der Cortcgidor, und wenn die andern verschiedener Meynung sind, hat der letztere den Ausschlag. So wenig er da- her auch rechtlich mitzusprechen hätte, und ob er gleich keine Stimme hat, so ist sein Eintluss dennoch sehr gross und die Freiheit fast nur ein Schatten. In der Junta general, die alle zwei Jahre ist, keine bestimmte Zeit als Junius oder Julius hat, unter dem Baum von Guernica angefangen, aber in der (Kapelle fortgesetzt wird, sollte man zwar das Gegentheil glauben. Es aussen sich da viel Freiheitssinn. Auch hat man, trotz der Anwesenheit des mit den Deputirten praesidirenden Corregidurs, Mittel sich zu helfen. Theils kann man Bisca3isch reden, was der Corregidor nicht versteht, theils verlässt er häufig die Versammlung auf einige Zeit. Weil aber die meisten zu Hause eilen, so wird die letzte Anordnung der Geschäfte gewöhnlich den Deputinen oder einer Commission überlassen, und weil alsdann die Verantwortlichkeit auf wenigeren ruht, so geben sie dann leichter nach. Die Junta general geschieht bei ofnen Thüren und jeder kann hin- zugehen.</p>

               <p>Jeder Ort sendet Deputirten, hat aber, wie viel oder wenig er schicke, und wie gross oder klein er sey, nur Eine Stimme. Es giebt Anteiglesias und Villas. Die ersten sind älter, sind eigent- lich Dörfer, und haben mit den letzteren beständige lYocessc. Die Villas durften ehemals keine Deputirten senden, und man nahm es sehr übel, wenn einer aus einer Anteiglesia in eine \'illa zog. Erst im vorigen Jahrhundert haben sie sich vereinigt, und sind die Villas zugelassen worden. Der wahre gesetzliche Unter- schied zwischen beiden ist, dass die villas eigne Alcalden haben: und die Anteiglesias, ohne eigne Alcalden, vom Departemiento in Guernica nehmen. Doch haben einige auch sogenannte Ahaldes de fuero, die aber nur in (iivilfällen sprechen.<pb n="15.389" xml:id="pbXV389"/> war hier eine Bauern Verfassung. Der Handwerker wurde immer vom Krieger und Landmann verachtet.</p>

               <p>Ueberhaupt ist die \'erfassung von Bizcaya vervvickeher und mit mehr Ausnahmen beladen, als die von Guipuzcoa.</p>

               <p>Die Alcalden nehmen zu ihren Rechtsentscheidungen Advo- caten und thun nicht viel mehr, als sie ernennen und ihre Be- scheide unterzeichnen. Alava hatte eine Republik von Edelleuten ehemals. F^s hat 89. auch jetzt geschiedne Stände, Adel und Hers Etat. Es übergab sich freiwillig an Castilien und hat eine eigne Entrega voliintana. Vizcaya stand unter eignen Grafen. Guipuzcoa gehörte bald diesen, 90. 91. bald zu Navarra, hat aber auch eine Uebergabe^//«/-^'^?.</p>

               <p>Die Encartacto&gt;ies sind Districte jenseits des Ibayzabals, wo 92. man nicht mehr Basquisch spricht, und die weder active noch passive Stimmen haben, weder zu General Deputirten wählen, noch gewählt werden können, aber doch die Junta beschicken. Man sucht sie aber gleichfalls zu vereinigen. Mit 6 ist es schon geschehen. Viere aber wollen es nicht, weil sie so nicht zu den Ausgaben der Provinz beitragen, sondern nur eine bestimmte, aber kleine Summe beisteuern.</p>

               <p>Marquina wird für den Ort gehalten, wo man vielleicht am 93- reinsten Biscayisch spricht. Sie haben hier allgemein die Aussprache mit cgmfzja, escu(b)a, schon aber einige leguas davon nicht. In Namen ist sie nicht, z. B. Berriatua, Eguia.</p>

               <p>Marquina ist ein freundlicher Ort. Gutes Pflaster, tüchtige 94. Häuser mit Quadersteinen um Thüren und Fenster, wie überall, ein neuangelegter Ballplatz von einer Seite mit einer hohen Mauer, von der andern nur mit einer ganz niedrigen umgeben, und (ein länglichtes Viereck) an der obern schmalen Seite mit aufsteigenden Stufen für die Zuschauer versehen, ein recht hübscher mit einer Säule und Urne darauf aus Marmor gemachter Brunnen, ein schönes Bosquet grosser Eichen in engen aber geraden Reihen gepflanzt hinter dem Ballplatz. Von Murgas Hause, was wie 95, l^eüafloridas zu benachbarten Anteiglesias gehört, schöne Aussicht, 96. vor sich hohe obgleich kahle Berge, links jenes Bosquet, der Ballplatz, rechts ein schön bebautes Thal, grünbewachsne Hügel, einen Theil des Orts und die Gothische Kirche ein wenig zurück allein stehend auf dem Grün der Wiese und gegen das der Hügel.<pb n="15.390" xml:id="pbXV390"/> und aga). Drei grosse Felsen, das Ganze wohl 40 — 30' hoch, liegen in so wunderbarem Gleichgewicht, dass sie jeden Augenblick den Pjnsturz zu drohen scheinen. Zwei sind zur Seite, aber auf die bei weitem schmalere Seite gestützt und oben ungeheuer breit, und über ihnen liegt ein ungeheuer grosser und schwerer. Unter diesem konnte man sonst durchgehen, aber nun ist ein Altar dazwischen gebaut mit mehreren Heiligenbildern. Weil nur zwei Diaconi vor dem Altar stehen konnten und drei stehen mussten. so sprengte man, und noch dazu unten an der schmalen Seite beträchtliche Stücke weg, ohne dass das Ganze litt. Auch sonst ist der Stein sehr behauen, weil das Volk, das die Sache für ein Wunder hält, mit den Stücken Krankheiten zu heilen glaubt. Um den Fels herum ist eine Capelle de S. Miguel gebaut. 9»- Aus dem Fuero de Vtzcaya lässt sich nicht viel von der (Constitution ersehen.</p>

               <p>Die Diputados gcnerales haben zwei Syndicos zur Seite, und diese einen Consultador ferpetuo auf Lebenszeit, einen Rechtsverständigen, mit sehr gutem (iehalt. Das fuero sagt, dass Cedulas der Könige, die gegen die Biscayische Freiheit laufen, nicht sollen angenommen werden. Aber es bestimmt nicht, wer, ob sie gegen die Freiheit laufen oder nicht, bestimmen soll. Ehemals bestimmte es die Provinz selbst, aber im vorigen Jahrhundert schickte der König einen Alcnldc de Corte mit einer (Kommission hieher und änderte dies ab. Jetzt gelangt jede Cedula an den Curregidor. Dieser schickt sie an den Syndicus, derSyndicus giebt sein (Gutachten, das sich immer auf die .\leynung des mitunterschreibenden Cotisultadors stützt, und nach diesem Gutachten entscheidet der Corrcgidor und sagt entweder dass ungeachtet der Einwendungen des Syndiei die Cedula passiren müsse, oder dass ihre .Xusübung suspendirt werde, oder dass wegen der Hinwendungen desselben sie nicht statt finden könne.</p>

               <p>Die Diputados geuerales haben einen, aber sehr kleinen (behalt und ob dieser gleich lür die nicht gew(&gt;hnlich in Bilbao lebenden grösser ist, als für die übrigen, so reicht er doch nicht zur PCntschädigung für die N'erlcgung des Wohnorts hin. Der Baum von (juernica ist ein roble, und sehr alt und gross. Unter demselben sind steinerne Sitze mit einer steinernen Einfassung. Dort setzen sich bei der Junta genrral der Corregidor,</p>

               <pb n="15.391" xml:id="pbXV391"/>
               <p>39« Man bewahrt immer dieselbe Ordnung bei, erst die Anteiglcsias, dann die Villas. Die Anteiglesia de Mundaca ist immer die erst genannte. Dies gründet sich bloss auf immemorialen Gebrauch. In derselben Ordnung kommen nun die Deputirten und übergeben ihre von ihren Committenten erhaltenen Vollmachten. Darauf gehn bloss die erstgenannten Personen erst allein in die Capilla de Santa Maria la Antigua de Guernica, und hören die Messe, die Deputirten bleiben noch draussen. und kommen erst, wenn sie in derselben Ordnung, wie vorher, gerufen werden. Sie setzen sich in welcher Ordnung sie wollen, auf steinerne Stufen die an den langen Seiten der Capelle sind. Der Thür gegenüber ist der Hochaltar, und davor der Sitz der General Deputirten, des Syndicus und corrcgidors. Neben der Thür sitzen die Frauen, wenn welche, wie gewöhnlich, zugegen sind. Die andern Zuschauer (denn die Versammlung geschieht bei ofnen Thüren) sitzen pele-?nele unter den Deputirten. Die Deputirten haben kein eignes Costume (in Alava und Guipuzcoa haben sie es. einen schwarzen Rock und einen Degen, den sie oft mit einem Bindfaden umhängen), es sitzen also gut angezogene, und ganz gemeine, in der alten Nationaltracht dicht nebeneinander. Nur die Deputirten von Mundaca affectiren, als die erstgerufenen, immer den nächsten Platz oben einzunehmen. Man eröfnet alsdann die Sitzung mit Verlesung der Convocatoria, in der zugleich die zu berathschlagenden Puncte angegeben sind, und fängt dann an zu berathschlagen. Jeder von seinem Sitz herab, spricht wie es ihm einfällt, ohne erst das Wort zu lodern, und es ist daher oft grosser Lärmen. Wenn etwas zu redigiren, oder stiller abzumachen ist, so geht eine Commission in die Sacristei. Der neue Corregidor beschwört die Freiheiten unter dem Baum von Guernica.</p>

               <p>Der letzte Act der Junta ist die Wahl der General-Deputirten. In dieser Rücksicht sind alle Orte Biscayas in zwei Parcialidades der Onazinos und Gamboinos vertheilt, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Landazuri. I. 221. 227. Ferreras. 7, 37. 262. 279. ')</hi></note> und jede dieser (nach den alten Partheistreitigkeiten benannten) wählt ihren Deputirten besonders. Zu diesem Behuf thut man alle Namen der Oerter einer Parthei in eine Urne, und ein Knabe zieht drei heraus.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Gemeint ist Joachim Landazuris „Geographia de Vizcaya" (Vitoria i-fSo) und Ferreras' „Synopsis historica chronologica de Espafia" (Madrid IJOO — 27J.</hi></note></p>

               <pb n="15.392" xml:id="pbXV392"/>
               <p>thut man sie in eine Urne und zieht ;^ heraus, wovon der erstgezogne der wirkliche (jeneral Deputirte. die beiden andern even- tuelle Substituten sind, die aber nicht immer in Bilbao gegenwärtig zu seyn brauchen.</p>

               <p>Die General Deputirten haben nach ihrem Abtritt den Namen Väter der Provinz (Padrcs de Provincia) und das Recht in der</p>

               <p>Junta gener al nach Belieben mitzureden, nur nicht mitzustimmen. Auch werden sie in der Jtmta häufig zu (Kommissionen gebraucht. 99- Trotz der Democratie herrscht in \'izcaya und Guipuzcoa viel Adelstolz, und zwar ein doppelter, erstlich der ganzen Provinz, dann derer, die sich höheren Adels dünken als die andern. Der letzte artet in Geringschätzung der andern aus, ist aber nicht von Unterwerfung dieser erwiedert. Die Handwerker sind vom j.andmann geringer geschätzt, und unter den Mayoratsbesitzern des Landes selbst giebt es einige, welche von den Königen ehemals das Recht erhalten haben, Wappen zu führen. Dies ist also ein zwar nicht dem Gesetz, aber doch der Mcynung nach höherer Adel. Diese Wappen sind alsdann über der Thür des Hauses in Stein gehauen, oder es ist auch nur über der Thür ein viereckt ausgehauener Wappenschild zum Zeichen, dass es dort stehen kann, in Astarloas Hause war das Wappen in der Stube besonders gemahlt aufgestellt. Noch einen andern Unterschied machen die Casas de bando.</p>

               <p>Zur Zeit der Partheistreitigkeiten nemlich gab es Häuser, welche die Häupter der Partheien ausmachten, und an welche sich andre anschlössen. Diese nannte man so, und obgleich jetzt dies gar keinen Erfolg mehr hat, so ist der Name und die Auszeichnung geblieben. 100. In Astarloas Hause stand oben in der Stube ni&gt;ch eine grosse hölzerne ordentliche l^auerntafel. Ha caido ayer agui nna funcciun, sagte er liaiua ffiiur/o 11 n Injito de pm\ also noch die Piilt- messen. ,0, Am \l(jrgen ging ich im l''elde spatzieren. Ich redete mit den Ackersleuten, und da sie sahen, dass ich etwas Basquisch wusste, bemühten sie sich auf alle Weise mit mir zu sprechen.<pb n="15.393" xml:id="pbXV393"/> Wenn ich etwas besehen wollte, kamen sie von ferne dazu es mir zu zeigen, und riefen mich von weitem heran. Ein Ackersmann, ein Pächter, frühstückte auf der Erde mit seinen beiden Söhnen, dem Knecht und einem Tagelöhner. Die Frau sah nur zu, weil sie schon gegessen hatte. Sie hatten Brod geschnitten mit Fett ge- braten, Eierkuchen und Weizenbrod. Abends trinken sie auch Wein und [essen] alle Tage zu Mittag Fleisch. Sie nöthigten mich und ich ass etwas mit. Nach dem Frühstück spannte der Tagelöhner seine Ochsen an den Vier Haken-Pflug und die Frau säete Mais hinterher. Der Pächter erzählte mir, dass wenn die Bestellzeit vorüber sey, er als Zimmermann in Ondarroa und andern Orten arbeite.</p>

               <p>Der Tagelöhner bestellte mit seinen eignen Ochsen, und für sich und die Ochsen bekam er 10 reak täglich und Frühstück und Brod und Wein am Abend, aber kein Mittagsessen. Ebensolche Kost und 5 reale soll ein Tagelöhner ohne Ochsen, bloss für sich bekommen. Eine P'rau die ganze Kost des Tags und I real.</p>

               <p>Sie erkundigten sich sehr nach dem Frieden, der sie besonders des Fisches wegen, den sie, bei Handelsstockung, schwerer be- kommen, interessirt.</p>

               <p>Fast alle waren kräftige und doch nicht schwere Physiognomieen : 102 besonders klare und gute Stirnen und Augenbraunen, überhaupt rein physiologische Grundzüge, aus denen sich viel für die Güte des Stamms schliessen lässt.</p>

               <p>Bei der Bestellung scheint wegen des harten Erdreichs alles 103 auf die Mürbemachung desselben anzukommen. Daher haben sie einige andre Werkzeuge als bei uns. r. die Nadasaia, eine Art Pflug aber mit vier krummen Haken Zähnen, welche die Erde aulwühlen, in dieser Gestalt. bei a fässt der Pflügende mit beiden Händen an, an d sind die Ochsen angespannt, e sind die Erdaufwühlenden Haken, d ist ein<pb n="15.394" xml:id="pbXV394"/> Stein, der nicht immer, sondern nur dann, wann der Boden sehr liart ist, dem I^tiüger das Aufdrücken zu erleichtern, angehängt wird. 2., Mazua provinciell Maznha, eine Art Schlägel, die härteren noch übrigbleibenden Krdklösse entzwei zu schlagen, in dieser Art.</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">^</title>
               </head>
               <p>V, Arrea^ die Egge. Sie besteht aus 4. miteinander verbundenen Balken, von denen jeder 6 starke eiserne Nägel hat. Die Balken sind enger, als bei unsrer Kgge, und nach vorn enger als hinten, so Hinten ist ein runder Spriegel a darauf angebracht der einzeln bei b gezeichnet ist, bei dem der Kggende theils aufdrückt, theils die P^gge aufhebt und wendet. Manchmal werden auch zum ferneren Eindringen noch Steine auf die l^gge gelegt, weil sie zugleich zum Zermalmen dient. Die Arbeit bei der Bestellung ist entsetzlich gross und nur bei sehr vielen Händen und kleinen Ackerstücken anwendbar. Nachdem sie z. B. den Acker mit der Xnbasaia umgearbeitet und darauf geeggt haben, zerschlagen sie einzeln mit der tnazua die Klösse, dann kommt die Nabasaia noch einmal, hinter sie wird gesäet und von neuem zugeeggt, und oft geschieht das Durchptlügcn der Nabasaia dreimal.</p>

               <p>Für die Ochsen haben sie einen Stock mit einem kleinen Stachel, aciilita.</p>

               <p>Für Weizen ist hier ^aria üblich; .Maiz und Brod davon heisst beides artoa. 104. Bergnamen: Asterica, Lecoiz (hoher Ort, glaube ich), Santa Eugenia oder Ipina S. (]hristobal Oizcua. 105. Am Brunnen, der recht hübsch gebaut ist, standen Bas.juische Inschriften von Moguel, .luan Antonio, einem Basquisch-gclehrten IMarrcr hier iicmacht. Als .loscf Astarloa kurz darauf Alahü<pb n="15.395" xml:id="pbXV395"/> wurde, Hess er sie abmachen, und andre, die er gemacht hatte, denen man aber die Moguelschen vorgezogen, daran setzen. Bald darauf aber kam ein andrer Alcaldc und die Moguelschen wurden wieder hergestellt. Eine solche Nationaleifersucht herrscht hier über die kleinsten Dinge, welche den Ort betreffen.</p>

               <p>Ein eignes Basquisches Wort ist Certu^ das \'erbum vom Französischen fai vü, chose cct. Man braucht es bei fast allen Gelegenheiten.</p>

               <p>Die Caseriüs sind wohl die erste Bevölkerung dieses Landes 106. gewesen. Für sie hat man Kirchen gebaut, daher der Name Anteiglcsia. Das Zusammenbauen der Dörfer schon später, und die Städte noch mehr.</p>

               <p>Das Spanische Gouvernement behandelt die Biscayischen 'o7Provinzen mit Härte und Eifersucht, ^'^orzüglich hemmt es alle Industrie, indem es auf die in denselben verarbeiteten Artikel entsetzliche Abgaben legt. Es hat Zeiten gegeben, wo das ausländische Eisen wohlfeiler z. B, in Andalusien war, als das Biscayische und dies nur aus diesem Grunde. Erst seit dem Krieg, wo die Noth sie wohl zwingt, nach Biscaya zurückzukehren, ward in der Provinz selbst Stahl gemacht. Aus Mtoria hat das Gouvernement fast alle Industrie auf die gleiche Weise vertrieben, und durch die Hindernisse, die es dem Verkauf der hiesigen Fabricate legte, die Fabricanten gezwungen, auszuwandern und nach (Jastilien überzugehen. Dies hat sich bis auf die Contitüren erstreckt, die hier sonst ausserordentlich gut und berühmt waren. Auch die Gewehr- fabriken aus Plasencia wollte das Gouvernement nach Asturien verlegen, allein die Arbeiter haben sich geweigert.</p>

               <p>Die Schiflarth leidet dadurch, dass alle übrigen Spanischen Häfen Freihäfen sind und nach Amerika handeln dürfen, aber die Biscayischen gesperrt sind. Die Biscayer nemlich wollten selbst die Freiheit nicht annehmen, weil sie sonst auch Aduanas et cet. hätten annehmen müssen.</p>

               <p>1720. wollte das Gouvernement Aduanas an der Küste einführen, aber das Land empörte sich, und ohne weiter genau in die Sache einzugehen, wurde das Wort Aduana, aduana ein Losungs- w^ort. Das \oW erhenkte mehrere Vornehme, Marquis cet. die es in Verdacht hatte. Der Marquis de Narros bewies sich thätig und muthig bei dieser Gelegenheit.</p>

               <p>Sonst ist trotz der Gleichheit die Autorität eines angesehenen 108. Mannes im Ort sehr gross. Entsteht eine Schlägerei auf dem</p>

               <pb n="15.396" xml:id="pbXV396"/>
               <p>Platz des Sonntags, so reicht, auch ohne weiteres Recht zu befehlen, sein Wort hin, Ruhe zu schaffen, und gehngt es nicht gleich, so befiehlt er den Ruhestörern ins Gefängniss zu gehen, und sie folgen. I-^benso hat man es bei einigen Aufrühren ge- sehen.</p>

               <p>F's geschieht wohl, dass unverheirathete Madchen Kinder kriegen. Aber das ist kein grosses Hinderniss zu ihrer Ver- heirathung mit wackern Männern, und einmal verheirathet hat man nur sehr seltne Beispiele von neuen Vergehungen. Man erzählt sogar von einem Process in S. Sebastian, dass eine ledige Weibsperson einen Mann beim Alcaldeii verklagte, weil sie ihm Geld gegeben, ihr ein Kind zu machen, um Amme zu werden, und er es nicht gethan habe, weshalb sie das Geld zurückfordene. 109. Nach den Seles in Guipuzcoa, wo es viele, und in A'^izcaya, wo es einige giebt, zu fragen. Es scheint mit der alleraltesten Kintheilung des Landes zusammenhängen. Es ist ein cirkelrundes Stück Land in den Bergen von der piedra cenizal^ als dem (Jentrum, aus gemessen. Diese piedra cenizal soll die ehemalige Feuerstelle, Heerdstätte gewesen seyn.</p>

               <p>Vitoria. 1,0. Der Weg von Marquina geht über PLlgoibar, Plasencia, Bergara und dann in der Madriter Heerstrasse fort. Bei Elgoibar ausserordentlich bergicht, aber nur stellenweis angenehm. Die Berge sind schon kahler und weniger Grün.</p>

               <p>Von Elgoibar nach Bergara über Placencia an der Deva hin in einem hübschen Thal von Bergen umgeben, die meistentheils bis oben an bebaut waren, und viel einzelne Häuser hatten. ,11. In Bergara hat sich das Seminarium seit meiner letzten Durchreise sehr aufgenommen. Der vorige Director ist gestorben, und der neu ernannte Lardizabal wurde eben erwartet. 112. in Alava ist Adel und ticrs ädf. "/,(, mag wohl zum ersten gehören. Dieser l 'nterschied ist, wie mir der Marquis Montehermoso selbst sagte, wohl Schuld daran, dass die Provinz minder wohlhabend ist. Dennoch hat der Adel nicht gerade \'orrechte. l-.r trägt zu den .\bgaben, so wie auch die Geistlichkeit bei, und es giebt sogar .\dliche die colunos (Pächter) von nicht-Adlichen sind. 113. Es giebt in den Spanischen Bureaus erstaunlich viel Biscayer. Vielleicht in der Gma de /orasiirvs mehr, als auf loo. Diese \ er<pb n="15.397" xml:id="pbXV397"/>bindung der Provinz mit dem verwaltenden Corps ist noch ein Mittel, das die Provinz manchmal zu ihrem Vortheil benutzen kann.</p>

               <p>Denn alle diese Biscayer behalten unausgesetzt eine starke Anhänglichkeit an ihr Vaterland. Sie halten ihre Abkunft daher 114 für das Ehrenvollste, achten was sie für die Provinz thun können für das Grosseste, und suchen auf jede Art, wenn sie es nicht sind, hier angesessen zu seyn. Urquijo war zwar z. B. in Bilbao gebohren, aber stammte eigentlich aus Alava her, er gab sich er- staunliche Mühe dies ins Licht zu setzen, und da er über alle Schätze des Königs zu disponiren hatte, so führte er den hartnäckigsten Process um ein halbes Haus in dieser Provinz, um nur hier angesessen zu seyn.</p>

               <p>Es giebt in den Biscayischen Provinzen viele Zimmerleute, die auswärts arbeiten, 20, 30 leguas von hier. Dennoch kommen sie immer aus dieser Entfernung am Weihnachtsabend zurück, nur um mit Weib und Kindern und ihren Freunden den Abend zu essen und einen Theil der Nacht ihren Ort mit Musik zu durchziehen.</p>

               <p>Sehr viele Biscayer haben grosse Reichthümer in ^) Amerika erworben, und immer verschönern sie mit einem grossen Theile dieses Erwerbes ihre unbedeutenden Geburtsorten Daher die grossen Häuser, Brunnen cet. in Guetaria und auch z. B. wie man sagt in Elorrio.</p>

               <p>unser Perrukenmacher erzählte uns, dass um nach dem 115 Tamboril zu tanzen, immer die Erlaubniss des Pfarrers des Orts nothwendig sey; nicht aber eben so um nach dem Pandero zu tanzen. Der Pandero soll ein vierecktes Stück Leder aufgespannt seyn, dass es mit zwei Stöcken geschlagen wird. Das älteste un- verheirathete Mädchen ist die Vortänzerin, und es hängt von ihr ab, ob sie vom Pfarrer die Erlaubniss des Jamborüs fordern will, oder nicht. Will sie nicht, so kann, sei es auch aus Eigensinn, der ganze Ort nicht nach dem Tamboril tanzen. Der Unterschied des Tamborüs und Panderos besteht darin, dass wenn es der Tamboril ist, mehr Menschen aus der Nachbarschaft dazu kommen, und es also mehr Concurrenz und Lärm giebt.</p>

               <p>In Rücksicht der Alcavala haben so gut als alle Ortschaften u6, Alabas sich theils mit dem König, theils mit den Privatpersonen<pb n="15.398" xml:id="pbXV398"/> haben sie nun unter einander ein Abkommen getroffen. In \'itoria 2. B. wird die Alcavala bloss von liegenden Gründen bezahlt, und zwar bezahlt der Einheimische 3, der Ausländer 6 p. c.</p>

               <p>Zur Krhöhung des Wohlstandes der Provinz hatte Monteher- moso einen Plan gemacht, nach und nach folgende 4 Punkte von der Regierung zu erhalten.</p>

               <p>1. das Recht, dass ein Adlicher von einer Hennandad in die andere ziehen [kannj, und zu diesem Rehul seinen Adel nur vor einer (Kommission von I^ingebohrnen prüfen und bestätigen zu lassen braucht, ohne sich an die Kanzlei in Valladolid zu wenden. Dies Letztere muss nemlich der alten Verfassung nach immer geschehen, sonst widersprach der estado ^eneral {tiers etat) in der Hermandad in die der Adliche ziehen wollte. Das Recht den Adel aul solche Weise innerhalb der Provinz selbst zu beweisen war in alten Privilegien der Provinz gegründet, und unter L'rquijos Ministerium sind dieselben bestätigt worden.</p>

               <p>2. dasselbe Recht auch auf Ausländer, die nach Alava überziehen wollten, ausgedehnt. — Durch diese beiden Mittel wollte man Alava in einigen Jahren 10—12000 Menschen mehr aus Guipuzcoa vorzüglich und ^'izca^•a verschaffen, und dadurch das un- gleiche Verhältniss der Bevölkerung in diesen 3 Provinzen einiger- massen wieder herstellen. Denn in Alava fehlt es an Menschen und in Guipuzcoa könnte man vielleicht 40000 wegnehmen, ohne die Lücke zu bemerken.</p>

               <p>3. das Recht Ländereien zu vertauschen und sonst darüber zu disponiren, ohne erst bei dem Rath von Castilien die Krlaubniss dazu einzuholen. Dies Letztere ist nemlich nöthig, weil die Güter alle oder doch meistentheils Mayorate sind. In Alava nemlich sind die Besitzungen sehr oft zu klein, so wie in Andalusien zu gross. Sie reichen alsdann nicht hin, ein Haus darauf zu bauen und zu besitzen, und ohne das können sie in der l''ntfernimg der Dtirfer nicht gut bearbeitet werden. N'crmögc dieses Rechts w ürden &gt;ich die Besitzer auf eine nützlichere Weise arrondiren.</p>

               <p>4. das Recht Spanisches Geld in die Provinz einzuführen. So wie, wenn man ins Ausland geht, darf man nach Alava von (-astilien nur 2000 reale in Münze einführen. Leber das, was darüber ist, muss man eine Gitia nehmen. Wer Besitzungen in (iastilicn hat, kann die Linkiinlte davon nur mit ^ /&gt;. c. Abgabe<pb n="15.399" xml:id="pbXV399"/> in Gelde anbringen oder er muss sich durch Wechsel einrichten, oder Contrebande machen.</p>

               <p>5. Die Abschaffung der auf die Kxportation der Biscayischen Fabricate gelegten Rechte.</p>

               <p>Durch Urquijo hoflte man alles das 2u erlangen. Der Marquis de Montehermoso hatte den Plan dazu mit ihm angelegt, aber Urquijo's Fall hat von neuem alles hintertrieben.</p>

               <p>Ein andrer Tanz noch ist Chipiritaina, wenn der erste Tänzer n?- seine Tänzerin aufzieht, tanzt er gewisse Touren allein, und diese scheinen also zu heissen.</p>

               <p>Es giebt zwei jährliche Versammlungen der Stände in Alava nS. im Mai und im November. Jede Hermmidad schickt ihre Depu- tirten dazu, oft übertragen aber auch mehrere ihr Stimmrecht einer andern, die aber damit dennoch alsdann nur Eine Stimme hat. So stimmt Mtoria gewöhnhch für 12 — 15.</p>

               <p>In Rücksicht des Adels und Bürgerstandes in der Provinz lässt sich nicht sagen, dass der letztere politisch null sey. Er wählt die Deputirten der Stände so gut mit, als der Adel, und in einigen Her7nandadc7i alternirt es, so dass der Deputirte einmal ein Adlicher, ein andermal ein Bürgerlicher ist, in andern ist es unbestimmt und kann sowohl der eine als der andre gewählt werden, wie z. B. in der von Vitoria. Einige Hermandaden sind auch ganz adlich.</p>

               <p>Der General Deputirte wird auf 3 Jahr gewählt und die Stadt Vitoria hat dabei ein gedoppeltes Vorrecht. Erstlich geschieht die Wahl durch 6 Deputirte von denen nur 3 aus der Provinz, 3 aber aus der Stadt Vitoria sind, und dann muss der General Deputirte selbst immer ein in Vitoria etablirter Mann seyn. Beide Rechte der Stadt werden indess von der Provinz bestritten und jedesmal förmlich dagegen protestirt.</p>

               <p>Französische Truppen auf dem Markt von Vitoria. — Wie 119. sie sich setzten.</p>

               <p>Durango.</p>

               <p>Von Vitoria aus über Villa Real und Ochandiano. Bis dahin 120. unangenehmer Weg, Hache Gegend oder kahle Hügel und Berge. Ochandiano der erste Ort im Senorio.</p>

               <p>Hinter Ochandiano wird die Gegend besser und bald dahinter wunderschön. Erst langsam und ziemlich hoch bergan, niedrigere<pb n="15.400" xml:id="pbXV400"/> Waldgebirge zur Seite, dickes Gebüsch, pasage de ladroncs. Nur darüber sieht man eine steile F'elsvvand mit vielen Einschnitten. Darauf auf der Höhe vor sich eine Ermita und Caserio S. Antonio de Urquiola und wenn man die Höhe erstiegen hat die volle Aussicht des ganzen so genannten (iebirgs. Drei deutlich geschiedene Massen. Rechts eine finstre, lange, gerade Felswand, die von diesseits Mondragon herkommen soll, mit einer Menge Furchen und Wasserrissen. Gegen den Weg zu senkt sie sich so herab, dass ein Vorfels von ihr durch einen liefen Einschnitt in ihr getrennt ist, doch so dass der Feinschnitt nur niedrigerer Fels, nicht durchlaufendes Thal ist. Vorn ein Pyramidalfels mit grossen und doch spitzigen und wunderbar ge- formten Massen, neben welchen zu beiden Seiten fruchtbare Ebnen lierunterlaufen. Zur Linken ein andres längeres Felsgebirge mit einer runden Kuppe, auf der Wolken ruhten. Auch in der finstern Felswand viel jagender Nebel. Beim Heruntersteigen alle mögliche Abwechslung schöner \''egetation mit nackten Felsen. Grosse Abhänge mit Wäldern, darüber Klippenmauer. Ackerstück in die Kcko. des Felsens hinein, der ihm zur Mauer diente. Grüner •Vnger zum Port Dort Echo. Allee zwischen Felswänden. Wunder- bare Gestalten des mittleren Felsen wie man sich um ihn herumwendet. Unten Manaria, überaus reizendes Dörfchen. Kastanien und Vs'allnüsse vor den Häusern. Epheuberanktc Wände. Zer- streute Wohnungen um den Kirchenkern. Alte Thurmruine am b^uss der Felswand hervorragend aus dichtem Eichengehölz, um- rankt mit Epheu. Diese beschriebenen Gebirge heissen nicht eigentlich S. Antonio de Urquiola. So nur die Höhe, wo die Erviita steht. \'on der Rechten zur Linken sollen sie heissen: Ambota,*) Uncilla, Santa Lucia, doch bin ich nicht gewiss. Auf alle l'^älle gleichen sie einer ganzen Wand von Felsen, welche vor der l'-bne vorsteht, in die eine ungeheure Wasserfluth Einschnitte gemacht hätte, zwei um jenen mittleren Fels, der in der Mitte, wie ein \'ürgebirge bleibt. Gegen Durango zu der Weg weniger romantisch, doch noch ziemlich durch den Rückblick auf jene Felsen, einen engen hohlen \^'eg schliesst einem der Anblick nach hinten ganz zu.</p>

               <p>Durango mehr in einer fruchtbaren l'lbnc, hinter der sich die IJerge nur flacher erheben. Jenen Felsen gegenüber S. (Jhristoval</p>

               <p>•) S. Landazuri. 1. 1 18.<pb n="15.401" xml:id="pbXV401"/> de Oiz (von der Höhe) und jenseits Marquina. Der Ort klein, nicht sonderlich gebaut, enge Gassen, aber Pflaster von lauter grossen platten Steinen. Ballplatz wie gewöhnlich länglicht 122. Viereck, eine lange und eine schmale Seite, hohe Mauer von Quadersteinen. An der langen die CifTern der Reihen, an der gegen überstehenden Seite sitzen die Zuschauer.</p>

               <p>Verfolgung des Basquischen in den Schulen. Der Schulmeister 123. giebt bei Anfang der Woche einem Knaben einen Ring. Dieser Knabe heisst el rcy. Er giebt Acht, wer ein Wort ausser oder in der Schule mit einem andern Schulknaben Basquisch spricht, und dem giebt er den Ring. Dieser giebt wieder Acht, und giebt ihn weiter. Am Ende der Woche fragt der Schulmeister nach dem Ring, und forscht der Reihe nach alle Knaben aus, die ihn nach der Reihe von einander bekommen haben. Diese müssen sich dann mit kreuzweis gehobenen Armen hinstellen, hinten das Hemde aufheben, und werden so abgestraft. So wütet man gegen die Natur. Die Schulknaben aber (das erzählte mir Don Pablo Astarloa von seiner Schulzeit, so lange treibt man also schon diese Kinderei) eludiren das Verbot. Wenn einer dem andern etwas sagen will, sagt ers dem Baum, dem Stern, und der andre antwortet wieder so, oder einem Vorübergehenden, genug nur nicht sich unter einander. Das Beste ist, dass sie dazu wirklich gezwungen sind, weil sie oft die Castellanischen Ausdrücke nicht wissen. Viele der Caseros schicken ihre Kinder gar nicht in die Schule.</p>

               <p>Es giebt nur wenige, die Basquisch schreiben können. Bas- quische Briefe schreibt man gar nicht. Der gemeine Mann selbst lässt sie Castellanisch schreiben.</p>

               <p>In den Caserios gelten die Gesetze des Fuero, la ley del Fuero, 124. in den Städten la ley del Rey doch mit Ausnahmen. Daher wohl der Name Alcalde de Fuero. Fuero fol. 116. tit. 20. /. \\. foL 125. tit. 21. /, 6. In den Anteiglesias sind eigentlich keine Alcalden sondern sogenannte Fides, die alle AlcaldenvQchiQ ausser der Justiz haben. Diese tragen lange grosse Stöcke, die Alcalden nur kleine Stäbe. Nach dem Fuero kann ein Vater einem Kinde — Sohn oder Tochter (dies geschieht nur sehr selten) — alles, den übrigen jedem nur einen Real de Villa und einen der entferntesten Bäume vermachen. Auch geschieht es so meistentheils, um die Theilung der Güter zu verhindern. Man sucht aber dann diesen Sohn oder Tochter zu verheirathen, dass Braut oder Bräutigam eine</p>

               <pb n="15.402" xml:id="pbXV402"/>
               <p>Aussteuer mitbringen. Von dieser Aussteuer werden die übrigen Kinder gleichsam appanagirt. Dem verheiratheten Sohn oder Schwiegersohn giebt dann der Vater das Haus ein und behalt sich nur die Hälfte der Nutzniessung vor.</p>

               <p>Auch hier sind viele Güter verpachtet. Dem Pächter wird meist ein Joch Ochsen und einige Kühe zu Milch eingeräumt, hernach giebt er eine Pacht in Geld oder Naturalien, i Quadrat Estado sind 7X7 Fuss, 1000 \JEstados rechnet man auf i Fanega Waizen Aussaat und b solche Fanegas Aussaat nähren übertiüssig eine Familie von 8—10 Personen.</p>

               <p>Die Landleute hier gewöhnen sich nur schwer an Neuerungen. So sind sie nur sehr wenig zu Kartotfelbau und noch schwerer zum Buttermachen zu bringen.</p>

               <p>Auf Tagelohn wird hier zwar wohl noch gearbeitet. Aber der Kigenthümer arbeitet selbst so, wann er Zeit hat. Tagelöhner, die bloss das sind, giebt es wenige. 135. Aus Durango, das jetzt etwa 550 vezinos hat, sind jetzt 20 126. und vielleicht mehr in Amerika. Mit Astarloa geht ein sehr ge- mein aussehender um, der in Peru gewesen ist, die Quicha Sprache weiss, und andre kennt. Dadurch kommen ausgebreitetere Ideen unter das Volk. 127. Sonntag. Gegen und unter der Zeit der Messe Art von \'olks- versammlung auch an den Cascrios. . Bei Gelegenheit, dass sie zu der Messe kommen, kaufen und verkaufen sie auch das Nöthige um am Werkeltag nicht Zeit damit zu verlieren. Vor der Kirche ist ein breiter bedeckter Gang. Da stehn die Caseros auf ihren Stöcken aufgelehnt mit besonders kühnem Ausdruck, einige den Stock unter die Schulter gestützt, andre vor sich dass das obre Knde am Bauch steht, andre auch zur Seite, die Füsse übereinandcr- geschlagen. Die alte Tracht ist: abarcas, eine Art Beschuhung. Lederne zur Seite und hinten nur sehr wenig, vorn mehr in die Höhe gehende Schuh oder mehr Sohlen, die auf den Seiten vorn und hinten Bindfaden haben, mit welchen Tücher von Wolle, die sie um die Füsse wickeln, umwunden sind und dadurch festgehalten werden. Diese Tücher sind bei den Weibern, die sie aber jetzt selten tragen, weiss und oft sehr fein, bei den Männern mit schmalen schwarzen Streifen. Dann gewöhnliche meist schwarze Hosen. Line rothe Jacke, jetzt seltner, und drüber die I^ffigari/uj, eine weite l 'ebcrjacke mit mehrern Aufschlägen auf den Acrmeln»</p>

               <p>das Biscayische Surrogat des custcUanischcn Mantels. Ehemals<pb n="15.403" xml:id="pbXV403"/> die Aermel waren an die Jacke mit Bändern und Knöpfen befestigt, um wenn man einige losmachte, die Aermel weg und überwerfen zu können. Jetzt nur selten etwas lang. Um die Weste eine Fusta. Auf dem Kopf die Moretera, eine schwarze spitzige helmartige Mütze vorn mit dreieckigem schwarzsammtnen Aufschlag, in der Hand einen langen Stock. Manchmal tragen sie auch unter dem Mantel (wie eine Art Dolch, da der Stock bei ihnen Degendienste vertritt) einen kurzen dicken, vorzüglich unten dickeren Knittel Cacliiporra {Cachi corrumpirt von Quasi und ■porra, grosser Hammer zum Eisenhämmern) genannt. Diesen Anzug sieht man jetzt meist nur einzeln und gar nicht mehr fast in seinem ganz alten Schnitt.</p>

               <p>Die Frauen tragen jetzt Basquina und Mantüla, französische Kleidung auf öffentlichem Platz, blosse Haare mit langen Flechten hinten herunter oder, wie meist, Tücher über den halben Kopf mit hinten herunterhängendem Zipfel gebunden. Kamisöler mit nicht kurzen, aber nicht so langen Schössen als in Frankreich, Röcke und Strümpfe und Schuh, oder solche wollne Decken und Abarcas.</p>

               <p>Ehemals trugen alle verheirathete Frauen eine toca, von mehr oder minder feiner und eleganter Art; und alle unverheirathete gingen schlechterdings in blossem Haar. Gefallene Mädchen mussten sich wie die verheiratheten kleiden. Hierüber wachten sie gegenseitig unter einander. Auch gab es an dem Tage de Santa Maria de Ulibarri und de Santa Ana eine eigne Procession der Mädchen. An diesen Tagen macht man Ofre^idas (einen Ochavo oder was es ist), die Weiber und Männer thaten dies in der Kirche. Aber die Mädchen versammelten sich nach Strassen. Jede Strasse führte das älteste an, und dann folgten die andern nach der Reihe. Ihnen vorauf ging ein Tamboril. Alle waren in Miedern (en cuerpo) und in ganz blossem Haar, und so zogen sie an die Kirchthür. Dort empfingen sie zwei Geistliche in allem Ornat, und führten sie mit dem Tamboril und blossem Haar (das einzigemal im Jahre, da sonst auch die Aldeana, die ohne Mantilla vom Berg kommend nur im Vorbeigehn eine Messe hört, sich ein Tuch umnimmt) in die Kirche, dann machten sie ihr Geschenk und gingen wieder. Dann kam eine andre Strasse und jede mussten die Geistlichen einholen. Ihre Bequemlichkeit hat diese Sitte abkommen lassen. Sie war<pb n="15.404" xml:id="pbXV404"/> aber gut, weil kein Mädchen, auf die nur das Geringste zu sagen war, mit blossem Haar gelitten worden wäre, und da schlechterdings alle gingen, so war dies eine eigentliche Sittenmusterung. Jetzt ist nichts von alle dem. Kine Gefallene findet gleich gut und vielleicht besser einen Mann. Auch giebt es wohl mehr Ausschweifungen unter Unverheiratheten hier als in Castilien, aber ungemein selten unter N'erheiratheten. 128. Den Nachmittag nach dem Gottesdienst geht der Tamborü auf dem Platz umher und spielt, lange noch ehe jemand sich findet. Dann sieht man Mädchen und Kinder sich anfassen und tanzen, Ammen oder Mütter mit ihren Kindern auf den Armen tänzeln. Der Tamborilero wird von der Ciemeine bezahlt. Nach jedem Tanz bekommt er zwar noch etwas, es ist aber ungeheuer wenig, von den Tanzenden. Vä hat eine kleine Trommel, ohne Schelle, (also gar nicht wie ein Tambour de Basqiie) hängen, und im Munde eine kleine Flöte nur mit drei Löchern. Er regiert zugleich die Flöte mit der linken Hand (sie wird gerade herunter hängend aus dem Munde gespielt) und schlägt mit der Rechten mit einem Schlägel die Trommel. Trotz dieser Kinfachheit ist die Musik doch angenehm, und so mannigfaltig, als man will. 129. Zuerst sind alle jungen Leute auf dem Ballplatz. Der Ball wird entweder mit der Hand vermöge eines starken ledernen Handschuhs, oder mit einem Holz, was oben breit ist, geschlagen. Sie spielten mit vieler Geschicklichkeit. Ein grosser Theil des Orts sah zu, Prediger, der Alcaldc u. s. w. Die vornehmsten Damen der Stadt gingen vor den Zuschauern auf und ab spat- 130. zieren. Gegen die Nacht ging man nach dem Platz um zu tanzen. Es war schon sehr lebhaft da, die Mädchen warteten mit Lngeduld und tanzten indess für sich allein, ländlich kamen die erwarteten Tänzer.</p>

               <p>CarricadiDitza, Tanz durch die Strassen. Ein alter Alguazil mit schmuzigem Mantel und grossem Stock reinigt den Platz. 12 — IS junge Leute fassen sich an, das Tamborü geht vor ihnen her und sie in einer Art Marsch hinterher um den ganzen Platz herum. Der erste der Reihe, der N'ortänzer hat ^iix\ Hut in der Hand und ist der einzige der Pas macht, er macht allerlei Sprünge, der den ich sah, eigentlich lauter Ballet/^/-?, Entrechats u. s. w. Dieser Theil des Tanzes hat etwas l'eierliches und l'&gt;nsies. Nach einigen Umgängen tritt ein Tänzer heraus, holt ein .Mädchen und giebt sie dem Voriänzcr, der sie mit einigen Complimenten —<pb n="15.405" xml:id="pbXV405"/> hier tritt manchmal die Onpintaina ein — empfängt. Mit dieser einen wird von neuem ein Umgang gemacht. Darauf holt man eine zweite die der letzte Tänzer bekommt. Dies sind die beiden Ehrenplätze und um diese ist oft bei Festen von verschiedenen Dorfschaften Streit und Schlägerei. Hiemit ist aber auch die Cärimonie des Tanzes vorüber. Darauf läuft jeder, holt sein Mädchen nach Gefallen, und nun bildet sich eben solche Reihe, wie vorher, nur von Tänzerinnen und Tänzern zugleich. Jetzt geht es rascher; alles springt; sie schwingen sich mit den Händen, woran sie sich halten, zerren sich hier und da hin, und stossen alle Augenblicke mit den Hintern an einander. Hier ist wahre Volkslust. Im Herbeiholen der Mädchen, was im vollen Laufe geschieht, im Herumtanzen und zerren, im Aneinanderrennen mit den Hintern ist eine Ausgelassenheit die die Stösse und das Zerren sehr unsanft machen müssen. Zum Glück sind die Tänzerinnen nicht sehr zart, sonst müssten sie bei der Gewalt, mit der jede von ihren beiden Nebentänzern gezerrt und angerannt wird, viel leiden. Während dieses Tanzes spielt man Zortzicos. Darauf gehn Fandan^os an. Die Reihe trennt sich und jeder Tänzer mit seiner Tänzerin bildet einen Fandango. Man muss indess diesen Tanz gesehn haben, um zu wissen, dass es ein Fandango seyn soll. Es ist bloss eine Art Sprünge und Pas, die Tänzer und Tänzerin einander gegenüber machen. Man sieht, dass dieser Tanz hier nicht einheimisch ist. Die Tänzerinnen rühren nur ein wenig die Füsse, und der Tänzer macht gegenüber, was ihm seine Geschicklichkeit erlaubt, oder die Lustigkeit ein- giebt. Man sieht daher allerlei Farcen, ßocksprünge, unanstän- dige Bewegungen, denen aber alle Ueppigkeit des Reizes fehlt, alles ist lustig, alles jauchzt und lacht. Auf den Faiidango folgt gewöhnlich auch noch eine Art Englischen Contretanzes. — Merkwürdig nur der Charakter, Lustigkeit, Volksmässigkeit durch Menge der Zuschauer, der Tänzer, Gegenwart der Geistlichen und des Alcalden, Mangel an Ueppigkeit, Stärke und Rohheit, und der gewisse feierliche Anstand im Anfang, der natürlich aus der Publi- cität entsteht. Welch Mädchen der Vortänzer zum Tanz auffordert, sie muss es annehmen, und sey sie die vornehmste. Doch tanzen hier die Vornehmeren nicht mit. Zum Zusehn waren an einer Seite des Platzes steinerne Bänke gemacht.</p>

               <p>Eine eigentliche Nationalphysiognomie ist hier schwer zu er- 131- kennen. Die Frauen sind in der Regel nicht hübsch, doch haben<pb n="15.406" xml:id="pbXV406"/> viele bestimmte feste und reine Züge. Vorzüglich sind die länglichten Gesichter mit schmalen Schläfen häufig. Derbe von Heisch sieht man sehr wenig, mehr magre, und stark von Knochen. Sehr viel kleine untersetzte Figuren, mit kleinlichen, verworrenen Zügen, unbedeutend in Wuchs und Gesicht. Doch wohl in den meisten</p>

               <p>Spuren von Stärke und Bestimmtheit.</p>

               <p>Die Männer der Berge vorzüglich haben ein kühnes, muskelstarkes und zugleich behendes Ansehn. \'iele sehr gross, und auch grosse männliche, oder feine und sehr ausgearbeitete Züge.</p>

               <p>Grundzug der Nation ist wohl diese organische Stärke, Fröhlichkeit, und eine Lebhaftigkeit, die etwas feines, Scharfes, selbst Geistreiches hat. Nichts von dem Castilianischen Ausdruck der</p>

               <p>Leidenschaftlichkeit und Strenge, den starken finstern Augenbraunen, den gesenkten Augenliedern, dem langsamen und doch blitzenden Rollen der Augen, den eingefurchten Wangenzügen. Es ist ebensowenig die üppige Fülle des Andalusiers, und seine Stärke, die es mehr des Strebens als der Materie ist. Noch weniger gleichen die Biscayer den ^'alenciane^n, und vor den (]ataloniern haben sie eine reizendere Behendigkeit und mehr Adel und Bestimmtheit voraus. Ks ist Festigkeit und Behendigkeit eines Bergvolks, und Nördlichkeit einer Südlichen Nation. Daher wenig oder nichts Schwerfälliges. 132. Doch merkt man die Nähe (^astiliens. Theils wird das Blut oft gemischt, theils leben viele Biscayer in Spanien und im Auslande, theils schickt Castilien eine Tracht, den ungeschickten Mantel, und seine Sitten herüber. Daher findet man auch zwar nicht so viel Schmuz als in (Castilien, aber doch noch immer zuviel. Doch sind einige Dinge sehr und ziemlich rein, so die Wassereimer hier mit 4 breiten eisernen Beschlägen, die die Mädchen auf dem Kopf tragen. 133. Der l-'ranzösische Baske, und die Baskinnen dort vorzüglich haben mehr Tournurc, mehr Eleganz, mehr Ausdruck von lün- bildungskraft, der hier sehr fehlt.</p>

               <p>Die (^astiiianer und Biscayer sind beide roh. Aber im Bis cayer ist es mehr Kohheit, im Gastilianer mehr Barbarei. ln\ ersten mehr Ausgelassenheit, im letzten mehr Härte. Im ersten mehr L'ebcnnuth des Wohlbehagens, im andern mehr Strenge der N'erzweillung über Armuih und Druck. Der Biscayer ist ein frohes und glückliches Volk, der CJusliiier traurig, unterdrückt und leidend.</p>

               <pb n="15.407" xml:id="pbXV407"/>
               <p>Ehemals am Tag von Santiago und Santa Ana ging die ganze 134- Obrigkeit durcli die Strassen, und jeder Bürger musste sich mit seinem Gewehr in der Thür zeigen. Auch ist wirklich im Fall eines feindlichen Angriffs jeder Biscayer sich bewafnet zu stellen verbunden, und im letzten Kriege standen ganze Ortschaften auf. Jetzt sind jene Umgänge, ob sie gleich noch geschehen, weniger feierlich und regelmässig.</p>

               <p>Ein eigentlich Biscayischer Tanz ist Trokiua, ein Tanz mit US- Knitteln. Acht junge Bursche halten jeder einen langen dicken Stock und machen Tanztouren indem sie mit den Knitteln an einander schlagen. Einer schlägt, der andre parirt, so dass er den Stock mit beiden Händen an jedem Ende eine bald oben, bald unten vorhält. Sie schlagen mit allen Kräften dagegen, so dass der Knittel, der parirt, manchmal bricht. Dann giebt es wohl Wunden, sonst nicht. Trokiua ist Corruption von Toqzii und Tocar.</p>

               <p>Den Sommer hindurch giebt es alle Sonn und Festtage bald 136. In diesem bald in jenem Dorfe Feste ausser dem gewöhnlichen Platztanz in jedem Ort. Auch geben die Ortschaften einander Tänze. So die jungen Leute von Durango den Aldeas 2 fellejos de vino jährlich.</p>

               <p>Montes, Weiden u. dergl. pflegen Gemeinegut zu seyn. Einer U"- des Orts kann aber die Erlaubniss von der Obrigkeit bitten, Bäume darauf zu pflanzen, alsdann pflanzt er sich seinen Platz mit Reihen ab, und bepflanzt ihn, und Bäume und Früchte (nicht aber der Boden) gehören ihm.</p>

               <p>Buey a la saya, Volksvergnügen — Ehe sie einen Ochsen 138. schlachten binden sie ihn mit den Hörnern an einen ueberaus langen Strick und so lassen sie ihn, so dass einer immer den Strick hält, auf einen freien Platz laufen und necken ihn mit den Mänteln, Mützen und Schnupftüchern. Der Strick liegt, weil er sehr lang ist, meist schlaff auf der Erde, und es zieht bald hier bald dort einer den Stier daran. Der Tamborüero spielt dazu, damit der Ort weiss, was vorgeht, und man Kinder zu Hause hält. Wann der Stier müde wird, regen sie ihn wieder mit Hunden an. Einige Alcalden untersagen diess Spiel, weil es bloss den Müssiggang befördert. Wohl 50—100 Menschen liefen heute an einem Werkeltag hinter dem Stier her.</p>

               <p>Die Provinz wird in Mcrindades getheilt; jede Merindad 139. hat Vülas und Anteiglesias, und jede Anieiglesia, die zum Theil<pb n="15.408" xml:id="pbXV408"/> aus den zerstreuten Cascrios besteht, hat Cofradias und jede Co- fradia Casas. 140- Orte und Orte und Cofradias unter einander fodern sich oft zu Ballparthieen aus, und wenn eben eine gehalten ist, so werden gewöhnlich Spottlieder gemacht. So ist das von Don Pablo</p>

               <p>Astarloa gemachte, das in meinem Auszug seiner Obra^) steht. 141. Ueberall ist Rivalität zwischen den kleinen Ortschaften. Sogar auf die Sprache hat das Einlluss. Man will sich an einem Ort nicht gern der Ausdrücke bedienen, die den Benachbarten eigen- thümlich sind. Dass aber anfangs jeder sie gehabt hat, sieht man an Ortsnamen. In Durango sagt man für rccoycr batu, nicht wie in der Provinz bildn. Aber viele Cascrios führen hier damit zusammengesetzte Namen. Da die Sprache sehr reich an Synonimen ist, so hat fast jeder Ort die Wahl und nur durch Herumreisen im Lande lässt sich das Wörterbuch vervollständigen. 142. Vorzüglich Verwandtschaftsnamen haben so viele Abweichungen, dass sie fast von Ortschaft zu Ortschaft wechseln. 143. Auch zu Schlägereien geschehn hier häufige Dcsafws, gewöhnlich zwischen verschiednen Cofradias und mehreren. Das Losungswort dazu ist Aup. Dann stehn beide Theile auf. Stutzen sie vor einander, so heisst es Bidcrdia, komm in die Mitte Wegs. I^s geschieht immer mit Knitteln, der wahren Walle des Landes. Sie halten sie mit beiden Händen, die Hände in einiger Entfernung von einander, und die Kunst besteht wie mit dem Degen zugleich zu pariren und nachher den Hieb zu versetzen. Die Paraden sind verschieden nach den Hieben, oben den Stock horizontal vor dem</p>

               <p>Gesicht, zu beiden Seiten nach unten u. s. f. -) Immer hauen sie auch nicht, sondern stechen mit dem Ende. So geht es oft auf Wunden und Tod, und selten vergeht ein Jahr, wo in einer Gegend nicht einer oder der andre so umkommt. Die häufigsten Veranlassungen sind Beleidigungen des point dhonneur beim Tanz. Ist einer von einem Schlag niedergestreckt, so stellen sich seine l'artheigänger um ihn her und vertheidigen ihn mit ihren vor- gehaltnen St()cken. 144. Oyar/un von Oyena, Höhe, arrij'a, Stein, za, Menge, //, und ati, Localität.</p>

               <p>') Gemeint ist Astiirlo.is Jamals nueli un^cdnicktcs, erst Madrid iSoj er- schienenes Hauptwerk „Apologia de la Icnpua bascongada 6 cnsayo crilico filosolico de SU |)crfi'ccion y antipuedad".</p>

               <p>'j JJier sind am Rande zwei kleine Zeichnungen.</p>

               <pb n="15.409" xml:id="pbXV409"/>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">Jaizquibel, richtig Meeresrücken. 145- Izarraiz, Spiizenfels. 146-</title>
               </head>
               <p>Unsre Harke, womit hier auch der Acker gerade gemacht M7- wird, heisst csmbaria, Handegge, auch die Nabasata kommt von nabastu, allanar, her. Hier hat man eine andre Art, Burdiiiaria, Eisen Kgge. Die Zähne sind gerade heruntergehend, mehr eggenartig, und die des hintersten Queerholzes gehn zwischen die des vordersten. An einigen Orten ptiügt man mit einem einzahnigen Pflug, Goldia, oder auch Nabarra genannt, aber nur um gerade Furchen zu ziehn, denen die Arbeiter mit der Laya folgen können Denn der Pflug wird hier zum Durchackern nicht eigentlich gebraucht, sondern die Laya.</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">i^</title>
               </head>
               <p>Spatziergang nach einem Caserio. Auf den Berg nach Manaria u8. zu. Schöne Felsenreihe. Von links an der Fels oberhalb Mon- dragon, Amboto, Ancilla, Aguirre, Santa Lucia. Hinter Santa Lucia sind Jaspisbrüche. Vier grosse Säulen in der Capelle des Palacio nuevo in Madrid sind hier weggenommen. Der Berg über den wir gingen nur Heide. Vor ein Paar Jahren stand da noch das dichteste Gebüsch. Jetzt wird er nicht beackert und nicht wieder bepflanzt. Steinbruch. Caserio. Ziemlich hohes halb aus 149- Steinen halb aus Holz gebautes Haus von zwei Stockwerken. I^lach ablaufendes Dach ohne Schornstein. Von hölzernen Pfeilern unterstützter Vorflur (Porticus.) Da stand die kleine knarrende mit einem Korb wie ein Schanzkorb umgebene Ochsenkarre, andres Geräth, frische Eichenzweige. Haus, Stall und Boden unter einem Dach. Eine Wittwe bewohnte ihn mit ihren Kindern. Der Sohn, ein hübscher grosser kräftiger Mann, kam mit den beiden Ochsen zu Hause. Er liess sie in den Stall, und sie steckten treuherzig ihre Köpfe durch die dazu gemachten Oefnungen in die Küche, um zu sehn, ob man ihnen etwas gäbe. Denn die Krippe ist in der Küche, und in der Wand, welche Küche und Stall sondert, sind Löcher für jedes Haupt Vieh (meist zwei) ge<pb n="15.410" xml:id="pbXV410"/>macht, wodurch sie die Köpfe zum Fressen stecken. Der Ochse, der Gefährte der Arbeit, also nicht ausgeschlossen vom Famiüen- cirkel. Die Küche ohne Schornstein, schwarz. Daneben ein Paar Kammern zum Schlafen. Oben Stroh und Kornboden, auch einige Kammern und über der Küche ein kleiner Boden, den Mais zu trocknen. Neben dem Hause daran angebaut ein Backofen. In der Stube ein Leinweberstuhl die Leinwand für den Hausbedarf zu machen. Doch ist das nicht überall. Vor dem Hause ein grosser Haufen trockner Blätter der zu künftigem Dünger auf- bewahrt wird. Kin freier Platz von Eichen umgeben, die sich in einer regelmässigen Pflanzung dann noch weiter über den Berg hinziehn. Töchter des Hauses kamen mit schweren Mehlsäcken auf dem Kopf den Berg hinauf. Rückweg. Sonnenuntergang. Letzte Strahlen an die nackten Klippen. Langer Weg. Abendstern. Feuer auf dem Berg gegenüber, angebranntes Gesträuch, die Erde zu öfnen. \'irgil.</p>

               <p>Wieder Spatziergänge auf C^z^!^/-/«?.?. Reizendes Land. Schlängelnde Fußsteige durch frische Robledades von kleinen Wassergräben durchschnitten; überall Drängen der Vegetation, alles von dichtem Epheu umkrochen, die Brücken, die Eichen, die Zäune und Mauern. Unten schönes Gras, würziger Geruch. Viele Robledades mit lebendigen Hecken geschlossen. Das Haus mitten drin. Auf einmal sieht man Licht, man tritt heraus, ein lachendes Saatfeld, rund umschlossen wieder von Gehölz, aus dem Häuser vorblicken, und hinter den hohen Klippen auf denen Wolken ruhen im Mittag, gegen Norden die mildere Reihe Gebirge schön geschieden vom heitern Himmel, gegen Nord Westen, wo beide naher an einander laufen, niedrigere Oefnungen gegen das Meer zu, stralendcs Abendroth von da her.</p>

               <p>Die Häuser ländlich entzückend. Die ofne Laube des l*'lurs stützt eine steinerne Säule. Auf jeder Seite streckt ein stämmiger Weinstock seine Reben an der Wohnung aus, überrankt sie mit dichtem Laub und farbigen Trauben und strebt sich um das mittlere I-'cnster herum zu vereinigen. Manchmal umrankt auch Ein einziger herumgezogen mehrere Seiten des Hauses.</p>

               <p>Unter der Laube arbeitet die l'^amilie. Neben der Küche liegt das grosse Gidcrfass. Die Stuben sehr reinlich, künstlich geschnitzte Betten, weisse Ueberzüge, unter jedem Bett eine etwas hervorblickende Esltra die Füsse beim VÄn- und .\ussteigen drauf zu setzen.</p>

               <pb n="15.411" xml:id="pbXV411"/>
               <p>411</p>

               <p>In der Ecke ein Rindsleder zu Abarcas. Der gutmüthige Alte isobrachte alles herbei, mir zu zeigen wie sie gemacht wurden. Der Casero macht alles selbst. Er spannt die Rindshaut bloss auf, trocknet sie und reibt sie ein wenig mit Salz und Asche ab. Dann schneidet er sie in länglichte Stücke wie sie zur Abarca passen. Auf diesen zeichnet er nach einer hölzernen Form, einem so gestalteten Brett (el marcador) die Stücke zu jeder einzelnen abarca ab. Dann schneidet er sie aus, kratzt nur ein wenig auf den Seiten die Haare die noch darauf sitzen ab, lässt sie in der Mitte sitzen, (dies rauche bleibt dem Boden zugekehrt) schlägt Löcher mit einem Hammer und Eisen rund herum in das Leder und durchnäht es nun mit grobem Bindfaden, dass die Seiten sich ein wenig umkrempen, das Hinterblatt ein wenig mehr, das vordere aber (das breitere) so dass die beiden Ecken zurückgeschlagen werden und eine Nath in die Mitte kommt. Die Enden des Bindfadens lässt er lang damit die Decken die zum Strumpf dienen zu umwinden.</p>

               <p>Diese Decken heissen Chapimia. Er wickelt erst einen kleinen Lappen um die Fussspitze, dann ein länglichtes ziemlich breites Stück von unten um den Schenkel herum.</p>

               <p>Er zeigte mir einen Ochsen im Stall. Den wollte er zu einer 151. Novülada oder Corrida verkaufen. Er hatte seine Lust daran, mir zu zeigen, wie er stosse, wann er ihn neckte.<pb n="15.412" xml:id="pbXV412"/> 152. Auch die Longarina holte der Ahe herbei. Man fand sie ihrer</p>

               <p>Länge ungeachtet noch zu neumodisch. Kr hatte eine ganz alte, vermuthlich vom Grossvater geerbte. Sie hatte weite Aermel unten, w^ie bei uns die altmodischen Kleider. 153- Die Menschenracc der Casenos bei weitem bess'er als in der</p>

               <p>Stadt. Klarer geschiedne Züge, kräftigerer und verständigerer Ausdruck. Mehr Muth und Behendigkeit. So die Männer wenigstens. Auch die Mädchen und Weiber sollen in den Caserios mannhaft und stark seyn. Ich sah keine der Art.</p>

               <p>Garaija. — Eine Art Kornböden (Hechert) wie sie ehemals überall üblich waren, jetzt seltner sind. Wie bei uns die Taubenhäuser. Auf 4 runden Steinen stehen 4 steinerne abgestumpfte</p>

               <p>[Pyramiden, und auf jeder liegt ein runder Stein wie ein Mahlstein. Darauf ist das Gebäude gebaut. Die Treppe von Stein aber auf der letzten Stufe etwas ab von dem Hause, so dass man einen grossen Schritt machen muss. Diess und die Mühlsteine wegen der Ratzen. Oben im Hause hob man das Getreide auf und rund herum hatte man Bienen. Abgeschafft hat man sie, weil jetzt weniger Ehrlichkeit und mehr Diebstahl ist, man auch die Häuser besser anzulegen versteht. Die Bienenzucht ist jetzt mehr ver- nachlässigt.</p>

               <p>Abclechia — Viehhaus, ein unten ofner Schuppen, unter dem sich das \'ieh versammlen und gefuttert werden kann.</p>

               <p>In dem was ungeschlossenes Land ist, ist durch ganz Biscaya die Weide frei. Aber jeder Grundbesitzer kann sein Eigenthum bejriedigen, se}' es auch in iiifnfe.</p>

               <p>\o\-\ Weizen rechnet man hier ganz regelmässig ein I,and ins andre das i() bis i&lt;S Korn. \'on Mais das Doppelte. Bei einigen Caserios sah ich hier Eeigenbäume. Auch Maulbeerbäume hat man angefangen zu pllanzcn. Bei Ochandiano und in Alava ist kein l'eigenbaum zu sehn, unten am Berge bei Manaria gleich. So gross der l'nterschied des (llimas. &gt;5». I^iner aus einem Cascrio beichtete er habe bi^auderija begangen. Der Beichtvater wusste nicht, was es sey, und fragte Astarloa, der es richtig durch Sodomie erklärte, bigaya, andria^ trija, Laster aus der I'crse das Weib zu machen. Eben so guizanderia, die aus dem Mann Weibmachung. So muss man die Sprache in den Hütten der Berge aufsuchen. .Man streitet viel, ob es ein Wort fiir Eclipsis giebt. .\starIoa und alle seine</p>

               <p>Bürgerl'Ycunde nahmen \iel Iheil daran, und fragten alte Bauern<pb n="15.413" xml:id="pbXV413"/> aus. Aber wir erfuhren nichts. Ks scheint, man sagt arguigatu, verfinstern.</p>

               <p>Die Republik von Durango hat eine ziemlich verwickelte '55- Verfassung. Der Alcalde mayor, der Alcalde segiindo, der Syndicus und 5 Regidorcs machen das Regwiünto aus. Man wählt sie so. Aus jeder der 4 Strassen der Stadt werden 2 Bürger gewählt (wie? durchs Loos oder durch Stimmen.-^) und diese 8, mit den 8 des abgehenden Regiments, werfen in der Kirche ihre Namen in eine Urne. Man zieht 3 heraus und diese sind Wähler. Diese nennen 3 Subjecte, und die Namen dieser ernannten 3 werden wieder durchs Loos aus einer Urne gezogen. Der erste ist der Alcalde, der zweite der Syndicus, der 3te der Zweite ; dann nennen die 3 Wähler wieder jeder 3 Subjecte und von diesen 9 werden 5 zu Regidoren durchs Loos gezogen. Die übrigen 4 bleiben zurück. Man soll diese Strenge der Wahl eingeführt haben, weil 2ur Zeit, als es hier viel Degen Fabriken gab, auch viel Streit und sogar Mord um die Alcaldefis^üTdo. mit Partheien war. Doch bringt sie nichts ein.</p>

               <p>Das Amt der Regidor€7i ist vorzüglich, zu sehn, ob der, welcher die Stadt mit Fleisch, Oel, Wein, u. s. w. versieht, seine Pflicht thut, gute Waare liefert, den Armen und Reichen gleich vertheilt u. s. f. Darauf dass er das gut mache sehn 2 Dipiitados. Diese wählen 25 Wähler, welche das Volk selbst wählt. Ob die Diputados ihre Pflicht thun darauf sieht wieder der Personero der zugleich und auf eben die Weise mit ihnen gewählt wird. Die 3 sind auf 2, das Regiment nur auf i Jahr.</p>

               <p>Es giebt nemlich hier auch Abastos de carne, aceyte, vtno cet. Dem Wenigstbietenden wird dies Geschäft diese Lebensmittel für einen bestimmten Preis zu lassen aufgetragen, und er versieht dann die Stadt. Doch kann jeder Bürger auch z. B. unmittelbar Schweine, Ochsen für seinen Bedarf kaufen, und der Casero kann verkaufen, an wen er will. Freilich aber findet er nicht leicht einen andern Käufer.</p>

               <p>Auch in einigen Anteiglesias giebt es einen Teniente dejtisticia^ 156. der ordentlich Recht spricht, den aber, v/ie den Corregidor der König nennt. Ehemals ernannte ihn der Coi-regidoj'.</p>

               <p>Dantzari- Daniza. Acht Knaben stehen hinter einander in 157. ■4 Paaren. Einer mit einer Fahne in der Mitte, den man den König nennt. Der Tanz fängt mit einer Cärimonie an, die dieser macht, Schwingungen der Fahne, mit der er die andern Knaben bedeckt.</p>

               <pb n="15.414" xml:id="pbXV414"/>
               <p>tritt einer vor und tanzt allein, Banacua ; so alle nach; dann wieder alle; dann zwei, Binacua, eben so alle nach einander; dann wieder alle, und eben so drei und vier, hirurcua, und laiircua. Darauf giebt man jedem eine kleine eiserne Maschine, eine runde Scheibe mit einem eisernen Griff in die Hand. Sie theilen sich in zwei</p>

               <p>Haufen von 4 jeder, und schlagen nun mit beständigen Platzver- änderungen diese eisernen Scheiben, Cliapas, in einem regelmässigen Takt, wo immer auf einen leisen Schlag ein sehr lauter folgt, an einander. Darauf geht der Tanz unter allen wieder an, und zuletzt heben zwei den kleinsten so in die Höhe, dass sie ihn, ausgestreckt, auf den äussersten Fingerspitzen tragen, und er liegt still und zittert nur wieder nach dem Takt mit den Füssen, indess tanzen alle andren um ihn herum. Nach den Schilden stellen sich auch alle N in eine Reihe hinter einander, der vorderste fängt allein zu tanzen an, er geht in Radschlagen den hintersten Platz einzunehmen, und auf gleiche Weise folgen alle nach einander.</p>

               <p>X'ermuthlich war dieser sehr alte Tanz ehemals ein Schildtanz und gehörte als Esciita-Dantza zur Espata-Dantza. Nachher ist er zum kirchlichen Tanz ausgeartet, der jetzt nur von Knaben, die einen eignen mit Schellen behängten Anzug haben, und nur zum Corpus getanzt wird.</p>

               <p>Bilbao. 15S. ^'on der gewöhnlichen Strasse bei Zornoza ab um über</p>

               <p>Lemona zu gehen, wo man erst wieder bei Urgoitia in den gewöhnlichen Weg kommt. — Sehr reizend. Immer Fichcnwälder, Caserios, mit ihren Aeckern und Wiesen, dichtes Gebüsch, das als Hecke die Ackerstücke umschliesst. Zur Seite des Weges der Fluss mit freundlichen Ufern. Fernerhin zu beiden Seiten hohe</p>

               <p>Berge und hinter sich die Gebirge von Urquiola. — Der Fluss bei Bilbao heisst der Ibaizabal. Vgl. Landazuri. 1. 1-23. I'-r nimmt aber eigentlich erst diesen Namen nach seiner N'ereinigung mit dem Nervion. — Zornoza in einer freieren Fbne, liebliche Abwechslung, schöne Baumgruppen, l'^est und mit Aufwand gebaute Kirche und einige grosse Häuser, wie hier überall. Tag der Ascension. Leute die zur Kirche gingen. Die Weiber ihre Mantillen zusammengelegt auf dem Kopfe tragend. — Der Weg von Zornoza nach Lemona geht um hohe Berge herum, immer an der<pb n="15.415" xml:id="pbXV415"/> Zorn 02a*) hin. Bei der Floreria von Astapa reitet man durch dieselbe, hübscher Wasserfall über eine Schleuse. Anfangs der Weg etwas öde. Nachher überaus schön. Immer der Fluss zur Seite, das Thal ziemlich eng, die Ufer des Flusses mit Gebüschen besetzt, dass man sein dunkelbeschattetes Wasser weithin mit den Augen verfolgt. Auf der Seite des Weges die Ebne breiter. Schön bebaute Aecker. Gehölze die mahlerisch bis an den Fluss - vortreten. Gärten mit Weingdändern. Im Berge gegenüber nicht weniger Caserios, Baumgruppen und kleine Ackerstücke. Wo der Berg ein Plateau bildet auch ein Landhaus, manchmal mehrere über einander mit reizend dazwischen verschränkten Gehölzen.</p>

               <p>Galdäeano. Der Fluss macht eine weite Krümmung, eine schöne fette Wiese bildet darin eine liebliche Vorebne, mit Häusern, Gärten und Baumgruppen und weidendem Vieh. Vor IBilbao puente nuevo. Strasse von Vitoria. Von den Bergen gegen- über geht ein Arm queer in die Ebne hinein, und zwingt den Fluss in einer langen Krümmung um ihn herum zu gehen. Man reitet zwischen einer Mühle und Eisenhütte deren Schleusen beide kleine Wasserfälle bilden durch den Fluss, und ersteigt auf einem steilen Fusssteig durch ein Eichengehölz die ziemlich beträchtliche Anhöhe. Man übersieht nun zvv^ei gleich reizende, gleich mannigfaltige und gleich reiche Thäler mit Einem Blick. Weiterhin ^59- überraschender Anblick Bilbaos, das eingeschlossen von lieblich mit Gebüsth bekränzten Bergen und Hügeln auf einmal mit seinen Thürmen daliegt, nicht räucherigt und alt, sondern reinlich v/eiss und lieblich. Gegenüber nach dem Meere zu sieht man von einem grossen Theil des Weges den Pico de Zarantes, einer Pyramide ähnlich. — Ueberall viele kleine Bäche und Eisenhütten. Ver- gleichung mit der Gegend von Marquina und Bariatua. Die letztere mehr Gebirgsgegend.</p>

               <p>Casa de Misericordia. Etwa 90 Weiber und Männer darin. 160. Die Männer machen Leinwand fürs Haus, Band und Talavera, Fayence, freilich auch dem Englischen Steingut in Formen und Güte der Masse sehr unähnlich. Die W^eiber spinnen meistentheils. Junge Bursche werden auch zu beliebigen Handwerkern in die Lehre gegeben. Wenig Reinlichkeit. Das Haus hat, ausser der Arbeit darin, Einkünfte, die aber, da jedes einkommende Schiff ein Recht bezahlt, seit dem Kriege abgenommen haben.</p>

               <p>♦) nach der Karte: Durango.<pb n="15.416" xml:id="pbXV416"/> Es ist auch darum in weniger guten Umständen, weil es nur wenige Arme hat, die noch im Stande sind zu arbeiten. Das Gebäude gehörte ehemals den Jesuiten. Man führt jetzt Rum- fordsche Oefen ein zur Beköstigung der Armen. Wenig Rein- lichkeit.</p>

               <p>Hospital. \'icl reinlicher und dem Anschein nach recht gut. Bei S. Juan el Antiguo ein Wasserreservoir das bestimmt ist I., den Brunnen, die nicht zum Trinken dienen, und deren mehrere in der Stadt beständig Hiessen. 2., zur Reinigung der unterirrdischen Cloake. 3., zur Besprengung der Stadt im Sommer vorzüglich zur Dämpfung des Staubs. Durch 2 Hähne läuft durch einen das Wasser durch alle unterirrdische (Kanäle der Stadt, der andere besprengt sie ganz.</p>

               <p>Carniceria und Ma'adero reinhch. Die Kornhalle, ehemals ein Theater. Der Brodverkauf ist hier ganz frei.</p>

               <p>Niemand darf Waaren von Bilbao zu Lande holen, kein Maul- thiertreiber noch Fuhrmann, ohne etwas von Lebensmitteln in die Stadt dagegen zu bringen. Weil die Stadt bei einer verhältniss- mässig starken Volksmenge wenig Produkte und viel Waaren von auswärts her hat, so wird dadurch dem sonst möglichen Mangel vorgebeugt.</p>

               <p>Casa de la villa und Consulado.</p>

               <p>Es ist nicht wahr, dass der iOisenhandel durch deh Krieg gewonnen habe. Gerade umgekehrt. Er hat verloren. Man verkauft weniger und wohlfeiler.</p>

               <p>Theater, neugebaut, hübsch für 800 — 1000 Personen, Decorationen durch einen PYanzosen gemacht. 161. Spatziergang von Altaniera, einer der schönsten, den es möglich ist zu machen. i\Lin geht über die steinerne Brücke des Marktplatzes an den l&gt;ergen landeinwärts hinauf die an der linken Seite des Flusses liegen, und um sie herum gegen die Sceseite zu zurück. Bis an die Wendung. Schöne Schilift in der der I^'luss läuft. Berge gegenüber, Bilbao, Aussicht dahinter, ueberall Grün, Gärten mit Weingeländcrn, Wäscherinnen am Fluss, Häuser zu seinen Seilen. Molino de la isla. Romantische Lage. Kleine Wasserfälle, andre Insel ein einziges dichtes (iebüsch. I'luss schien wie ein hier durch Berge dort durch die Stadt geschlossener See. Stadt amphiiheairali.sch um ihn herum. Spaiziergang immer zwischen Hecken und Büschen, iiber sich einige hervorragende<pb n="15.417" xml:id="pbXV417"/> grosse mit Epheu umhängte Felsstücke. Höhen, Wälder, Felsen. Blick in eine ganz waldbewachsene Bergschluft die einen kleinen Bach dem Fluss zuführt. Wendung auf der Höhe. Pico de Zaranfcs, überraschend schön. Volle Aussicht auf die Meerseite. Der Pico de Zaranfcs pyramidenförmig spitz, zu seiner West Seite 5 andre mit ihm in einer Reihe zusammenhängende kleine Zuckerhutspitzen. Noch mehr westlich ein zweiter kleinerer Pic, aber vollkommen wie eine Aegyptische Pyramide. Schimmern des Meers dazwischen. Dicke Regenwolken auf der Landseite. Einzelne Regentropfen strahlend im Sonnenschein. Göttliche Beleuchtung auf die tiefgrüne Saat, die hochgolden erschien, in der Nähe, und die blaue Ferne der Berge. Weitere Wendung. Volle Aussicht auf die liebliche Ebne nach dem Meere zu. Alle Reize der Fruchtbarkeit, alle Mannigfaltigkeit von Wiesen und Aeckern und Gebüschen, alle Lieblichkeit der Baumgruppen, und vor der langen, aber gut durch die Seitenhügel bekränzten Ebne die Spitzen des Pico de Zaranfes, eine grosse, und durch ihre Regelmässigkeit doch freundliche Masse davor, der kleine Pic daneben, schön blau gegen das lachende Grün der Flur, ein bezaubernder Anblick von dem schattigen Plad des Spatziergangs aus, den man in keinem Englischen Garten schöner sieht.</p>

               <p>Rotneria von Albia. Tag des Heiligen Isidro. Anteiglesia. 162. Casa derselben, meist in allen. Kirche gegenüber. Kreis von Menschen, vorn einige Reihen sitzender Mädchen mit Kindern, dahinter die Stehenden dicht gedrängt. An einer Ecke des freien Tanzplatzes auf einem rothsammtnen Canape mit dem silbergestickten Wappen der Fiel des Orts mit seinem Stabe, mit dem er selbst im Nothlall vordrängende Knaben zurückscheucht. Vor ihm zwei in die Erde gesteckte Piken. Aus den obern Fenstern der Kirche zwei rothe und weisse Fahnen heraus. Tanz wie gewöhnlich. Menge der Zuschauer in vielen Gruppen, unter den Bäumen im Grünen gelagert. Erfrischungen. Küche. Kuckkasten mit dem verlornen Sohn. Um den Tanz herum Gedränge. Meist Männer und Frauen abgesondert gehend. Auch im Gedränge eine Reihe tanzender Knaben, und ein Paar Mädchen mit dem Fan- da7igo. Allgemeine Lustbarkeit. Alle Frauen in der Basquina und die meisten Zuschauerinnen in der Mantilla. Die gemeinen alle mit ihren fürchterlich dicken schwarzen Flechten bis über den Hintern herunter. Allgemeiner Spass und Lustbarkeit, die Culadas,</p>

               <pb n="15.418" xml:id="pbXV418"/>
               <p>(Geringen, Bekannten und Unbekannten. Noch nachher spasst man ganz frei über die Culadas. Hauptvergnügen überhaupt das Drängen. Dauert nach Belieben des ßel. Gewöhnlich nur bis 8,</p>

               <p>Va9 Uhr. 163. Bronzene Gewitterwolken gegen die Abendsonne beim zu</p>

               <p>Hause gehen. Cülo de pa^isa de barra. — Andrer Effect von Licht, pjne sehr dicke Wolke gerade über der Abendsonne, so dass soviel reiner Himmer nur war als das Sonnenbild ausfüllte. In der</p>

               <p>Allee am Fluss dunkler Schatten, und die Sonne und ihr Bild im Wasser, dass sie die Augen blindeten. 164. Weit für die Pockeninoculation in Marquina. Hauptvertheidiger der alte Murga. 165. In Bilbao weniger angenehme Gesellschaft und weniger Literatur als in Vitoria. Weniger Priesteraufklärung als in Durango und Marquina. Folge des Handels. 166. Stiergefechte zum Tode nur sehr selten. Kosten sehr viel, und bringen die Kosten nicht wieder ein, weil die Privathäuser ihre Balcons frei vergeben können, und weil von dem überliegenden Berg jeder umsonst zusehen kann. Aber durch diese Volksmenge auf dem Berg schönes Schauspiel. Die ganze umliegende Gegend bis von der Rioja kommt herbei. Schade dass dies einzige ächte Volksschauspiel sonst soviel gegen sich hat. Gewöhnlich</p>

               <p>3 Tage und am vierten eine NoviUada des Landes. Die letzten</p>

               <p>1799., vorher 1796. Damals w^ar Romero hier. Er bekam das letztemal für sich und seine 8 oder 9 Begleiter 90000 reale, und das erstemal noch etwas mehr. Sonst bezahlt freilich fast kein</p>

               <p>Ort so ansehnlich. Doch ist er überaus reich und soll nur aus</p>

               <p>Grundstücken 60 — 70000 reale pjnkünfte haben. Sein Bild voq</p>

               <p>Goya. ^) Die Errichtung des Amphitheaters für die Zuschauer kostet auf 30000 reale. 36 Stiere ohne die Nu-Allas, wenigstens jeder 5 Unzen u. s. w.</p>

               <p>Vor wenigen Tagen starb Pepeillo in Madrid, der Schriftsteller über die Stiergefechtkunst, '^j auf dem Platz in seinem Beruf. Er tüdtcte den Stier sehr gut, aber in demselben Augenblick stiess dieser ihn mit seinem I lorn in die Eingeweide, dass es bei der Schulter wieder herauskam. So blieben beide auf dem Platz.</p>

               <p>') Franciico de Goya y Lucientes (7746— i&amp;Ä;, Satiriker imJ Portrait- nialer.<pb n="15.419" xml:id="pbXV419"/> Das Spiel ging fort. Auch Candido, noch berühmter als die jetzigen, starb auf ähnliche Weise. Einer der Zuschauer hatte eine Melonenschaale auf den Platz geworfen. (Candido, indem er dem Stier ausweichen wollte, fiel, und der Stier tödtete ihn. Jetzt ist nur noch Romero sehr berühmt. Carl 3. erlaubte nur noch in Cadiz und Madrid Gefechte. Der jetzige König giebt die Er- laubniss, um die vom ganzen Königreich aus immer nachgesucht werden muss, jedem ohne Umstände. Wäre man im vorigen System geblieben, so würden die Stiergefechte, nach Pepeillos und Romeros Tode, von selbst aufgehört haben.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>V^'l. Hand ij, i4j Anni. -j.</hi></note></p>

               <p>Die Merindad von Durango ist erst seit dem 17. Jahrhundert 167. (1631.)^) mit Vizcaya eigentlich vereinigt. Gegen eine gewisse Abgabe erlangte sie 2 Deputirte für ihre 11 Anteiglesias. 1740. forderte sie mehr und erlangte 5. In der J-unta von 1800. verlangte sie II. Es gab viele und lebhafte Debatten. Einige Deputirte waren dafür, andre heftig dagegen. Endlich ernannte man eine Commission von 3 Personen die Sache zur künftigen Junta einzuleiten. {Vd. Acuerdos de i2,oo. p. 68. 73. 83.)</p>

               <p>Die Verfassung des Sefiorio hat ungeheuer viel Unregelmässig- keiten.</p>

               <p>Die Stadt am rechten Ufer des Flusses. Doch auch am linken 168. den Strom hinauf Reihen von Häusern. Das Arenal die Hauptgegend der Stadt. Ein mit Bäumen, Linden, bepflanzter und mit Alleen durchschnittner Spatzierplatz am Fluss neben dem das Ballspiel ist. Die Bäume dicht und schön, die Aussicht auf die meist grünen Ufer des Flusses und den Berg gegenüber, und da. her sehr ländlich. Vom Arenal am Fluss fort nach der Plaza, gleichfalls am Fluss. Zwei Brücken an derselben. Vom Arenal aus erst eine hölzerne in Einem sehr kühnen Bogen, führt nach einem Kloster, das hübsch zwischen Bäumen gleich an der andern Seite liegt. Es stand hier ehemals eine steinerne, welche die Ueberschwemmung wegriss. Dann eine grosse und hohe steinerne dicht an der Kirche von S. Anton. Der Thurm der Kirche dicht an der Ecke des Flusses gothisch, doch mit Verzierungen, die spätem Geschmacks sind, überladen. Zum Eingang hat die Kirche einen hohen Schwibbogen, und darüber noch einen, welche beide ihr ein romantisches Ansehn geben. Neben der Kirche ist das Stadthaus mit seinen vergoldeten Wappen und Balcons. Durch<pb n="15.420" xml:id="pbXV420"/> die untern Hallen des Stadthauses geht man in die Kornhalle und von da durch auf den Platz von S. Juan el aiitiguo. Bei Stiergefechten ist der Berg gegenüber wie ein grosses Amphitheater mit Menschen bedeckt, ein imposanter Anblick. Die Stadt ist gleich reinlich und gut gepflastert als C^adiz, aber die Häuser sind nicht gleich schein. D&lt;)ch giebt es auch viele grosse und gutgebaute, und einige, deren unteres Stockwerk ganz aus Marmor aufgeführt ist.</p>

               <p>Olabiaga eine halbe Stunde vor der Stadt am Fluss, der Aufenthalt der Schilfscapitaine und Matrosen. 169. Panaderia. Als einmal Bilbao durch eine Theurung sehr gelitten hatte, entschloss sich die Stadt auf ihre Kosten Brod backen und verkaufen zu lassen, ohne jedoch die allgemeine Handelsfreiheit damit einzuschränken. Zu diesem Behuf baute sie vor mehreren Jahren dies Mahl- und Backhaus. Denn es wird darin zugleich der Waizen gemahlen, und das Brod gebacken. Das Gebäude ist äusserst kostbar und viel zu gross angelegt. Jetzt bäckt man nur etwa 5000 // Brod darin. 170. Der Spatziergang dahin sehr schön. Am rechten Ufer des Flusses hin auf einem schönen mit Quadersteinen geprtasterten Wege, unter dem die Wasserleitung, welche das obenerwähnte Resers'oir füllt, und neben dem eine andre die Trinkwasser zur Stadt leitet, laufen. Die letztere kommt aus dem Berg gegenüber, und wird in eisernen Rohren bei dem grossen Wehr der Panaderia durch den Fluss geführt. Die Gegend prächtig. Der Anblick des oben beschriebnen Spatziergangs der gegenüber liegt, dieselbe Mannigfaltigkeit unten um das enge Flussbett, und die felsigten Berge gegenüber. Bei der Panaderia macht das Wehr bei hohem Wasser eine hübsche Gascade.</p>

               <p>Rückweg über Begoüa. Wundenhätiges Marienbild. Grosse Kirche dtv Antei^lesia, wie in einer Stadt. Schönes l^jchengehölz davor. 171. Chaüli, weisser, auf Mazarredos Landhaus. Dem J7// de Grave und wenn er älter ist dem Rheinwein zu vergleichen. Kühlend wie Moseler. ( )rdenilich behandelt i^ann er sich viele Jahre lang halten. 172. Man sit'ht \ox\ Bilbao auch die pcna de Gorbea, westlich von den Bergen des l'rquiola. 173. Bis vor lü — 12 Jahren hielt man die Stelle des (iencralDepu- tirtcn für sehr heilig, es kamen nur Personen aus den angesehensten<pb n="15.421" xml:id="pbXV421"/> Familien und nie Kaufleute dazu. Seitdem ist dies Letztere geschehen. Gardoqui, des Ministers Bruder, war der erste; mit ihm erzwang es Olalde durch Geld. In Alava war auch ein Kaufmann 174- Deputirter, verwaltete aber sein Amt so gut, dass er noch jetzt immer in Regierungsangelegenheiten gebraucht wird. Jetzt streben 175. auch die Advocaten dieser Würde nach. — Astarloa und ein andrer Advocat auf der Junta. Miente V. S. Remiente V. S. — In Gui- 176. puzcoa und Alava darf zur Zeit der Jimta kein Advocat oder (lesetzmann in dem Ort derselben und einem gewissen Bezirk herum se3'n. \) Nur der Ort selbst ernennt einige, zu denen er gewöhnlich seine eigenen nimmt, deren Rath nöthigenfalls eingeholt wird.</p>

               <p>Sommorostro.</p>

               <p>Mit Juan Adam Pensei, einem Baireuther, und jetzigen In- 177- spector der Königlichen Mine. Seine Schicksale, Gefangenschaft, Process, worüber die Gruben still stehn u. s. f.</p>

               <p>Weg über den Desierto. Göttlicher Spatzierritt. Am rechten 178. Ufer des Flusses, hinter Olabiaga und am Fuss der Vanderas weg. Zeichen eines Englischen Corsaren. Der Reichthum an Bebauung, Mannigfaltigkeit und Anmuth der Gegend. Im Gesicht immer die 7 (soviel sind es) Spitzen des Zarantes und den kleineren P3Tamidenförmigen Montano oder Pico de Mimatones. Weiter von der Stadt ab, zur Rechten des Weges steile Felswände. Gegen den Desierto hin ein runder Berg, dicht am Fluss Luchana.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>heisst auf der Karte Salcadon.</hi></note> Am Fuss desselben ein Schloss mit einem alten viereckten Thurm dicht am Wasser, das dem Marques de Valcarzona gehört. Er soll das Recht gehabt haben, Herr des Flusses zu seyn und ihn sperren zu können. Die schönste Lage hat er dazu. Luchana und der Thurm sind am linken Ufer des Flusses, und auf derselben Seite und Ort liegen die zerstreuten Häuser der Anteigiesia von Barracaldo. Der Desierto selbst ist eine Halbinsel, die auf der Landseite mit dem Weg nach Portugalete zusammenhängt und übrigens vom Ibayzabal und Galindo, einem vom Sommo- rostro kommenden und durch die Meeresfiut vergrösserten Bache, gebildet wird. Der Galindo ist es, auf dem hauptsächlich der 179.</p>

               <p>') Hitr steht am Rande ein Fragezeichen.<pb n="15.422" xml:id="pbXV422"/> Eisenstein eingeschifft, und nach Bilbao und weiter fortgeschafft wird. 180. Auf dieser Halbinsel liegt ein (Jarmeliterkloster, dem dieselbe gehört. Der ganze Umfang seines Bezirks ist mit einer Mauer umzogen, weil keine F'rau hinein darf. Nur in einer Kapelle ausserhalb dem Kloster wird allgemeine Messe gelesen, zu der sich das Volk so drängt, dass wir kaum Platz im Nachen hatten, und mehrere wieder aussteigen mussten. Denn man lässt sich nach dem Desierto hin übersetzen. Der Anblick des Klosters ist entzückend schön. Kin schöner und lieblicher Berg, der ^n die Ecke der beiden sich vereinigenden Elüsse vortritt, wild mit Bäumen an seinem Abhang und seiner Spitze umwachsen, und das Kloster dazwischen hervorblickend mit seinen Mauern. Um das Kloster herum Cypressen, Aloen, und ein Paar Palmen, lieb- liche Fremdlinge, die ich mit einiger Freude wiedersah. Es ist erst seit dem Anfang dieses Jahrhunderts gegründet. Sein monte. Ein sehr schöner Eichenwald auf und an dem ganzen Berg herum, auf dem das Kloster steht. Dreifache Aussicht. Auf den Fluss nach Bilbao herunter. Mahlerisch nimmt sich Luchana und sein alter Thurm aus, reizend die Ufer des Flusses, und gross die Berge hinten am Horizont. Auf das Meer, und seine picos. Ein wenig zu entfernt. Auf Barracaldo, den Galindo und seine Ufer hinauf und Sommorostro, wohl die reizendste. Schön bebaute Flur mit zahllosen Häusern, und hinten die linstern Höhen des Eisenberges mit seinen röthlich glänzenden l*\isssteigen und Wegen. Ve^a, 800 pcrnadas (eine hält hier go, in Bilbao loo estados jeder zu 7 Fuss) fruchtbarer Acker, den die Mönche durch starke Dämme und Mauern dem Meer, das sonst seine Flut hiehersandte, abgewonnen haben. In der Mitte Waizenacker und andre Feldfrüchte. Rund herum ein ungeheuer reich mit Trauben gesegnetes Weingeländer. An die Mauern der W'i^a spült unmittelbar die Meeresflut.</p>

               <p>Im Monte sind 4 kleine Einsiedeleien. T's giebi aber keine eigentliche Einsiedler hier. Nur die Mönche, welche Lust haben die Fasten in andächtiger Einsamkeit zuzubringen, schliessen sich da ein, und mögen es oft thun, um den Siänkcreien im Kloster eine Zeitlang auszuweichen. Sie verlassen dann die l-jnsiedclci nicht mehr, als um llolz aus dem Berg zu holen.</p>

               <p>Man schickt manchmal junge Lciile zur Strale und Bcsscrun;^ hiehcr. Jetzt waren nur i(". Mönche hier.</p>

               <pb n="15.423" xml:id="pbXV423"/>
               <p>Sommorostro ist nicht ein einzelner Berg, sondern eine Reihe i3i. von Bergen und ein Thal dazwischen, das diesen Namen trägt. Am Ende dieses Thals ist ein Dorf S. Juan de Sommorostro. Der Berg ist so eisenhaltig, dass der Eisenstein hie und da unmittel- bar unter der Dammerde liegt. Dennoch scheint es nicht der Berg zu seyn, dessen Plinius<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>XXXIV. 42. Vol. II. p. bdi. V. 15. ed. Hard. Lapis hie (magnes) et in Cantabria nascitiir, non ille magnes verus caute coniinua, sed sparsa bullatione,</hi></note> erwähnt. Er ist kein einzelner Berg und geht nicht bis ans Meer. Der Montana und Zarantes, die beides thun, haben gar keinen Eisenstein. Von uraltem ehemals im Grossen getriebenen Bau ist keine Spur. Nur viele Hallen schlecht ausgeschmolzner Schlacken. Pensei hält für den Berg des Plinius die Cavarga diesseits und gleich dicht an San- tander.</p>

               <p>Vom Desierto aus den Berg hinauf. Ich ging in eine kleine Mühle hinein. In 4 engen Wänden ohne alle Abtheilung, mit einem an allen Seiten löcherigten Dach, ohne Thür mit einer weiten Oefnung ist hier die Schlaf- und Wohnstube der Familie, der Stall der Maulthiere und Ziegen und zwei Mühlen. Gleich beim Hereinkommen die Feuerstätte, gegenüber der Backtrog, auf einem Schrank einiges Geräth, daneben der Stall, weiter links eine Mühle, einige Stufen hinauf das Ehbett und die Schlafstätte der Kinder, alles ganz frei, dabei wieder eine Mühle, und über dem Stall auf einem nur von Stangen gemachten Gerüst eine Art Boden für Säcke u. s. f. Darin werden Menschen geboren und darin sterben sie.</p>

               <p>Sommorostro kahle aber mit guter Weide versehene' Höhen. Ueberall Spuren der Umwühlung. Oben ist eine Art Ebne, die man Triano nennt, und wo die meisten Gruben vereinigt sind. Einzelne Theile haben wieder einzelne Namen, so die Mine, worauf Pensei für den König ist, Minas de Janizuela. Sein Haus liegt in einem kleinen Kessel von Felsen auf der Höhe selbst. Doch aus dem obern Stock eine reizende Aussicht auf das Land, einen Theil des Meers, und einige sehr groteske Felsstücke in der Nähe. Dort lebt er ein durchaus einsames Leben. ita appellant. l. eod. 43. /. e. v. 21. Metallorum omnium vena ferri largissima est. Cantabriae mariümae parte, quam oceamis alluit, mons praerupte altus, in- credibile dictu, totus ex ea materia est, ut in ambitu Oceani diximus. (Dort IV. 34. hat er nur allgemein, dass die Küste metallreich sey, gesagt.) S. meine Excerpte aus der Esp. sagrada. 10, 16. nr. 39.</p>

               <pb n="15.424" xml:id="pbXV424"/>
               <p>Bei den Gruben muss man keinen Rergbau und keine Berg- leute erwarten. Ackersleute, die nichts vom Bergbau verstehn, noch ausser ihrem Berg gesehn haben, machen meist aufs Geraihe- vvohl I.öcher, wühlen die Erde um, nehmen den Eisenstein, der sich unter ihren Händen findet, und wenn sie eine Zeit lang gearbeitet haben und Wasser kommt oder zu machtig wird, so gehn sie fort, und machen ein andres Loch, gleich ungeschickt, als das vorige. An eigentliche Schachte mit Fahrten, oder ordentliche abgebaute Stollen ist nicht zu denken, und ausser einer elenden Pumpe wird keine Maschine gebraucht, nicht einmal ein Haspel. Sie fangen gewöhnlich von oben zu bauen an, und lassen sich nicht sagen, dass sie durch unten angelegte Stollen dem Wasser natürlichen Abzug geben würden, gehn schräg in die Erde hinein, bauen fast nichts ab, um dem Einsturz des Erdreichs zu wehren, und hauen oben den Eisenstein mit der l^icke aus. Der Berg stürzt daher oft nach, und es kommen viele Arbeiter um. Pensei hat oft wxlche und einmal zehn auf Einem Fleck gerettet, die er erst nach ^G Stunden frei machen konnte. Die Unglücklichen hatten schon angefangen sich die Nägel abzuessen, und er musste sie mit grosser Behutsamkeit und verbundnen Augen zuerst an Licht und Luft bringen. Das Herausbringen des Eisensteins geschieht durch Ochsen, die mit einem auf einer Schleife festgemachten Korbe, rastro, in den Stollen, zum Bewundern ihrer (ieduld, Kraft und Geschicklichkeit, oft sehr steil hinein und herausfahren. Wo es zu steil ist langen mehrere Menschen es sich in Körben einander zu. Auf dem Rasircro, dem Platz, wo die rasfros abladen vor der Grube, stehn dann Männer oder l'Yauen und sondern mit einer Harke die groben von den leinen Stücken. Die groben werden auf Karren oder Maulthieren nach den kleinen Bächen, auf denen man sie zu Schilfe wegführt, ge- bracht. Die feinen ladet man in Säcke und schickt sie durch Maulthicrc zu Lande.</p>

               <p>Man nennt Jen herausgebrachten F.isenstein auch \^cna. Ebenso sagt Plin. XXXIII. |i). 11. 625. 9. Romam f^crjertiir vt-?ia si'o^nata.</p>

               <p>Dabei giebt es gar keine Berggesetze. Jeder edle \'izcayer kann graben, nur muss er 10 Fuss weit von der (irube des andern entfernt bleiben. (Jräbt einer unter dem andern, ilnd kommt dem obcrn vor, so muss der obere ihm weichen. Daher schlägt der obere, wenn er sieht dass einer unter ihm anfängt, gewöhnlich ein Loch durch, um eher als der andre an dem Ort anzukommen.<pb n="15.425" xml:id="pbXV425"/> Wer seine Grube i Jahr unbenutzt lässt, macht sie zur herrenlosen Sache, die Jeder nehmen kann. Bei einem so betriebenen Bergbau kann wenig Vortheil seyn. Auch hat der Arbeiter keinen oder einen unbedeutenden, oder hilft sich durch Banquerouttemachen aus der Noth. Der wohlhabende Mann, und der Tirann des wahren Arbeiters ist hier, wie überall, der Händler mit dem Eisenstein, der Mittelsmann zwischen den Bergbauern, und der Eisenhütte. Man rechnet, dass eine Barcada (die Ladung einer Barke, denn so rechnet man immer; sie beträgt 150 Qithitales mayores deren jeder (3 arroben, also 150 //. hat) 4 — 5 pesos (jeder zu 60 reales de mlla) aus dem Berg an Tag zu fördern kostet. Dazu kommen ferner 10 pesos für den Transport bis an das Schiff. Der Eisensteinhändler giebt aber gewöhnlich nicht mehr als 15 pesos für die Barcada. Der Arbeiter hat also nur seine Mühe und Arbeit mit einem sauer verdienten Tagelohn bezahlt. Denn sehr häufig sind die Arbeiter selbst allein, oder mehrere zusammen, die Inhaber der Gruben. Den Tagelohn eines Bergmanns rechnet man auf 5 realen. Der Eisensteinhändler bekommt von der Hütte für jede Barcada gewöhnlich 22 — 23. fesos wieder. Nach einem Ueberschlag, den Pensei nach der Anzahl der Karren und Maulthiere, welche Eisenstein nach den Schiffen bringen, gemacht hat, gehen etwa jährlich 600000 Quintales mayores Eisenstein an die Schilfe. Doch ist darunter nicht das zu Lande fortgeschaffte Kluns, ^) weil er dies nicht gut berechnen konnte. Diese werden durch 232. Arbeiter gefördert, und eben soviel Menschen braucht man etwa zum Transport bis ans Schiff. Diese Arbeiter arbeiten aber nur vom May bis October und in diesen 6 Monaten wegen den dazwischen fallenden halben und ganzen Festtagen nur 141. Tage. Es fördert aber jeder über 18^) Gentner Erz jährlich. Für jeden aus dem Lande gehenden Gentner Eisenstein wird dem Sefiorio 25. maravedts recargo gezahlt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Der König zahlt nichts für das nach der Ccivada gehende. Yg\. fiiero Tp. 25. ley 17.</hi></note> Jetzt ist der Verkauf nach Guipuzcoa und den Bergen von Sant Ander wiegen Mangels an freier Schilfarth schwierig und auch die Preise geringer, als im Frieden. Der König hat erst seit 1792. hier Gruben, um der Stück<pb n="15.426" xml:id="pbXV426"/>giesserei in der Cavada bei Sant Ander Eisen zu verschaffen. Da sie jetzt auf einige Jahre versorgt ist, wird hier gar nicht ge- arbeitet.</p>

               <p>Den Biscayischen Bergmann, wenn er diesen Namen, den er auch nicht einmal durch eine eigne Kleidung verdient, bekommen darf, von seinen Vorurtheilen abzubringen, ist schlechthin unmöglich. Doch rühmte mir Murga, dass der Biscayische Landmann viel aufgeklärter und vorurtheilsfreier sey, als irgend ein andrer. Ks giebt in Somrnorostro weissen und schwarzen Eisenstein. Der erste giebt So, der andre etwa rein 40 p. c. Den weissen will man aber hier schlechterdings nicht gebrauchen, ja kaum als Eisen anerkennen. Mädchen, von höchstens 7 Jahren, die allein einige Maulthiere mit vcna führte. 183. \^on Sommorostro aus und ueberhaupt in der Nähe von der Küste verschwindet ganz die schöne Figur des Zarantes und Munatones. Am ersteren erkennt man gar keine der kleineren Spitzen mehr. Man sieht aber noch mehr westlich eine Reihe hoher auf das Meer zugehender Berge, den Monte Candina zwischen (Castro und Santofia. 184- Auf dem Sommorostro ist der Solar der alten Familie der</p>

               <p>Salazar, der jetzt den Mazarredos gehört, weil die Familie der Salazar in einer Tochter aufhörte, die sich mit den xMazarredos verheirathete. Es ist die stärkste Casa de bando, von der jetzt noch Ueberbleibsel in Vizcaya sind, mit Gräben und Gegengräben. In diesem lebte Lope Garcia de Salazar im 15. SaecuUim, der</p>

               <p>125 Kinder, 1-20 natürliche und s eheliche hatte. Sein Sohn schrieb die (beschichte des \'aters die noch im Manuscript in 1 Folio Bänden existirt. Er hatte aber Streitigkeiten mit seinem jüngsten</p>

               <p>Sohn, weil er ein Mayorazgo zum \'ortheil des ältesten gemach hatte, und der jüngste, zu dessen \'ortheil die Mutter eins gemacht hatte, jenes auch an sich reissen wollte. Deshalb sperrte ihn dieser jüngste Sohn in den Thurm ein, in dem er auch starb, üeber das Haus der Salazars s. Salazar de Mcndoza Origcn de las dignidades seglares. p. kji.</p>

               <p>Portugalete. itiS« Umweg bis an den Ausfluss des Ibaizabal und die Harri- bei</p>

               <p>Santursa. Gegenüber ist ein Dorf Algorta. Das Meer bildet eine breite Bai in der die h'arrt- ist. Auf der Seite von Santursa<pb n="15.427" xml:id="pbXV427"/> begränzen dieselbe der Zarantes und Mufiatones; gegenüber ist eine lange regelmässig gerade schöne Wand von Kalkfelsen deren Spitze la purita de Galea heisst. Wo der Fluss anfängt ist er gleich sehr schmal mit der Breite der Bai verglichen. Zu beiden Seiten hat er steinerne Quais.</p>

               <p>Portugalete ist ein kleiner, ziemlich schlecht gebauter Ort, und nährt sich meistentheils vom Ein und Ausbringen der Schiffe. Das erste das dem fremden Schiff" zu Hülfe kommt, kriegt eine doppelte Prämie. Daher eilen sie oft zu sehr über die Barre und verunglücken dort.</p>

               <p>Plencia.</p>

               <p>Man wird bei Portugalete in einer Barke ganz dicht bei seinem 186. Ausfluss über den Ibaizabal gesetzt. Schöne Aussicht auf das gerade stürmische Meer. Schvv^arze Höhe. Weisser Schaum am Ufersande und mitten fleckenweis auf den finstern Wellen. Segel der kleinen Fischerböte.</p>

               <p>Dann der Weg am Meer über Algorta. Sturm und Regen und nicht sanz ohne Sonnenblicke. Hinter dem Monte Candina kamen noch die Berge von Santoüa, wie ein grosses Vorgebirge hervor. Bei Santoüa sind Orangen und Citronenbäume in Menge und die Früchte werden nach Bilbao verkauft. Bei hellem Wetter sieht man noch dahinter die Berge von Santander.</p>

               <p>Der grosseste Theil des Weges mitten durchs Land, wie ge- w^öhnlich, doch die Landschaft weniger reich, und mehr kahle Berge. Groteske pefias de Umbe mitten im Lande. Eine schroffe Reihe mit vielen Einschnitten und eckigen Kanten.</p>

               <p>Hübscher Anblick von Plencia von der Höhe. Es liegt am kleinen Fluss gleiches Namens, der hier ins Meer geht, hat aber eine Brücke. Ein hübscher kleiner, reinlicher Ort mit freund- lichen Häusern.</p>

               <p>Mein Maukhiertreiber beklagte sich bitter und mit Sorge, dass die Leute immer von seinem Maulthier (wirklich einem prächtigen und muthigen machd) sagten: Que hermoso 7?tacho! ohne hinzuzufügen Que San Anton le guarda. Dies Ansehn, meinte er, könne ihm Schaden thun.</p>

               <pb n="15.428" xml:id="pbXV428"/>
               <p>Bermeo. 187, Einer der schrecklichsten Wege Spaniens. Leber sehr hohe und öde Berge ohne Häuser, Aecker und Wälder. So weit man sieht nur Reihen solcher Bergrücken, bloss mit Viehweide und einigem Vieh. Häuser nur in den Thälern, aber dann nach acht Vizcayischer Art mit Bäumen, Gärten und Weingeländern herum, die oft Berceaus über den Weg her machen.</p>

               <p>Es war ein Maytag mit viel Nebel und beständigen Regen- schauern, zwischen denen aber die Sonne hervorblickte, was magische Beleuchtungen auf die unendliche Meeresfläche gab. Die Spitze des Bergs war dicht mit Nebel bedeckt, er jagte und nach dem Meere zu, und es war als wollten seine dunkeln Wellen mich einhüllen. Einige hohe Vorgebirge waren noch hell be- stralt. Aber vom übrigen ganzen Himmel herab hingen die rinstern Regenwolken in wechselnden Gestalten, und sandten Spitzen, wie Brüste herab.</p>

               <p>Die ersten Berge, über die man kommt, sind die von Lemones, dann die von Bakin, etwa auf der Hälfte des Wegs. Bei Bakin ist das Vorgebirge S. Juan mit der Insel gleiches Namens davor, auf der eine Einsiedelei seyn soll. i83. Als ich auf der Höhe ankam, auf der Bermeo liegt, war gerade ein heller und schöner Augenblick. Bermeo und die Berge, die seine IBucht umgeben, lagen klar vor mir, im Westen hingen aber noch schwere Regenwolken, es regnete in der Ecrnc und ein schöner Regenbogen beugte sich über das Meer hin.</p>

               <p>Bermeo hat eine sehr reizende Lage, l^s liegt auf der Spitze einer Ebne die das Lfer des Meers ausmacht an der Ecke einer weiten Bucht, vor der die Insel Izaro (von lya, Jahr, za, Partikel der Menge, und arua, was löchericht, porös ist) in der Mitte vorliegt. An dieser nemlichen Bucht liegt auch Mundaca und die Mündung des Elusses von Guernica, und sie bildet wieder mehrere kleine, mit dazwischen vorstehenden \'orgebirgen. Dicht bei Bermeo ist sein Hafen, eine kleine Bai, mit l-Y-lsenufern, die mit Ge- büsch bewachsen sind. Durch diese mehreren Krümmungen der Küste, die verschiedenen kleinen \'orgebirge, die bewachsenen P'elsenufer, die (lache Lage der uralten Stadt mit ihren wellen- kcspülten Thürmcn macht die sehr gut durch die Stadt, das</p>

               <pb n="15.429" xml:id="pbXV429"/>
               <p>Man hat Gemälde dieser Aussicht. Sie sollen in der Casa del Principe im Escurial seyn, und der König jetzt eine Mosaik in Retiro danach machen lassen.</p>

               <p>Auf der Insel Izaro war ehemals ein von der Königin Isabella '^9. 1500. gestiftetes Fransiscanerklostcr. Aber die Unbequemlichkeit der Lage verursachte seine Verlegung ans feste Land.</p>

               <p>Mein Führer erzählte mir, ein Mönch habe in ßermeo eine Geliebte gehabt, und sey des Nachts zu ihr geschwommen. Sie habe ihm aus dem Fenster eine Fackel entgegen gehalten. Aber der Teufel habe einstmals die Fackel an einer andern sehr entfernten Seite des Ufers erscheinen lassen, und der Mönch sey ertrunken. Eine eigene Umänderung der Geschichte Heros und Leanders.</p>

               <p>Es soll aber in Biscaya viele Volksmährchen geben, die geradezu die griechische Mythologie nur mit Zusätzen, veränderten Um- ständen und Namen enthalten. So z. B. die Geschichte des Cyclopen Polyphems, der wegen seiner Gefrässigkeit Gargantua*) heisst; ferner die Arbeiten des Hercules, namentlich der Dejanira, die dem Chomin sendo, Dominico el fuerte, beigelegt werden; die Geschichte des goldnen Vliesses die in eine Schäfergeschichte umgeändert ist. Eine andre Art von Mährchen sind die de los Duendes, der Luftgeister. Eine solche ist Santon Bildiirbaguia, Antonius sonder Furcht. Schon als Knabe will er sich vor nichts fürchten, niemand gehorchen, entläuft, schläft mit Erhenkten u. s. w. Eine dritte sind die de los impossibles, so die Lebensgeschichte des Ungebornen. Diese Mährchen sind nirgends gedruckt, noch geschrieben, sie gehen von Mund zu Mund, aber die Liebhaberei dazu ist sehr gross. Astarloa. Molsua, eigentlich Stepsei, dann männliches Glied. Potonac^ 190. Hoden; alua, Fotze. Murga.</p>

               <p>Mundaca.</p>

               <p>Ein Ermitano hier ist nicht immer ein Einsiedler. Der Casero, 191. also ein verheiratheter Mann, der der Einsiedelei zunächst wohnt, und das Amt sie rein zu halten hat, führt auch diesen Namen. Wann in Populationslisten Parrocos und Beneficiados aufgeführt sind, so muss man sich hüten, diese aufs Gerathewohl zusammen<pb n="15.430" xml:id="pbXV430"/>;^urechnen. Unter den ersten sind oft auch ein Theil der letzten, also doppelt aufgeführte. Unter den Acoluthen und Sacristanen ferner sind Kinder und verheirathete Personen. So geht von der Summe des gewöhnlich aufgeführten Estado ecclesiastico manches bei ge- nauerer Untersuchung ab. 192. A^undaca ein kleines Dorf, Anteiglesia, mit einem kleinen Hafen. Der Weg von Bermeo hieher einer der schönsten, die man an der Küste machen kann, und kurz wie ein Spatziergang. Man sieht hier die grosse Bucht, die das Meer hier bildet, einzeln und theilweis, besonders hübsch ist die kleine Bucht dicht bei Bermeo und der Anblick der Stadt. Da der Weg bald höher, bald tiefer geht, und sich wendet, so wechselt die Aussicht alle Augenblick, man sieht bald nur Theile des Meers zwischen Felsen hindurch bald die volle ganze Fläche. Seevögel die sich auf den schwellenden stürmenden Wogen wiegten. Auch das Land ist hier nicht mehr öde. Der Weg zwischen lebendigen Hecken und zur Seite Weinberge, Aecker und Gärten. Jenseits Bermeo das lang sich erstreckende Cabo Machichaco.</p>

               <p>Guernica. 193. Jenseits Mundaca ist die Mündung des Flusses von Guernica, auch von einer hübschen Bucht umgeben. Am jenseitigen Vorgebirge stehn auf einem Sandufer einige Häuser ganz dicht, als zögen sie sich vor den Wellen zurück, an den Fels gedrängt. Der Weg geht am Fluss ins Land hinein, zwei Stunden weit bis zum Ort.</p>

               <p>Schöner Weg, wieder alle Lieblichkeit Biscayas. Unauf- h()rlich Häuser mit allem Zubehör, erst Waldgegend, steiler Berg mit Eichen, der eine schöne Wand macht, ein spitziger Waldberg, beide zur Rechten, dann gegen Guernica hin eine schöne und fruchtbare Vega. 194 Der Fluss trägt mit der Flut, die bis an den Ort geht, so unbedeutend schmal er auf dem letzten Drittel des Weges scheint, Kähne mit Weizen und Vena (rohes Metall, hier immer Fisenstein) bis an den Ort. Der Ort ist eine Villa, überaus klein, aber sehr zierlich immer mit Reihen platter Quadern und reinlich gepflastert.</p>

               <p>I''r hat wohl nur 100 vezinos. Die Ebne in der er liegt ist gross imd die Berge ziemlich fern. I^inc andre der, durch die ich kam, gleiche I"Yuchtllur hat er auf der entgegengesetzten Seite.</p>

               <pb n="15.431" xml:id="pbXV431"/>
               <p>431</p>

               <p>Spatziergang der Honoratiores der Stadt unter dem kleinen Porticus des Stadthauses in ihren Mänteln.</p>

               <p>Baum von Guernica. Fuero. Instit. de Castilla. p. XXXII. — Eine alte aber nicht schöne obgleich grosse und dicke Eiche, rohie. Der Stamm vom Wind sehr verwunden, aufgeborsten und einige Aeste vertrocknet. Aber doch so recht malerisch als Bild des Angriffs der Stürme und des Alters, denen sie widerstanden hat. Um sie herum 3—4 andre jüngere nachgepflanzte, damit nie ein Baum fehlt. Dicht davor ist ein steinerner Suggestus ^) mit steinernen Schranken hinter einem neben und zur Seite und vorn niedrigeren aufgeführt, zu dem Stufen- hinaufführen. An der hintern Wand ist eine steinerne Bank mit steinernen Zwischenlehnen zu 7 Plätzen. In der Mitte der Corregidor, zu den beiden ersten Seiten die Dipufados, dann die beiden Syndici, dann die beiden Secretaire. Davor ist ein länglichtes Viereck von Quadersteinen, auf dem 4 Säulen stehn. Diese trugen sonst ein Dach weil man sonst hier an dem Baum selbst die Junta hielt ehe die Capelle gebaut war. Ueber den Sitzen des Gobierno ist in der Mitte in der hintern Wand das Königliche Wappen, und zur Seite zweimal das Biscayische in Stein gehauen angebracht.</p>

               <p>195Hier beschwor Ferdinand der Katholische und Isabella die<pb n="15.432" xml:id="pbXV432"/> fueros, wie ein Gemahlde über der Hauptthür der T^apelle zeigt. Ferdinand sitzt auf dem mittelsten Sitz, Isabella ist ^) unter den Frauen herum. Seitdem ist kein Kernig in Person erschienen.</p>

               <p>Die Kapelle ist ein länglichter Saal der etwa 300 FV-rsonen auf seinen Sitzen häh. Er hat nur weisse Wände, rothe Steine zum Pflaster, und oben sieht man die Balken des Dachs. Gar keine Verzierungen als die Abbildungen der ehemaligen Scilores de Vizcaya in Lebensgrösse schlecht gemahlt. Unter diesen der zweite Jnigo Ksqucrra in zorniger Stellung, als wolle er fech- ten, und der nächste sein Sohn im Hemde, baarfuss und mit einer Lanze ohne Spitze. Der Vater soll nemlich den Sohn herausgefodert haben, der Sohn zum Beweis seiner Unschuld sich so gestellt, und doch den Vater getödtet haben. Der Saal hat zwei Thüren. Kine Hauptthür an einer schmalen Seite dem Altar gegenüber. Eine an der Altarseite zur Rechten am Ende der langen Wand. An den Wänden herum sind 3 Reihen Bänke über einander, einfach aus Holz geschnitzt. Für das Gobierno setzt man vor den Altar einen langen Tisch und Stühle, und die Thüre ist offen, und der Saal voll Menschen.</p>

               <p>In der Sacristei ist das Archiv. Das älteste Jimtas betreffende Papier soll aus dem 15. Sacculum seyn.</p>

               <p>Nach Uebergebung ihrer Vollmachten hören alle die Messe, dann gehen wieder die Deputirten heraus, und werden einzeln hernach wieder hereingerufen. Vor allen aber ruft man die Padrcs de Provincia, doch nicht einzeln, sondern in Masse herein.</p>

               <p>Murgas Erziehung seines Sohns, seine Inoculationswuth. Verdienst des Baums von Guernica um den Nationalcharakter. Ä Der Baum gehört zu der Antciglcsia de Luno, die gegenüber auf einem Berge liegt. Der Ort wo er steht war eine Barriada von Luno und hiess Guernica, und daher hatte der Baum schon vor I*&gt;bauung der villa denselben Namen.</p>

               <p>Por SU mal Ic nacicron alas ä la hormiga. Don Quixotc.</p>

               <p>Parte 2.'^} 196. Ueberschwemmung. Beide JV^-vw unter Wasser. Die Ghaussee nach Lcqueiiio hoch mit VV^a^ser bedeckt. Alle (]ommunicatioa mit allen Orten, ausser mit Mundaca (die so leidlich blieb) abge- schnitten.</p>

               <p>') „ist" verbessert aus „steht". ') Don Quixotc s.vy.</p>

               <pb n="15.433" xml:id="pbXV433"/>
               <p>Spatziergang der Parttcidares unter dem Rathhaus. Französische Zeitungen bei dem Französischen Gastwirth in der elendesten Posada. Don Quixote bei demselben und dem in Portugalete.</p>

               <p>Lequeitio.</p>

               <p>Umweg von einer Stunde über ein Paar Brücken, der Ueber- 197. schwemmung auszuweichen. So bis Renteria, das Guernica ge- rade gegenüber liegt und wozwischen das Wasser stand. Dann bis Arteaga {Artea, encina, und ebendaselbst ist ein sehr grosser Encinal). Hübsches Land, Gehölz, Caserios, Parras ,schöne Berge um die kleine Ebne des Dorfs herum, spitzige Form des vordersten.</p>

               <p>Kirche von Ereno. Auf einer beträchtlichen Höhe, gross aus Quadersteinen, gegen einen sehr hohen, ganz kahlen und felsenreichen Berg. Rund herum Berge, schauerlicher Anblick. Berge von Ereno. Sehr schön. Kastanien, Robles, E?idnas, die ersten von ungeheurer Grösse und mannigfaltigen, wilden Formen, wie unsre Eichen. Der Weg über beträchtliche Höhen. Man sieht in kleinere Berge und ihre Thäler hinein. Die Berge sind meist pyramidenförmig und stehn in Kesseln. In deren Mitte wieder ein spitziger. Alle voll Felsen, daher wilder Anblick, und doch schön durch den göttlichen Wald, die Weiden mit Vieh, wenige Ackerstücke und Caserios. Doch hier nur sehr wenige und in wilder Einsamkeit gelegen. " Grosses hausähnliches Felsstück am Wege beim Caserio von Gobiaga. Zwischen diesen Felsen Gesträuch, und in den Rizen die Castanien und Eichen. In der Ferne hinter sich der hohe und schöne Vanderenhe.TS, von Elanchove (falsch auf der Karte El Anchove), einem kleinen Hafen der ganz gedrängt zwischen Äwei Bergen liegen soll, und zur Seite vor sich den gleichfalls hohen Berg von Izpater. Zwischen beiden die Oefnung des Hafens von Ea. Der Himmel wolkig, aber nur Eine grüne Farbe, und weiss dazwischen, die Luft still und schwül, im Abend ein trauriges Hell, auf dem Wege verwüstete Saaten, verschüttete Wege, an denen viele Menschen arbeiteten, ertrunkene Schlangen und ganze heruntergerissene Erdstücke mit ihren Hecken — das Schweigen der Natur nach einer Verwüstung. Aussicht aufs Meer.</p>

               <p>Gegen Izpater*) die Gegend freundlicher, mehr Caserios, lieb- lichere Gärten, einer in schönen Terrassen, die von lebendigen<pb n="15.434" xml:id="pbXV434"/> Felsstücken umgeben und unterbrochen waren. Immer gleich herrliche Castanien. Hinter Izpater gehts eine lange und grosse Höhe hinauf.</p>

               <p>Melancholischer unvergesslicher Anblick. Im Gesicht die Felshöhe des Berges, kahl, öde, hinter sich und zur Seite ein schönes Waldthal mit dem Dorf Izpater, seiner amphitheatralisch umgebenen Ebne und den verstreuten Caserios, in den tiefen Gründen seines Anfangs beim Bergkessel, das zusammengelaufene Wasser, und die aus der Ueberschvvemmung hervorblickenden Bäume, am Ende die untergehende Sonne, hinter röthlichen Wolken verdeckt^ ein Trauerlicht ^) auf die Berge gegenüber werfend, und das natürliche Roth ihrer kahlen Felswände zu Purpur erhöhend. Als ich der Spitze nah war, verschwand die Sonne, es fing still und schweigend an zu regnen, und als ich Sie Höhe erstiegen hatte, sah ich die Fläche des Meers, nur eine deutliche abgeschnittene Linie die das Grau der Wellen vom Grau des Himmels schied. Für die so vorbereitete Seele ein unbeschreiblicher wehmüthiger Anblick, so grosse, so stille und so einförmige und farbenlose Massen. 198. Weiterhin sieht man Lequeitio reizend mit seinem Thurm am Meere liegen, die Insel S. Nicolas gegenüber, und auf der andern Seite seines Hafens das Vorgebirge, das zwischen Lequeitio und Dndarroa liegt. Dies Vorgebirge, die östliche Grunze der Bay, ist Garaspio. Auf der Insel S. Nicolas stand eine Hermitay die Spanier rissen sie selbst im Kriege mit Frankreich nieder, .letzt ist ein kleines Fort darauf. Die schönste Aussicht hat die ausserhalb der Stadt am Fuss des Berges Otoyo gelegene, eine halbe Stunde entfernte sogenannte Atalaya superior. Es ist dort immerfort ein Atalayero, der wenn er (]orsaren sieht, ein Zeichen aufsteckt, oder wenn das Meer zu stürmisch wird, Rauch macht. \'on diesem Standpunkt aus hat man dieselbe Aussicht als vom Fels von (juetaria, vom Cabo Machichaco bis ans Cabo de Iligucr, nur dass man hier die Berge von Ea und Elanchove deutlicher unterscheidet. Die nahen Ufer herum sind Fels mit Gebüsch bewachsen, und die Insel von Lequeitio ein naher hübscher Gesichtspunkt. Der Weg bis hin zwischen (jartcnmaucrn. Schöne Weinberge. 199. Kleine Uscherrepublik. Zwei Scfleros gehen alle Morgen bei</p>

               <p>') Das Wort kunnlc auch „Tmttmlicht" hcissen.<pb n="15.435" xml:id="pbXV435"/> Tagesanbruch auf die kleine Atalaya neben dem Hafen. Ist das Meer zu stürmisch, so lassen sie keinen Schiffer heraus, Ist es nicht, so rufen sie die 24 oder 26 muchachas llamadores, berath- schlagen noch einmal, und lassen die Fischer rufen. Die Mädchen laufen durch die Stadt. Levanta te en el nomhre de Dios. Die Fischer und ihre Gehülfen versammlen sich. Nun geht eine neue Berathschlagung der Afacstros (Schiffsherren) an und man entscheidet nach der Mehrheit der Stimmen, ob ausgefahren werden soll oder nicht.</p>

               <p>Am Morgen bei niedrigem Meer im Hafen Fischverkauf. Die 200. Mädchen bis ans Knie aufgehoben, mit Körben auf den Köpfen, laufen zu den Schiffen hin und her. Die Schiffer tragen ihre Netze in die Kähne, und steigen ein. In jedem etwa 16—18. Sardellenfang mit grossen Netzen, Trainas, die jedes mehrere Unzen kosten. Der Schiffsherr giebt den Gehülfen die Hälfte des Fanges. Wenn sie fertig sind muntres um die Wette rudern zwischen der Insel und dem Ufer hin. Schwanken der Kähne auf den schwellend heranrollenden W^ogen. Hinter der Insel Zerstreuen der Nachen im Meer, von der ganzen Küste die Schiffer in dem Busen verstreut. Jeder wird leicht erkannt. Sie gehen 4 — 5 Seemeilen auf die Höhe. Sehen sie Rauch auf der Atalaya, ein Zeichen des Sturms, so kehren alle zurück, sey es in ihren Hafen, oder gezwungen in einen andern. Muntre Geschäftigkeit, Gedränge auf dem kleinen Quai. Griechische Seerepubliken, Homers Schilfe.</p>

               <p>Azpeitia.</p>

               <p>Von Lequeitio nach Ondarroa. Wegen des durch das Wasser 201. verdorbenen Wegs mehr hinter den Bergen, als vorn am Meer fort. Aber zuletzt über die höchsten Spitzen und schöne Meer- ansichten.</p>

               <p>Von da bis Motrico und dahinter fort. Wieder über noch höhere Bergrücken, als der gevv'öhnliche Weg. Schöne Aussicht links aufs Meer, rechts in die lieblichen Thäler Berriatuas und Marquinas, Caserios, Gehölze, ewiges Rauschen der Bergströme.</p>

               <p>Von Motrico bis Elgoibar und dahinter fort. Chaussee am Fluss fort, der bei Motrico ins Meer geht. Von der Ueber- schwemmung sehr verdorben, eine Stelle ganz bis auf die Eck- steine weggerissen; dort war den Tag zuvor ein Harriero mit<pb n="15.436" xml:id="pbXV436"/> vier Maulthieren ertrunken. Reissender Strom, vollrauschende Mühlenwehre. Kloster von Sassiola.</p>

               <p>Von da bis Azcoitia. Einen sehr steilen Berg hinauf. Dann am Abhänge fort, die lieblichsten, schönst bebauten und beackerten Gegenden und Thiiler. Freundlicher und lieblicher, milder und 203. weniger wild als Biscaya. Izarraiz, lange, steile und hohe Felswand, voll von Marmorbrüchen, aber auf der steilen Seite mit wenig oder keiner Vegetation. 203- Grosse aber finstre Kirche in Azcoytia. Rundes Gewölbe auf ganz einfache runde, dunkelgrau angestrichne Pfeiler gestützt. Wohlhabendes Anschn des üertchens. 204- Bis .Azpeitia. Am Fluss Urola, der bei Zumaya ins Meer geht, hin. l^in hübscher von Wohlstand zeugender Weg, ein Trottoir für Fussgänger nebenher. Links der Izarraiz, rechts der</p>

               <p>Fluss, der auch hier viel verwüstet hatte. Auf dem entgegengesetzten Ufer des Flusses der Spatziergang von Azpeitia, freund- 205- lieh zwischen Aeckern und Wiesen. S. Ignatio de Loyola vorbei, ein in dieser Gegend durch Grösse und Pracht überraschendes, aber nicht durch einfache Schönheit imponirendes Gebäude,</p>

               <p>Schöne Lage. Nach der Seite Azpeitias zu, links der Izarraiz, vor sich der Aranuza, schöne Fbne mit Wiesen und gut bebauten Flussulern.</p>

               <p>Ignatio de Loyola, der Stifter des Jesuitenordens, wohnte an dieser Stelle, ein Theil seines Hauses steht noch, ein hohes Gebäude, gelber Farbe, mit kleinen Fenstern, und durchbrochnen Verzierungen in langen Streifen unter denselben. Vor diesen Theil, den man zum Andenken aufbehalten hat, und in dem noch die ehemalige Kapelle des Heiligen ist, hat man die i'^acade des neuen (Gebäudes vorgebaut. Dieses hat in der Miite eine runde Kuppel, und einen rund herausgebauten Porticus mit einer grossen Treppe. Alles mit Zierrath überladen, die Bildhauerarbeit nicht ganz schlecht, nur der Marmor des Izarraiz und sein Farbenspiel merkwürdig. Auch das Innere der Kirche eben so. Die nu-dia narauja allenfalls hübsch genug, aber überall Schnörkel und Ueber- ladung. Selbst die Kirche ist nicht fertig. Alles sieht und liegt, so wie es die Jesuiten verliessen; halb angefangne Kapelle, (Gerüste. Silberner Ignaz den man im Kriege mit den l-ran/osen nach (^astilien rettete. Das (iebflude ist, denk ich, aus dem Anfang dieses .Jahrhunderts. Fs kamen ehemals viele alte Jesuiten her, um hier ihr Leben zu beschliessen. Man legte aber ein<pb n="15.437" xml:id="pbXV437"/> Collegium in dem Gebäude an, und dies sollte nach der Absicht der Jesuiten eine Anstalt von sehr grosser Ausdehnung werden. Nach ihrer Vertreibung stand das Haus leer, und jetzt hat es der König einem regulairen Praemonstratenser Capitel von Canonicis eingeräumt, die durch die Franzosen aus ihrem Kloster in Na- varra (denke ich) verscheucht worden waren.</p>

               <p>Hübsche und modernere Facade der Pfarrkirche in Azpeitia. 206. Das Innere des Kirchengewölbes, wie in Azcoitia, nur bei weitem heller.</p>

               <p>Die Gemeindegüter sind auch hier schädlich. Man pflanzt 207. nicht genug Holz nach, man verkauft bei dringenden Bedürfnissen zu schnell, und es wird aus Mangel gehöriger Aufsicht viel gestohlen. Iturriaga, der ehemalige Director in Bergara, machte einen Plan, wie die Gemeinen durch eine Art Veräusserung ihrer Güter sich helfen und dem Lande nutzen könnten. Es ging aber der Entwurf nicht durch.</p>

               <p>Geschichten des Tio im Hause von Iturriaga. Der Hamelnsche 208. Rattenfänger der die Ratzen zusammenpfeift und ersäuft, und hernach, als man ihn nicht bezahlt, alle Kinder in eine Hole einsperrt und dort buchstabiren lässt — nach Mailand versetzt. Der Biscayische und Castellanische Dieb. Wettstreit mit den \^ogel- eiern. Bestehlung der Königlichen Schatzkammer u. s. w. Kreuz am Hause gemacht, und an vielen andern wiederholt aus den Tausend und einer Nacht. — Man schreibt und sogar nicht selten 209. Basquische Briefe. Auch Predigten werden oft, wenn nicht ge- wöhnlich, aufgeschrieben.</p>

               <p>Bayonne.</p>

               <p>Von Azpeitia nach Astiasu. Ein wilder Weg über Wald- 210. gebirge. Ewigrauschende Bergströme, schöne Bäume, enger nur von wenigen Landleuten und vorzüglich Contrebandiers besuchter Fusssteig. Unterwegs nur einige Ventas, Höchste Höhe die venia von Iturrios. Hinter dieser Aussicht aufs Meer, den Ausfluss des Orio, S. Sebastian u. s. f.</p>

               <p>Bis Villabona. Am Flusse fort (?). Von V'illabona führt eine Brücke gerade auf die Madrider Strasse zwei legiias diesseits Her- nani. Die Brücke war durch die Ueberschwemmung zum Theil weggerissen gewesen, aber schon wiedergemacht. Auf der Chaussee hatte stellenweis über 2 Schuh hoch Wasser gestanden.<pb n="15.438" xml:id="pbXV438"/> jii. Hübschester Theil des Weges von Krnani bis Oyarzun. ai2- Ueber die Bidassoa jetzt Uebergang in einer F'iihre. Die Brücke hat das Wasser vor einiger Zeit weggerissen.</p>

               <p>Streit zwischen den S. Sebastianern und lonnern, wer den König von Toscana übersetzen sollte. Kr wählte endlich einen Fischernachen, der neutral war. Ks setzte blutige Köpfe.</p>

               <p>Ustaritz. 213. Freundlicher Weg, obgleich nicht gerade schön. Einzelne</p>

               <p>Landhäuser. Ustaritz zerstreute, nur mit rnterbrechung Strassen bildende Häuser. ai4. Wenn man sich dutzt dann c/uc und t/i//L Sonst sa. Man duzt sich im Basquischen fast weniger, als im Französischen. Zwischen Eheleuten ist es bald so, bald anders, ohne feste Sitte. Aber Eheleute nennen sich im Anreden, und von einander sprechend hier: Echeco jauna, Echeco andrea, Hausherr, Hausfrau.</p>

               <p>Pferd hier immer Zamaria.</p>

               <p>Itzatzu. 215. Erst Wiesen und Flussufer mit Aeckern. Seit Bayonne immer an der Nive. Mühlen mit ihren Wehren. Wo man (]ambo links lässt mehr in Berge und Wald hinein. Landes. Nicht mehr Biscayischer Ackerbau. Viehzucht. Aussicht auf die Pyrenaeen. Larruna. Mondarriu oder Mendarriu ein spitziger Felsberg, dem Ansehn nach nicht sehr hoch.</p>

               <p>Auf ihnen sind die Löcher und Suiilcrraiiis, von denen mir Dithurbide sprach. Noch vor einem Jahr dort Schatzgräber mit einem geschworncn Priester, die dem l'eufel ein Kind anbieten, ihn aber unter dem NUmtel mit einem Zicklein (ChrcriKil) betrügen wollten. Es sollen Stufen ins Gewölbe hinuntergehen, l^in heftiger Sturmwind erhob sich, entwurzelte Bäume, man glaubte Gottes Gericht zu sehn und stand ab. l^s war ein Gascon dabei. -216. Sübn'qncls im Basquischen häutig. Ein süsslich sprechendes Dienstmädchen, tnicllcusc, wird chiricna, die scidne, genannt. ai7- Hier erhia, der l-'ingcr, und hcalrAj, der Nagel.')</p>

               <p>') Hier sU-lit iitii luinJi- die I'i^itr einer JLmJ mit folgenden l-'in^erbezcich- nungen, vuin Djunien angejangen : „crhi (;iu; ludiiv", „crhi oudoco.i, au lodiurrcn«" „erbi handia, atz erdicoa, loya", „crlii undocou, atz erraztunccoa", „rrhi (ipitua, a'./.</p>

               <pb n="15.439" xml:id="pbXV439"/>
               <p>An Dorffesten hier auch Nationaltän;^e. Fast nur von Männern 218. getanzt. Sie stellen sich im Rund. Die Musik ist eine lange Weise. Man macht Pas im Rundtanz danach, verschiedne nach den Theilen der Musik, und knipst mit den Fingern dazu. Zuletzt wieherndes Irinzina.</p>

               <p>Labourd — leitet Harambillet von Laur und ura, Land der 219. 4 Wasser, wegen der vier vorzüglichsten Flüsse, Nive, Nivelle, Bidouse und Adour ab, gleichsam Laurdia. So soll man wirklich an einigen Orten an der Küste sagen, und b ist im Basquischen auch sonst nicht ungewöhnlich ein Wohlklangsbuchstabe.</p>

               <p>Wunderbare Etymologie der 10 Zahlwörter — Bat bi, zwei werden eins, hirulaur, herauszubringen ein Kind, bortz(s)a, aus ihren Geburtstheilen, z aspi, Du (der Mann spricht) unten, s or tzi. Du (die Frau spricht) da deinen Samen, bederatzt, jeder seinen Samen, am ar (von artca), die Mutter hat empfangen.</p>

               <p>Noch vor 150 Jahren etwa ging der Priester von Itzatzu mit 220. der Karabine auf der Schulter in die Kirche. Vor Harambillet, der das Amt vor 50 Jahren antrat, war sein Onkel, vor diesem sein Grossonkel, beide zusammen etwa auch 50 Jahre, und der Vorgänger seines Grossonkels erfuhr es, dass in der Stube nach ihm geschossen wurde.</p>

               <p>Harambillet erzählte mir, wie ein Basquischer Prediger soviel zu thun habe, dass er kaum fertig werden könne, wie sich jeder in der Gemeine in allen Angelegenheiten, Käufen, Processen u. s. w. an ihn wende; wie ihn die Gemeine noch jetzt ehre, wie sie eine Anhöhe vor seiner ehemaligen Pfarrthür ebner und durch Stufen «rsteiglicher gemacht u. s. f.</p>

               <p>Berge um Itzatzu Urzuya, Urzuma kleiner als jener, Baigura, 221. Hartza Bär. — Auffallend ist es dass dieser vom Meer so entfernte Ort Itzatzu heisst. Harambillet glaubt, dass der Fluss hier in ur- alten Zeiten bei seinem ersten Durchbruch einen grossen Teich gebildet, der den ersten dahin Kommenden ein Meer geschienen habe. In Guipuzcoa auch ein Ichaso, und Ichasendo, beide nah an einander, und mitten im Lande. S. Prad. del Consejo. II. p. 320.</p>

               <p>Ganze Felder mit fougeres. Werden abgemäht, eingestreut, 222. und dann zu Mist gebraucht. Da sie auch zur Weide dienen, so darf niemand seinen Antheil ohne Erlaubniss der Gemeine ein- zäunen.</p>

               <p>Lage des Hauses von Harambillet. Von der Seite die Aus- 223.</p>

               <pb n="15.440" xml:id="pbXV440"/>
               <p>sieht auf die Schluft, aus der von Baigorry her die Nive hervorkommt, zwei Bergseiten, vor deren Mitte der Hartza vorsteht voll eckiger und furchtbarer Klippen. Der Abhang zur Kirche hin fougerc, Kastanien und Nussbäume, vor dem Fenster des Hauses einige Reihen schöner grosser Pappeln. "^- Harambillet sang mit des jetzigen Pfarrers Dienstmädchen alte Basquische Lieder allerlei Inhalts, geistliche und Liebeslieder. Das Mädchen, eine gemeine Köchin, hatte eine gewisse Sanftheit der Stimme und des Ausdrucks und schien nicht ohne Gefühl für das, was sie sang. Er sucht immer alte Weisen auf, und macht manchmal neue Worte dazu. Alter erinnerten er und sie sich auch, aber nur einzelner Strophen oder \'erse. So stirbt ein Laut nach dem andern dieses ehemaligen \'olkcs hin.</p>

               <p>La Fonderie. 225- Hinter Baigorry. Der Weg folgt meistentheils ganz dicht der</p>

               <p>Nive. Zuerst ein äusserst enges und wildes Felsthal, die Felszacken drohend von allen Seiten, die Nive in der 'J'iefe schäu- mend, die Berge meist nur unbebaute Weiden. Krieg. Mem.</p>

               <p>p. 40.</p>

               <p>In das Nivethal stossen zur Seite andre ein. Jedes bildet ein kleiner Bach. Der erste, der sich mit der Nive rechts vermischt,, heisst Latza. Der Hartza bleibt rechts.</p>

               <p>Weiter hin ist das Land prächtig bebaut. Kinzelne Häuser.</p>

               <p>l'Yeundliche Wiesen. Göttliche Kastanien. Die prächtigste Mannigfaltigkeit. Wein an den Abhängen. Dazwischen schlängelt sich die Nive durch. Die Berge bis oben hin beackert und benutzt. So eine der lieblichsten kleinen M^nen, hinter der der Baignon sich erhebt.</p>

               <p>Denn der Weg geht immer so am Fluss im bald engeren, bald weiteren Thal. Zu beiden Seiten kommen häufig Nebenthäler. Von Zeit zu Zeit erweitert sich das Thal in eine runde kleine, von Bergen umschlossne Kbne.</p>

               <p>June Stunde hinter Itzatzu rechts zur Nive ein i&lt;leiner Bach» die Grän/e des Ländchens Labour und llnter Navarras.</p>

               <p>Der erste Ort ist Bidarrey. Die zerstreuten Häuser von Bergen umgeben, von Bächen durchschnitten, herrlich im (Kontrast des dunkeln Laubs der Liehen und des hellen der Kastanien.</p>

               <p>Die Gegend hat hier in IVankreich einen milderen (Charakter»<pb n="15.441" xml:id="pbXV441"/> als im Spanischen Biscaya, aber auch nicht eine so munter-auf- spriessende, Irisch-reiche Vegetation.</p>

               <p>Bei Bidarrey der Fluss des Bastanthals. Gleich dahinter eine hohe Brücke, mit Epheu behangen, über die Nive, und dann eine der schönsten Ebenen, wie in einem Kessel von Bergen, aber die herrlichsten Wiesen, Aecker, Bäume, und Weinberge überall.</p>

               <p>Von da wendet sich der W^eg in ein Seitenthal. Dem Laufe eines Baches folgend steigt man hinauf bis an seine Quellen. Zur Rechten ist ein hoher und steiler Berg mit seiner Crite, der In- harrata. Wie man über den kleinen Port in das entgegengesetzte Thal kommt, ist man in Baigorry, das aber, wie alle Dörfer hier eine sehr grosse Ausdehnung hat.</p>

               <p>Die Gegend unmöglich einzeln zu beschreiben. Immer der- selbe Charakter, doch meist mild und freundlich bebaut. In Baigorry das Schloss Ichos auf einer Anhöhe am linken Ufer der Nive mit seinen alten Eckthürmen.</p>

               <p>Schäumende Wasserfälle der Nive an Mühlen, schöner runder und ziemlich hoher dicht vor dem Eingang ins Thal nach der Fonderie.</p>

               <p>Dies Thal sehr eng, und daher weniger bebaut. Aber herr- licher Baumwuchs. Kastanien wie unsre Eichen, ihre knotigen zehnfältig über einander geäderten W^urzeln in den Fels eingefugt, Felsstücke um sie her, kleine Giessbäche, Schaum sprudelnd, zur Nive herabspringend.</p>

               <p>Nicht weit vom Eingang die ehemalige Eisenhütte, die den Ichos gehörte. Sie mussten sie vorzüglich aus Mangel an Holz verlassen. Hernach wurden die Gebäude, von denen jetzt nur noch die Mauern stehen, soviel ich verstand, im Kriege mit Spanien verbrannt.</p>

               <p>Gegen die Fonderie zu das Thal weniger schön, die Berge öder und kahler. An mehreren Stellen die Eingänge der Stollen, wo man ehemals Kupfer und sogar Silber grub.</p>

               <p>Die Fonderie, ehemals eine Kupferschmelzhütte, unter Menson 220. und la Tour in Dietrichs Buch ') nachzusehen. Sie verkauften, nachdem sie einige reiche Erzadern benutzt hatten, die Anstalt an eine Gesellschaft, die sie noch hat. Im Kriege mit Spanien<pb n="15.442" xml:id="pbXV442"/> zerstörten die Spanier alle Gebäude. Jetzt sind einige, und soviel zum jetzigen Arbeiten nöthig ist, wieder aufgebaut, aber die Unternehmung stockt und es wird kaum nur gearbeitet. S. Kriegs^//«.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Dietrich, Description des gites des raincrai, des forges et des salines des Pyrenees, Paris ij86.</hi></note></p>

               <p>p. 42. Die Eisenminen sollen dicht bei Baigorry (oder Bidarrey?) in Ustelequi seyn. Die Compagnie hat noch einzig jetzt ein beträchtliches Holz in der (iegend, alles übrige hat meist die Eisen- hütte der Ichos verbraucht. 227. Ueberall unterwegs arbeiteten die Landleute. Artojerra. Der</p>

               <p>Mais wird weitläuftig gesäet, und dann in den Zwischenräumen behackt. Hernach pflanzen sie in die /.wischenräume Gemüse, 22b. Bohnen, Rüben u. s. w. Der Mais, milloc, bled (finde, ist nebst den Kastanien die gewöhnliche Kost der Unter Navarrer, und ein Maisfeld nährt eine ganze Familie. Der Mais wird auf vielerlei Art zubereitet. Als Brei, Broü, der entweder frisch, oder gebacken, statt Brods, in Stücken gegessen wird; ferner als Brod. Dies ist ganz fest, klitschig und kuchenartig. Meist aber essen sie dies nicht so weg sondern mit einer Art Zubereitung. Sie schneiden ein schmales Stück ab, und rösten dies noch einmal am Feuer, oder sie nehmen das Stück, machen es warm, und knäten mit den Händen eine runde Kugel daraus in deren Mitte sie Käse knäten. Dies ist das gewöhnliche Frühstück und heisst Mara- kukia, es schmeckt nicht übel. Zur Kastanienzeit, etwa 4 Monate, essen sie Morgens und Abends Kastanien, und Mittags eine Bouillon von Bohnen, ohne alles Fett, aber mit viel rothem Pfeffer. Ein andres gewöhnliches Essen ist Siuqarra, Scheiben Schinken auf Scheiben Maisbrod. Andres Fleisch und Weizenbrod essen sie selten und nur die Vermögenderen. Eine eigne Art die Milch zu kochen hat man hier. Man macht kleine Kieselsteine glühend, und wirft sie in das (}efäss mit Milch. Man liebt diese Zubcrci- tungsart und zieht sie der gewöhnlichen vor, weil sie schnell ist, und der Milch einen etwas verbrannten Geschmack giebt, den man hier gern hat. 329. Bei den Gascons und b'ranzosen stehen die Basken allgemein in üblem Ruf. Man nennt sie gewinnsüchtig, diebisch, und feige. Viele fallen einen Menschen an, zeigt dieser Herz, so laufen sie.</p>

               <p>Sie geben hinterlistige Messerstiche und man vergleicht sie mit den Italiänern.</p>

               <p>Nach meiner Art /u sehn sind sie lustig, schnell, und lieben über alles das X'ergniigen, ob sie gleich auch viel arbeiten. Sic haben bei weitem mehr Tournure als die Spanischen, und sehen<pb n="15.443" xml:id="pbXV443"/> mittäglicher aus. Die Mimner meist eine Art muntern Trotzes in den schwarzen Augen, mehr piquante, als phj-^siologisch grosse Züge. Die Weiber meist lange schmale Gesichter, und einen originellen Gang in einem etwas gepressten Schulterngang. Durchgängig wenig Busen. Die vollen vorstehenden Gesichter so vieler ßa3'0nner Dienstmädchen fand ich hier nicht. Der Unterschied mit den Spaniern wohl der. Erstlich der Unterschied zwischen Spaniern und Franzosen überhaupt, dann Spanier ein auf sich bestehendes wohlhabendes Volk, eine eigne politische Constitution. Franzosen ein in fremde Nationen eingefugter kleiner Stamm, mehr arm als glücklich.</p>

               <p>In Unter Navarra die Viehzucht das vornehmste. Die Korn- 230. ernte reicht etwa nur auf G Monat im Jahr hin. Butter wird nicht gemacht.</p>

               <p>Roncesvalles.</p>

               <p>Von der Fonderie aus an der Nive hinauf in einem fast noch 231. engeren Thal, dann über sie hinweg, und an der andern Seite in den Berg hinein bis zum Port zwischen dem Mispira (Mispeln- berg obgleich jetzt keine darauf seyn sollen) und dem Neharrestoa. Die Höhe hinauf und auf ihr geht der Weg an einem Buchwald hin, welcher der Compagnie der Fonderie gehört. Es war ein finstrer Tag, alle Bergspirzen mit Nebel bedeckt. Aber die unter- gehende Sonne schoss einige matte Stralen herunter, und am ganzen Horizont herum war ein schmaler weisser Streifen. Es war magisch von der Höhe mit anzusehen. Die baumbesetzten Berge des Nivethals standen wie Decorationen eines Schauspiels da. Von der Höhe ist eine weite Aussicht. Auch bei dem dunkeln Wetter sah man die Berge und das Thal des Aldiides. Sie waren 1793. und mehr noch 1794. vorzüglich der Schauplatz des Pyre- naeenkriegs. 1794. nahmen die Franzosen sie ein, sie wurden grösstentheils von Emigrirten vertheidigt. Eine Folge dieses Vorfalls war, dass man 4 Bataillone Franzosen auf dem Mizpira lagern Hess. Das Dorf der Alduden wurde gänzlich abgebrannt, doch mehr mit Connivenz als auf Befehl des Französischen Generals Lavictoire, eines Basquen, der vorher Schneider gewesen war. p. 86. 90. 92. Lager der Franzosen und Spanier nach einander auf dem Mispira. Krieg. Mein. p. 34. 35. 38. Es ist dort ein Zollhaus für den Uebergang nach Spanien, und auf der Höhe eine<pb n="15.444" xml:id="pbXV444"/> grosse Ebne. Hinter mir sah ich über die Berge des Thals der fonderie die von It2atzu. Nachher zog sich der Nebel ganz um mich her. Ich sah nichts als nur die nächsten Gegenstände, hohe Bäume, Felsstücke u. s. f. die plötzlich finster und schauerlich vor mir standen. Die Glocken des weidenden Viehes, das Pfeifen und Rufen der Schäfer. Eine Ossianische Scene.</p>

               <p>Mein Führer, ein Baske aus der Fonderie, in seiner rothen Jacke und seiner platten Bearner Mütze ging barfuss mit seinem Stock voraus, fand im dicksten Nebel den Fusssteig, ja oft nur den Weg im Rasen ohne alle sichtbare Spur, ging mit der eignen leisen Behendigkeit, und spürte mit aufgehobnem Kopf auf jedes Geräusch, jedes kleinste Kennzeichen.</p>

               <p>Der Weg ging noch immer höher, bald über Viehweiden, bald durch dicken Buchenwald. Auf der höchsten Höhe ist die</p>

               <p>Spanische Gränze und die Kapelle von Ibarieta. Ich sah diese erst am andern Morgen recht. Sie steht gerade auf dem Kamm des Berges, wie auf einem Sattel, und schickt zu beiden Meeren, dem Ocean, und dem Mittelmeer ihre Quellen. Sie ist im letzten Kriege zerstört, und es stehen jetzt nur die Mauern. 232. \'on da geht es noch eine kurze Anhöhe zur Abtei herab die in einer grossen Höhe liegt. Ich ritt durch ihre beiden Thore in ein grosses und gutes Wirthshaus und fand die Küche nach gewöhnlicher Sitte mit einer Menge Maulthiertreiber besetzt.</p>

               <p>Ein Theil des Klosters ging in l^'euer auf, als die Franzosen im Herbst 1794.^) die Spanier'-) aus dem Roncevaller Thal zu vertreiben suchten. Mim. /&gt;. 140. Sie wollten die Spanier eigentlich einschliessen, aber dieselben entkamen. Ueber die Rolands- schlacht s. Oihenart. /&gt;. 30.</p>

               <p>Die Abtei ist von regulairen (Jhorherrn des Augusiinerordens. Sie enthält nichts Merkwürdiges als die Reliquien Rolands (Roldan). Sie werden jetzt ohne grosse Feierlichkeit und Sorgfalt in einem hohen und mauerstarken (jewr)Ibe der Kirche aufbewahrt. Sie bestehen in einem Steigbügel von gewöhnlicher Form, und wohl noch grösser als die der l*Yanzösischen Postillone, der aber an der einen Seite zerbrcjchen ist; zwei Keulen, ein etwa armlanger dicker runder Stock mit einem eisernen Ring, als liandgritV, oben</p>

               <p>') Nach „i~g4." gestrichen: „sich desselben bemächtigten, Joch nur durch</p>

               <p>Zufall. Die Sy.mier Jluhen, Mcm. p. 140."<pb n="15.445" xml:id="pbXV445"/> ist eine eiserne Kugel wie eine kleine Kanonenkugel mit mehreren Kanten mit einer Kette von 3, 4 Ringen daran befestigt; zwei Stücke seines zerbrochnen Horns; das Kreuz, das man in der Schlacht vortrug, ein grosses Ding vergoldet. Das Schwert haben die Franzosen im letzten Krieg mit weggenommen. Noch alle Jahr feiert man eine Seelenmesse für die in der Schlacht Umgekommenen; an demselben Tage ist ein kleiner Markt im Ort. Zu tanzen erlauben die Heiligen Väter nicht. Der Tag dieser Feier sollte in diesem Jahr 25. Junms Sonntags gefeiert werden. Das Schlacht- feld soll die Ebene zwischen Roncesvalles und dem Spanischen Dorfe Burguet gewesen seyn, etwa V4 Stunde beide Oerter von einander entfernt.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Spanier" gestrichen : „vergebens".</hi></note></p>

               <p>St. Jean Pied de Port.</p>

               <p>Es giebt zwei Wege von Roncesvalles hieher, über den 233. Orisson, einen Berg, oder über Lazaire. Ich wählte den letzteren. Beide sind mit Wagen zu passiren, und in älteren Zeiten ging die gewöhnliche grosse Strasse von Madrid nach Paris über Pampelona und St. Jean.</p>

               <p>Fluss bei Arnegui heisst Airi und entspringt im Pass von Ibaneta. Wie ich ritt ist die linke Seite des Flusses Spanisch, die rechte Französisch. Mem. sur la guerre entre la Fr. etl'Esp. p. 17.</p>

               <p>Bergunter durch einen dicken Buchwald, in Schneckenlinien des ziemlich breiten, aber sehr schlechten Weges. Alle Schönheiten eines prächtigen Waldes in einem grossen Gebirge, die ältesten, himmelanstrebenden Bäume, wilde Felsmassen, bejahrtes Moos an den Stämmen, und überall kleine zum Thal schäumend herabstürzende Bäche, Kohlenhaufen, und Ochsenwagen den mühsamen Weg auf und hinunter. Krieg. Mem. p. 32. 49.</p>

               <pb n="15.446" xml:id="pbXV446"/>
               <p>mischen, oder vielmehr sie bilden helfen, pjn äusserst romantisches und mahlerisches Thal. Hohe I^^elsen zu beiden Seiten, in etagen- lörmigem Geschiebe, unten am brausenden Strom grosse Kastanien und Buchen, auf allen Etagen des Felsgeschiebes kleineres und grösseres Gesträuch. Maulthierzüge in Haufen die enge Strasse am Felsabhang her, ihr Begegnen, und Verwirren. P^seltreiber auf dem Bauch auf ('astilianische Weise auf ihren Plseln. Eine göttliche Stelle. Mitten im Thal, zwischen dem Strom und einer Felsseite ein kegelförmiger Berg, ganz mit Gesträuch und Bäumen überwachsen, und oben eine spitzige Felskuppe.</p>

               <p>Das Thal wird weniger wild, man sieht mehr Kultur, und kommt nach Lazaire, dem letzten Spanischen Ort. Von da in 234. einem weiteren Thal, mit guter Bebauung, nach Arnegui, dem ersten Französischen Dorf, und so nach St. Jean, das, auf einmal von einer kleinen Anhöhe gesehen, mit seinem schwarzen Thurm und seiner länglicht viereckten Citadelle romantisch erscheint.</p>

               <p>Krieg. Mem. p. 39. \'erbrennung von Arneguy durch die Spanier. 1794. /. 79.</p>

               <p>Die Stadt klein, enge Gassen, unbedeutend. Die Ebne hübsch. Man übersieht sie ganz und gar von der Citadelle aus. Sie ist rings von Bergen umschlossen, nach Spanien zu von höheren, der Pyrenaeentz-^/i', die doch hier nicht sehr hoch und an vielen</p>

               <p>Orten zu Wagen zu passiren ist. Nach Bayonne und St. l"*alais zu kleinere. In der Ebne vereinigen sich drei Gebirgströme, und bilden gemeinschaftlich die Nive, die, bei Bayonne mit dem Adour vereint, ins Meer geht. Auch sonst ist die Ebne reizend durch freundliche Wiesen, schöne Baumgruppen, Alleen, sehr viel Weinberge, die Stadt und Landhäuser, und jede Ecke der 4 Bastionen der (ütadelle giebt eine verschiedne und gleich liebliche Ansicht.</p>

               <p>Auf dem Orisson standen die Spanier im letzten Krieg gelagert. Sie hatten sogar dort eine AlVairc mit den l'Yanzosen, in welcher die letzteren den kürzeren zogen. Allein sie kamen nicht in die Stadt.</p>

               <p>Westlicher als ich das Gebirge sah, haben die Spanier grosse Tannenwälder, und eine Anstalt für Mastbäume. Die Tannen werden durch die Bergsir»)me, vermöge eigen da/u gemachter</p>

               <p>Anstalten, herunter getlösst. In I'Vankrcich sind auf dieser Seite</p>

               <pb n="15.447" xml:id="pbXV447"/>
               <p>Auch die Basse Navarre hat durch die Revolution nichts ge- 235- Wonnen. Auch hier waren keine herrschaftlichen Rechte. Pori darmcs, Jagd cct., alles war gemein. Nur zwei Marquisatc, denk ich, hatten dort Jagdrecht. Die Stände bestanden aus den drei Ständen, und in Finanzangelegenheiten hatte der ticrs etat das veto, selbst wenn die beiden andern einstimmig waren.</p>

               <p>Die Tracht der Basken hier im Sommer ist weisse leinene 236. Beinkleider, weisse Strümpfe, weisse Weste, eine rothe Scherpe, und eine rothe Jacke darüber, der Stock und die flache Tuchmütze. Die Wäsche äusserst reinlich, so wie überhaupt die Nation es ausserordentlich ist.</p>

               <p>Gewaltthätigkeiten sind äusserst selten, ein sanftes und gut- müthiges Volk.</p>

               <p>Die Hauptsache bloss die Viehzucht. Daher die meisten Berge Viehweiden. Vor 100 Jahren und weniger waren noch alle Berge umher Wälder und viel weniger Wohnungen darin. Jetzt würden sich der neuen Anpflanzung die Hutbenutzer widersetzen. Man verkauft Hammel und Kälber vorzüglich, die ersteren häufig nach Bearn, wo man sie fett macht. Diese häufige Gelegenheit Geld in die Hände zu bekommen, ohne ihr Eigenthum gerade zu verringern, trägt mit dazu bei, das Volk lustiger und dem Vergnügen ergebner zu machen. Auch hat sie der Krieg, der leichte Verdienst beim Fuhrw^esen, und die Assignatenwohlfeilheit verdorben. Die Revolution hat hier nicht so gewütet, als in Labourd. Man war hier mehr einzig mit dem Krieg beschäftigt, die Armee nahm alles ein, und man hatte glücklicherweise gutgesinnte Generale.</p>

               <p>Die nächsten Hügel um St. Jean und auch die höheren sehr gut und bis auf die Spitze bebaut. Vorzüglich Wein.</p>

               <p>Mauleon.</p>

               <p>Sehr angenehmer Weg. Ueber St. Just. Nicht weit dahinter 237. geht die Soule an, Muscule ist das erste Dorf darin. Bis St. Just eine freundliche, gut bebaute und gehölzreiche fruchtbare Ebne in der Ferne von Bergen umschlossen. Von St. Just an höhere Berge und engere Thäler. Aber vielleicht auch schönere Cultur. Auffallend hübsch die regelmässig in Reihen bepflanzten Mais<pb n="15.448" xml:id="pbXV448"/>felder, und die eingeschlossnen Wiesen mit ihren mannigfaltigen Blumen, und würzigem Geruch. \'on einer Anhöhe, an der die Chaussee hinhäuft, sieht man die Pyrenaeenkette sehr gut, die Schneegebirge von Jacea blicken hinter den Reihen niedrigerer Berge vor.</p>

               <p>Mauleon ist ein kleiner Ort der kaum nur so viel stadt- mässiges Ansehen hat, als St. Jean Pied de Port. Er liegt am Gave de Saison, der sich mit dem Adour vereinigt. Auf der Brücke (im quartier du Pont, das eigentlich Vorstadt ist) ist eine schöne (Cascade von einer Mühle. Ein Bach, der von der Seite herzugeÜ.ihrt ist, stürzt aus zwei halbrunden (jewölben der Mühle in lauter Schaum in den Gave, und zu beiden Seiten fällt noch das überflüssige Wasser über Felsen in den Strom. Jede Gewölbeöfnung ist durch Queerbalken durchschnitten, und so wird der Strom noch mahlerischer geschieden. Der Spatzierplatz vor dem . Gemeindehause, eine Lindenallee, die höchsten und schönsten Bäume, die man sehn kann, sehr dicht an einander gepflanzt und daher äusserst schattig,</p>

               <p>\oY der Stadt eine kleine Citadelle auf einer Anhöhe. Sie ist in neueren Zeiten immer nur als Gefängniss gebraucht worden. Die Aussicht sehr mahlerisch von den Zinnen der alten über und über mit Epheu behangnen Mauern. Besonders ist das enge Thal durch das ich gekommen war, von hier hübsch. An jeder Seite des Gave läuft eine Chaussee, überall sind kleine Gehölze, Dörfer, Landhäuser, lauter kleine eingeschlossene Garten- und Ackerstücke. Zu den Füssen die Stadt, die dichten schattigen Wipfel der Allee, an deren andern Ende ein kleines Dorf, zur Seite schcme Wiesen. Die I^bne rechts ist freier. Ringsum zur Einfassung des Ge- mähldcs Berge. 238. Der Boden soll hier nicht fruchtbar seyn. Aber man lässt ihn nie ruhen, auf den Weizen folgt Mais, man hält \'ieh, holt die Streu (Soustraye), meist Heidekraut, von den höchsten und fernsten Bergen, und zwingt es durch Dünger. Doch erntet man nicht den Landesbedarf.</p>

               <p>Künstlicher und ungelehrter Uhrmacher in Barens, einem Dorf in der Nähe von hier. \'on dort auch die Verse auf den Frieden her.</p>

               <p>Der S(nilcr Dialect ist mit entsetzlich viel französischen Worten vermischt und sehr unrein, aber die Aussprache ist niedlicher, zarter als die in den andern Dialecten, gleichsam tlötcnd. Sic<pb n="15.449" xml:id="pbXV449"/> sprechen z. B. das u nach Art der P&gt;anzosen aus. Sie behaupten mehr Feinheit und Geschmack in ihren Poesien zu haben, als die andern Basken und vergleichen sich mit den Italiänern. Fast alle ihre Lieder aber sollen einen Katholischen Anstrich haben. Allein in der Soule sind eigentliche Baskische Schauspiele üblich, die sie hier Pastoralen nennen, die aber eigentlich Staatsactionen, wie viele ältere Spanische Stücke sind, Leben und Thaten von Heiligen, Kaisern, Königen, meist geistlichen Inhalts, doch auch andre, z. B. die Thaten Rolands. Diese Schauspiele werden von jungen Leuten beiderlei Geschlechts untermischt oder allein auf Kosten der Schauspieler bei feierlichen Gelegenheiten unter freiem Himmel, hier meist in der Allee (die Sitte ist aber allgemein durchs ganze Land) gegeben. Es giebt eigne Instituteurs des acteurs des Pastorales. Diese machen oft die Stücke selbst, und lehren sie dann den jungen Leuten, die meist nicht lesen können, und zeigen ihnen die Declamation und Gesticulation. Die Rollen sind theils zu sagen, theils zu singen. Der Zutritt unentgeldlich.</p>

               <p>Die Dichtkunst ist hier unter dem gemeinen Volk sehr gäng und gäbe. Jene Instituteurs sind blosse Bauern, und einer bot mir gleich an, bis morgen über jeden gegebenen Gegenstand ein Lied zw machen.</p>

               <p>Die Souletaner vermischen sich nicht gern und viel mit den Bearnern. Sie zeigen mehr zuvorkommende Gefälligkeit gegen Fremde, als die andern Basken, und geben ihnen bei ihren Spielen gern den Rang, was jene nicht thun. Bei Streitigkeiten nehmen sie leicht ihre Parthie.</p>

               <p>Soule hatte ehemals Stände, die aus den 3 Ordnungen be- 239. standen. Die Geistlichkeit hatte aber seit sehr langer Zeit in den Versam.mlungen zu erscheinen versäumt, und so blieb nur der Adel und der dritte Stand übrig. Waren diese uneins, so entschied der König unmittelbar. Unter dem Adel hatten einige Familien besondere Vorrechte, diese nannte man die Potestaden. Herrschaftliche Rechte gab es so gut als gar nicht und schlechterdings keine persönliche Leibeigenschaft. Der erste Artikel der Couiüme de la Soule (sie ist Gascognisch geschrieben, die von Na- varra französisch) ist, dass alle Einwohner frei und es ein freies Land ist. Der zweite, dass alle sich frei verheirathen, zu Priestern ordiniren lassen, und das Land verlassen können. Der dritte Waffen zu tragen, als Gränzland. Der vierte dass jede Gemeine,</p>

               <p>W. V. Humboldt, Werke. XV. 29<pb n="15.450" xml:id="pbXV450"/> konnte man nicht, mit Uebergehung desselben, wie in Unter Na- varra der Fall war, sich gleich, sondern erst in 2]_cj Instanz an das Parlament in Pau wenden. Jetzt ist dieser Gerichtshoff zum grossen Nachtheil des Städtchens nach St. Palaye verlegt.</p>

               <p>Wegen der pretrcs scrmenies und souviissioyiaires viele ....</p>

               <p>Eine der wichtigsten autobiographischen Quellen für Humboldts Leben, die an dieser Stelle einzureihen wäre und die sicher an psychologischur Bedeutsamkeit weit über die Tagebuchaufzeichnungen einzelner kürzerer Epochen hinausgegangen ist, ist uns leider nicht erhalten geblieben, obwohl er sie nicht wie so manche Tagebücher aus verschiedenen Zeiten seines Lebens selbst vernichtet hat {an Charlotte Diede, 7. April 1833). Sein Bruder Alexander führt unter den ihm und den Seinigen unbekannten Manuskripten, die sich nach Humboldts Tode im Nachlass fanden, in einem Briefe an die gemeinsame Freundin Karoline von Wolzogen „ein Stück von einem Leben, aber nur bis zum Jahre 1800" auf (Sonntagsbeilage zur Vossischen Zeitung 1881 Nr. 42). Es kann wohl keinem Zweifel unterliegen, dass es sich dabei um dasselbe Maiuiskript handelt, dessen Humboldt selbst einmal seiner Frau gegenüber als „Schriften über mein Leben, die du einmal nach meinem Tode finden wirst" gedenkt, indem er auf eine darin enthaltene ausführliche Charakteristik von Gentz sich bezieht (Wilhelm und Karoline von Humboldt 4, Si4). Der Gedanke einer Selbstbiographie grösseren Stils scheint zunächst aus Gesprächen erwachsen zu sein, die Humboldt nach seiner Rückkehr aus Italien in den Jahren 180g und 10 mit Karoline von Wolzogen über den heimgegangenen Schiller und die andern grossen Persönlichkeiten der gemeinsam verlebten Vergangenheit zu wiederhotten Malen hielt : mit ihr gemeinsam wurde eine Darstellung ihres inneren Seins unter dem Titel „Gestalten" geplant und auch Karolinens Mitwirkung erbeten (ebenda ^, j/i'j- l'^ versteht sich, dass eine solche Zusammenarbeit Humboldts mit der Verfasserin der Agnes von Lilien niejuals Wirklichkeit werden konnte. Humboldt seinerseits hat dann während der wiener Müsse seit dem Herbst 1810 bis zum Beginn der kriegerischen Verwicklungen im Frühjahr i8iß seine Lebensbeschreibung niedergeschrieben. Den entscheidenden Anstoss zur Ausführung des Gedankens dürfte Goethes Selbstbiographie „Dichtung und Wahrheit" gegeben haben, deren erste zwei Bände 1811 und i:i erschienen waren. Leider ist das Werk nicht mehr vorhanden und sein Verschwinden aus dem Nachlass unaufgeklärt.</p>

               <p>Zu den oben erwähnten, von Humboldt selbst wieder vernichteten Tagebüchern gehörte auch eins aus der Zeit des wiener Kongresses 1814— iji- er selber er- zählte Varnhagen im September 1830, er habe während des Kongresses ein Tagebuch geführt und nicht nur die grossen Sachen, sondern auch die gescllschaß- lichen Vorgänge, .\nckdoten u.'sw. darin bemerkt; uni^lucklicherweise habe er aber gleich im Jahre 181 e; zu Paris eine Anwandlung gehabt, viele Papiere zu verbrennen, und leider, wie er jetzt sehr bedaure, auch das lagebuch dem Feuer hingegeben (Briefe vuti Chamisso, Gneisenau, Haugwitz 1, ij).</p>

               <pb n="15.451" xml:id="pbXV451"/>
               <p>4-</p>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">Bruchstück</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">einer Selbstbiographie.</title>
               </head>
               <p>[i.] Es ist immer eine innere Plage meines Lebens gewesen, j''""",'^* mit Ideen schwanger zu gehen, die ich zum Gegenstande eines Aufsatzes, eines Buchs, oft eines bedeutenden Werks machen wollte, und nie dazu zu gelangen. Die Umstände, die es verhinderten, waren nicht gerade äussre, ich war eine lange Reihe von Jahren hindurch in der freiesten, beneidenswürdigsten Lage. Es waren vielmehr innere, deren in der Folge dieser Blätter vor- zunehmende Untersuchung den hauptsächlichsten Aufschluss über meine ganze geistige Eigenthümlichkeit geben wird. Hier ist es mir genug, die Thatsache anzugeben. Fast zu keiner Zeit, selbst nicht in den geschäftevollsten Lagen, bin ich von solchen Planen frei gewesen; hundertmal habe ich einen neuen gefasst, angefangen zu schreiben, und das Geschriebene zerrissen, Sammlungen zu künftigen Arbeiten gemacht, und sie halbvollendet wieder aufgegeben. Mit doppelter Stärke musste daher diese Lust bei meinem jetzigen Aufenthalt hier rege werden, wo ich fast absoluter Einsamkeit und vieler Müsse genoss, und noch der Umstand liinzu- kam, dass die Vollendung der Uebersetzung des Agamemnon ^) mich wie von selbst etwas Neues zu beginnen reizte. Ich fieng wieder nach der alten Weise an, wo denn die Versuche auch gleich fruchtlos waren, bis ich auf einmal eine neue Bahn einschlug. Ich fühlte nemlich lebhaft, dass ein Werk der Untersuchung nicht mit einzelnen Büchern, und in abgerissenen Stunden unternommen werden könne; ich nahm mir vor, bis mich das Schicksal wieder in eine unabhängige Lage versetzte, ganz darauf</p>

               <p>Handschrift fiz Quartseiten, ohne Titel) im Archiv in Tegel. — Erster Druck: Deutsche Rundschau i6y, jSS^^gj (Juniheft igiö). ') Vgl. darüber Band 8, 228.</p>

               <pb n="15.452" xml:id="pbXV452"/>
               <p>fange, auf den Versuch einer Selbstbiographie. Hierzu kann ich Alles aus der Erinnerung und dem Nachdenken schöpfen, beide begleiten mich ohnehin immer, und sind keinem Geschäfte fremd, und es ist würdiger, die Jahre des Lebens, die leicht es be- schliessen können, mit Betrachtung, als mit grossentheils mechanischem Sammlen zu^^ubringen. Man kann selbst nicht wissen, wieviel ein, oder zwei .lahre, die man gewissermassen, als einen Stillstand ansieht, der dazu dienen soll, das vorhergegangene zu überschauen, auf den Charakter und das innere Schicksal ein- wirken können. Daraus je etwas zu machen, das einem Buch auch nur ähnlich sey, daran denke ich allerdings nicht. Allein ein solcher äussrer Zweck lag auch wenigstens nicht so sehr, als das innere Bedürfniss der Ausführung einer Idee, jenem oben erwähnten \'erlangen zum Grunde.</p>

               <p>2. Unter einer Selbstbiographie verstehe ich nun aber gar nicht eine Beschreibung meines Lebens, die ich für höchst unbedeutend, noch eine Geschichte meiner Zeit zu der ich mich nicht berufen halten würde. — - Eben so wenig habe ich dabei eine solche Anklage und Rechtfertigung im Sinn, bei der man wie ein Todtenrichter bei seiner eigenen Leiche steht. Es giebt in dem Menschen, wie in jedem wirklichen Wesen, immer einen gewissen Theil, der nur ihn und sein zufälliges Daseyn angeht, und recht füglich von andren unerkannt mit ihm dahinstirbt; dagegen giebt es in ihm einen andren Theil, durch den er mit einer Idee zusammenhängt, die sich in ilim vorzüglich klar ausspricht, und von der er das Symbol ist. Man kann sogar darauf den Unterschied unter den Menschen begründen, dass die gewöhnlichen ^) nur Symbole ihres GaitungsbegrilTs sind, die höheren diesem irgend eine, allein immer leicht aus ihm herzuleitende Individualität geben, die grossen und ausserordentlichen eine Idee symbolisiren, auf die man nur dadurch, dass sie sie lebendig dar- stellten, kommen konnte. Dieser Unterschied zwischen dem Symbolischen im Menschen, und dem einzeln, und gleichsam nur als Schlacke der Wirklichkeit in ihm da Stehenden wird mich bei meiner Selbstbiographie leiten, ich werde das Letztere durchaus übergehen, allein in die grosseste Ausführlichkeit und Tiefe in Alles hinabsteigen, was die Betrachtung über die Welt und den</p>

               <p>' Nach „gewöimlichen" gestrichen: „Menschen'*.<pb n="15.453" xml:id="pbXV453"/> Menschen erweitern kann. Ob ich dadurch vortheilhafter, oder unvortheilhafter erscheinen werde, wird mich dabei nicht liümmern. Es ist gar nicht meine Absicht bei mir stehen zu bleiben, noch auf mich zurückzukommen, ich gehe nur von mir, als dem mir bekanntesten Wesen auf die Welt über. ^) Ich werde mich daher auch ganz vorzüglich auf alle Gegenstände verbreiten die ich in meinem Leben beobachtet, oder mit denen ich mich beschäftigt habe, Natur, Kunst, Wissenschaft in allen ihren Theilen, namentlich Geschichte und Sprache, Länder, Nationen, äussere Verhält- nisse, Staatsgeschäfte, Menschen. Allein wie ich erst von mir selbst sagte, so werde ich jeden dieser Gegenstände auch nur immer in Verbindung mit der in ihm ausgedrückten Idee, in seinem Zusammenhange mit dem ganzen Ideenreiche betrachten. Ich werde daher alles aufsuchen, was symbolisch in der Welt verhüllt liegt, und Alles nach meinem inneren Maassstab, und auf den Zweck zusammenstimmender Bildung hinwirkend beurtheilen, aber dem Begriff einer Selbstbiographie^) treu, nur das Selbsterfahrene, und also immer nach voller äusserer oder innerer Anschauung treu schildern. 3. Dazu kann ich leicht mehr, als andre, geeignet seyn. Denn ich bin, mehr als irgend einer, ein reiner Zuschauer in der Welt. Früh durch strenge Willensübung von Glück und Unglück un- abhängig geworden, durch eine ursprüngliche Anlage mehr auf die Form, als den Stoff, die Thätigkeit, als den Erfolg, das Interesse der Betrachtung, als der Empfindung gerichtet, ist nichts in mir und um mich vorgegangen, was ich nicht immer mit grosser Freiheit des Geistes beobachtet hätte. Gewissenhafte geschichtliche Treue ist von jeher ein Grundzug in mir gewesen, und auf das Talent, Anschauung und Idee, beide so rein, als möglich, mit einander in Berührung zu bringen, habe ich be- ständig besondren Werth gelegt. Hiermit hat sich nun grosse L'ebung verbunden. Denn von meiner frühesten Kindheit her erinnere ich mich, dass ich unaufhörlich auf die Menschen um mich her Acht gab, sie unter einander, und mit denen, die mir für das Vorzüglichste galten, verglich; immer hielt ich es für die wünschenswürdigste Kunst den Menschen, gleich als ein Instru- ment spielen zu können, nicht zu äussren Zwecken, was ich</p>

               <p><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „über" gestrichen: „3. Ob jemand diese".</hi></note> „Selbstbiographie" verbessert aus „Selbsttheorie".<pb n="15.454" xml:id="pbXV454"/> immer verachtete, und wozu ich nicht immer grosses Geschielt habe, aber zu inneren, dass sie sich selbst lebendiger erkennen, und bedeutender und freier aus sich hervortreten, also wie man wohl möchte, dass andre wieder auf einen selbst einwirkten. Allen diesen StolV habe ich dann der Kinsamkeit und der Natur anvertraut, und immer bei mir herumgeworfen und verglichen, da niemand soviel innere Müsse hat, als ich, weil diese Müsse der eigentlich tiefe und klare (irund meines Lebens ist, über dem hin der ganze Ballast des Lebens, Geschäfte, Zwecke, X'erhältnisse. schwimmt, ohne den man wirklich zu leicht von der Empfindung hin und hergetrieben wird. Das tiefe und innere N'erlangen, mich von ihm frei zu erhalten, hat mich denn auch gewöhnt ihn mit Leichtigkeit fortzuwälzen, und meiner eigentlichen Natur nie nahe kommen zu lassen. So habe ich nicht gerade mehr Welterfahrung, als andre, aber unstreitig eine solche, in der auf eine eigenthüm- lichere Weise Erfahrung und Nachdenken zusammentreten.</p>

               <p>4. Wenn ich ^uf diese Art zu einer Selbstbiographie, in welcher sich die Schilderung der Welt an die eigene anschliesst, vorzüglich fähig bin, so bin ich auch vielleicht durch eine Art Nothwendigkeit meiner Natur auf eine solche Arbeit beschränkt. Ich habe, nicht gerade eine Unfähigkeit des Geistes, aber ein Widerstreben des intellektuellen Wollcns das Subjeciivc vom Objectiven, das Einzelne vom Allgemein&lt;.'n rein abzuscheiden, welchen Gegenstand ich behandeln mag, so wird er mir wie unendlich unter den Händen, knüpft sich überall an, und ich weiss nicht, wo ich anfangen, oder aufhören soll. Mit einer Selbstbiographic verträgt sich nun dies sehr gut. Es soll in ihr nichts rein objcctiv, oder allgemein seyn, es soll Alles mit Allem in Berührung stehen, aber der allgemeine Beziehungspunkt ist immer unmittelbar gegeben, man weiss immer von wo man ausgehen, wohin zurückkehren wird. \) Die mich genau und wahr beunlieilt haben, fanden immer, dass ich durch meine Naturanlage weder zu grossen Ihaten des Lebens, noch zu wichtigen Werken des Geistes bestimmt bin, dass aber meine eigentliche Sphäre das Leben selbst ist, es aufzunehmen, zu beobachten, zu beurtheilen, zu behandeln, und zu gestalten. Darauf eben aber kommt es hier an, da der geschildcnc Gegenstand das Leben selbst ist.</p>

               <p>3. Ob jemand künftig diese Blätter lesen soll, wird erst ihr</p>

               <p>'j „wird" vor besten aus „soll".<pb n="15.455" xml:id="pbXV455"/> Inhalt ausweisen, wenn sie ihrer Vollendung nahe sind. Aber ich werde sie immer so schreiben, als wären sie für jeden bestimmt, der fähig ist, sie zu verstehen. Nur das unter ^) dieser Voraus- setzung Geschriebene kann auf Klarheit, Bestimmtheit und prag- matische Allgemeinheit Anspruch machen. Allein eine wird dies gewiss lesen, die mein Leben mit mir getheilt, ^) und den entschiedensten Einfluss auf dasselbe, ^) meine Ansichten und Ideen davon gehabt hat, die ich bei hundert aufgestellten Behauptungen erwähnen, oder im Sinn haben muss.</p>

               <p>6. Ich will damit anfangen, ein kurzes Bild meiner selbst zu entwerfen, in dem mein Wesen auf einmal, wie in einem Spiegel, erscheinen soll.</p>

               <p>Die hervorstechenden Seiten an mir sind : vollkommene Herrschaft des Willens über mich selbst; vorwaltende, innerhalb ge- wisser Schranken, und in einer bestimmten Art sehr bedeutende, und nimmer ermüdende Denkkraft; bei gar keiner Neigung auf das Aeussere, als solches, leidenschaftliches Verlangen nach innerer, auf ganz eigenthümliche Weise idealischer Beschäftigung mit und in mir selbst.</p>

               <p>Aus diesen drei Stücken folgt unmittelbar, dass ich ein durch- aus innerlicher Mensch bin, dessen ganzes Streben nur dahin geht, die Welt in ihren mannigfaltigsten Gestalten in seine Einsamkeit zu verwandeln.</p>

               <p>Ich werde jetzt jeden dieser einzelnen Punkte näher be- stimmen.</p>

               <p>7. Die Selbstbeherrschung hat seit meinem 12. Jahre wo ich sie, ganz aus innrem Antrieb, anfieng, bis jetzt, v^^o ich sie noch nicht verschmähe zu üben, nie einen andren Zweck gehabt, als sich selbst. Ich habe nicht meine Leidenschaften besiegt, um tugendhaft zu seyn, nicht ihre Ausbrüche unter meine Gewalt gebracht, um geschickter durch das Leben zu kommen, es hat mich kein Zweck getrieben, mit Abziehung von allen übrigen Gegenständen, nur Einen Punkt zu verfolgen, keine Begeisterung, die, indem sie eine Idee heraushebt, alle übrigen niederschlägt. Ich habe aber von jeher einen Abscheu davor gehabt, mich in<pb n="15.456" xml:id="pbXV456"/> die Welt zu mischen, und einen l'rieb, frei von ihr, als ihr Be- schauer, und Prüfer, zu stehen, und habe natürlich gefühlt, dass nur die unbedingteste Selbstbeherrschung mir den 'j Punkt ausser der Welt schallen könnte, dessen ich bedurfte: dann liegt auch in dieser, den reinen inneren Willen ehrenden Nüchternheit für mich das eigentlich Edle des Menschen. Geweckt wurden diese BegrüFe zuerst in mir durch das Alterthum, an das hernach wieder sie mich auf immer geknüpft haben; und ich gieng zuerst von dem reinen BegriH' der Stoiker aus, zu wollen, weil man will. Meine Selbstbeherrschung und mein Zurücktreten aus der Welt sind aber durchaus von dem ascetischen Tödten der Begierde, und dem einsiedlerischen Kntfernen vom Weltlichen verschieden. Ich lasse der Begierde ungescheut den Zügel schiessen, und erkenne in dem Genuss, selbst in dem, den viele ausschweifend nennen würden, eine grosse, und wohlthätig fruchtbare Kraft; die Begierden aber, wie Zorn, Hass, Rachsucht, durch deren Befriedigung der Mensch bloss gewinnt, dass er sich ihrer kochenden (jlut entladet, sind mir theils fremd gewesen, theils habe ich sie von mir willkührlich entfernt. Wenn sie zu rechtfertigen, und heilsam in ihren Folgen sind, so sind sie es nur entweder in denen, in welchen der reine, von Hass und P&gt;bittrung getrennte Rechtsbegrilf zu schwach wirken würde, oder um Wirkungen hervorzubringen zu denen, auch bei dem stärksten, das Gemüth nur in diesen seinen Krankheiten Kraft genug hat: und dann erhält der Mensch die Gestalt einer Xaturkraft, die ich wohl be- wundre, und nicht misbillige, aber selbst nicht annehmen mag. Was. aber die Welt betrift, so habe ich, statt mich von ihr zu trennen, immer soviel, als möglich, von ihr zu kennen und zu sehen gesucht, und nur mitten in ihr ihr fremd werden wollen. Das Auffassen der Welt in ihrer Individualitaet und Totalitaet ist ja gerade durchaus mein Bestreben, und liegt selbst der Willensherrschaft, als Zweck, zum (irimde. Die Herrschaft des Willens hat einen negativen, und positiven Theil. Die Besiegung der Schmerzen, die l'nabhängigkeit von Genüssen und selbst Bedürf- nissen, die Bezähmung der Begierden, ist das Leichteste, und (Gewöhnlichste im ersteren. Allein in seiner ganzen .Vusdchnimg, und ich habe ihn nie anders genommen, erfordert ') er die nie<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„das unter" verbessert aus „was auf. ^) Nach „getheilt" gestrichen: „hat". *) „dasselbe" verbessert aus „mich".</hi></note></p>

               <p>') „den" verbessert ij».v „Jiesfen]".</p>

               <p>') „erfordert" verbessert aus „ist".<pb n="15.457" xml:id="pbXV457"/> unterbrochne Besonnenheit, die immer mit Nüchternheit sieht, und immer unbedingt Herr ist, welche F^mpfindung sie zulassen, und was sie äusserlich thun will. Sie besteht daher im Erkennen des Wahren, und im Thun des Rechten, wenigstens des (]onse- quenten. Darum ist es ganz falsch, wenn man meynt, dass diese Beherrschung mit natürlicher Kalte, oder Schwäche der Begierden zusammenhängt. Diese erleichtert nur den schlechtesten Theil der Selbstbeherrschung, die blosse Bezähmung der Leidenschaften; aber die Besonnenheit, die für Wahrheit und Recht fruchtbar werden soll, braucht eine eigne, aus dem durchaus reinen Theile der Seele fliessende Kraft. Mit der Selbstbeherrschung ist Abwesenheit der Furcht, wenigstens Muth verbunden. Dieser ist in mir nie instinctartig gewesen, und darum kann ich gewiss seyn, jede Art in jedem Augenblick zu besitzen. Den positiven Theil der Willensherrschaft ^) habe ich erst spät erworben. Ich möchte ihn wieder in zwei Arten -) theilen. Die eine ist das Vermögen, jede einzelne bestimmte intellectuelle, oder praktische Aufgabe, die nur nicht zu sehr ausser dem Gebiete des Talents, oder der Uebung liegt, zu einem bedeutend befriedigenden Grade zu lösen. '\'on früh an fehlte mir diese ganz. Ich konnte fast nie etwas zu Stande bringen, weil ichs wollte, und bedurfte zu allem der von selbst eintretenden Stimmung. Selbst ein Brief wurde mir auf diese Weise schwer, einen Vers, einen Reim hätte ich nie zu Stande gebracht. Erst als ich in Rom war, bei der Vollendung der Uebersetzung des Agamemnon, hernach bei Geschäften habe ich diese Fähigkeit, und zwar in sehr hohem Grade, meiner Natur abgewonnen. Ich kann jetzt ^) ziemlich in dieser Art was ich will, oder die Umstände erheischen. Die andre Gattung positiver Willensherrschaft geht auf das Handeln, und das Durchsetzen Zeit fordernder Plane. Darauf <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Willensherrschaf i" verbessert aus „Selbst[beherrschung]". *) „Arten" verbessert aus „Theile".</hi></note> hat mich zuerst, einige Jahre nach meiner Verheirathung, die Lesung, ich weiss nicht w^elcher Lebensbeschrei- bung gebracht. Ich habe damals, mehrere Jahre vor meiner Anstellung, den festen Vorsatz gefasst, in Dienst zu gehen, und eben zu dem Höchsten zu gelangen, was mir erreichbar wäre, und ich habe es erlangt. Aehnliche Dinge sind mir hernach im Privat- und im ölfentlichen Leben gelungen. Aleine Manier dabei ist ä) Nach , jetzt" gestrichen: „in sehr hohem GraJ[e]".<pb n="15.458" xml:id="pbXV458"/> aber nicht das blosse, unablässige und unmittelbare Betreiben, sondern sie geht tiefer, und sucht mehr das Wesen der Dinge selbst zu zwingen. Ich thue sehr oft und lange gar keinen sichtbaren Schritt, aber habe meinen Zweck unaufhörlich vor Augen, bereite den Boden vor aus dem er, wie durch die Natur der Dinge selbst hervorgehen muss, lausche jedem etwas versprechen- den Augenblick auf, wähle den wahren, und handle dann mit unermüdetem Eifer, lasse mich durch kein augenblickliches Fehlschlagen irre machen, sondern leite wieder jedes selbst zu meinem Ziel. Ausser dem Blick und der Gewandtheit, denen nur die mechanische Ausführung angehört, beruht das Meiste dabei auf unermüdeter Anstrengung für das Bemühen, und hoher Gleichgültigkeit gegen den Erfolg, als solchen, durch deren Vereinigung man unglaublich viel durchsetzen kann. Die meisten Menschen verfehlen ihre Absicht, weil ihnen am Erfolg zu viel liegt, und sie im Ringen danach zu leicht erschlalfen. Zum Schluss muss ich hier noch bestimmen, ob mir das eigen ist, was die Menschen : (Charakter haben nennen. Die einfache Antwort ist: als Natureigenschaft gar nicht, wenn ich aber will, im höchsten Grade. Ich gehe, ohne alle Schwierigkeit, von Behauptungen, \'orsätzen, Planen, Wegen sie durchzusetzen ab, und v^'echsle darin bei') selbst geringem-) Widerstände, wie ich überhaupt eine Neigung habe, im Aeussrcn Andren nachzugeben, die grössten- theils aus meiner Sicherheit herstammt im Innern doch so zu bleiben, wie ich will. Aber aus \'orsatz des Willens giebt es nicht leicht einen mehr eisernen I^gensinn, als ich habe, da selten ein Mensch so die tiefe Ueberzeugung hat, dass sich jede äussere Folge an der Strenge einer Idee in Trümmer zerschellen muss. Ich bediene mich aber dieser ehernen l'nnachgiebigkeit selten, weil ich weiss, dass sie nur in wenigen Fällen eine brauchbare Wafle ist. Die Eigenthümlichkeit meiner Selbstbeherrschung liegt also in ihrer (Geschmeidigkeit, dass sie nicht selbst wieder steif und pedantisch sogenannicn höheren Zwecken dient, und dass ich auch sie wieder beherrsche nach Willkühr.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„Darauf verbessert aus „Daz[u]".</hi></note></p>

               <p>&lt;S. Ciegen meinen N'erstand, und die Vorzüglichkeit meiner Geisteskräfte lassen sich sehr bedeutende, und schwer zu widerlegende Einwendungen erheben. Ich habe gar keine Schnelligkeit</p>

               <p>') „bei" verbessert jus „aus".</p>

               <p>'*) „i^eringeni" verbessert aus „wetüf^".</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>