<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Roman</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Fünfzehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif15humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1918">1918</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="532" to="550"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1832">1832</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="15.532" xml:id="pbXV532"/>
            <p>7-</p>

            <head>
               <title type="main">Roman.</title>
            </head>
            <p>Es wird vorausgesetzt, dass der Freiherr von Wessenberg die Geschichte erzählt; wenn also ich, mein u. s. f. vorkommt, so st immer damit der von Wessenberg gemeint.</p>

            <p>Caroline von Dacheröden lebte seit dem, in ihrer frühen Kindheit erfolgten Tode ihrer Mutter, mit ihrem Vater im Sommer auf dem Lande in Burgörner in der Grafschaft Mansfeld, im Winter in Erfurt. Auf der Hin- und Herreise wurde ein anderes Gut, Auleben, besucht und dort gewöhnlich ein Aufenthalt von einigen Tagen, bisweilen auch <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Schreiber hat sich verhört und „nehmen" geschrieben.</hi></note> Wochen gemacht. Auch im Laufe des Sommers war dies zu Zeiten -) der Fall, doch verweilte Carolinens Vater nicht leicht anders auf diesem Gute, als wenn ihn besondere Geschäfte dahin riefen.</p>

            <p>Von Carolinens Mutter weiss ich wenig oder nichts zu erzählen; nur zeigt ein vvohlgelungenes Tischbeinisches Bildniss von ihr edle, ruhige, feine und der Tochter nicht ganz unähnliche Gesichtszüge. Auch soll sie viel von der Feinheit des \'erstandes in Wahrnehmung und Ausdruck besessen haben, welcher dieser so eigenihümlich war.</p>

            <p>Der Vater war, wie man es gewöhnlich zu nennen ') pÜegt, ein Mann von Kopf und von Kenntnissen; nur waren seine gewiss</p>

            <p>Handschrift (^2 Folioseiten von Schreiberhand mit eigenhändigen Korrekturen) im Archiv in Tegel. — Erster Druck: Deutsche Rundschau /ft";, 106—404 (Juni ließ i(ji6).</p>

            <p>') „auch" verbessert aus „einigen". •) „zu Zeiten" verbessert aus „bi.sweilcn".<pb n="15.533" xml:id="pbXV533"/> zeichnete ihn der Antheil aus, den er an den Bemühungen anderer in jedem Fache der Wissenschaft und Kunst nahm. Der <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „an" gestrichen: „dem eigentlichen".</hi></note> letzteren suchte er durch Sammlung von Kupferstichen und Anschaffung von Abbildungen der Werke des Alterthums nicht fremd zu bleiben ; es fehlte ihm aber dafür an '^) Sinn ') und an Einfachheit des natürlichen Geschmacks. Der Deutschen schönen Literatur war er bis in Wielands frühere Periode gefolgt; was nachher kam, wurde von ihm als excentrisch und schwärmerisch bespöttelt. Ganz eigenthümlich in ihm war seine Güte und Nachsicht gegen junge Leute, wenn sie sich an ihn anschlössen und nur irgend zu Erwartungen berechtigten. Die Art, wie er meine Jugend aufnahm und behandelte, rührt mich noch heute zu inniger Dankbarkeit. Er besass überhaupt eine grosse allgemeine Gutmüthig- keit und seine unendliche Liebe zu seiner Tochter, deren geistige Vorzüge vor dem Sohne er sichtbar erkannte, Hess oft vergessen, dass er doch <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„doch" verbessert aus „dennoch". ') „seltner" verbessert aus „seltener".</hi></note> ihre wahre Eigenthümlichkeit auch nicht von fern zu ahnden verstand; sie hieng bis zu seinem Ende mit der zärt- lichsten kindlichen Ehrfurcht an ihm. Kleine Schwächen des sonst so achtungswerthen Mannes waren eine ermüdende Weitschweifigkeit im Reden und Schreiben, übermässige Neugier auf Alles, was mit Hof- und Staatsverhältnissen zusammenhieng, und selbst eine gewisse Lust an diplomatischen Umwegen, die mit der natürlichen Rechtschaffenheit, Geradheit und Offenheit seines Charakters, die er auch nie jenem untergeordneten Hange zum Opfer brachte, oft sonderbar contrastirte. So war er eine der Naturen, welche in unserer Zeit verwickelterer Verhältnisse immer seltner °) und seltner^) werden.</p>

            <p>') „Der" verbessert aus „Mit der".</p>

            <p>') „Sinn" verbessert aus „Sinne".<pb n="15.534" xml:id="pbXV534"/> Amt in Erfurt. Er machte daher theils deswegen, theils aus N'or- liebe zum Stadtleben nur seltne -) und kurze Besuche auf den Gütern des Vaters, und lebte eigentlich nur im Winter regelmässig mit der Familie,^) liess sich aber durch die Schwester, welche ihm hierin liebreich willfahrte, von den kleinsten Vorfällen des väterlichen Hauses schriftlich unterrichten. Er glich, dem Bildniss nach zu urtheilen. auch der Mutter, hatte die gleiche Gutmüthigkeit und allgemeine Freundlichkeit, als der Vater, allein bei weitem geringere Geistesanlagen. Sein Wissen und Arbeiten beschränkte sich aut das publicistische und geschichtliche P^ach, aber das letztere') war bloss compilatorisch und das erstere *) reines Gedächtnisswerk. Dabei besass er einen grossen Hang zu der jedesmaligen Gesellschaft des Ortes, an dem er sich aufhielt, und gieng mit dem lebhaftesten Interesse in die kleinsten Vorfälle und Geschichten derselben ein. ") Diese erzählte er dann wieder gern, und da \'ater und Sohn oft ') beide von gleicher Redselig- keit ergriffen wurden,^) so waren ^) sie sich^") bei aller Liebe und Anhänglichkeit doch bisweilen'^) im Umgang beschwerlich. Eine desto erwünschtere Gesellschafterin aber war beiden die Tochter und Schwester, welche eine immer geduldige Zuhörerin abgab, und indess mit ihren Gedanken bei ganz anderen Gegen- ständen verweilte. Der Sohn besuchte den Gottesdienst, so oft an dem Orte, wo er gerade war, irgend gepredigt wurde, doch waren weder er, noch der Vater auf andere, als die hergebrachte Weise, ^^) religiös. Vor Ueberspannung und Frömmelei bewahrte sie ihr natürlich gesunder Sinn, und eigenthümlich religiöse Gesinnung aus ihrem Innern zu ziehen, fehlte es ihnen an Regsam') Vgl. oben S. ji-/ .4«/». 6. ') „seltne" verbessert aus „seltene''.</p>

            <p>*; „und — Familie" eigenhändig am Rande nachgetragen. *i „letztere" verbessert aus „crstere". *) „erstere" verbessert aus „letztere". *) „ein" verbessert aus „über".</p>

            <p>'■) „oft" eigenhändig am Rande nachgetragen. *• tt^rgriffen wurden" verbessert aus „waren".</p>

            <p>'■*) „waren" verbessert aus „wurden".</p>

            <p>'") Nach „sich" gestrichen: „nicht leicht". "l „doch bisweilen" eigenhändig nachgetragen. ") „auf — Weise" verbessert aus ,,;&gt;i anderem als dem geH'öhnlichen Sinne".</p>

            <pb n="15.535" xml:id="pbXV535"/>
            <p>besuch des Sohnes entstand grossentheils aus der Sucht zu erfahren, über welche Texte in jeder Kirche gepredigt, und welche Lieder gesungen wurden. Er gieng deshalb nicht nur selbst jeden Sonntag in mehrere Kirchen, sondern suchte auch alle Genossen des Hauses, seine gutmüthig nachgiebige Schwester nicht ausgenommen, wieder in anderezu schicken, um seine Text- undLiedersammlung zu bereichern. Vater und Bruder sähe Caroline nur beim Mittagessen, auf Spaziergängen und in den Abendstunden, aber ihre beständige und äusserst lästige Umgebung war ihre ältliche Erzieherin. ^) Der Vater hatte den unglücklichen Misgriff gemacht, hierzu bald nach dem Tode der Mutter eine verwittwete Französin zu wählen, und behielt diese, als schon längst mehr von keiner Erziehung die Rede war, theils weil er es für anständig hielt, Carolinen eine weibliche Begleitung zu geben, theils weil er nicht wusste, was er mit der Person anfangen sollte, bis zur Verheirathung der Tochter im Hause. Ohne' alle -) doch sonst ihrer Nation gewöhn- liche Bildung, ohne Sinn für irgend etwas Höheres und Besseres, dabei von kleinlich selbstsüchtigem, eitlem Charakter und einem schreienden unangenehmen Wesen, war sie recht eigentlich gemacht, dem, der sie beständig um sich dulden musste, das Leben zu verbittern. Nur der unendliche Schatz von Liebe, den Caroline in sich trug, machte die Möglichkeit der Dauer dieses Umganges begreiflich; nie kam eine Klage über dies unleidliche Ver- hältniss gegen ihren Vater über ihre Lippen. Er hätte die Klage kaum verstanden, und seiner Ansicht und Weise nach auch nicht ihr abzuhelfen gewusst, und Carolinens Grundsatz ihr ganzes Leben hindurch war es, nie gegen das Unabänderliche in der Individualität der Menschen anzukämpfen. Was aber noch viel seltner^) und schöner war, so behielt sie, wenn ihr dies Unabänderliche in Personen in den Weg trat,*) die ihr durch Liebe verwandt waren, nie auch nur in den geheimsten Falten ihres Busens den mindesten Unmuth gegen dieselben zurück.</p>

            <p>Eine mit ihrem innersten Wesen so ungleichartige Umgebung konnte Carolinens Geist und Gemüth keine Nahrung gewähren. Wollte man auch alle nachtheiligen Einwirkungen davon abläugnen,<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Die aus den Brautbriefen Karolinens bekannte Madame Dessault.</hi></note></p>

            <p>') „alle" verbessert aus „irgend eine". *) „seltner" verbessert aus „seltener". *) „trat" verbessert aus „kam'\<pb n="15.536" xml:id="pbXV536"/> Einöde gebannt, und konnte was ihr ^) zusagte nur aus sich selbst schöpfen, oder aus der Ferne durch Leetüre und Briefwechsel an sich ziehen. L'nd dennoch blieb sie in diesem Zustande bis zu ihrem zurückgelegten -) fünf und zwanzigsten Jahre, also weit über ein Drittheil ihres Lebens hindurch, ohne andere Unterbrechung, als dass sie einmal wenige Wochen und vielleicht zwei oder dreimal einige Tage mit einer vertrauten FYeundin ausser- halb des vaterlichen Hauses zubrachte. So war ihre Kindheit freudenlos und wirklich unglücklich zu nennen, und ihre Jugend verzehrte sich zu empfindlichem Nachtheil ihrer Gesundheit in Entbehrung und Sehnsucht, in innerer Glut und vergeblichem Ringen. Die meisten anderen Naturen hätte eine solche Beschränkung mit Unwillen und P&gt;bitterung erfüllt, oder selbst in das kleinliche Treiben um sie her hinabgezogen. Dies war in Carolinen unmöglich, und vor dem Ersteren bewahrte sie ihre unerschöpfliche, sich immer gleich bleibende Gutmüthigkeit. Durch ihr ganzes Leben hindurch liess sie es nie Andere entgelten, wenn sich ihr Widerwärtigkeiten darboten, und in jeder solchen Lage blieb immer sie die allein Leidende. L'cber Vieles aber hob sie auch ihr angebohrner^) heiterer Sinn, der noch ihr Alter verschönerte,<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„sich — eigner" verbessert aus „auf sie wirkte, in seiner eigenen".</hi></note> leichter hinweg. Mit wahrhaft kindlicher Naivität konnte sie sich an der grössten Kleinigkeit erfreuen, und jener heitere Sinn entsprang zugleich aus der Harmlosigkeit ihres Ge- müths und der Regsamkeit ihres Geistes. Was sich ihr darbot, beschäftigte unabhängig von der Art, wie es sich gegen 5ie stellte, als ein Wesen eigner^) Natur, ihre Wahrnehmungsgabe und ihr Nachdenken, oder ward ihr zu einem anmuthigen Spiele der I^hantasie. So schuf sie sich oft selbst die Langeweile, die sie umgab, in Erheiterung um. Niemals war sie, augenblickliche L^ngeduld abgerechnet, mürrisch oder verdriesslich. Der Unmuth, wenn er nicht gleich wieder verschwand, gieng, wie es immer in höheren Seelen geschieht, in edleren und tieferen (iram über.</p>

            <p>So traurig es auch ist (^arolinens schönste Jugendzeit in gänz- licher Abgeschiedenheit von dem, was dem Besten und 1 höchsten</p>

            <p>') „ihr" verbessert aus „ihrem besseren Streben".</p>

            <p>') „ztirücligelef^ten" ei^^enhanJi-; naclii^etragen. *) Sijc/t „angebohrner" gestrichen : „nnd sich auch tn späteren Jahren immer gleichbleibender" .</p>

            <p>*l „der — verschönerte" eitienhandiij am Rande nachirctra-ien.<pb n="15.537" xml:id="pbXV537"/> sich verschlossene Gedanke dringt '^) tiefer in das Innere ein, so wie die Empfindung in dem Grade reiner und stärker ist, in dem^) sie<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„der" verbessert aus „welcher".</hi></note> vom Hauch <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „sie" gestrichen: „sich". *) „Hauch" verbessert aus „Hauche". ") Nach „Farbe" gestrichen: „an sich". ^ „augenblicklichen" verbessert aus „einseitigen" ^) „allmälich" verbessert aus „das".</hi></note> der Wirklichkeit unberührt bleibt. Die Gefahr dieses Weges wäre ein phantastisches Schweifen der Gefühle gev/esen. Wie aber Carolinen die Sanftheit und milde Gerechtigkeit ihres Herzens gegen Unmuih und Erbitterung schützte, so bewahrte sie die Gediegenheit ihres Geistes vor Ueberspannung und Schwärmerei. Selbst in diesen frühesten I^erioden ihres Lebens hatte sie von diesen nur den leisen Anklang, ohne den für ein seelenvolles Gemüth das irrdische Leben, da sich keine regere Ahndung des Ueberirrdischen daran anknüpfte, seines Werthes beraubt würde. Das Wahre, wie das Gute machten die Grundlagen in Carolinens Wesen aus. Das Gefühl des Schönen selbst stammte aus ihnen, war gleichsam das Band ihrer geheimnissvollen Verknüpfung, und trug ihre Farbe, ^) nicht die eines augenblicklichen ^) Auffluges der Phantasie. Darum war es so sicher, so einfach und natürlich. Dies Alles war Carolinen angebohren. Denn ehe man den bildenden Umständen nachforschen kann, durch welche der Mensch allmälich *) erlangt , womit er das Leben wieder verlässt, muss man klar und bestimmt einsehen, was er keinerlei Umständen und keinerlei Lage, ^) nur sich und dem Schicksal verdankt. ^") Der Mensch ist nur sehr im Allge') Nach „dringt" gestrichen: „immer". ^) „dem" verbessert aus „welchem".</p>

            <p>'^) Nach ,,Lage" gestrichen: „sondern". ^^) „verdankt" verbessert aus „dankt".<pb n="15.538" xml:id="pbXV538"/> eip Eignes ^) und ein Ganzes von Anlagen, Vermögen und Bestrebungen, und rollt, anziehend und abstossend, in seiner eigenen Bahn dahin. Es gehörte zu den l^igenthümlichkeiten Carolinens, <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„unbekanntem" verbessert aus „engerem geheimnissvollen" .</hi></note> dass diese natürliche Anlage sich schon früh klar in ihr aussprach, und in immer gleicher Reinheit fest in ihr haftete. Nichts hätte ihre unerschöpfliche Güte zu zerstören, ihre Wahrheitsliebe und ihren Wahrheitstrieb zu erschüttern, oder ihren reinen Schön- heitssinn durch falschen Geschmack irre zu leiten vermocht.</p>

            <p>Wie aber^) das Grosse im Innern des Menschen auch immer mit seinem Schicksale in unbekanntem*) Bund steht, so fand, was die Natur so einzig*^) in sie gelegt hatte, auch im Leben auf seltene Weise ^) begünstigende Umstände. Selbst in den Umgebungen, deren nachtheilige Einflüsse ich im Vorigen geschildert habe, lagen neben diesen auch gerade das Eigenihümliche in ihr entwickelnde Vorzüge. Ich habe schon oben erwähnt, wie die äussere Eeere und Abgeschiedenheit ihre Innerlichkeit lebendiger hervorrief. Ein andrer,^) jedoch freilich auch nur negativer \'or- zug war die Ereiheit und Unbewachtheit der Empfindungen, in welcher sie das seinem richtigen Blick und seinem Vaterherzen zur Ehre gereichende Vertrauen des Vaters in die Reinheit und Unschuld ihrer jugendlichen Gefühle, und die unfähige Sorglosigkeit®) ihrer vermeintlichen Erzieherin Hessen. Ein Kind, das seine Mutter, ohne sie gekannt zu haben, verliert, entbehrt der süssesten und lieblichsten Ereuden der Kindheit und durch sein ganzes Leben hindurch des heiligsten und bildendsten kindlichen Gefühles. Die Lage einer Tochter aber, welche in einem solchen Eall bloss unter den Augen des Vaters heranvk'ächst, bleibt nie ohne die Spurender unnatürlichen Trennung, welche das Schicksal gewaltsam angerichtet hat. Selten gelingt es alle nachtheiligen Einwirkungen davon zu entfernen; nur bei sehr vorzüglichem (Charakter und unter besonderen Umständen</p>

            <p>') „Eignes" verbessert aus „Eigenes''. *j „gehörte — Carolinens" verbessert aus „war eine schöne Eigenthümlich- keit in Carolinen"'</p>

            <p>*j „Wie aber" verbessert aus „Aber wie".</p>

            <p>'') „einzig" verbessert aus „rein und stark". •) „luf seltene Weise" verbessert aus „.selten".</p>

            <p>'■) „andrer*' verbessert aus „anderer".</p>

            <p>"j „unfähige Sorglosigkeit" verbessert aus „Sorglosigkeit und Unfähigkeit".<pb n="15.539" xml:id="pbXV539"/> Hervorstechendes und Ungewöhnliches. Der') im Vaterhause vereinzelten Tochter fehlt die innigste weibliche Vertraulichkeit, das mütterliche Beispiel, die jede leise Regung der Brust, ohne ihr darum hemmende Bande anzulegen, schützende Sorgfalt, die ununterbrochne absichtlose und natürliche Theilnahme an jedem kleinsten E^reigniss in Freude und Schmerz, mit Finem Wort das ganze häuslich weibliche Leben, ^) die stille Nähe, welche in jedem Athemzug die Tochter wie mit einem wohlthätigen Hauche der Liebe umgiebt. Auch der gutmüthigste, sorgsamste und selbst gemüthvollste Vater vermag dies nicht zu ersetzen. Die ") Wirksamkeit durch ihr blosses Seyn, auch noch ohne Wort und Handlung, ist ein edles Vorrecht der Frauen; sie ist unmittelbar an ihre Natur geknüpft, wächst aber auch noch dadurch, dass das echt weibliche Treiben und Thun in diesem Seyn mit Freiheit zu beharren erlaubt, und seltener zu Wort und Handlung veranlasst, an welche der Mann sein inneres besseres Seyn so oft nutzlos dahingiebt. Aber auch die Empfänglichkeit für diese geräuschlose Wirksamkeit gehört dem weiblichen Gemüthe mehr an und daher ist der Einfluss einer Mutter auf ihre Töchter so viel mächtiger, als der väterliche auf die Söhne. Jeder gefühlvolle Sohn wird<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„wird" verbessert aus „empßndet". ^) „betrauern" verbessert aus „betrauernd". ") Nach „flicht" gestrichen: „gerade".</hi></note> den frühen Hintritt des Vaters tief und ernst betrauern,^) und man kann eine solche Empfindung nur ehren und theilen. Aber in sich ist ein solcher Fall selten der Entwickelung des Charakters gefährlich. Wenn ihm das Schicksal die Mutter erhält, rettet der Sohn die nicht gerade innigeren, auch nicht ^) natürlicheren, aber durch das Unsägliche, was das weibliche Wesen bewahrt, den Busen anders und eindringender umschliessenden Bande kindlicher Liebe, und der Vater wirkt oft tiefer durch sein [in] Ehrfurcht und Liebe erhöhtes Bild, als durch die unmittelbare Gegenwart. Umstände und Schicksale bilden besser, als die bestimmten Richtungen, welche auch ein vernünftiger Vater selten geben zu wollen unterlässt. Auch ist es die Bestimmung des Mannes allein auf sich dazustehen und es ist ein wohlthätiger Zwang, schon früh</p>

            <p>') „Der" verbessert aus „Einer''.</p>

            <p>"') „die ununterbrochne — Leben" eigenhändig am Rande nachgetragen.</p>

            <p>■'I Nach „Die" gestrichen: „stille".</p>

            <pb n="15.540" xml:id="pbXV540"/>
            <p>hält auch, ^} ohne es selbst zu wollen, mehr und oft zu frühe") Selbständigkeit. Ihre iünpiindungen bleiben unbewacht, gerade das innere Treiben des scheinbar*) müssigen Lebens entgeht durchaus dem durch hundert Verhältnisse, auch im engsten Bei- sammenseyn, von der Tochter geschiedenen Vater, und den Muth einem Manne ihre Empfindungen zu vertrauen gewinnt die weibliche Brust erst mit dem Gefühle, das alle anderen in ihr erschliesst, aber gerade auch der Endpunkt ihres Lebens im Vaterhause ist. Allein auch äusserlich wird die in solcher Lage"^) bei ihrem Vater lebende Tochter von Angehörigen und Fremden trüber als die Frau des Hauses behandelt. Daraus kann nun leicht Eigenwille und (jcwohnung entstehen, alle Dinge nach sich zu fügen. In einem Hause, das der Vater allein verwaltet, ist endlich Alles anders. Der weibliche Umgang entfernt sich nach und nach, der Vater versammelt meistentheils nur Männer um sich, und das Gespräch, wenn es nicht zu nichtigen oder unedeln (Gegenständen hinabsinkt, wird ernst, betrifl't die schwer aufliegen- den Wirklichkeiten des Lebens, oder Ideen und wissenschaftliche Dinge. Es hängt dann von der Eigenthümlichkeit der Tochter ab, die dabei meist unbeachtete Zuhörerin ist, wie sie sich zu nehmen versteht, ob es ganz, sie unberührt lassend, an ihr ab- i^leitet, ob sie sich daraus eine trockne, gewöhnlich, aber mit Unrecht männlich genannte Intcllectualität aneignet, oder ob sie mit tieferem Sinn und richtigerem Tact nur, was sich für ihre*) tiefere, nicht an einzelnem Wissen hängende ') Bildung passt, in ihren Kreis zu ziehen vermag.</p>

            <p>Bei der Geistesüberlegenheit, welche (Caroline über ihre Hausgenossen besass, sollte man denken, dass sie die Familie beherrscht, und namentlich den Vater ganz nach ihrem Willen gelenkt hätte. Dennoch fand gerade das (iegentheil statt. Zum Theil lag dies allerdings in der Festigkeit, mit welcher ihr \'ater an einmal ge- lassten (iewohnhciten hicng. Bei weitem mehr aber war der</p>

            <p>') „Die" verbessert aus „Auch eine".</p>

            <p>') „auch" eigeuhäudif; »iichgetr:igen.</p>

            <p>■*) „und — frühe" eigenhändig am Rande nachgetragen. ') „scheinbar" verbessert aus „äusserlich".</p>

            <p>') „in solcher Lage" verbessert aus ,,alUin". ") A'i7c/j „ihre" gestrichen: „höhere und".</p>

            <p>'•') „nicht — hängende" eigenhändig am Rande nachgetragen.<pb n="15.541" xml:id="pbXV541"/> lebendig innerlich <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„darboten" verbessert aus „hergaben".</hi></note> beschäftigt, um auf die Aeusserlichkeiten, welche ein solches Regieren betroffen hätte, irgend eine Wichtigkeit zu legen. In Verhältnissen aber, wo die Folgsamkeit zur Pflicht wird, war keine schöner und williger als die ihrige. ^) Sc' war ihr kindlicher Gehorsam gegen ihren Vater. Sie dankte es nur seiner vernünftigen Gerechtigkeit, dass sie sich nicht zu Heirathsplanen hinreissen Hess, die ihr ganzes Leben verbittert hätten. Auch die heftigste Leidenschaft würde sie ihm, nicht innerlich, da sie zu tief fühlte, dass die Heiligkeit solcher Empfindung keiner äussern ^) Macht weichen darf, aber ausserlich, so dass nie ein Verhältniss irgend einer Art daraus entstanden wäre, zum Opfer gebracht haben. Die Gefahr also, dass ihr Alleinsteheu neben ihrem Vater ihren Sinn zu fest und eigenmächtig gemacht hätte, war nicht vorhanden. In allen Perioden ihres l^ebens v\''ar sie vom blossen Bestehen auf ihrem Willen in jeder Art frei. Die einzige wahre Folge dieser vereinzelten Lage v/ar, dass sie noch mehr in sich lebte, und ihren Geist anhaltender und ernstei- beschäftigte, als das häusliche Leben <note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„innerlich" verbessert aus „in sich".</hi></note> mit einer Mutter es viel- leicht herbeigeführt hätte. Sie konnte solcher Beschäftigung jetzt den grössten Theil des Tages fast ungestört widmen. Weiblichen Arbeiten müssigte sie nicht mehr Zeit ab, als die Stunden, welche sie täglich mit ihrem ^''ater zubrachte, von selbst dazu darboten, ^) und der Vater belästigte sie nicht durch die Wirthschaftsführung des Hauses. Dadurch gewann sie nicht nur Zeit, sondern wurde auch auf sehr vernünftige Weise von allen kleinlichen Verhältnissen des Hauses fern gehalten. Für ihr nachheriges Leben schadete ihr das nicht. Sie hatte das richtige Gefühl, sich der Führung des Hauses immer so weit, aber nie mehr anzunehmen, als es ihre im Leben sehr verschiednen Verhältnisse nothwcndig</p>

            <p>-) „war — ihrige" verbessert aus „konnte niemand sie schöner und williger üben".</p>

            <p>"j „äussern" verbessert aus „äusseren".</p>

            <p>■*) „häusliche Leben" verbessert aus „Verhältniss".</p>

            <pb n="15.542" xml:id="pbXV542"/>
            <p>Viel aber trug zur Beförderung geistiger Beschäftigung auch ihr Umgang bei. Es war vermöge ihrer ') Lage ^j fast nur ein Umgang mit Männern. Diesen fand sie im täglichen Leben bei ihrem Vater, weiblichen hätte sie erst suchen müssen und dazu konnte ihr Erfurt wenig Veranlassung darbieten. ^) Man muss diese, doch volkreiche und wohlhabende Stadt damals gekannt haben, um es glaublich zu finden, dass es dort auch nicht Ein weibliches Geschöpf gab, die Carolinens inneren F'oderungen hätte entsprechen können. Den I'rauen, welche die Gesellschaft ausmachten, fehlte es an aller höheren Bildung, selbst den vornehmsten an der, welche die grosse Welt zu geben pflegt, sie waren bloss in dem Kreise ihrer häuslichen Verhältnisse*) und den Alltagsgeschäften der Stadt befangen. Wie C^arolinens Vater seinen Umgang ge- wählt hatte, blieb ihr auch nicht einmal die Erheiterung einer frohsinnigen jugendlichen Gespielin. Diese fand sie noch eher in Burgörner und bei den Sommerbesuchen einiger ihrer Verwandten. Dagegen war auf dem Lande und in der Stadt im Hause ihres Vaters viel GeselLchaft von Geschäftsleuten und Gelehrten. Diese, zwar zum Theil wundersame'') und abstossende Karikaturen, wie die Erde sie heute nicht mehr trägt, ") erweckten doch mehr Interesse durch ihre Beschäftigung und ihre') Kenntnisse und es war nie Garolmens Art, wenn ihr etwas nicht zusagte, sich gleich mürrisch zurückzuziehen; sie suchte vielmehr dem, was sich ihr darbot, immer noch das Mögliche abzugewinnen. So beschäftigte sie sich in jener Zeit bisweilen mit Gegenständen, die sie sonst keinen Augenblick gereizt haben Vk'ürden.**) Dadurch eine einseitige Verstandesrichtung °) zu nehmen und sich zu trocknem</p>

            <p>') „vermöge ihrer" verbessert aus „durch ihre". ') Nach „Lage" gestrichen: „selbst" . *) „ihr — darbieten" verbessert aus „sie in Kr fürt keine Veranlassung finden". *) „dem — Verhältnisse" verbessert aus „ihren häuslichen Verhältnisser^'. *) „zwar — wundersame" verbessert aus „wie sonderbare".</p>

            <p>•) „wie — trägt" eigenhändig am Rande nachgetragen; nach „trägt" gestrichen : „auch darunter waren".</p>

            <p>'j „ihre" eigenhändig nachgetragen. *) Nach „wurden" gestrichen: „Gegen die Gefah'". *) „Verstandesrichtung" verbesset t aus „Wendung".</p>

            <pb n="15.543" xml:id="pbXV543"/>
            <p>schiedene Weiblichkeit, nur was diese sich anzueignen würdigte -) gieng in sie über und bildete sich in ihr aus, alles andere wich, ohne eine Spur zurückzulassen.</p>

            <p>Niemand wirkte so bedeutend und so gerade in der entscheidenden Periode ihres Lebens auf Carolinens Entwickelung ein, als Rudolph Becker^) in Gotha. Durch eine ebenso<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„dagegen sicherte" verbessert aus „schützte". ') „diese — würdigte" verbessert aus „dieser entsprach". ') Rudolf Zacharias Becker (ij^i—1822), pädagogischer Schriftsteller in Gotha; über seinen Einfluss auf Karoline vgl. Wilhelm und Karoline von Hum-</hi></note> vernünftige als glückliche Wahl hatte ihn ihr Vater zu sich genommen. Er sollte die Erziehung des Sohnes besorgen und nebenher auch der Tochter Unterricht geben. Wie es aber gewöhnlich in der Erziehung der Fall ist, so traf es auch hier ein, die Lehre, die wirklich bildend seyn soll, muss von dem gleichgestimmten Zög- ling ergriffen werden, geht nicht unmittelbar und von selbst in ihn über, und hier konnte man in der That sagen, dass Caroline die Eigenthümlichkeit Beckers wahrhaft an sich riss, da sie von ihrem Bruder vollkommen abglitt, und er auf diesen nicht mehr wirkte, als ein Lehrer von ganz gewöhnlichem Schlage gethan haben würde.</p>

            <p>Becker und seine unläugbaren Verdienste um Deutschland sind allgemein anerkannt und geschätzt worden, aber sein tieferes inneres Wesen haben wohl nur die recht würdigen können, die ihn in seiner Jugend gekannt haben, oder mit seiner Jugendgeschichte vertraut sind. Das jugendliche Alter besitzt den^) schönen Vorzug, Alles, was die Anlage umschliesst, ungetrennt, wie in einem schönen Blüthenkelche vereinigt zu zeigen, wenn auch das Leben in der Folge nicht Alles zu entwickeln vermag. Dass das letztere bei Becker der Fall war, dazu lagen, die äusseren Umstünde abgerechnet, wie ich gleich zeigen werde, noch andere Gründe in seiner Individualität selbst. Aber das Gefühl des Menschen erhalt die Spuren auch desjenigen, was sich nicht entfaltet hat oder wieder untergegangen ist, und wenn dies bei irgend jemand eintraf, so war es bei Becker. Sein klares und bestimmtes Denken, die einfache Reinheit und Wahrheit der Gesinnung mussten boldt j, 28. ^j. g^ und Charlotte von Schiller 2, 146. Einen Jugendbrief Karo- linens an ihn habe ich in der Deutschen Rundschau 1^6, 138 veröffentlicht.</p>

            <p>*■) „ebenso" verbessert aus „gleich". *) „den" verbessert aus „einen".</p>

            <pb n="15.544" xml:id="pbXV544"/>
            <p>Beckers ganzes inneres Streben war auf das tiefste Geistige im Menschen gerichtet. Er wollte nicht bloss Kenntnisse, Ge- schicklichkeiten, F&gt;werbsfähigkeiien mittheilen, noch weniger blosse Verfeinerung hers'orbringen; er nahm die Gesittung in ihrer wahren und w^ürdigen Gestalt, nicht wie sie oft unter dem Namen der Givilisation entartet erscheint. Ihn konnte daher keine untergeordnete, äussere Wirksamkeit befriedigen, und noch weniger der Grad unfruchtbarer Gelehrsamkeit, mit welchem sich die meisten der unter uns'^) Studirenden begnügen. Er gieng gerade auf den Punkt"; hin, wo sich im Menschen das Denken, Empfinden und Handeln zur Gesinnung zusammcnschliesst; um eben diesen dreht sich auch das Höchste und Feinste in Philosophie, Dichtung und Kunst. Hier aber lag es wieder nicht in Becker, die Idee rein und als solche zu verfolgen. Rein wissenschaftlicher Sinn, dichterisches und künstlerisches Schallen, mit lünem Wort eine idealische Seelenbeschäftigung waren ihm nicht eigen. Es hinderte ihn daran sogar ") etwas anderes, das er mit gleich leidenschafilicher Heftigkeit verfolgte, der Drang nach dem Leben imd dem Praktischen. Im Menschen und in den Menschen um ihn her wollte er sehen, was ihn innerlich begeisterte, nicht auf dem sicheren, aber immer längeren Wege es dem auch noch so lebendig ausgesprochenen, doch immer todt niedergelegten Worte vertrauen. ")</p>

            <p>') „ausdritcksvollen und" ci-^cnlüindig nachgetragen.</p>

            <p>'') „noch'' eigenhändig^ nachgetragen.</p>

            <p>■'I Statt „unter uns" hat der Schreiber ergötzlich „rundrum" verhört. "j „dt-'n Punkt" verbessert aus „das".</p>

            <p>') „sogar" eigenhändig nachgetragen.</p>

            <p>"<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„sosar mehr" eigenhändig nachgetragen. *) „leicht" eigenhändig nachgetragen.</hi></note> „vertrauen'' verbessert aus „anvertrauen".</p>

            <pb n="15.545" xml:id="pbXV545"/>
            <p>dung des Volkes hingewiesen; im Menschen, in Vielen sollten seine Ideen ins Leben treten, das Wahre und das Gute sollte sich mit der grössten, ^) der Natur unmittelbar nahe bleibenden Ein- fachheit verbinden. Mit diesen Bestrebungen wandte er sich zum Volke, und zwar zu einem, das ihm mit gleicher Anlage und Stimmung entgegenkam, in dem Theile von Deutschland, in dem dies vorzugsweise der Fall ist. Hätte es einen Fürsten gegeben, der, Beckers Eigenthümlichkeit wahrhaft erkennend, ihm Gelegen- heit verschafft hatte, gleichgeartete Männer sich anzubilden, so hätten diese, als Schullehrer und Prediger im Lande zerstreut, etwas sehr Bedeutendes zu wirken vermocht. So war Becker auf sich, und obgleich auf das Volk wahrhaft^} nur durch Umgang und lebendiges Wort gewirkt wird, auf das Mittel der Schriftstellerei verwiesen. Es erregt tief empfundene Achtung, ^) wie er diesen Beruf, den er jedem anderen, scheinbar einladenderen vorzog, durch eigne erfundene Mittel auszufüllen wusste, wie er, in- dem er nur durch Bücher zu wirken vermochte, die unmittelbar hierin<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„aber" eigenhändig nachgetragen. W. V. Humboldt, Werke. XV. 35</hi></note> liegenden Hindernisse zu schwächen verstand und wirk- lich seiner Wirksamkeit eine unglaublich scheinende Ausbreitung ertheilte. Er bewies dadurch eine, ihm ganz besonders eigne, und mit den Eigenschaften, die er sonst besass, selten verbundene Lebensklugheit, die sich auch in seinem Gesicht merkwürdig zeichnete. ^) Die Forderungen an die Idee aber ^) hatte er mit dem Verlangen nach äusserer und unmittelbarerer Wirksamkeit be- schränkend bedingen müssen, in der Ausführung trat dies noch mehr ein. So entstand, was ich oben andeutete, dass die Eigenthümlichkeit seiner Trelflichkeit selbst ihm wieder zur einengenden Gränze wurde, und sich nicht Alles entwickelte, was seine Jugend versprach, in welcher die im Dacherödenschen Hause zugebrachten Jahre wohl die schönste Periode gewesen seyn mögen. Dem- ungeachtet leistete er ungemein viel, und was ihn besonders auszeichnete, auf die richtige Weise. Es war ihm durchaus fremd, dem Volke eine gleichsam für sein Daseyn besonders berechnete</p>

            <p>') „grössten" verbessert aus „grossesten". ^) „wahrhaft" eigenhändig nachgetragen.</p>

            <p>') „tief empfundene Achtung" verbessert aus „Staunen". *) „hierin" verbessert aus „darin". ') Dieser Satz ist eigenhändig am Rande nachgetragen.<pb n="15.546" xml:id="pbXV546"/> überlassend, nach N'ermögen und Verlangen weiter zu gehen. In der Klarheit des Bewüsstseyns dieses, gerade das Wesen der Sache ergreifenden Strebens hat ihn schwerlich irgend ein Volkslehrer vor ihm und seit seinem Tode erreicht.</p>

            <p>Die Gediegenheit des Sinnes und des Charakters in Becker, seine schlichte, aber kraftvolle Richtung auf das einfach Wahre und Gute im Menschen mussten Carolinen im ersten Augenblicke ansprechen und dauernd fesseln. Denn obgleich ihre Seele in jeder Weise, wenn ich mich so ausdrücken darf, zarter und feiner besaitet war, obgleich sie die Erscheinungen des Lebens in eine noch ganz andere Region übertrug, und das Ziel des Strebens ihres Geistes und der Sehnsucht ihrer Gefühle ihr in einer höheren und mehr idealischen gesteckt war, so machten doch jene Richtungen auch die Grundlagen ihres Wesens aus. Ein tief und wahrhaft menschliches Gemüth, dessen reinen Eingebungen zu folgen sie sich durch keinerlei Lagen und keinerlei Umstände abwendig machen liess, begleitete sie durch ihr ganzes Leben. Dies fand Becker in ihr, ^) auf diesem baute er fort. In ihren übrigen Umgebungen konnte sie etwas Aehnliches nur in schwachen Umrissen und mit vielem Fremdartigen gemischt und dadurch ^) getrübt erblicken. In Beckers Umgang sprach sich das, was noch unenthüllt und dunkel in ihrer Seele lag, zuerst frei und ohne Scheu aus. Kr war der erste, in dem sie wirklichen Anklang fand, der ihr Inneres in sich aufnahm und es ihr in grösserer Klarheit imd bestimmterer Gestalt zurückgab. Er führte sie zuerst in die Welt von Gedanken und Empfindungen ein, der sie durch ihre Anlagen heimisch angehörte, die sie ihr ganzes Leben hindurch ausbildete, die die Quelle ihres inneren Glückes war und durch die sie auf andere einen so wohlthätigcn Einliuss ausübte. Es lag in dem hier bezeichneten Wege, dass Becker auch zuerst die Religionsgefühle in ihr weckte, die aus der Tiefe der lirust und</p>

            <p>') Nach „ihr" gestrichen: „ror^'. ") „dadurch" eigenhändig nachgetragen.<pb n="15.547" xml:id="pbXV547"/> durch seinen Unterricht den Kreis ihrer Kenntnisse. Wie er ge- rade hierbei verfuhr, wüsste ich im Einzelnen nicht anzugeben. Der entscheidende Einfluss aber, den er auf Alles ausübte, was ihren Geist und ihren Charakter wesentlich angieng, würde, erkennte man ihn auch nicht in dem Zusammenhalten ihrer beiderseitigen Eigenthümlichkeit, aus so vielen mündlichen dankbaren Aeusserungen Carolinens^) und aus den wiederholten Geständ- nissen hervorleuchten, die sich darüber in ihren Briefen aus allen Perioden ihres Lebens linden.</p>

            <p>Von unendlichem^) Tröste während des traurigen Winteraufenthaltes in Erfurt und höchst einflussreich für Carolinen war die Nähe Carl Dalbergs, des damaligen Coadjutors von Mainz, lij bewohnte diese Stadt*) schon, als Caroline sich noch in der frühesten Kindheit befand, und war der häufigste, beinahe täg- liche Umgang ihres Vaters. Er hatte zuviel Sinn und Gefühl, als dass er nicht Carolinens ganzen Werth erkannt hätte, und sie wurde bald das hauptsächlichste Band, das ihn an das Dache- rödensche Haus knüpfte. Auf der anderen Seite war auch sein äusseres und inneres Wesen vorzugsweise gemacht, ein weibliches, mit tieferem Sinne begabtes Gemüth zu ergreifen und zu fesseln. Beide aber verband noch enger die furchtbare Oede der Erfür- tischen Gesellschaft, in der sie, bald durch eine immer lebendige, geistvolle Heiterkeit, bald durch tiefere und ernstere Gefühle, gleichsam einen Inselpunkt bildeten. So entstand zwischen ihnen eine von Carolinens heranwachsender Kindheit an bis mehrere Jahre nach ihrer Verheirathung, wo sie äusserlich mehr aus einander kamen, ^) dauernde und in gewissem Grade immer wachsende Vertraulichkeit ganz eigenthümlicher Art. Nach den gewöhnlichen Begriffen hätte man Dalberg Carolinens väterlichen</p>

            <p>•) „ihnen verbessert aus „denselben". ^) „Mathildens" eigenhändig nachgetragen. ä) „unendlichem" verbessert aus „einem unendlichen". *) „bewohnte diese Stadt" verbessert aus „bekleidete diese Würde". *) „wo — kamen" eigenhändig am Rande nachgetragen.<pb n="15.548" xml:id="pbXV548"/> das eigentliche Verhältniss. ^) Zwar blieb immer darin fühlbar, dass Dalberg Carolinen von Kindheit an gekannt und beobachtet hatte. Es entfernte jede Fremdheit aus demselben. Dalberg nahm lebendigen Antheil an ihrer geistigen Entwickelung, gieng in ihre Beschäftigungen ein und Hess es sich angelegen seyn, vorzüglich ihre Fortschritte im Zeichnen zu beaufsichtigen und ihr Unterricht im Mahlen zu ertheilen. -) Auch die Musik bildete einen Verbindungspunkt unter ihnen, und wenn sich Gelegenheit zu einem neuen Genuss darin darbot, versäumte Dalberg nicht, sie daran Theil nehmen zu lassen. So erinnere ich mich, dass sie bei Gelegenheit eines durchreisenden Künstlers^) auf diese Weise zum ersten Male eine Harmonika hörte, von diesen<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„diesen" verbessert aus „den".</hi></note> tief ergreifenden Tönen ^) entzückt v^^ar, und nach einigen selbst darauf gezognen*') Accorden die Ueberzeugung gewann, dass sie bei geringer Uebung dem Instrumente würde seelenvolle Klänge ent- locken können. Wie aber Caroline heranwuchs, zog sie Dalberg auch in den Kreis seiner eigenen \'ertraulichkeit, und sie benutzte die ihr vergönnte P&gt;laubniss, ihm auch über das, v^'^as ihn betraf, ihre Ansichten mitzutheilen. Sie that dies besonders in der Angelegenheit einer vertrauten Freundin, die auch seinem Herzen</p>

            <p>'} I^ach ., Vei'hältniss" gestrichen : „Es yvar zarter und feiner, als es eine Freundschaß unter Männern je hätte seyn können, es war für Carolinens von Dankbarkeit und Verehrung durchdrungenes Herz von grösserem Gewichte, als irgend ein weiblicher Umgang, und doch (verbessert aus „aber zugleich") von beiden Seiten von jedem, auch dem leisesten Anklänge der Liebe frei. Dalberg. der einen zu tiefen Sinn besass, um diesem Gefühle fremd zu bleiben, äusserte noch in ganz späten Jahren Carolinen selbst seine Verwunderimg darüber, und suchte die Ursach darin, dass er sie von früher Kindheit an gekannt hatte. Aber der Umgang beider trug dennoch die Farben aller jener Verhältnisse an sich, insofern sie aus freiem (verbessert aus „einem freien") Streben und (gestrichen: „einer") inniger und tiefer Uebcreinstimmung entstandene, auf etwas noch höheres, als die beiderseitige Individualität, gerichtete Vereinigungen des Gemüthes (diese beiden Worte eigenhändig nach^etrasen) sind."</p>

            <p>'<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Nach „Tönen" gestrichen: „des Instrumentes".</hi></note> Über Dalberg als Maler vgl. Schillers Briefe j, 57 und Schiller und Lotte 3, g Anm. ■^.</p>

            <p>'j Sicher Johann Ladislaus Dussek (iyöo—1812), der als Virtuose auf der Glasharmonika berühmt war und auf einer Mitte der achtziger Jahre unter- nommenen Kunstreise auch Erfurt berührte.<pb n="15.549" xml:id="pbXV549"/> und erhielt sich rein von jedem Misverständniss und selbst augen- blicklicher Verstimmung, weil er von beiden Seiten von jedem, auch dem leisesten Anklänge der Liebe frei war. Dalberg, der zu tief fühlte, um dieser Empfindung fremd zu bleiben, äusserte selbst Carolinen in späten Jahren seine Verwunderung hierüber, suchte aber sehr richtig die Ursach darin, dass er sie von Kindheit an gekannt hatte. So trug <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Gemeint ist Karoline von Beulwitz.</hi></note> ihr ^^erhältniss zu einander den Charakter einer aus freier Uebereinstimmung der Gemüther ent- standenen Zuneigung an sich, die in geistvoller Heiterkeit auch kleine *) Umstände des umgebenden Lebens an höhere Betrachtungen und edlere Gefühle knüpfte. Caroline besass ungleich mehr Tiefe des Gemüths, als Dalberg, und ihr Blick war frei von den Schranken, welche ihn, seiner grossen geistigen Vorzüge ungeachtet, doch sichtbar beengten. Lange ahndete sie dies selbst nicht, und als es ihr fühlbar zu werden anfieng, beurtheilte sie ihn mehr nach seinen x\nlagen und seiner ursprünglichen Natur, als nach dem, was die Welt und das Schicksal aus ihm gemacht hatten, nie aber vergass sie, was sie ihm in ihrer Kindheit und Jugend schuldig war. Auf diese Weise kann es nicht als eine Abschweifung von dem Gegenstande dieser Blätter erscheinen, wenn sie sich ausführlicher und auch ohne Beziehung auf sein Verhältniss zu (Carolinen über Dalberg ausbreiten. Wäre es aber auch in der That eine Abschweifung, so würde sie der Name eines Mannes verzeihlich machen, der zu den ausgezeichnetsten seines Jahrhunderts gehörte, und dessen Leben in eine Periode fiel, wo Deutschland sich aus einer formlosen Nachahmung des Fremden zu der eigenthümlichen Gestaltung erhob, die bis jetzt noch immer der Gipfel seines gelingenden Strebens geblieben ist. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>„wäre" Verbessert ans „sind".</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>„gezognen" verbessert aus „gezogenen".</hi></note></p>

            <p>') „trug" verbessert aus „war". *) „auc/i kleine" verbessert aus „Mich die kleinsten" aus „jeden kleinsten".</p>

            <p>^') „geblieben ist" verbessert aus „zu seyn scheint".<pb n="15.550" xml:id="pbXV550"/> erhalten sind („Mutter find . . .", „[aljlerdings i[n?]", „Entfernte . . .", „rühren,", „der Wu[nsch?]", „über"), demnach eine Rekonstruktion des Verlorenen ausgeschlossen ist. Der zweite Absatz dagegen ist erhalten und lautet: „Die Ueber- schrift Roman und die verwechselten Namen der Personen und Oerter haben nur den Zweck, den Schreiber, dem ich dictire, die Htm bekannten nicht hören zu lassen. Wenn meine Töchter eine neue Abschrift des Aufsatzes vielleicht machen, werden sie die wahren herstellen müssen, wozu sie kaum des nachfolgen- den Verzeichnisses bedürfen werden.</p>

            <p>I. Freiherr von Wessenberg — ich.</p>

            <p>•2. Mathilde von Gemmingen — Caroline von Dacheröden. ** 3. Tannhausen — Burgörner. 4. Ebersbach — Auleben. 5. Turnau — Mansfeld.</p>

            <p>6. Bamberg — Erfurt. 7. Fränkische — Preussische.</p>

            <p>8. Rudolph Müller — Rudolph Becker, rj. Augsburg — Gotha. 10. Ernst Wambold — Carl Dalbers.</p>

            <p>11. Fürstbischof von Bamberg — Coadjutor von Mainz.'' Ich habe diesem selbstverständlichen Wunsche Humboldts entsprechend im Abdruck ebenfalls gleich die wahren Namen eingesetzt. Eine genauere Bestimmung der Entstehungszeit dieses Fragments ist nicht möglich. Aus der gleich nach Karolinens Tode im Frühjahr 182g einsetzenden intimen Beschäftigimg init ihren hinierlassenen Briefen, bald der Lieblingstätigkeit freier Abend- und Nachtstunden, und mit den mannigfaltigen, aus ihrer Jugend- zeit auß^cvahrten Papieren erwuchs der Plan, die Jugendliche Entwicklung der ahDingeschiedenen niederzuschreiben, um so zunächst für die Kinder, dann auch für eine weitere Nachwelt das Bild ihrer einzigartigen Persönlichkeit zu erhalten. Demselben Schreiber, der fast alle Sonette geschrieben hat, ist auch dieser Entwurf diktiert worden: dieser Umstand verweist uns mit Sicherheit in die Jahre '8jj—j^5 (vgl. Band 9, 4$^). Leider entgeht uns durch das Abbrechen der Erzählung auch die grössere Charakteristik Dalbergs, die Humboldt hier einßechten wollte und die er in einem Briefe an die gemeinsame Jugendfreundin Karoline von Wolzogen vom 14. April 18:11 imier Angabe einiger Richtlinien für die .Ausführung als so wünschenswert bezeichnet.</p>

            <p>Jena, 8. September ii)i8.</p>

            <p>.Mbert Leit zman n</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>