<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Als Vertreter Preußens im österreichischen Hauptquartier, bei den Friedensverhandlungen und auf dem Wiener Kongreß 1813-1815</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Siebzehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif17humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="1" to="86"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1813">1813</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="17.1" xml:id="pbXVII1"/>
            <head>
               <title type="main">1. An Hardenberg Wien, 28. August i8 13</title>
            </head>
            <p>G. St. A. A. A. I Rep. i, Österreich Nr. 43; i eigenh. Quartseite.</p>

            <p>Begleitschreiben zu einer Depesche. Abreise von Wien nach Erledigung aller Gesandtschaftsangelegenheiten; ausgezeichneter Eindruck in Wien von Blüchers Sieg an der Katzbach.</p>

            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">2. An Hardenberg Prag, i. September 18 13</title>
               </head>
               <p>G. St. A. A. A. I Rep. i. Österreich Nr. 43; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ankunft in Prag, am nächsten Tag in Teplitz bei Hardenberg; Bitte um ein Quartier. Angelegenheit eines gewissen Benecke vermittelt, der selbst ins Hauptquartier kommen wird. Graf Hardenberg läßt sich empfehlen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">3. An Hardenberg 11? September 1813</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep.y4, Nr. 9 Vol. III ; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Hardenbergs Zurückkommen heute oder morgen; Bericht über die militärische Lage während der Kämpfe in Böhmen. Grolmans und Hippels Anwesenheit. 4. An Hardenberg Teplitz, 12. September 1813 fl^ Uhr</p>

               <p>G. St. A. Rep. J4, Nr. 9 Vol. III; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Aufforderung an Hardenberg, zurückzukehren<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Hardenberg hatte sich am 10. September mit Humboldt, der aber am, 11. wie-</hi></note>, da die Nachrichten des Majors Thiele beruhigend sind.</p>

               <p>der nach Teplitz zttrück kehrte, wegen der Kämpfe bei dem neuen Vorstoß Napoleons in derNähe von Teplitz nachBilin begeben ; vgl. an Luise Radziwill 14. IX. 1813.</p>

               <pb n="17.2" xml:id="pbXVII2"/>
               <p>G. St. A. Rep.j4, Nr. g Vol. III ; 2 eigenh. Quavtseiten.</p>

               <p>II m'a parü bon de Vous expedier ce Chasseur, mon eher Baron, pour Vous donner des nouvelles d'ici, mais autant pour Vous annon- cer une nouvelle victoire tres-brillante que le Prince Royal de Suede a remportee surle Marechal Ney qui commandoit les Corps d'Oudinot, de Re5mier, de Bertrand et de Victor. La Bataille eut lieu ä Denne- witz entre Jüterbock et Wittenberg le 6. Sept. Le Prince Royal avoit le projet de passer l'Elbe ä Roslau puisqu'on lui avoit mande que les Frangois marchoient sur Leipsic. Tout ä coup on Tavertit que cela n'est pas, mais qu'ils se tournent vers Berlin. II fait halte par consequent, et apprend immediatement apres que le Gen. Dob- schütz est vivement attaque entre Zahna et Wittenberg. Le General resiste le premier jour, mais est oblige enfin de se replier. Le Gen. Tauentzien poste pres de Jüterbock a le meme sort, et se retire jusqu'ä Dennewitz. Sur ces differens avis le Prince ne laisse que deux Bataillons ä Roslau et avance en marches forcees au secours des deux Generaux. En apprenant que le combat s'engage ä Dennewitz, il envoye le Gen. Bülow entre cet endroit et Wittenberg pour attaquer l'ennemi dans son dos. II marche en attendant lui-meme sur les Frangois. Le combat est des plus vifs et des plus achames, jusqu' au moment oü Czernitscheff tombe avec sa CavaUerie par derriere sur l'ennemi. Consternes et enveloppes de tous cötes les Frangois abandonnent d'abord un parc de 35 Canons et de 200 caissons et prennent la fuite. On a employe la journee du 7. ä les poursuivre, et Ton avoit le 7. au soir 80 Canons et 8000 Prisonniers. Le rapport est du 8. Le Prince Royal attribue aux Prussiens la plus grande part au combat, c'est leur bravoure qui a fait obtenir la victoire. Mais leur perte a aussi ete fort sensible. On l'evalue ä 5000 hommes. L'Empereur Alexandre etoit dans' ce moment lui-meme chez le Roi pour lui porter la nouveUe, et j'ai parle au Roi immediatement apres. II m'a charge de faire part ä Votre Excellence de cet heureux evenement.</p>

               <p>ä midi.</p>

               <p>Ici il ne s'est rien passe absolument. Pas un coup de canon. Le Gen. Duka vient de me dire et le Major Thiele me confirme que les Fran9ois qui s'etoient avances jusqu'a un abattis en dega de Nollendorff se sont retires cette nuit au delä de cet endroit. Nous ne manquerons pas d'expedier avant la nüit encore un Chasseur ä Votre ExceUence.<pb n="17.3" xml:id="pbXVII3"/> Je La supplie de me faire revenir Wilhelmi avec une de sesvoitures, si sur ce que nous pouvons Lui dire ce soir, Elle revient demain.</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>6. An Luise Radziwill Teplüz, 14. September 18 13 Original unbekannt, gedr. Pertz, Lehen Steins III, 680: und zum Teil übersetzt: Pertz, Leben Steins, III 422.</p>

               <p>Madame. Ce n'est qu'hier et avant-hier que j'ai regu les trois lettres que Votre Altesse Royale a daigne m'addresser en date du 27. et 31. Aoüt et du 2. Septembre, et je La supplie de pardonner par cette raison que je n'ai pas pü y repondre plus tot. L'issue de l'expedition de Dresde Vous est connüe depuis longtems, Madame, mais si cette expedition et surtout la retraite n'a pas ä ce que pre- tendent les connoisseurs, ete bien calculee, le brillant combat du 30. Aoüt, et la victoire du Prince Royal du 6. ont fait oublier tout evenement moins heureux<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Rückzug der Hauptarmee von Dresden nach Böhmen erfolgte am 2y. VIII., die Niederlage des nachstoßenden Vandamme bei Nollendorf am 29. u. 30. VIII., der Sieg der Nordarmee hei Dennewitz am 6. IX.</hi></note>. II n'y a gueres aussi de doute que l'expedition de Dresde meme a coute, encore outre l'affaire de Van- damme, beaucoup de monde ä Napoleon. II faut avouer en general qu'il eüt ete difficile de s'attendre k des succes aussi multiplies Sans un seul veritable revers jusqu'ici. Le plan d'aneantir l'armee Fran9oise sans risquer un engagement general, a reussi ä merveille jusqu'ici, et l'on a raison, il me semble, si Ton fait tout pour pousser ce Systeme plus loin. L'armee de Boheme n'a vü aucun evenement important depuis le 30. quoiqu'il y ait eü differens petits mouve- ments. D'abord on fit marcher une grande partie de l'armee Autri- chienne vers Aussig et Leitmeritz pour porter secours ä Blücher, qui paroissoit menace de toute l'armee Frangoise commandee par l'Empereur lui-meme. Mais ä peine ces trouppes avoient-elles fait deux marches, qu'on apprit que Napoleon etoit retourne ä Dresde. On suspendit par consequent cette marche. En attendant le Comte de Wittgenstein etoit marche en avant, et avoit pousse sa pointe jusqu'ä Pirna oü il raconte avoir regale le Duc de Cumberland qui l'accompagnoit d'un dejeuner prepare pour Napoleon. II n'avoit cependant pas l'intention de se maintenir lä, et comme il voyoit qu'on l'attaqueroit en face, et qu'il etoit menace d'etre toume du cote de Zinnwald, il se replia sur Barclay de Tolly ä Peterswalde,<pb n="17.4" xml:id="pbXVII4"/> voyons le soir du 11. tres-distinctement les feux de ses bivouacques. II se retira au contraire, et nous occupons de nouveau la crete des montagnes. II auroit ete d'autant plus desirable que Napoleon eüt tente un combat le 12., que toute notre armee etoit electrisee par la nouvelle de la victoire de Dennewitz arrivee ce meme jour. II doit avoir entendü le canon qui sur toute notre ligne celebroit cette journee glorieuse. On ne sait trop ce que l'Empereur Napoleon ait voulü si pres de notre armee. Mais il est sur qu'il y etoit lui-meme, et qu'il avoit ses gardes avec lui. Peut-etre avoit-il connoissance de la marche des Autrichiens sur Aussig et esperoit de nous battre en detail. La conviction que l'armee etoit aussi bien que reunie peut l'avoir detourne de ce projet. II a cependant encore ete l'avant- derniere nuit ä Bärenfels pres d' Altenberg, et s'il faut en croire aux espions, il a pris le chemin de Dippoldiswalde. II est probable que l'armee de Boheme fera maintenant bientot quelque mouvement, mais son inaction apparente n'est point inutile. EUe force notre adversaire ä tirer des forces de ce cöte, ce qui facilite les progres des autres armees. Le grand homme doit trouver en effet qu'il n'a pas encore fait une campagne, comme celle-ci. II ne sait oü se tourner et montre beaucoup d'irresolution et meme de lenteur. Dieu veuille que nous ne nous trompions pas en croyant que son heure a sonne. Votre Altesse Royale aura ete enchantee des Operations de Gneisenau ä qui l'on doit sans contredit en plus grande partie les succes de l'armee de Blücher. Ses ordres du jour, ses rapports, tout peint l'homme d'un genie eminent et d'une äme noble et elevee. La belle conduite des Prussiens ä la bataiUe de Dennewitz fait la plus profonde Impression ici, et semble aussi donner une tres-vive satisfaction au Roi. C'est au reste en grande partie au Roi qu'on doit le salut de l'armee apres la retraite de Dresde. Si le Roi n'avoit point employe toute la journee du 29. ä envoyer des secours au Comte Ostermann, et ä le soutenir dans sa glorieuse defense, Vandamme passoit probablement avec son corps ici, et il est incalculable quels maUieurs auroient pü en naitre pour lui. Le Roi est en parfaite sante, et de tres bonne humeur. II me permet de le voir souvent et me comble de bien- veiUance. Le Prince Royal est constamment avec lui, il se developpe<pb n="17.5" xml:id="pbXVII5"/> on ne peut pas mieux et garde toujours sa gaite naive au milieu de la part tres-serieuse qu'il prend aux evenemens militaires.L'Empereur Alexandre et le Roi se voyent beaucoup et ils se reunissent souvent ä diner chez TEmpereur Frangois. Le spectacle de la misere humaine est aussi ici bien affligeant. J'ai vu une partie du joli parc du Prince Clary jonche de cadavres, de blesses, et de membres coupes. On manquoit les premiers jours apres l'af faire du 30. d'arrangements pour les blesses ici; depuis tout a ete mis en ordre, et ä Prague on a fait l'accueil le plus charitable et meme le plus hospitalier ä nos blesses. Ici ce sont surtout les Fran9ois qui ont momentanement beaucoup souffert. — Je suis charme que le billet pour la lotterie de Bistritz ait fait plaisir ä Votre Altesse Royale, je La supplie, puisqu'Elle croit que cela Charge Sa conscience de payer les 12 flo- rins ä Kunth qui en a pris aussi et qui pourra lui dire combien cela fait en monnoye de Prusse. — Ma femme sera infiniment sensible au Souvenir gracieux de Votre Altesse. Elle se porte bien ainsi que mes enfans qui sont ä Vienne. Je puis en dire autant de Theodore qui est pres d'ici en bivouacque. — Je ne manquerai pas de faire, Madame, Votre commission aupres de la Duchesse Acerenza. Elle et sa soeur Hohenzollem ont baise la croix de fer quand je suis venu ä Vienne; tant elles en fönt un objet de culte. Cette croix a fait en general la plus grande Sensation. C'etoit la premiere qu'on y voyoit, et de cinq visites qu'on me faisoit, il y en avoit certainement quatre pour la croix. Je suppHe Votre Altesse Royale de me rappeller au Souvenir amical du Prince, et de me faire la grace de m'ecrire bien- töt. Les dangers de Berhn m'ont infiniment inquiete pour Votre Altesse Royale, mais je suis sür qu'il n'en peut plus exister. Je suis. . . Toeplitz, ce 14. Septembre 1813. Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">y. An Stein Teplitz, den 4. Oktober 18 13</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 114, VIII Gen. i'^l^: 3 eigenh. Quartseiten; gedr. Ompteda, Polit. Nachlaß, i86g, S. 221 ff; Freiherr vom Stein, Briefwechsel, Denkschriften und</p>

               <p>Aufzeichnungen, hrsg. von Botzenhart, Bd. IV.</p>

               <p>Euer Excellenz werden gewiß ungeheuer auf uns schmählen, aber wir, der Kanzler und ich, sind an Allem unschuldig. Hier die trockne Geschichte.</p>

               <p>Am Tage nach Ihrer unglückhchen Abreise, die alles dies Uebel hervorgebracht hat, war meine Arbeit nebst meinem Protocoll, worin stand, daß Rußland, Preußen und Oesterreich diese Conven<pb n="17.6" xml:id="pbXVII6"/>tion approbirten, daß sie Sie zum Chef und Altenstein zum Sup- pleant wählten und daß sie Sie autorisirten in den jetzt occupirten Theilen Sachsens von jetzt an zu beginnen, fertig und rein geschrieben<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldts Entwurf zur zweiten Konvention über den Zentralverwaltungsrat in den okkupierten Ländern, die am 21. Oktober geschlossen wurde.</hi></note> . Ein Tag verging ehe wir Metternichs habhaft werden konnten. Am folgenden Abend geschah es. Er billigte Alles, nur wurde von Metternich und dem Kanzler beschlossen, die Sache noch dem Kaiser von Rußland vorzulegen, um doch selbst seine eigene Meynung zu wissen, wie auch nicht unbillig war. Der Kanzler ließ sich gleich am folgenden Tage anmelden, wurde aber auf den überfolgenden beschieden, sprach dann weitläuftig über viele Dinge, wovon mündlich, mit dem Kaiser, und trug auch diese Sache vor. Der Kaiser genehmigte Alles, verlangte aber die Papiere, um sein approuve dabei zu setzen, da zu behalten, was geschah. Seitdem arbeiten wir vergebens sie zurückzubekommen, und wie wenig Hofnung dazu da ist, zeigt Ihnen die Inlagfe Nesselrode's. Geht der Kaiser weg, ohne daß wir die Papiere bekommen, so ist es sehr schhmm, Metternich's Abreise schadet weniger, weil seine Unterschrift als schon geschehen angesehen werden kann. So steht es heute Abend, ich behalte Ihren Abgesandten hier, bis der Kaiser wirkhch abgereist ist, und setze dann diesen Zeilen hinzu, was vielleicht noch geschieht. Allein Sie sehen, beste Excellenz, daß Sie hätten hier bleiben sollen. Das mit dem Kaiser wäre nicht so gekommen, und die Sache, die sehr wichtig und dringend ist, wäre nun abgemacht.</p>

               <p>Ueberhaupt bitte ich Sie herzUch, bleiben Sie bei uns. Meine herzliche Verehrung kennen Sie, die Gesinnungen des Kanzlers sind auch unverkennbar, wir denken mit Ihnen über die meisten Punkte einstimmig, aber Ihre Ideen, Ihr Anstoß, Ihr Feuer fehlen uns oft, und die Sache ist ja jetzt in ihrem prägnantesten Momente.</p>

               <p>Mit Ihrer Reise nach Bautzen bin ich gar nicht recht einig. Einmal glaube ich, müssen Sie, da doch ein Gouverneur Sachsen verwalten soU, diesem nicht eingreifen, sondern ihn nur nach Ihren Planen handeln lassen, nicht aber selbst handeln. Sie werden mir sagen, daß der Gouverneur jetzt nicht existirt. Aber Sie sind ja einverstanden mit Hardenberg über den, der eigenthch unter seinem Namen verwalten soll. Diesen müßten Sie wenigstens mitnehmen, damit Einheit in die Sache komme. Aber die kleine Lausitz verdient diese Reise von Ihnen selbst nicht. Hier sind wichtigere Dinge und hier fehlen Sie. Sie werden sagen, daß Sie hier müßig sind. Aber man<pb n="17.7" xml:id="pbXVII7"/> arbeitet, man würkt nicht bloß, wenn man ein eigentliches Geschäft macht. Man würkt vielmehr durch Rede, discutiren, rathen, tadeln u.s.f. und das können Sie so in unendlich höherem Grade, als irgend einer, da Sie auch noch die Gabe des Witzes zur Discussion mitbringen und jedem Ihrer Raisonnements auch das aus dem Gemüthe stammende Feuer Leben giebt.</p>

               <p>Die Idee, im künftigen Tractat mit Baiern durch einen eigenen Artikel auf die künftige Verfassung Deutschlands vorzubereiten, hatten der Kanzler und ich weiter bearbeitet und den Artikel entworfen. Allein der Plan, ihn dem Bündnis einzuverleiben, fand bei Metternich keinen oder wenig Eingang und ist beim Kaiser Alexander in seiner mündlichen Unterredung mit dem Kanzler gänzHch gescheitert. Auch davon mündlich. Der Kaiser Alexander ist zwar sehr für eine künftig zu schaffende Vereinigung, nicht aber für die vorläufige Erwähnung derselben. Auch darin bin ich seiner Meynung nicht ; wenn man aber auch hier nachgeben muß, so ist desto ernster an die Zukunft zu denken. AUein über AUes das recht viel und hoffentlich recht bald mündlich.</p>

               <p>Gentz schreibt mir und freut sich sehr, daß ich Sie und ihn näher gebracht habe. Er gehört meines Bedünkens immer sehr zu den Menschen, die es wichtig ist zu Rathe zu ziehen. Wo überhaupt Geistesgehalt und die wahre Richtung der Gesinnung ist, da ist es immer besser nur an das Ausgleichen der sonstigen Verschieden- heiten zu denken.</p>

               <p>5. October 1813</p>

               <p>So weit hatte ich gestern in Erwartung günstigeren Erfolges geschrieben. Heute ist geschehen, was Sie in des Kanzlers Brief fin- den, beste Excellenz. Ich verstehe die Sache nicht und bedaure nur, daß Sie nicht blieben. Cabale ist darunter, vielleicht von Metternichs, vielleicht aber auch nur von Nesselrode's Seite. — Ich muß mit dem bei dem Kaiser Franz accreditirten Corps Diplomatique nach Saatz gehen, bleibe aber vermuthlich noch bis Freitag hier. Leben Sie innigst wohl.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">8. An Luise Radziwül 10. Oktober 1S13</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt; gedr. Pertz, Leben Steins, III, 684.</p>

               <p>Madame. Je ne saurois suffisamment exprimer ä Votre Altesse Royale avec quel plaisir j'ai regu et relu la lettre qu'Elle m'a fait la grace de m'addresser en date du 29. du mois passe, et j'ai ete vivement et profondement touche de toutes les marques de bonte<pb n="17.8" xml:id="pbXVII8"/> et de bienveillance que j'y ai trouvees de nouveau. Je me represente souvent le moment oü j'aurai le bonheur de revoir Votre Altesse apres que toutes nos incertitudes auront ete dispersees et qu'une paix glorieuse aura couronne tous nos vceux, comme le plus heureux de ma vie. Que la Providence veuille qu'il ne soit pas trop eloigne, et si eile protege aussi visiblement nos armes qu'elle l'a fait jusqu'ici, on peut se flatter au moins d'une prompte fin de la campagne pre- sente. L'armee ennemie a eprouve d'horribles pertes; si on la force de quitter la Saxe, et qu'elle trouve une grande partie de l'Allemagne contr'elle, il ne peut point rester des forces considerables en de9a du Rhin. L'Empereur Napoleon sera force de passer ce fleuve, et je doute qu'il reussisse ä creer une nouvelle armee. Mais il est vrai et il ne faut point se le dissimuler, que tout depend encore de la crise actuelle. Quelques grands coups doivent probablement encore etre frappes avant qu'on pourra dire que l'ennemi n'ait plus d'autre ressource que celle d'une retraite subite. Dans ce moment on le cerne de tout cote. L'Empereur de Russie a quitte Komotau [?] avant- hier au soir pour aller ä Marienberg. II en sera probablement dejä parti pour Chemnitz. L'Empereur Frangois va le suivre incessam- ment. Le Roi etoit reste ä Toeplitz apres le depart des deux Empe- reurs. II a ete present le 8. ä une grande reconnoissance que le General Bennigsen a faite et par laquelle il a deloge les trouppes Frangoises de Gißhübel et d'autres endroits, et a pousse les siennes jusqu'ä Zehista. Le Roi est parti apres cela le 9. de Toeplitz pour Peterswalde, mais comme il a ordonne que les chevaux qu'il avoit ici, allassent ä Marienberg, je suppose qu'il se tournera de Peterswalde ä gauche pour rejoindre l'Empereur de Russie. Hier le 9. le Prince de Schwarzenberg se trouvoit ä Chemnitz, le General Klenau ä Penig, le General Wittgenstein ä Altenburg, ainsi que son avant- garde ä Borna, le Prince Maurice Liechtenstein entre Eisenberg et Jena, le General Thielemann s'etoit reuni avec lui, et tous les deux operent contre le General Augereau. On mande comme une chose certaine de Toeplitz que l'Empereur Napoleon a quitte Dresde le 7. avec la Cour de Saxe, et deux Regimens de cuirassiers Saxons, et l'on croit savoir qu'il a ete le 9. ä Rochhtz. D'apres les memes nouveUes les Gardes de l'Empereur avoient quitte Dresde dejä le 6. et toutes les autres trouppes, ä l'exception de 30000 hommes, restes, dit-on, ä Dresde, doivent avoir pris la route de Nossen et de Leipsic. Le General Bubna a occupe le camp Frangois pres de Lilienstein qu'il a trouve abaridonne, et les ponts que Napoleon avoit<pb n="17.9" xml:id="pbXVII9"/> fait etablir sur l'Elbe, ont ete demolis par ses ordres. Le General Bennigsen comptoit, ä ce que j 'apprens depuis que j 'ai commence ä ecrire cette lettre, etre ä Pirna hier ou aujourd'hui. Je mande toutes ces nouvelles ä Votre Alt esse Royale, puisque je suppose qu'elles auront un grand interet pour Elle, mais je La supplie d'attendre encore la confirmation de Celles qui regardent Tennemi; je sai par experience, qu'il arrive souvent qu'on est mal informe äcet egard. — L'occupation de Cassel par le General Czemitscheff sera dejä connue ä Votre Altesse. Ce n'est pas ä la verite un evenement tres important sous le rapport militaire, mais si les Russes peuvent se maintenir ä Cassel pendant 15 jours seulement, une grande partie du Royaume de Westphalie prendra les armes contre les Frangois, et tou jours la fuite du Roi Jerome produira immanquablement une Impression profonde sur les esprits tant dans ses Etats, que dans les provinces voisines de l'Allemagne. — Votre Altesse dit avec tant de raison, combien la Reine defunte dont tous les sentimens etoient si eleves, si purs et si vifs, auroit joui de ces evenemens, de la gloire qu'en remportera le Roi, qu'elle desiroit si profondement, et de celle qui en restera egalement ä la Nation. Je ne puis cesser d'y penser.</p>

               <p>Je sens profondement combien le depart du Prince, son fils, pour l'armee doit etre penible au coeur de Votre Altesse Royale. Mais il va partager le doux sentiment d'avoir contribue aussi de son cote ä Faffranchissement de notre patrie, et ä la gloire qui en resulte pour l'auguste famille dont il est issü. Je supplie Votre Altesse Royale de lui demander la continuation de son souvenir, et de renouveller au Prince, son pere, l'assurance de mon devouement respectueux et amical.</p>

               <p>La vie du quartier general me convient extremement bien. L'in- teret du moment et des evenemens absorbe tellement toutes les facultes de l'äme, qu'on passe bien facilement sur le vuide qui reste ä la verite souvent dans cette vie errante qui n'offre qu'une occupa- tion et qui ne sauroit donner ä faire constamment. Je suis d'ailleurs jusqu'ici toujours avec le Chancelier d'Etät, auquel aboutit tout ce qui aussi dans notre Interieur peut etre nomme important, et je passe toujours quelques heures de la joumee avec le Comte de Metter- nich. Parmi le Corps diplomatique Lord Aberdeen avec qui je commence ä me Her plus etroitement, est un homme de beaucoup de sens, d'un excellent caractere, et de connoissances tres variees. II a fait le voyage de la Grece et aime les arts et la litterature ancienne. Je me flatte aussi que Stein restera desormais avec nous, pour qui j'ai infiniment d'estime et d'affection.<pb n="17.10" xml:id="pbXVII10"/> qu'aussi interieurement tout s'arrange de maniere ä faire jouir reelle- ment le pais des bienfaits que nous attendons de la paix. Aussi je doute que je quitterai la carriere dans laquelle je me trouve, de si tot. Si j'avois le bonheur de vous voir, Madame, je Vous en parlerois plus amplement^).</p>

               <p>Je supplie Votre Altesse de dire ä Me. de Sartorius que j'ai täche de faire aussi bien que possible toutes ses commissions et que je continuerai de meme.</p>

               <p>Je suis . . . Ce 10. Octobre 1813 Humboldt</p>

               <p>Si Votre Altesse daigne faire remettre Ses lettres ä Mr. de Wenck- stern (Geheimen Hofrath) ä Berlin, elles me parviendroient plus vite et plus sürement.</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">9. An Hardenberg Marienberg, 14. Oktober 1813</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. J4. Nr. 9 Vol. III ; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Mitteilungen über die Aufenthaltsorte der Kaiser Franz und Alexan- der; günstige Nachrichten über die Kämpfe; Humboldts Abreise nach Chemnitz geplant.</p>

               <p>Nachschrift über die Vereinigung Blüchers mit der Armee des schwe- dischen Kronprinzen und über die Stellung der verbündeten Truppen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">10. An Hardenberg Marienberg, 15. Oktober 1813</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 74, Nr. 9 Vol. III : i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einem Paket des Baron von Bildt; Nachricht, daß sich Napoleon in Leipzig, der König von Sachsen in Augustenburg, das Hauptquartier Schwarzenbergs in Merseburg- befinde. Freude, Hardenberg bald wiederzusehen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">11. An Hardenberg Marienberg, 15. Oktober 1813</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. y4, Nr. 9 Vol. III; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Reise mit Aberdeen über Chemnitz nach Altenburg, wohin Kaiser Franz sich begeben hat. Bitte um Geldübersendung. Beschwerde eines Kaufmanns über Requisitionen eines preußischen Offiziers. Nachricht, daß Napoleon gegen Berlin marschiert.<pb n="17.11" xml:id="pbXVII11"/> 12. An Hardenberg ä Chemnitz, ce 16. Octohre, i8ij<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Über seine Zukunftspläne in der Frage der Gesandtschafts- und Ministerposten nach dem Kriege vgl. an Caroline 2. und 5. X. 181 3.</hi></note></p>

               <p>G. St. A. Rep. y4. Nr. 9 Vol. III; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je Vous envoye, mon eher Baron, cette Estafette puisqu'il me semble bien que Vous ayez regulierement tous les jours de mes nouvelles quoique je ne puisse encore rien Vous dire sur les grands evenemens qui se sont passes peut-etre et m^me assez probablement. Car nous avons entendu pendant toute la joumee une canonade extremement forte, qui sembloit ^tre entre Rochlitz et Leipsic. Elle devint encore fort tard [ ! ] au soir et le resultat ne peut donc nous etre connü que demain.</p>

               <p>Je comptois aller demain ä Altenbourg, mais j'ai change de plan. Vous verrez, chere Excellence, par la copie ci-jointe d'une lettre de Nesselrode ä Schröder, que la Chancellerie d'Etät Autrichienne est allee ou a du aller ä Zwickau. On ne voit pas bien si aussi TEmpereur a pris cette route, ou si peut-etre l'Empereur est alle en avant vers Pegau et a renvoye la Chancellerie d'Etät comme on faisoit de Teplitz ä Laun. En tout cas j'ai crü mieux faire de prendre demain aussi la route de Zwickau. Si la Chancellerie d'Etät y est, comme je n'en doute pas, Elle re9oit naturellement les nouvelles les plus fraiches, et je puis aussi etre demain ä Altenbourg si cela est convenable. Si au contraire j'allois en droiture lä, je ne trouverois peut-^tre personne, car on dit et cela est tres-probable qu'aussi le Roi s'est porte en avant, et je ne remplirerois par consequent point mon but. Pour cependant ne pas le manquer dans le cas que l'Empereur et Metter- nich ne fussent pas alles ä Zwickau j'expedie ce soir le Chasseur Eyber ä Altenbourg et meme s'il le faut jusqu'ä Zeitz et comme j'ecris par lui ä Mettemich je compte avoir des renseignemens sürs et detailles par son moyen. Des qu'il sera de retour, ou que j'aurai d'autres renseignemens, j'en informerai tout de suite Votre Excellence. Si la canonade d'aujourd'hui a ete, comme il faut le croire, une bataille avec Napoleon, il est clair qu'il n'a point le projet de marcher sur Berhn. Le General Vacquant a ecrit ä son Aide de camp qui est ici avec son Equipage que Napoleon etoit entierement ceme (ce qui pourtant pres de Wittenberg ne sauroit etre le cas) et qu'il etoit ä prevoir qu'il tächeroit de faire une trouee quelque part; il lui enjoint par consequent d'aUer ä Zwickau des qu'il apprendroit que Chemnitz füt menace. En effet ne paroit-il pas que Chemnitz soit bien sur äpresent. II y a neantmoins le General Colloredo ä Penig, un ou deux Bataillons Autrichiens ä Freiberg, et le Gen.<pb n="17.12" xml:id="pbXVII12"/> Bubna ä Wilsdorff qui nous gardent en front et sur nos flancs. Je suis en desespoir de ne pas pouvoir Vous dire d'avantage, chere Ex- cellence, mais Vous voyez Vous-meme l'impossibilite. Je Vous remercie infiniment de Votre lettre amicale d'hier et des nouvelles interessantes qu'eUe renfermoit. Je garde les papiers qui y etoient joints jusqu'au moment oü j'aurai le bonheur de revoir Votre Excel- lence. — Albrecht est ici. II ne sait rien, et a Ordre d'attendre ici les directions qu'on lui donnera.</p>

               <p>Stein me charge de presenter bien ses complimens ä Votre Excel- lence. II va avec nous ä Zwickau. Adieu, eher Baron. Conservez-moi Votre amitie et veuiUez compter invariablement sur la mienne. Tout ä Vous! Humboldt</p>

               <p>Je n'expedie cette Estafette qu'au moment de mon depart demain pour voir si j'apprends encore quelque chose la nuit.</p>

               <p>Le Lieutenant Greulich m'a porte cette nuit la lettre de Votre Excellence d'hier, et voyant qu'EUe vient ici, jen'envoyeplusd'Esta- fette, mais charge le proprietaire de ma maison de Vous la donner. Le Lieutenant Greulich pretendoit savoir que l'Empereur Frangois etoit aUe ä Zeitz. Ceci me confirme dans l'idee que la ChanceUerie d'Etät a ete renvoyee ä Zwickau pour precaution et me determine encore plus d'aUer aussi lä puisqu'elle ne peut pas manquer d'avoir des nouveUes, et que je n'apprendrois rien ä Altenbourg. Je me reglerai sur les circonstances pour me decider, si j'irai ä Altenbourg ce soir, et aussi aurai soin d'informer Votre ExceUence de ce que j'aurai fait. Si les choses n'aUoient pas bien, Chemnitz aussi d'apres le Lieutenant Greulich ne seroit pas un endroit bien sur. Adieu, mon eher Baron, tout ä Vous!</p>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">ce 17. ä 5^/2 heures ' H.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">13. An Hardenberg Altenhurg. 18. Oktober 18 13</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 74, Nr. 9 Vol. III; 2 eigenh. Quartseiten. .</p>

               <p>Vergebliche Erwartung. Hardenberg in Altenburg anzutreffen; wechselnder Aufenthalt der österreichischen Staatskanzlei und widerspre- chende Nachrichten über den Aufenthalt des Kaisers Franz und seines Gefolges. Kanonendonner und große Brände in der Leipziger Gegend; Vertrauen auf die Tapferkeit der Truppen.</p>

               <pb n="17.13" xml:id="pbXVII13"/>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">14. An Hardenberg Altenburg, ig. Oktober 18 13</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. J4, Nr. 9 Vol. III ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übermittelt Hardenberg einen englisch geschriebenen Brief Binders mit Siegesnachrichten von Leipzig; Abreise nach Borna.</p>
            </div>

            <div type="section" n="12">
               <head>
                  <title type="main">15. An Hardenberg Borna, ig. Oktober 18 13</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. J4. Nr. 9 Vol. III ; i eigenh. Oktavseite.</p>

               <p>Übersendet Hardenberg einen Bericht<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Ehendort 2 eigenh. Quartseiten.</hi></note> Metternichs an Bellegarde mit den Siegesnachrichten von Leipzig. &gt; 16. An Hardenberg ä Rötha, ce ig. Oct. 18 13</p>

               <p>G. St. A . Rep. 74, Nr. 9 Vol. III ; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Leipsic est pris, non pas par capitiilation, mais de vive force; on s'est battü dans les rues, les deux Empereurs et le Roi ont ete dans la ville, ils ont ete re9us avec les plus vifs [ ! ] acclamations ; les FranQois tenoient encore dans un faubourg, mais l'auront probablement evacue äpresent. La confusion et la bagarre dans Leipsic doivent aller au delä de toute description. L'Empereur de Russie couche ä Leipsic, l'Empereur d'Autriche est revenü ici avec le Comte Metter- nich, je n'ai rien pü apprendre de precis sur le sejour du Roi dans ce moment, mais il est peut-etre alle ä Pegau. Le Prince de Schwartzen- berg est encore attendü ce soir ici. — La deroute a ete complette. Le Prince Poniatowsky s'est noye devant Leipsic, Augereau doit avoir eü le meme sort, quoique ceci soit incertain, Lauriston est fait prisonnier. Napoleon n'a quitte Leipsic qu'ä midi. II prend la route de Mersebourg et de Weißenfels et on va le poursuivre incessamment. Tout est dejä en mouvement pour cela. — Le Gen. Meerveldt avoit ete pris; Napoleon l'a renvoye sans parole. II ne lui a pas donne commission de faire proprement des propositions, mais il a cause longuement avec le General qu'il connoit des negociations de Leoben, et a fait dans cet entretien reellement la proposition qu'il vouloit rendre toutes les forteresses, si on lui permettoit de se placer derriere la Saale, et que lä il etoit pret de negocier. — II a ete fort etonne d'apprendre par le Comte de Meerveldt que la Baviere l'avoit aban- donne en s'aUiant avec l'Autriche. II a repete souvent qu'il ne pouvoit pas croire que la Baviere ä qui il avoit fait tant de bien se füt portee ä cette demarche, moins encore [ ?] le Gen. Wrede qu'il<pb n="17.14" xml:id="pbXVII14"/> fiez Vous aux hommes! — II a visiblement ete dans l'idee qu'on avoit attaque le 16. puisqu'on avoit crü qu'il n'etoit pas ä FArmee, et a ete fort etonne lorsque le Comte Meerveldt lui a dit qu'on n'avoit point ignore sa presence. Le Roi de Saxe est ä Dresde. II a fait demander ä l'Empereur Alexandre de venir le voir. L'Empereur lui a fait repondre qu'il seroit venu de ja chez lui s'il n'avoit pas voulü epargner ä lui et au Roi un moment desagreable, que du reste le Roi s'etoit mis sur une ligne oü il n'etoit point possible de fransiger avec lui puisque dans 24 heures il avoit rompü la parole qu'il avoit donnee ä l'Empereur d'Autriche. — On semble vouloir l'etablir ä Prague. II auroit mieux valü, il me paroit, si Napoleon l'avoit ...[?]. Le Comte Metternich en convient aussi ; il ne lui semble neantmoins pas faisable de dire au Roi qu'on ne vouloit pas le faire prisonnier, et l'engager par lä ä suivreJui meme les Frangois, ainsi que je le lui proposois. La disposition sur ses Etats seroit toujours plus libre, s'il n'etoit point entre les mains des Souverains aUies. — Le Prince Schwartzenberg a regu la grande croix de l'ordre de Marie Therese de l'Empereur, et l'Ordre de l'aigle noir de notre Roi ce matin. — On compte qu'on a pris dans les trois jours 200. Canons ä l'ennemi. — J'envoye ä Votre Excellence ces lignes par un Courier que le Comte Metternich expedie cette nuit, et il faut que je Vous demande miUe fois pardon, mon eher Baron, de la confusion qui y regne. Mais j'ecris dans la chambre du Comte Metternich oü une trentaine de personnes parlent ä la fois. — Je laisserai encore ma lettre ouverte pour voir si j'apprends quelqu'autre detail interessant. En attendant je me reccommande aux bontes et au sou venir bienveiUant de Votre ExceUence. Je ne sai pas encore si nous resterons ici demain, ou dans quel endroit nous irons. En aucun cas, ä ce qu'il semble, ce sera ä Leipsic, puisqu'on suivra l'armee qui est ä la poursuite de l'ennemi. — Le Prince Wenzel Liechtenstein me dit dans ce moment que le Roi doit etre dans un faubourg de Leipsic. Le Prince Royal de Suede doit aussi etre dans la viUe. — Bülow, Maurice Liechtenstein et d'autres generaux sont dejä ä poursuivre les Frangois. — Napoleon a dit au Gen. Meerveldt qu'il avoit eü un moment l'idee d'aUer sur Wittenberg, mais que la crainte d'etre alors sans nouveUes de la France Ten avoit detourne. II a raconte aussi qu'on auroit eü une belle peur a Berhn, puisqu'il avoit envoye Reynier jusqu'ä 8 ä 10 lieues de la viUe, mais qu'il l'avoit rappeUe apres. On pretend aussi savoir ici que Tauentzien a fait brüler les ponts de l'Elbe pour<pb n="17.15" xml:id="pbXVII15"/> empecher le Prince Royal de passer sur la rive droite comme il doit en avoir eü un plan ...[?]. — Quelque Pulk de Polonois ont passe de notre cote apres la mort de Poniatowsky. Car il se confirme que Poniatowsky ne pouvant plus passer les ponts est saute avec son cheval dans la Pleiße, et que le cheval ne pouvant se tirer du fond marecageux, s'est renverse avec lui, et qu'il a peri de cette maniere. — Adieu, chere Excellence; Tout ä Vous! __ , ,,, Humboldt</p>

               <p>Le Pr. Schwartzenberg a regu aussi la grande croix de St. George.</p>
            </div>

            <div type="section" n="13">
               <head>
                  <title type="main">ij. An Hardenberg Zeitz, 24. Oktober 1813</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. y4, Nr. 9 Vol. III; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Mitteilung über seine Ankunft in Zeitz und die Weiterreise nach Jena, wo Kaiser Franz sich befinden soll; Mangel an Nachrichten von der Armee, da das Hauptquartier im ständigen Vorrücken sich befindet.</p>
            </div>

            <div type="section" n="14">
               <head>
                  <title type="main">18. An Hardenberg Jena, 26. Oktober 1813</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. y4, Nr. 9 Vol. III; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Humboldts Weg von Zeitz über Jena nach Weimar und weiter, den beiden Kaisern folgend; Hardenbergs Ankunft in Weimar. Nachrichten über den Rückzug der Franzosen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="15">
               <head>
                  <title type="main">ig. An Hardenberg Weimar, 26. Oktober 1813</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. y4, Nr. 9 Vol. III ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Nachrichten über den Aufenthaltsort der Fürsten und die Stellung der Truppen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="16">
               <head>
                  <title type="main">20. An Hardenberg ä Dornheim pres d' Arnstadt</title>
               </head>
               <p>ce 2y. Octobre, 1813. ä 8. h. du soir</p>

               <p>G. St. A. Rep. y4, Nr. 9 Vol. III; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>J'ai enfin re Joint le quartier general Autrichien, et compte me mettre ä meme maintenant de le suivre constamment, et etre en etat de donner des nouvelles suivies et exactes ä Votre Excellence. L'Empereur Fran9ois semble resolü de suivre de pres son Armee ce qui nous fera faire bien de mauvais gites encore. Celui de cette nuit n'est guere agreable et ce qui m'y est arrive de plus heureux jusqu'ici c'est qu'une vieille femme m'a demande la permission de passer la nuit avec moi. Daignez juger du reste, mon eher Baron.<pb n="17.16" xml:id="pbXVII16"/> L'Empereur vouloit aller ä Plauen aujourd'hui, mais comme on lui a dit qu'il y avoit beaucoup de malades et de blesses dans cetendroit, il s'est decide de rester ici. Nous ignorons encore oü nous irons demain.</p>

               <p>La nouvelle la plus remarquable que je puisse Vous communiquer aujourd'hui, chere Excellence, c'est l'accession du Würtemberg ä notre Alliance. C'est le General Wrede qui semble avoir engage le Roi de Würtemberg a ce parti par la menace de traiter d'ailleurs son pais en pais ennemi. Le Comte de Zeppelin, Ministre d'Etät du Roi, a conclu une Convention militaire avec le General Wrede ä Uffenheim le 23. de ce mois con9ue en trois articles. Le premier dit que puisque le Roi avoit resolü de se detacher de la Confederation du Rhin, et de s'allier avec les Puissances coalisees, il avoit resolü de faire joindre 3000 hommes d' Infanterie et 500 de Cavallerie avec une Batterie au Corps du Gen. Wrede. Le second article stipule que ses trouppes seroient le 2g. ou 30. a Aschaffenbourg, et le troisieme leur assure le meme traitement avec nos autres Allies. Le Comte de Zeppelin envoye cette Convention ä Metternich avec une lettre datee de Baireuth du 25., et le prie de lui faire savoir ä Jena, oü il attendroit la reponse, quand et oü il pourroit se rendre pour conclure un traite d'Alliance formel. Je n'ai pas trouve encore le loisir d'apprendre quelles conditions on mettra ä ce nouvel Allie.</p>

               <p>L'Empereur Frangois a confere au Comte de Metternich la dignite de Prince pour lui et tous ses descendans. Je m'empresse de joindre ä cette lettre copie de 1' Ordre du Cabinet tres flatteux que le nouveau Prince a re9u a cette occasion. Meme la date de cette lettre est une attention des plus delicates. Je crois qu'il ne faudra pas imprimer cet ordre avant qu'il n'ait ete pubHe dans la gazette de Vienne.</p>

               <p>Votre Excellence saura peut-etre dejä quel parti, les deux Empereurs ont adopte pour l'accession des petits Princes d'Allemagne ä notre Alliance. On se prepare de leur faire faire des traites avec toutes les Puissances coalisees ä la fois dont le contenü sera uniquement qu'ils renoncent ä la Confederation, qu'on leur garantit leurs Etats, et qu'on les adresse pour les efforts qu'ils devront faire pour con- courir ä la cause commune au Baron de Stein. Autant que j'aye pü comprendre Metternich, le Duc de Weimar a dejä declare qu'il acce- dera aussi ä la Coalition.</p>

               <p>Le Prince de Schwarzbourg- Sondershausen, frere du Prince Regnant, qui reside ä Arnstadt, a fait cet apres-midi sa Cour ä l'Em- pereur et sa visite ä Metternich.</p>

               <pb n="17.17" xml:id="pbXVII17"/>
               <p>Le second ou troisieme Prince de Hildburghausen est ici pour se rendre cette nuit ä 1' Armee du Gen. Hiller. II entre au Service de l'Empereur. Le quartier general de FEmpereur Alexandre est ä Arnstadt, celui du Prince de Schwartzenberg ä Mühlberg aujourd'hui. Le Gen. Pahlen est ä Gotha.</p>

               <p>Voilä tout ce que j'ai ä mander ä Votre Excellence aujourd'hui. J'ose me flatter qu'Elle me fera connoitre Ses projets ulterieurs avant qu'Elle ne quitte Weimar. En attendant je continuerai ä Lui y adresser mes lettres.</p>
            </div>

            <div type="section" n="17">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>21. An Caroline von Rudolstadt Dornheim, 2y. Oktober 1813 Rudolstadi Schloßarchiv. D, Nr. 20; 3 eigenh. Quartseiten. Gedr. in deutscher Übersetzung: Deutsche Revue 31; III. S. 205.</p>
            </div>

            <div type="section" n="18">
               <head>
                  <title type="main">Madame,</title>
               </head>
               <p>Je saisis le premier moment oü il m'est permis d'ecrire librement ä Votre Altesse Serenissime pour Lui temoigner combien il m'a ete penible d'etre force pendant si longtems au silence, et combien il me Fest encore de n'avoir pas pü venir moi-meme ä Rudolstadt en m'en trouvant si pres. Mais Fobhgation de suivre le quartier general de FEmpereur d'Autriche, et la rapidite avec laquelle on s'avance, me defendoit absolument de m'absenter meme pour une seule joumee. Les evenemens que ces demieres semaines nous ont offerts, sont des plus grands et des plus extraordinaires. Si la catastrophe ä laquelle nous semblons toucher, etoit ä prevoir d'apres le cours des evenemens humains, et d'apres les decrets de la destinee qui ne permet jamais pendant longtems qu'on abuse trop evidemment de ses faveurs, il etoit difficile de se flatter d'un succes comme celui que les Armees combinees viennent de remporter. Combien de choses j'aurois ä dire de bouche ä Votre Altesse sur ce sujet; je m'abstiens d'en parier plus amplement par ecrit. Les reflexions se presentent en trop grande foule pour qu'il soit possible de les exposer en peu de lignes.</p>

               <p>J'apprens, si l'on m'a bien informe, que S. A. S. Msgr. le Prince fils de Votre Altesse a ete ä Weimar pendant le sejour que les deux Empereurs y ont fait. J'imagine que Votre Altesse aura en cette occasion aussi eü egard aux interets de Ses Etats. Elle saura que les Puissances aUiees sont pretes ä faire des traites avec les Princes de FAllemagne qui ne veulent plus rester dans la Confederation du<pb n="17.18" xml:id="pbXVII18"/> Rhin, en leur garantissant Leurs Etäts<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg Ende November 181 3. 2) Durch den Vertrag zwischen den verbündeten Mächten vom 21. Oktober 1813 wurde ein Zentralverwaltungsdepartement unter Stein als dem Bevollmächtigten</hi></note>. Voilä au moins ce que le Prince Metternich (puisque TEinpereur lui a confere la dignite Princiere) m'a confirme encore aujourd'hui. La Saxe vient d'etre soumise ä un Comite d'Administration provisoire et ä un Gouverneur generaP). On avoit compris dans la Proclamation emanee ä ce sujet, aussi les Etats de Schwarzbourg. Le projet de cette proclamation m'a ete communique heureusement, et j'ai fait omettre les Etats de Votre Altesse et ceux de la Maison de Sondershausen. J'ai cm donner ä Votre Altesse par lä une foible marque de mon devouement respectueux. Ce n'est pas que je croye que cette administration sera onereuse, eile est au contraire bien organisee, mais il m'a parü qu'on ne devoit point faire mention des Etats de Votre Altesse, sans connoitre Ses sentimens et Ses dispositions. Si Votre Altesse Sere- nissime croyoit pouvoir faire usage encore de mes foibles Services, je La supplie de me faire parvenir Ses Ordres. Je serois infiniment heureux de pouvoir Lui montrer combien les marques de bienveillance qu'EUe a daigne me donner toujours, m'ont rempli de la plus vive gratitude. Je n'ai pas besoin au reste de dire ä Votre Altesse que je ne communique ce que je viens de Lui dire sur le comite d'Administration et la proclamation qu'ä Elle, et ä l'usage qu'Elle jugera ä propos d'en faire. Votre Altesse saura dejä que les Princes Frederic et Louis, Ses freres, sont blesses legerement. J'ai vu le Prince Frederic ä Köthen et Tai trouve tres bien et tres gai. L'on n'a point souffert, et la balle n'est passee que par les chairs. On me dit la meme chose du Prince Louis, qui etoit dejä alle ä Dessau, lorsque je vins ä Leipsick.</p>

               <p>Si Votre Altesse Serenissime daignoit m'adresser une reponse, eile me trouvera au quartier general de l'Empereur d'Autriche que es Bureaux de Poste connoissent toujours.</p>
            </div>

            <div type="section" n="19">
               <head>
                  <title type="main">A Domheim, ce 27 Oct. 1813 Humboldt</title>
               </head>
               <p>der A lliierten errichtet, um die Heereslieferungen und allgemei nen Verwaltungsgeschäfte in den herrenlosen oder noch nicht zur A llianz überg etretenen Staaten zu überwachen.<pb n="17.19" xml:id="pbXVII19"/> 22. An Hardenberg ä Ohrdriiff, ce 28. Octohre, 1812 ä 8. h. du soir</p>

               <p>G. St. A. Rep. y4, Nr. 9 Vol. III ; 4 eigenh. Onartseiten.</p>

               <p>Nous sommes amves cet apres-midi ici, mon eher Baron, apres un trajet de peu d'heures, et continuerons demain notre route ä Schmalkalden. Voilä tout ce que nous savons jusqu'ici; car il de- pendra entierement des circonstances, oü nous dirigerons notre marche ulterieure. Le Prince Schwartzenberg est ä Tambach aujourd'hui, et viendra egalement ä Schmalkalden demain. L'Empereur Alexandre avoit passe la nuit a Arnstadt oü j'ai vu Nesselrode ce matin, il est alle ä Fulda aujourd'hui, et sera demain ä Meinungen.</p>

               <p>Les nouvelles les plus fraiches de TArmee sont renfermees dans un rapport du Prince Schwartzenberg de Mühlberg du 28. D' apres ce rapport la retraite de l'Empereur Napoleon se fait avec une ra- pidite qui doit mener son Armee ä une dissolution totale. Elle a passe Gotha dans l'etät le plus miserable, et est dejä tellement en desordre qu'elle n'a meme pas pü etre approvisionnee des grands magazins etabhs ä Erfurt. Les Gardes, et le Corps du Duc de Reggio qui commande l'arriere-garde, sont les seules trouppes qui marchent encore en bataillons ranges. Tout le reste est dans une confusion extreme. La route est couverte d'armes, de mourants et de cada\Tes. Le Colonel Mensdorf f attaqua le 25. tandis que l'Empereur etoit encore ä Gotha, la tete de TArmee ennemie ä Geisa. II la mit entierement en deroute, culbuta plusieurs Regimens de Cavallerie, et prit 2 Canons, 2 Obusiers, 8 Caissons, une grande quantite de Bagages, 17 Officiers et quelques centaines de soldats. Hanau a ete indique ä toutes les trouppes Francoises comme rendez-vous general, mais si Ton reflechit qu'elles seront harcelees avant que d'atteindre ce point par Platow, Orlow Denisow et jMensdorff, et que le Gen. Wrede se trouvera dejä la pour les recevoir, il est clair que l'Empereur Na- poleon devra former un autre plan pour sa retraite. Le Marechal Blücher s'est avance le 26. de Langensalza vers Eisenach et a atta- que l'ennemi dans cette contree. On sait seulement jusqu'ici qu'il l'a mis dans une confusion extreme, qu'il a pris plusieurs Canons et plusieurs miUiers d'hommes, et qu'il s'est probablement empare de la route de Cassel. Son avantgarde presseroit les Francois aussi sur celle de Vach. Le Gen. Bubna talonna l'ennemi de pres avec l'avant-garde de l'Armee principale, et a marche par Waltershausen et Marksuhla. L'Empereur Napoleon semble s'etre flatte d'arreter la poursuite des<pb n="17.20" xml:id="pbXVII20"/> armees combinees en tenant la ville d'Erfurt occupee. Mais Votre Excellence saura que cette place est cernee par le Comte Wittgenstein. Le reste de l'Armee suit Fennemi par les deux routes de Schmalkalden et de Meinungen. Par une nouvelle posterieure nous apprenons que le Gen, Wittgenstein a ete ä Gotha, et qu'il est alle de lä voir sa soeur ä Stetten, oü se trouve egalement le Comte de Keller.</p>

               <p>On a intercepte de nouveau plusieurs lettres qui seront sans doute imprimees. Les plus remarquables sont une du Duc de Bassano ä Cambaceres, un billet du Roi de Naples ä la Reine, et un rapport d'un agent du Grand Duc de Francfort. Le Duc de Bassano dit que Napoleon nous a battus le 16., qu'il a repousse nos attaques le 18., qu'il s'est retire en bon ordre (on ne congoit pas bien pourquoi ?) mais que la circonstance qu'un pont sur l'Elster a ete detruit trop tot, a cause quelques malheurs. On y parle entr'autres de la mort de Po- niatowski. A ces bonnes noi^velles sont melees quelques lignes en chiffre probablement moins mensongeres. Le Roi de Naples dit en deux mots ä sa femme qu'il tutoye tout bourgeoisement, que l'Armee Fran9oise a battü l'ennemi pendant trois jours consecutifs et qu'il se porte bien. L' Agent de Francfort a un ton moins rassurant. II dit que tous ces combats sur lesquels il ne s'explique pas clairement, ont eü lieu pour couvrir la retraite ; il parle de fuyards qui inonderont le maUieureux Grand Duche et dont le nombre pourroit bien aller ä 30000, il avertit son gouvernement et le Prefet de Fulda de prendre pour cette raison leurs precautions, et il fait mention d'une maniere obscure de la Berezina, de Moscou, des grands froids cet. Toutes les lettres se plaignent des Communications interceptees et de l'impossi- bilite de faire parvenir des lettres en France, et d'en recevoir de lä.</p>

               <p>J'ai demande au Prince Metternich quelles etoient ses idees sur le traite avec le Roi de Würtemberg. II m'a dit qu'il devoit encore prendre les Ordres de l'Empereur sur cet objet, mais qu'il me mon- treroit demain le canevas du traite. II me parla en m^me tems de la necessite de se reserver la possibilite d'indemniser la Baviere sur les Etats actuels du Würtemberg, et dit qu'on pourroit tout au plus promettre au Roi de Würtemberg ä peu pres les memes dimensions de territoire. Je lui ai repondü que meme cela me sembloit difficile, et point necessaire puisque d'un cote l'accession du Würtemberg n'etoit point pour nous un avantage extremement considerable et que de l'autre eile n'etoit pas bien meritoire puisqu'elle n'etoit venue qu'au moment du malheur de Napoleon, ce dont il est convenü absolument envers moi. II compte aUer apres-demain ä Meinungen,<pb n="17.21" xml:id="pbXVII21"/> oü il a donne rendez-vous au Comte de Zeppelin, et c'est lä pro- bablement que le traite sera conclü. II me semble juste, et entierement dans le sisteme de la Pnisse et de la Russie de laisser traiter l'Autriche Selon ses convenances avec les Princes du midi de l'AUemagne. Nous pouvons 6tre sürs d'ailleurs qu'elle maintiendra scrupuleusement tous les principes generaux qui doivent nous tenir ä coeur.</p>

               <p>Je ne sai si Votre Excellence a lü dejä la brochure dont Elle trouvera ci-joint un exemplaire. Elle est d'Anstetten. Humboldt 23. An Hardenberg ä Schmalkalden, ce 30. Octobre, 1813</p>

               <p>G. St. A. Rep. y4. Nr. 9 Vol. III; 5 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Nous sommes arrives hier soir ici, mon eher Baron, et y avons trouve egalement le quartier general du Prince de Schwartzenberg. Le Prince Mettemich etant alle aujourd'hui ä Meinungen, l'Empereur s'est decide ä rester ä Schmalkalden aujourd'hui, et je profite de ce loisir pour Vous mander par cette Estafette ce qui est venu ä notre connoissance depuis avant-hier.</p>

               <p>La chose la plus interessante est sans doute Foccupation de la ville de Würzbourg par le General Wrede. II s'en est rendü maitre le 27. et la garnison Frangoise qui etoit dans la place, a capitule. Mais la citadelle etoit encore restee au pouvoir des Frangois. Le Grand Duc a fait emaner en date du 26. une proclamation dans laquelle il dit que les victoires des Armees combinees ayant affranchi ses Etats de la domination Frangoise, il renonce ä la Confederation du Rhin, et se prepare ä reunir les forces que la Providence a mises ä sa dispo- sition avec ceUes des Corps AUies.</p>

               <p>Le Prince Mettemich est aUe aujourd'hui avec le Prince Schwartzenberg ä Meinungen, mais le Comte de Zeppelin, que Votre Excellence aura vü ä Weimar, ne viendra point lä, mais sera ici ce soir, ou de- main matin. Mettemich m'a dit qu'il avoit vu qu'il seroit inutile de faire un pro j et de traite avec le Würtemberg sans avoir parle premierement ä Zeppelin, et je ne puis donc rien Vous dire encore ä ce sujet, chere Excellence. Mais je me flatte que cette af faire sera reglee en deux ou trois jours, et c'est alors que je Vous enverrai un Feldjäger.</p>

               <p>Je ferai parvenir par cette meme occasion ä Votre Excellence une<pb n="17.22" xml:id="pbXVII22"/> au reste entierement comme nous le connoissons dejä; il est seule- ment interessant encore de le lire par la maniere dont les conditions que Vous savez, mon eher Baron, sont modifiees et redigees.</p>

               <p>Le Prince de Schwartzenberg se propose de continuer sa marche sur Francfort, et pense etre le 7. ä Höchst. Son Armee marche apresent en deux Colonnes l'une par ici, l'autre par Meinungen. Si l'Empereur Napoleon ne peut, ne veut point tenter de maintenir une Position encore en dega du Rhin, il me semble impossible que l'Armee du Prince Schwartzenberg puisse l'atteindre encore. Le General Wrede doit se trouver aujourd'hui ä Aschaffenbourg, et il faudra voir s'il y aura ete ä tems pour couper la retraite aux Fran- 9ois, et s'il y reussira.</p>

               <p>Le Corps qui talonne vraiment l'ennemi, est celui de Blücher. Je viens de voir ce matin le Comte Stollberg, Aide de Camp du Roi qui avoit ete aupres du Marechal et qui sera releve apresent par un autre aide de camp, et s'en retourne par consequent aupres de Sa Majeste. II avoit quitte Blücher ä Eisenach. L'affaire pres de cette ville, dont j'ai eü l'honneur d'ecrire ä Votre Excellence, auroit ete plus brillante et plus decisive si le Corps du Gen. York avoit pü arriver ä tems. Mais le Comte Stollberg m'a dit que l'epuisement des soldats harasses par des marches forcees, non interrompues, l'avoit rendü impos- sible. Sans cela on auroit pü occuper peut-etre une colonne de 20000 hommes qui venoit de Gotha, ce qui n'a pas pü reussir apre- sent. On a voulü couper apres le Gen. Bertrand, mais aussi cela a manque. Malgre cela on a fait un tres-grand mal ä l'ennemi, et il est certain qu'il n'y a qu'une partie de l'Armee Frangoise qui marche avec ordre, et en bataillons ranges. Du reste la route est couverte de traineurs, de fusils, de morts et de mourans. Ce qui est fort ä plaindre, c'est que le Corps du Gen. York a si considerablement di- minue par tous les combats auxquels il a toujours pris la part principale. Si l'on avoit pü donner au Marechal Blücher encore le Corps de Bülow qui ne semble guere etre destine ä une grande activite apresent, les choses en iroient infiniment mieux.</p>

               <p>Le Prince Royal de Suede etoit ä MühUiausen d'apres les der- nieres nouvelles. II sembloit se diriger sur Cassel. Mais le Gen. St. Priest que Blücher y a detache, y est deja arrive le 28. II me semble qu'il seroit absolument necessaire que le Corps d'Armee du Prince Royal se dirigeät contre Davoust et assurät la ligne de l'Elbe. Car d'ailleurs il sera toujours ä craindre qu'il ne se forme une nouvelle Armee Fran^oise par Davoust, les Garnisons de Magdebourg et de<pb n="17.23" xml:id="pbXVII23"/> Torgau, et meme par St. Cyr. II est vrai que Benningsen, Klenau et Tauentzien sont tous ä meme d'empecher une pareille reunion, mais je ne sai s'ils agissent suffisamment de concert pour cela.</p>

               <p>Votre Excellence daignera se souvenir que j'ai eü l'honneur de Lui parier sur Toccupation qu'il faudroit se häter de faire du Comte de Mansfeld, et de la partie du Duche de Magdebourg dont on peut disposer. Le Comte de StoUberg m'a dit que lorsque F Armee de Blücher a quitte ces contrees, il n'y est reste personne ni pour defendre les habitans, qui se sont naturellement d'abord declares pour nous, contre les Insultes auxquelles le voisinage de Magdebourg les expose, ni pour tirer parti du pais pour nous. Le Marechal s'est bome simplement ä ordonner ä Ribbentrop d'y faire des levees, mais qui naturellement n'ont pas pü reussir de cette maniere. II y aura peu de provinces oü les dispositions des habitans soyent aussi bonnes et aussi energiques, et il seroit fort ä desirer que la nouveUe Organisation tant civile que militaire y commengät incessamment. Un bon Officier avec quelques centaines de soldats formeroit sans doute un moyen süffisant pour faire prendre les armes ä tous ceux que leur age met en etat de le faire.</p>

               <p>Votre ExceUence peut-etre süre que je mets et mettrai la plus grande exactitude ä Lui mander regulierement tout ce qui vient ici ä notre connoissance. Mais il n'y a pas de doute que Vous seriez beaucoup mieux informe, mon eher Baron, encore, si le Gen. Hacke qui est toujours plus pres des evenemens m'addressoit ou ä moi (ce qui seroit si facile par les Couriers de Schwartzenberg ä Metternich) ou ä Vous directement de ses lettres. Je ne sai s'il le fait ä Vous. Quant ä moi je Ten ai prie tres poliment de Marienberg, et lui ai represente que cela seroit utile au Service du Roi et agreable ä Votre ExceUence. Mais il n'a pas meme trouve bon de repondre ä ma lettre.</p>

               <p>Wilson ayant ete ä Gotha a appris du Duc quelques particula- rites sur le passage de Napoleon par cette ville. Napoleon a ete ou plutöt a affecte d'etre fort gai; il a fait des jeux de mots et a dit entr'autres qu'il ne pensoit pas se plaindre des Allies; qu'ils avoient l'attention de l'accompagner partout et tres comme il faut. Les habitans d'Eisenach au contraire ont dit au Comte Stollberg que l'Empereur avoit ete dans une inquietude visible. On n'a compte que 70 Canons Frangois, mais entierement bien atteles au passage<pb n="17.24" xml:id="pbXVII24"/> nons qu'il a pris avec lui. J'apprens dans ce moment que le Gen. Wrede s'est empare de Hanau le 28. de vif feu. On croit que Napoleon sera maintenant oblige de se diriger sur Wetzlar. Le Prince Schwartzenberg a fait prier le Marechal Blücher de se diriger plus du cote droit de la reute de Francfort puisque d'ailleurs son Corps d'Armee et celui du Prince ne pourroient pas subsister ensemble. II faut neantmoins, avouer que, si Blücher n'avoit pas pris la route qu'il a suivie, l'ennemi n'auroit point du tout ete talonne jusqu'ä Fulda.</p>

               <p>Adieu, chere Excellence, Je me figure, que c'est ä Francfort que nous nous reverrons, et Vous prie en attendant d'agreer l'assurance de tous les sentimens de consideration et d'amitie que je ne cesserai de Vous vouer.</p>
            </div>

            <div type="section" n="20">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>24. An Caroline von Rudolstadt</p>

               <p>Schmalkalden, 31. Oktober 1813 Rudolstadt Schloßarchiv, D Nr. 20; 4 eigenh. Quartseiten. Gedr. in deutscher Übersetzung : Deutsche Revue 31, III. S. 206.</p>
            </div>

            <div type="section" n="21">
               <head>
                  <title type="main">Madame,</title>
               </head>
               <p>J'ai regu avant quelques heures la lettre que Votre Altesse Sere- nissime a daigne m'ecrire, et il me seroit impossible de Lui exprimer, combien j'ai ete touche profondement de tout ce que Vous me faites la gräce de me dire, Madame, touchant le peu de chose qu'il a de- pendü de moi de faire dans le moment actuel. Je ne puis y avoir d'autre merite que celui d'etre penetre du voeu ardent de Vous prouver mon devouement entier et inviolable; ce sentiment a existe en moi du premier moment oü j'ai eü l'honneur d'etre connü ä Votre Altesse; il durera autant que j 'existe, et Votre Alt esse ne peut me donner une plus grande marque de Sa confiance et me rendre plus heureux qu'en me mettant dans le cas d'executer Ses Ordres. La resolution de Votre Altesse de vouer le Prince, Son fils, au Service militaire des Puissances alliees pendant cette guerre est sans doute la preuve la plus forte que Vous pouvez donner de Vos senti- mens, Madame, et de Vos dispositions ä Vous attacher ä leur cause. Elle est digne de Votre coeur, et de celui du Prince et sera appreciee ainsi par les Souverains. L'envoi du Chanceher de Kettelhodt est certainement bien necessaire et conduira entierement au but; mais je crois qu'il vaudra mieux qu'il n'arrive qu'ä Francfort. II y trou<pb n="17.25" xml:id="pbXVII25"/>Vera les trois Souverains et leurs Cabinets reunis, et avant qu'on n'y arrive, on sera continuellement en marche, et ne pourra gueres traiter d'affaires. Je me ferai un veritable bonheur de pouvoir aider le Baron de Ketteihodt des avis que la connoissance des personnes peut me suggerer.</p>

               <p>En attendant l'arrivee du Chancelier, j'ai prevenü le Prince Metter- nich de son envoi et de la resolution de Votre Altesse touchant le Prince Günther; il m'a charge de Lui dire qu'il tächera avec le plaisir le plus sensible de faire tout ce qui pourra Lui etre agreable. Je ferai la meme demarche et donnerai le meme avis prealable au ChanceHer d'Etät Baron de Hardenberg, et le connoissant plus particu- lierement encore, je suis sür d'avance qu'il aura le meme desir de repondre ä Vos vceux, Madame.</p>

               <p>Je ne prevois dans tout ce qui conceme les Pieces ajoutees de Schwartzbourg que deux difficultes. La premiere se presentera äpresent. Autant que je connoisse les intentions des Cabinets aUies, on desirera de s'arranger avec les Cours qui voudront acceder ä TAlliance, en renongant ä la Confederation du Rhin, sur la maniere de laquelle elles voudront et pourront concourir ä la cause commune, sur le contingent et les prestations ä fournir et cet. Leurs Envoyes seront adresses probablement pour cet objet au Baron de Stein qui est le Chef du departement central duquel depend dans ce mo- ment le Gouvernement de la Saxe. Mr. de Stein est presentement ä Leipsick, mais il viendra, ä ce que je presume, ä Francfort. Je suis sür d'avance que Votre Altesse Serenissime voudra Elle-meme concourir, autant que les moyens du pais qu'Elle gouveme, le per- mettent, au but noble et grand de cette guerre. II ne pourra donc s'elever de contestation que s'il existoit de fausses idees sur ces moyens, et pour cela il sera tres bien que le Chancelier de Ketteihodt soit muni des demiers memoires sur la veritable Situation du pais.</p>

               <p>La seconde difficulte pourroit s'elever ä la paix au moment de l'arrangement definitif de l'Allemagne. Mais je puis assurer ä Votre Altesse qu'il n'y a encore rien d'arrete sur ce grand objet et que tout est encore entierement intact. Si donc ce moment, comme je ne le crois point, presentoit quelqu' ecueil, il sera facile ä eviter.</p>

               <p>Votre Altesse daignera voir par la route de marche ci-jointe que les deux Empereurs esperent d'etre reunis le 9. ä Francfort. Quelle epoque brillante et ce qui plus est bienfaisante et salutaire pour l'Allemagne et l'Europe! II est permis d'esperer, comme Votre Altesse dit tres bien, on peut meme dejä etre sür que si l'on continue<pb n="17.26" xml:id="pbXVII26"/> devra ä son propre courage et ä sa propre energie de s'etre affranchi du joug etranger.</p>

               <p>Le passage dans la lettre de Votre Altesse sur le Roi m'a vive- ment touche. II a montre dans toute cette epoque une grande elevation d'äme, et une sensibilite extreme et toujours renaissante pour la Reine defunte. Sa douleur de ne pas la voir partager la joie de ses succes s'exprime quelquefois de la maniere la plus touchante. La Nation, il faut l'avouer, s'est infiniment bien montree, et Ton peut ^tre fier de lui appartenir.</p>

               <p>Votre Altesse saura sans doute que le Grand-Duc de Würtzbourg a abandonne la Confederation, et que le Würtemberg est ä conclure un traite d'Alliance avec l'Autriche, que Würtzbourg et Hanau sont entre les mains du Gen. Wrede, et que Napoleon semble se retirer sur Wetzlar<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Der bayerische General Wrede, der den Franzosen die Rückzugslinie von Leipzig zum Rhein verlegen sollte, wurde von Napoleon am 30. und 31. Oktober bei Hanau besiegt, und dadurch war für den Kaiser der Weg über Frankfurt nach Frankreich frei.</hi></note>.</p>

               <p>J'ai lü ce soir une lettre de l'Imperatrice Marie-Louise ä l'Em- pereur Napoleon qu'on a interceptee. Quoiqu'elle soit insignifiante, eile montre de l'allarme et de Finquietude surtout ä cause du manque de nouvelles. Ce qui m'a frappe le plus, c'est le ton naturel et non af- fecte d'interet, d'attachement, d'amour qui y regne. Mon eher ami! Ta fidelle amie, et un soin simplement concernant la personne de Napoleon.</p>

               <p>On ne pourroit pas autrement ecrire au meilleur et plus doux des hommes. Que le monde et les hommes sont singuliers, et combien il s'y trouve de contrastes frappans.</p>

               <p>La lettre a S. A. S. Msgr. le Prince Philippe sera exactement soignee.</p>
            </div>

            <div type="section" n="22">
               <head>
                  <title type="main">A Schmalkalden, ce 31 Oct. 18 13 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="23">
               <head>
                  <title type="main">25. An Hardenberg Schlüchtern, 3. November 18 13</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. y4, Nr. 9 Vol. III; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Bittet Hardenberg, den er statt in Meiningen in Weimar geglaubt hat, möglichst bald nach Frankfurt zu kommen, wohin Schwarzenberg sein Hauptquartier verlegt. Humboldt selbst glaubt, am nächsten Tage in Gelnhausen, am übernächsten in Hanau oder Frankfurt zu sein.<pb n="17.27" xml:id="pbXVII27"/> 26. An Hardenberg ä Gelnhausen, ce 4. Novembre, 18 13</p>

               <p>G. St. A. Rep. J4, Nr. 9 Vol. III ; 7 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je viens de recevoir, mon tres-cher Baron, par le Chasseur Wilhelmi et par son Camarade dont j'ignore le nom, et qui a continue son voyage au quartier general du Prince de Schwartzenberg, les quatre lettres que Vous avez eü la bonte de m'ecrire, et m'empresse de Vous en temoigner toute ma plus vive reconnoissance. Je vois par Celle de Eisenach que Vous desireriez que je restasse Vous attendre avant que d'entrer ä Francfort, ou que je retournasse ä Fulda. Mais je crois devoir prendre un autre parti, et j'ose me flatter que Vous daignerez l'approuver. Notre voyage s'est accelere de beaucoup, et nous serons apres-demain ä Francfort. Mettemich a desire que Lord Aberdeen et moi nous accompagnassions TEmpereur ä cheval ä son entree solennelle, et je ne voudrois pas mV refuser. Mais ce qui me semble infiniment plus essentiel, c'est qu'il est plus necessaire que je reste aupres de Mettemich pour pouvoir meme Vous informer de ce qui se passe. Nous nous verrons toujours seuls pour nous concerter, et quelque vif que soit mon desir de m'entretenir dans le plus grand detail avec Vous, je crois qu'il est plus important que je ne quitte point Mettemich.</p>

               <p>La lettre du Gen. Hacke est sans doute tres-importante. Mais je doute que ce qu'il croit voir, soit reellement ainsi. S'il a raison, Mettemich s'en est soigneusement cache envers moi, et certainement aussi envers Lord Aberdeen. II m'a dit au contraire encore avant deux jours qu'il avoit dejä des idees sur la continuation de la cam- pagne, lorsque nous serions arrives sur le Rhin, qu'il savoit, 011 se tireroit le premier coup de canon, mais qu'il ne pouvoit pas encore parier lä dessus. II a parle en outre de la probabiHte que l'Empereur Frangois iroit en Itahe, pour assister ä la campagne dans ce pais, que Aberdeen et moi le suivrions pourtant aussi lä et cet. Le Marechal BeUegarde a regu le commandement en Italic, et Hiller servira sous lui. Tout ceci n'a pas l'air aussi pacifique. Le fait du Capitaine Hess doit bien etre vrai, puisque Hacke peut le savoir, et le mande positive- ment. Quant ä Meerveldt que je vois joumeUement, je sai seulement qu'il doit etre echange contre Reynier, et qu'on attend une reponse ä cet egard. La declaration de Barclay ne m'est pas connue, mais il<pb n="17.28" xml:id="pbXVII28"/> Metternich soit dispose, et täche ä amener une paix plutot facile que bonne ainsi que le Gen. Hacke semble vouloir l'indiquer. Mais je ne doute pas qu'il ne voudra tenter des negociations ä Francfort. II en a toujours parle, et a meme dit, qu'il falloit faire connoitre ä la nation Frangoise, qu'on vouloit la paix sur des conditions nullement contraires ä ses veritables interets. Malgre tout cela il est tres-bon que Hacke Vous communique, chere Excellence, ses donnees. II peut quelquefois etre ä meme d'apprendre chez Schwartzenberg ce qu'on Cache avec plus de soin chez Metternich.</p>

               <p>Je n'ai pas proteste contra tout arrangement definitif avec le Wür- temberg, avant qu'on ait pü consulter Votre Excellence, et je m'en repens, d'apres ce qu'Elle me dit dans Sa lettre du 2. Mais je ne me croyois point autorise de tenir un langage aussi peremptoire, puisque Vous savez, mon eher Baron, que dejä anterieurement on a declare qu'on ne generoit point l'Autriche dans ses arrangemens avec les Princes du midi de l'AUemagne. Mais des que je verrai apres-demain Metternich, je lui dirai ce qui est Votre voeu ä cet egard. Du reste on n'a point encore definitivement signe. J'ai parle tous les jours ä Metternich sur ce point, et d'apres la maniere dont il s'est ouvert envers moi, je ne crois pas qu'il aura fait des promesses positives au Roi de Würtemberg, mais suis persuade qu'il s'est reserve une grande liberte. Au commencement il sembloit qu'on ne traiteroit avec Zeppelin qu'ä Francfort. Tout ä coup hier matin on a dresse le projet du traite ä Fulda, et ZeppeHn est parti pour Stuttgart pour savoir, si les propositions conviennent au Roi, son Maitre, signe certain qu'eUes ne sont pas tres-avantageuses. II sera apres-demain ou le 7. ä Francfort, et c'est lä qu'on a voulü conclure. Les affaires pres de Hanau me sont connues. J'en avois parle ä Votre Excellence dans une lettre que je Lui ai adresse par Estafette hier matin de Fulda. Quoique je l'eusse fait partir pour Weimar, je me flatte que les Bureaux de poste auront eü l'esprit de la Lui remettre en chemin.</p>

               <p>Hier soir le Lieutenant de Frankenberg me porta Votre lettre du 31,, mon eher Baron, d'apres laquelle Vous voulez etre le 3. ä Meinungen. Je Vous ai donc envoye ce matin de Schlüchtern une autre Estafette ä Meinungen, pour Vous dire, quand je serois ä Francfort, et pour Vous communiquer ce que j 'avois appris de plus, ce qui se reduisoit ä ce que la blessure du Gen. Wrede laissoit quelqu'esperance de guerison, que l'Empereur Napoleon apres avoir passe une heure ä Francfort oü il n'a fait que causer avec Maurice Bethmann, etoit<pb n="17.29" xml:id="pbXVII29"/> arrive la nuit du 31. au i. ä Mayence, et que la Division Rechberg s'etoit avancee sur Cassel. Le Prince Schwartzenberg a transfere son quartier general aujourd'hui ä Francfort, ou le fera demain. Le Prince Mettemich est alle aujourd'hui avec le Gen. Duka le rejoindre, et j'ai vu moi-meme que le Prince leur a ecrit pour les inviter ä venir pour se concerter avec lui sur la continuation du plan d'operation.</p>

               <p>Vous saurez peut-etre, chere Excellence, que les Generaux Sul- kowski et Sabyello ont passe du cöte des Armees aUiees. Comme je Vous ecris par Courier aujourd'hui, je puis Vous communiquer les details tres-curieux que le premier a raconte de son depart ä Metter- nich. Ayant demande ä Napoleon la permission de le quitter, Napoleon a voulü d'abord le retenir, mais voyant que c'etoit envain, il l'a laisse aller. Mais il a rassemble apres les Polonois, et les a haran- gues d'une maniere qu'on chercheroit envain en Tacite, ou Tite Live. II a commence par leur dire que le Roi de Saxe n'avoit ete leur Souverain que de nom, que lui etoit toujours reste leur veritable Chef, qu'il ne les abandonneroit point, qu'il auroit soin de leurpatrie, et leur assureroit aussi une fortune ä chacun d'eux. II a continue ä leur exposer que, si momentanement il se trouvoit dans le desavantage, c'etoit seulement, puisque tout le monde l'avoit trompe et abandonne, et qu'il regnoit une fievre en Allemagne, mais qui finiroit bientot. II a dit ensuite: mais je suis toujours le meme; regardez-moi bien; ai-je maigri? Croyez-Vous que je n'ai pas de . . . .[?]? Dans mes culottes ? Allons, ayez confiance, suivez moi. Je Vous donnerai ce vieillard (en se retoumant vers Dombrowski) pour chef qui est plus digne de Vous conduire que ce poltron de Sulkowski. Tous les Polonois dont le nombre se monte encore ä 1.300 sont restes lädessus. J'ai täche de voir encore le Gen. Meerveldt, et me suis con- vaincu que le Gen. Hacke a ete tres-imparfaitement informe ä l'egard du Capitaine de Hess. Cet officier n'a pas ete envoye pour negocier l'echange de i.ooo. prisonniers precisement, ce qui aussi auroit ete une chose assez drole, mais pour traiter sur l'echange du Gen. Meerveldt pour lequel on a offert l'altemative de deux Generaux (dont Rejmier seroit Tun) ou de i.ooo. soldats prisonniers. Mais il est sur d'ailleurs que Meerveldt est un de ceux qui sont extremement portes pour le parti d'entamer äpresent des negociations, et qui s'imaginent qu'elles puissent reussir. Je ne crains rien malgre cela. Les choses ne sauroient aller aussi vite. Mais il est tres-certainement infiniment necessaire, chere ExceUence, que Vous veniez aussi-tot que possible ä Francfort. Car d'ailleurs il me sera toujours impossible.<pb n="17.30" xml:id="pbXVII30"/> pourroit etre necessaire, et meme d'apprendre tout exactement, puisqu'ils ont toujours l'excuse de dire ou qu'ils se sont adresses immediatement ä Vous, ou qu'ils Vous attendent pour le faire encore. C'est aussi qu'ils ont concerte ä Meinungen dernierement un plan pour la distribution des places de Gouvernemens dans les pais occupes Selon les differentes puissances alliees. Metternich ne m'en a parle que deux jours apres, quoique d'abord apres son retour de Meinungen je lui eusse bien positivement demande, s'il avoit tra- vaille quelque chose avec Nesselrode que je dusse Vous marquer. Sur ma question s'il Vous avoit consulte sur ce plan, il m'a repondü que Vous l'auriez regu par Nesselrode. II m'a promis aussi de me le com- muniquer, mais je n'ai pas pü l'avoir encore. Je ne crois pas que Vous trouverez ä redire contre le fond de ce plan. Car d'apres ce que Metternich m'a dit, on paroit avoir partage egalement les places entre les trois puissances en se dirigeant toujours sur les relations dans lesquelles un ou autre pais se trouve de preference avec une des puissances aUiees. C'est ainsi qu'ä Weimar et Coburg il doit y avoir un Gouverneur Russe, ä Gotha et Cassel un Prussien, dans le Grand Duche de Francfort et pour le pais de Darmstadt un Autrichien. On destine cette derniere place au Prince Philippe de Homburg ce qui est tres-certainement un excellent choix en lui meme. Mais ce qui peut et doit ^tre dit contre ce plan, et ce que j'ai d'abord observe a Metternich, c'est qu'il semble etre fait entierement sans avoir egard ä la Convention de Leipsic^). Car d'apres l'Art. 12 de cette Convention Stein doit nommer les Gouvernemens. II viole ensuite aussi un principe plus essentiel encore. D'apres la Convention il ne doit y avoir des Gouverneurs que pour les pais dont les Souverains n'accedent pas ä la Coalition, et le plan actuel confond entierement ceux-ci avec tous les autres. Je suis tout ä fait d'avis, qu'il ne faut point s'exposer pour des objets qui ne sont pas de la premiere importance, ä troubler la bonne harmonie qui existe. Mais je Vous cite tout ceci pour Vous donner une preuve que je suis attentif ä mes devoirs, et qu'il est dif- ficile, si non impossible, d'astreindre Metternich ä une marche en- tierement consequente et conforme ä des principes une fois etablis. II n'en desire pas moins de voir Stein aussi-tot que possible ä Francfort, et si Vous etes egalement persuade, mon eher Baron, que cela seroit utile, je Vous prie de l'y engager.<pb n="17.31" xml:id="pbXVII31"/> ä qui le Gen. Wrede a remis le commandement apres sa blessure, et qui est un ancien Autrichien, une Convention le 2. de ce mois par laquelle il renonce ä la Confederation, et reunit toutes ses trouppes avec Celles des Puissances alliees.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vom 21. Oktober 181 3 über die Einrichtung des Zentralverwaltungsdeparte- ments unter Stein.</hi></note></p>

               <p>Dans une des lettres qui facilement pourroient ne pas Vous etre arrivees, je Vous avois parle aussi de plusieures lettres interceptees recemment. Nous avons appris ä cette occasion par deux rapports de Soult du 18. et du 19. qu'il a ete battu le 7. sur territoire Francois pres de la Bidassoa, que ses trouppes avoient porte le manque de discipline jusqu'ä piller en France meme, et qu'il trouve sa position si critique, qu'il demande son rappel de Napoleon.</p>

               <p>J'ai voulü faire partir cette lettre ä l'instant meme (ä 5. h.) c'est ä dire immediatement apres avoir re9u Vos depeches, mon eher Baron. Mais le Chasseur Eyber que j'expedie, ne peut trouver de chevaux, et ne pourra peut-etre les avoir que cette nuit. D' apres ce que le Baron de Binder m'a dit justement, nous passerons demain la nuit ou ä Hanau, ou a WiUielmsbad, et n'irons peut-etre qu'apres demain ä Francfort, en laissant encore, je ne sai pourquoi, un jour d Intervalle. Peut-etre que cela sera encore autrement menage avant le depart de cette depeche.</p>

               <p>Je remercie Votre Excellence sensiblement de toutes les lettres qu'Elle a daigne m'envoyer et La supplie de vouloir bien soigner les incluses. Je joins aussi ä ces lignes la lettre du Gen. Hacke.</p>

               <p>La Princesse Regente de Rudolstadt, soeur de la Princesse Guillaume, m'a envoye une Estafette ä Schmalkalden pour me dire qu'elle a Intention de faire entrer son fils aine, le Prince Regnant dans une des Armees Alliees, et qu'elle desire renoncer ä la Confederation en se mettant sous la protection des Puissances alliees. Elle enverra son Chancelier le Baron de Kettelhodt pour conclure une Convention ä cet egard, et eile m'a prie de Vous recommander, mon eher Baron, ce double objet. Je lui ai repondü qu'elle feroit bien d'envoyer M. de Kettelhodt ä Francfort, et que Votre Excellence seroit entierement charmee d'obliger une Princesse si prochement alliee ä la Maison de Prusse. J'ose vraiment Vous prier, chere Excellence, de faire pour eile ce que les circonstances permettent puisque c'est une Princesse d'un grand merite et qui sera toujours tres-devouee ä notre cause.</p>

               <p>Eyber a recu des chevaux et je n'ai plus rien appris. Je termine donc ici, mon tres eher Baron, et Vous embrasse de tout mon coeur.</p>
            </div>

            <div type="section" n="24">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <pb n="17.32" xml:id="pbXVII32"/>
               <p>G. St. A. Rep. y4, Nr. 9 Vol. III; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitbrief zu einem Bericht; Vorsorge für Hardenbergs Wohl- ergehen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="25">
               <head>
                  <title type="main">28. An Hardenberg 7. Novembre [?] 181 j</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 74, Nr. 9 Vol. III; 8 eigenh. Quartseiteu.</p>

               <p>II est certainement faux que Barclay de ToUy ait fait la declaration que lui supposoit le Gen. Hacke. On ne peut dire ä ce sujet sur les Generaux Russes en general que ce que nous connoissons depuis Reichenbach et Teplitz, ce qui ne sauroit faire de mal aussi longtems que la volonte de l'Empereur est bien prononcee, mais ce que grossissent tous ceux qui secrettement penchent eux-memes pour une paix bien prompte. L'Empereur de Russie a encore avant peu de jours temoigne au Gen. Radetzki qu'il ne desiroit que de profiter des circonstances et de poursuivre la campagne avec ardeur.</p>

               <p>Je crois qu'on fera d'ici des propositions de paix, mais je suis sür qu'on ne les fera que d'apres les principes sanctionnes par nos traites, et je crois egalement qu'on n'arretera en rien pour cela les Operations militaires. Metter- nich a l'idee de faire enoncer une espece de proclamation qui doit faire foi de- vant l'Europe, et surtout devant la France des intentions pacifiques des Puissances alliees, mais aussi de leur ferme resolution de continuer la guerre jusqu'ä ce qu'il sera possible d'obtenir une paix solide.</p>

               <p>Tous les bons Militaires, Gneisenau, Radetzki, Langenau, craignent infiniment qu'on ne perde trop de tems dans un moment, oü il faudroit agir avec la plus grande celerite aussi longtems que la consternation est grande en France, et avant que Napoleon ne pourra reorganiser de grandes forces militaires. Quant ä Celles qu'il a reconduites au delä du Rhin, les avis sont fort differens sur leur nombre. Le Gen. Wrede m'a soutenü qu'il avoit eü certainement apres l'af faire de Hanau encore 60 ä 70000 hommes de bonnes trouppes dont 55000 de la Garde, et qu'en comptant les malades et blesses et les Gar- nisons de Francfort et d'Aschaffenburg, on pouvoit calculer sur un nombre approchant presque du double. D'autres, comme Radetzki, ne lui laissent en tout que 80000. Mais ce qui est positif, et prouve par des lettres interceptees, c'est que toutes les forteresses Frangoises sont degamies de trouppes. Ainsi Napoleon semble-t-il a\oir eparpille d'abord celles qu'il avoit encore. 10 000 ont ete envoyees ä Strasbourg, 6000 ä Landau cet.</p>

               <p>Gneisenau a ecrit un memoire qu'il soumettra ä l'Empereur Alexandre, sur la continuation des Operations<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Gneisenaus Denkschrift ,,Üher die große Frage des Augenblicks" ist gedr. hei Pertz, Leben Gneisenaus III, 527 ff.</hi></note>. Ses idees me semblent tres lumineuses. II part du double principe qu'il faut profiter de l'impossibilite dans laquelle se trouve Napoleon de garnir toutes ses forteresses, et le forcer en en mena9ant plusieurs d'un meme point, ou ä les laisser degarnir, ou ä affoibiir horrible- ment {_?'] son Armee de campagne, et qu'il faut passer le Rhin sur des points assez distans pour distraire, autant que possible, des forces ennemies. Gneise<pb n="17.33" xml:id="pbXVII33"/>nau propose donc que le Corps de Schwartzenberg passe le Rhin entre Mayence et Strasbourg, celui de Blücher dans les Pais Bas, ou vers ce point, et qu'un troisieme Corps prenne une position dans les environs de Coblence.</p>

               <p>Les Generaux Autrichiens sont du meme avis qu'il faut operer d'abord, et passer le Rhin sur deux points distans, mais ils reviennent sur les anciennes idees favorites d'occuper la Suisse, et d'influer par lä sur la campagne en Italie.</p>

               <p>Ayant encore reflechi aussi mürement que possible sur la question de la Saxe, je crois qu'il ne faut point l'agiter, mais preparer les choses de maniere ä ce qu'elle se presente d'elle-meme ä la discussion. II me semble que nous devons insister:</p>

               <p>1. sur ce que nous occupions incessamment et sans aucun delai, toutes les provinces qui appartenoient ä la Prusse avant 1805 ä l'exception seulement d'Anspach, Baireuth et Hildesheim dont on a dejä dispose.</p>

               <p>2. sur ce qu'on nous assigne, ou qu'on convienne au moins d'avance d'une indemnite pour ces trois provinces.</p>

               <p>3. qu'on nous assigne ces indemnites, ou nous la promette dans la Saxe et en nous renforgant en meme tems par la ligne des places fortes de l'Elbe.</p>

               <p>Je viens de Hre le traite avec le Würtemberg. II est dresse en entier, et il ne lui manque plus que les signatures. Le traite patent renferme les articies usites; la garantie des Etats y est exprimee, mais vaguement et point d'une maniere aussi precise que dans celui avec la Baviere. Dans les articies secrets se trouvent deux qui modifient et restreignent cette garantie. II est dit dans ]'un que le Roi apres avoir renonce ä la dissolution de la Confederation du Rhin jouira de sa souverainete sous la garantie des arrangemens qui seront juges indispensables pour la conservation de l'independance et de la liberte de l'Alle- magne. C'est lä au moins le sens, si les mots sont peut-etre un peu differens. Cet article propose par consequent des arrangemens pour l'Empire Germanique dans son ensemble, et quoique j'aimerois qu'il füt plus precis, il vaut toujours mieux que rien. L'autre article stipule que le Roi s'engage d'avance ä tous les echanges, et toutes les cessions qui seront jugees necessaires; l'Autriche promet ä la verite de lui procurer des indemnites pour ces cessions, mais avec la restriction expresse: autant que la masse des pais disponibles le per- mettra. Le nombre des trouppes que le Würtemberg fournit, est mis ä 12000 hommes par le traite. Zepelin n'a pas voulü signer les conditions, mais a porte le traite au Roi. Metternich lui a dit de t6moigner au Roi, qu'on ne changeroit en rien ce projet, qu'il etoit impossible de lui accorder des conditions plus avantageuses, et qu'il feroit bien de peser mürement les suites que son refus de signer les presentes pourroit avoir, et si un pareil refus ne pourroit pas plutöt etre dans les interets des puissances alliees. II lui afait. . .[?] en meme tems que s'il ne signoit pas, et qu'il voulüt traiter pourtant plus tard les conditions ne seroient plus egalement bonnes; il lui a rappele ä cette occasion que s'il s'etoit declare en meme tems que la Baviere, il auroit ete traite entierement comme eile. II n'y a donc guere ä douter que le Roi. . . [P] ä ces conditions.<pb n="17.34" xml:id="pbXVII34"/> qu'il montreroit naturellement cette reponse avant que de ne rien arreter definitivement ä Votre Excellence, mais que son idee etoit de dire ä Napoleon que s'il vouloit accepter la base du Rhin, des Alpes et Pyrenees, on etoit pret ä negocier avec lui. En meme tems il pense faire la prociamation dont j'ai fait mention ci-dessus. Mettemich m'a repete qu'il ne falloit en rien arreter pour cela les Operations militaires, et m'a dit qu'il croyoit que notre sejour ici, ne seroit guere de longue duree.</p>

               <p>Le Baron de Reitzenstein, Ministre de Bade, viendra chez Votre Excellence pour Lui parier sur les interets de sa Cour. II porte un projet de neutralite qui dejä a ete propose ä Napoleon sans qu'on ait encore re9u de reponse de lui. Selon moi une pareille neutralite est entierement inadmissible. Ne voulant, et ne devant neantmoins anticiper en rien sur l'opinion de Votre Excellence, je lui ai dit que je ne pouvois en rien prejuger l'accueil qu'un pareil projet, qui etoit le premier fait en ce genre, pourroit trouver, mais que j'aurois l'hon- neur d'en prevenir Votre Excellence.</p>

               <p>L'Empereur Alexandre etoit venu hier au devant de l'Empereur Frangois. L'entree solennelle des deux Souverains etoit vraiment imposante, et les marques de joie et d'allegeance des Peuples alloient au-delä de toute expres- sion. L'Empereur Alexandre avoit fait des marches forcees pour arriver le premier ä Francfort. Mais il faut avouer qu'il s'est tres-bien conduit pendant l'entree, qu'il a laisse tout l'honneur pour ainsi dire ä l'Empereur Fran9ois, et s'est montre lui-meme d'apres l'expression tres-juste de Mettemich, seule- ment, comme un etranger bienfaisant et un ami de la maison. II a dit ä Mettemich qu'on auroit peut-etre crü qu'il eüt voulü etre le premier ä Francfort, pour recueillir les premiers hommages, mais que son Intention avoit seulement ete de donner plus de lustre ä la reception de l'Empereur Frangois. Mettemich fit passer le cortege par les memes rues oü il passe ordinairement aux couronnemens des Empereurs d'AUemagne. Les Gardes ä cheval Russes, le Grand Duc Constantin ä leur tete, devan9oient les deux Souverains.</p>
            </div>

            <div type="section" n="26">
               <head>
                  <title type="main">ä Francfort, ce 7. Novembre, 1813 Humboldt.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="27">
               <head>
                  <title type="main">2g. An Hardenberg Frankfurt, 24. November 18 13</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g 2, Albrecht Nr. 38; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendung des Vertrages mit Baden und seiner Geheimartikel; verspricht einen detaillierten Bericht nach Abschluß aller Verhandlungen. 30. An Hardenberg</p>

               <p>24., 26., 28., 2g. November, i., 2., 11., Dezember 1813 G.St.A. Rep.g2, Albrecht Nr. 38; jedesmal i Quartseite von Schreiberhand.</p>

               <p>Mitteilungen von Bündnisabschlüssen mit: Baden, Gotha, Meiningen, Hildburghausen, Coburg, Schwarzburg; mit Hessen, Anhalt Bernburg, Waldeck; mit Nassau; mit Hohenzollern Hechingen, Lippe Detmold<pb n="17.35" xml:id="pbXVII35"/> und Reuß; mit Anhalt Dessau, Anhalt Käthen und Schaumhurg Lippe; mit Sachsen Weimar, Hohenzollern Sigmaringen und Hessen Cassel; mit Liechtenstein und nochmals Gotha.</p>
            </div>

            <div type="section" n="28">
               <head>
                  <title type="main">jj. An Hardenberg 26. November 18 13</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 30 Bd. VI; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Schwarzenberg bittet um die Zustimmung Friedrich Wilhelms III. zu seiner Antwort anMarmont, ehe der König nach Darmstadt abreist. Bitte, daß Hardenberg den veränderten Vertrag mit Hessen zurück- schickt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="29">
               <head>
                  <title type="main">J2. An Hardenberg Frankfurt, 28. November 18 13</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 38; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>M. de Binder m'a parle de nouveau du Prince d'Isenbourg<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Bisher eifriger Anhänger Napoleons.</hi></note>. Je supplie Votre Excellence de parier ä Mettemich, de lui dire que le Roi ne veut pas qu'on traite avec lui, et de m'epargner le deboire de signer mon nom sous un pareil acte. Pardonnez ma vivacite. Mais la chose est vraiment serieuse. Tout ä Vous!</p>
            </div>

            <div type="section" n="30">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="31">
               <head>
                  <title type="main">jj. An Hardenberg Frankfurt, jo. November 18 ij</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 38; 2 Quartseiten von Schreiberhand.</p>

               <p>Da jetzt die Verträge mit den meisten der deutschen Fürsten abgeschlossen sind, so ist nichts so nöthig als die Aufsicht auf die Erfüllung der von ihnen übernommenen Verbindhchkeiten. Ew. Excellenz erlauben, daß ich in dieser Rücksicht einige Punkte erwähne die nothwendig werden von den Cabinetten selbst regulirt werden müssen.</p>

               <p>1. Ist die Ernennung von Agenten des Central- Verwaltungs- Departements, die aber zugleich Gesandte bei den Höfen seyn können, in den verschiedenen Theilen Deutschlands nothwendig.</p>

               <p>2. Muß der Comite, zur Ausfertigung der soHdarischen Obligationen der Fürsten, bestellt werden.</p>

               <p>3. Ist es erforderlich, daß die Fürsten wissen zu welchem Armee- Corps ihre Truppen gehören soUen, und wer der Chef dieses Corps seyn wird, damit sie jemanden haben, an den sie sich bei Detail- Fragen über ihre Bewaffnung wenden können.<pb n="17.36" xml:id="pbXVII36"/> Mihtair-Organisation Leitung wünschen, und sich jetzt in einer Art Verlegenheit befinden, auf welche Weise sie die vertragsmäßig [zu] nehmenden Maaßregeln in Gang bringen sollen. Ich habe daher geglaubt Ew. Excellenz diese Gegenstände besonders empfehlen zu müssen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="32">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="33">
               <head>
                  <title type="main">34. An Hardenberg Frankfurt, 2. Dezember 1813</title>
               </head>
               <p>G. Sr. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 38; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Anfrage, ob man bei der bayrischen Regierung Schritte unternehmen soll wegen der alten orani sehen Besitzung Weingarten, die sich Bayern und Würtemberg geteilt haben; denn die übrigen oranischen Besitzungen werden jetzt vom Zentral-Departement verwaltet. 35. An Caroline von Rudolstadt Frankfurt, 9. Dezember 18 13 Rudolstadt Schloßarchiv, D Nr. 20; 4 eigenh. Quartseiten. Gedr. in deutscher Übersetzung : Deutsche Revue 31, III. S. 333.</p>
            </div>

            <div type="section" n="34">
               <head>
                  <title type="main">Madame,</title>
               </head>
               <p>Je supplie Votre Altesse Serenissime de daigner m'excuser que je ne Lui ai pas ecrit plus tot; mais j'ai voulü attendre le depart du Chancelier de Kettelhodt pour pouvoir me servir d'une voye entiere- ment süre, et pouvoir m'ouvrir franchement envers Elle.</p>

               <p>Vous saurez dejä, Madame, par le Chancelier de Kettelhodt de quelle maniere les affaires dont Votre Altesse l'avoit charge ici, ont ete terminees, et je me flatte qu'EUe n'en sera pas mecontente. II n'etoit pas possible de faire quelque chose de particulier en faveur d'un seul Etat, mais les principes qu'on a etablis generalement, sont aussi moderes que les circonstances et la crise du moment le permettent. Ce qu'il m'importoit surtout d'etabhr d'une maniere bien fixe et bien certaine, c'etoit la sürete de conserver aussi ä Tavenir les droits et les possessions que les Princes ont actuellement ; et c'est lä ce qui a ete fait d'une maniere entierement positive et precise. J'avoue ä Votre Altesse que l'idee que l'Allemagne devoit ^tre partagee en quatre ou six grands Etats, m'a toujours parü infiniment triste, et que je ne supporterois pas de voir Vos beaux environs, Madame, soumis ä une autre volonte qu'ä la Votre ou celle du Prince Votre<pb n="17.37" xml:id="pbXVII37"/> fils. Roudolstadt, Schwartzbourg, meme la maison qui n'est encore que projettee, tout perdroit ses attraits, et ce qui seroit encore plus triste, les sujets de Votre Altesse perdroient un gouvemement doux, paisible et patemei. D'un autre cote je crois que non seulement la sürete, mais aussi le bonheur de rAllemagne exige qu'il y ait de nou- veau des liens qui unissent tous les Princes Allemands ensemble, et qu'on mette par lä des bomes aux actes arbitraires auxquels un d'entr'eux pourroit se porter. Je n'oublierai jamais ce que Votre Altesse daigna me dire Elle-meme ä cet egard en Fan 1808 ä un bal dans la chambre du Prince Günther; Elle trouva le pouvoir donne en apparence aux Princes de l'Allemagne par l'acte de la Confede- ration dangereux et nuisible, et Elle ne desapprouvera donc pas qu'on a prepare dans les traites actuels un ordre de choses qui subordonne l'inter^t particulier au bien-etre commun. Les fardeaux que la guerre presente impose de nouveau aux pais dejä presqu'epui- ses, sont ä la verite tres considerables. Mais on a täche neantmoins de les diminuer autant que possible, et les Princes ont au moins beaucoup gagne par la circonstance que des traites qui fixent leurs secours d'une maniere precise, les mettent ä l'abri des demandes ar- bitraires de Gouverneurs et de Generaux.</p>

               <p>Quant ä ce demier point, le bon Mr. de Stein m'a beaucoup im- patiente. Le Chancelier de KetteUiodt est temoin que je n'ai cesse de lui dire qu'il n'avoit aucun droit de comprendre Votre pais, Madame, dans le Gouvernement Saxon, que c'etoit d'une inconse- quence incroyable, puis qu'il n'avoit pas pü le nommer [?] des le commencement comme une partie de ce Gouvemement; il n'a pü alleguer que de mauvaises excuses, il a du se retracter dans tous les faits, mais il est reste capricieux dans les termes meme encore dans la derniere piece, oü il Vous annonce que Vous n'appartenez plus ä ce Gouvemement. Stein a de grands merites, et rend des Services eminens, mais il a des defauts tres incommodes aussi. II est obstine au possible, inconsequent des que la passion et le prejuge s'en mele, et a peu d'amenite dans son commerce, lorsqu'il s'agit d'affaires, comme Votre Alt esse l'entendra des plaintes de KetteUiodt. Son projet etoit, comme il l'avoit annonce publiquement au commencement de la guerre, d'administrer les pais de tous les Princes. A la reprise des hostilites je m'y suis oppose fortement, et j'ai reussi; il a voulü apres pousser sa pointe au moins pour quelques-uns des Princes, et l'a fait reellement pour les Reuss et Altenbourg ; j'ai pü l'empecher de Vous traiter egalement, mais il y est revenü ensuite.<pb n="17.38" xml:id="pbXVII38"/> c'est que je suis malgre cela tres bien avec lui, et que Votre Altesse le seroit Elle-meme, si Elle le connoissoit de plus pres. II n'est rien moins que dur, il est d'un caractere doux au contraire, et vraiment ce qu'on peut nommer un bäume bienfaisant.</p>

               <p>Le Chancelier de Kettelhodt Vous dira probablement, Madame, qu'il y a encore beaucoup de decousü dans cette affaire, et cela est maUieureusement tres vrai. Les puissances alliees sont parfaitement d'accord ensemble, mais il manque ä la t^te du civil et du militaire une tete vraiment grande, un homme d'un talent organisateur, d'une volonte ferme et d'une application toumee sans interruption vers le grand objet que nous avons devant les yeux. Les choses se fönt beaucoup trop ä bäton rompü, on ne leur donne pas assez de suite, on le fait trop tard, et perd par lä beaucoup de tems. On ne retirera pas non plus de TAllemagne les avantages que les traites conclus äpresent permettroient. Au lieu d'encourager les Princes ou leurs Plenipotentiaires en aidant ou en reveillant leur zele, on les laisse languir apres les reponses les plus necessaires, les renvoye d'une personne ä l'autre, et leur rend difficile l'acc^s de Celles qu'il leur Importe le plus de voir. On commet egalement des fautes dans des choses plus graves. Mais je supplie Votre Altesse de ne pas s'effrayer pour cela. Les choses iront bien pourtant; le sort nous favorise visiblement, la bravoure des armees et l'esprit national ne permettent plus que nous perdions les avantages que nous avons gagnes, et l'embarras dans lequel Napoleon se trouve, lui fait com- mettre des fautes bien plus graves encore que Celles dont je viens de parier de notre cote. On quitte dans ce moment Francfort, et il paroit que nous allons sur Heidelberg et Fribourg. Les choses en Hollande vont on ne peut pas mieux, et l'on en est redevable surtout ä nos trouppes. Car le General Bülow a fait cette expedition sans en avoir l'ordre, et m^me sachant qu'on ne le vouloit point<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Bülow hatte sich von dem ihm verhaßten Oberbefehl Bernadottes, der nach der Schlacht bei Leipzig von Hannover aus gegen Dänemark zog, losgemacht und auf eigene Faust int November Holland von der französischen Herrschaft befreit.</hi></note>.</p>

               <p>Ma femme aura certainement l'honneur de voir Votre Altesse l'ete qui vient. Elle ira aux bains de la Boheme, et de lä par Roudol- stadt ä nos terres. Que je lui envie les heureux jours qu'eile y pas- sera. Je ne sai quel sejour m'est destine alors, mais je doute que je puisse l'accompagner. Daignez, Madame, remercier Madame de Lengefeldt de la douce recompense qu'eile me promet. Elle me<pb n="17.39" xml:id="pbXVII39"/> connoit parfaitement en me destinant celle qui m'est la plus chere. Que ces promenades aupres des chenes de Schwartzbourg etoient belies ! II est triste qu'au milieu de toutes les esperances de tranquil- lite generale dont nous parlons continuellement äpresent, nous ignorions si nous en aurons assez de particuliere pour voir revenir de pareils jours.</p>
            </div>

            <div type="section" n="35">
               <head>
                  <title type="main">A Francfort, ce 9 Decembre, 1813 Humboldt</title>
               </head>
               <p>36. An Luise Radziwill Freiburg, 22. Dezember 18 13</p>

               <p>Original unbekannt, gedr. Pertz, Lehen Steins, III, yoo.</p>

               <p>Madame. II me semble qu'il y a bien longtems que je n'ai pas eü l'honneur d'ecrire ä Votre Altesse Royale, et je La supplie d'excuser ce silence involontaire. Je n'ai presque pas eü un moment de loisir ä Francfort. Sans avoir des affaires bien importantes, j'en ai eü qui m'ont beaucoup tracasse. Les Cabinets des trois cours s'etoient debarrasses de tous les pourparlers et de toutes les negociations avec les Princes de l'Allemagne, en les remettant aux barons d'Anstett et de Binder et ä moi, et comme je suis plus connü en Allemagne que mes deux Collegues, on s'est adresse surtout ä moi pour toutes les demandes sans nombre qu'on avoit ä faire, et les plaintes qu'on portoit, ce qui ne conduisoit pourtant qu'ä des entretiens peu amusants, et ordinairement inutiles. Mais nous avons aussi vü des figures deli- cieuses de Plenipotentiaires, et avons eü des scenes extremement comiques. Si les tems heureux oü j'avois le bonheur de passer mes soirees aupres de Votre Altesse avoient encore existe, je l'aurois fait rire souvent par mes recits. Mais je m'abstiens d'autant plus de Vous les faire par ecrit, Madame, que le Prince Antoine m'accuse dejä de ne prendre pour moi que la partie amüsante de tout ce qui se passe ici. Votre Altesse sait certainement que les choses ne m'en tiennent pas moins ä coeur, mais il est impossible de ne pas faire aussi quelquefois des remarques d'un genre plus gai.</p>

               <p>Si Votre Altesse Royale a peut-etre trouve qu'on etoit lent ä poursuivre la campagne, EUe s'etonnera d'autant plus de l'idee qu'on a prise d'ici. Le Prince Schwartzenberg doit avoir passe hier le Rhin ä Bäle, et le General Bubna est entre en Suisse. On s'est assure aussi bien qu'on a pü, de ce pais, et il paroit sür qu'on n'y trouvera aucune resistance. Un parti tres considerable est au con- traire pour nous ; on a pris les mesures les plus severes pour le main<pb n="17.40" xml:id="pbXVII40"/>passer nos trouppes chez eux, et celles-ci n'eprouveront point de desagremens. Qu'avez-Vous dit, Madame, de la Revolution de Hollande ?^) Ce triomphe d'une famille de sentimens aussi nobles et eleves, comme celle d'Orange, m'a mis au comble de la joie; je me figure la Princesse mere qui est vraiment destinee a jouir vers la fin de ses jours d'un bonheur peu commun comme Princesse, comme mere et comme gran(ä-mere. Elle le merite bien; avec queUe dignite et quelle resignation calme eile se conduisoit tou jours dans les jours de notre infortune! Si l'on peut bientot envoyer des renforts consi- derables en Hollande, ainsi qu'on s'en occupe tres serieusement, et si nos armees penetrent vraiment bien avant en France, l'Empereur Napoleon doit avoir de puissans motifs ä chercher la paix, et s'il se roidit contre la voix de la raison, il pourroit voir peut-etre aussi son trone ebranle par des mouvemens Interieurs. Jamals epoque n'a ete plus memorable, et il n'y a qu'une voix sur la conduite des Prus- siens; tout le monde convient de propre mouvement que c'est ä eux en plus grande partie, et au moins pour les deux tiers, qu'on est redevable de tous les succes. C'est un bien beau sentiment, et j'ai ete temoin plus d'une fois que le Roi reconnoit profondement ce que l'armee et la nation ont fait dans cette crise terrible, mais qui retablira la Prusse dans son ancienne independance et dans son ancien eclat. Le Roi n'etoit pas trop bien portant les demiers jours de mon sejour ä Francfort, son incommodite etoit cependant treslegere. Je l'attens äpresent d'un moment ä l'autre ici. J'ai vü passant par Carlsruhe la Grande-Duchesse de Bade, la Princesse Stephanie. Elle n'est pas belle, mais jolie, et sa maniere d'etre ici ne m'a aucune- ment deplu. Elle est natureUe, sans affectation, et semble ne pas manquer d'esprit. Elle aime ä faire voir qu'elle ne veut etre qu'AUe- mande. Sa fiUe qui aura bientot trois ans, ne parle meme pas un mot de Frangois. On assure que lorsqu'une Dame d'honneur Fran9oise qu'elle avoit, et qui a suivi le ministre de France dans sa patrie, lui a conseille d'engager le Grand-Duc ä passer egalement le Rhin, eUe a dit en public qu'elle n'en feroit rien, et qu'eUe ne lui conseil- leroit Jamals de s'exposer ä la honte d'avoir ete le seul Prince AUe<pb n="17.41" xml:id="pbXVII41"/>mand qui ait quitte sa patrie. Napoleon ne l'avoit pas trop bien traitee; car apres lui avoir promis ä son mariage un revenü annuel de 100,000 francs, il l'a mise tout ä coup, il y a pres de deux ans, ä la moitie sans autre raison sinon que 100,000 etoient trop pour eile.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Auf die Nachricht von dem Anmarsch Bülows war am 16. November in Atnsterdam und dann in ganz Holland ein Aufstand ausgebrochen und eine provisorische Regierung hatte das Land für unabhängig erklärt und den Prinzen von Oranien zurückgerufen.</hi></note></p>

               <p>Votre Altesse aura vü arriver, ou verra encore le nouveau ministre des Finances<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Bülow, Hardenbergs Neffe, bisher Finanzminister im Königreich Westfalen; die Geheimen Staatsräte drückte er zu bloßen Abteilungschefs herab.</hi></note>. Je crois pouvoir etre sür que l'etät se trouvera bien de sa gestion. Mais comme on traite les Geheime Staats Räthe! Ayant ete moi meme dans cette categorie dans le temps oü Votre Altesse me plaisantoit quelquefois sur mes epaulettes, je ne puls que m'apitoyer un peu sur leur sort. Je trouve surtout fort plaisante la Situation des deux du Ministere de 1' Interieur. Car ils doivent prevoir par l'exemple du Ministere des finances leur fin tragique, sans savoir lequel des deux aneantira l'autre, ou s'ils cederont tous les deux ä un troisieme encore inconnü. Ceci doit etre vraiment piquant.</p>

               <p>II me seroit difficile d'exprimer ä Votre Altesse Royale quelle joie j'ai eüe en revoyant le Prince, Son Epoux. Je me flatte qu'il nous rejoindra aussi ici. Je connoissois dejä cette ville d'ancienne date, mais eile ne m'en plait pas moins äpresent. La Cathedrale surtout est bien la plus belle chose qu'on puisse voir en architecture Gothique, pas aussi immense que celle de Strasbourg, mais plus reguliere, d'un goüt plus simple, et plus fini dans tous les details.</p>
            </div>

            <div type="section" n="36">
               <head>
                  <title type="main">ä Fribourg, ce 22. Decembre 18 13 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="37">
               <head>
                  <title type="main">jj. An Uhden Freiburg, 27. Dezember 18 ij</title>
               </head>
               <p>Archiv Tegel; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich danke Ihnen herzlich, hebster Freund, für Ihren gütigen Brief vom 7. huj. und begreife ganz und gar, wie schmerzhch dem armen Minister Schrötter die seinen Sohn betreffende Nachricht gewesen seyn muß. Ich habe ihm selbst in der Anlage geschrieben. Von angeblich vorgefallenen Vernachlässigungen haben Sie sehr recht ge- than, dem armen Vater nichts zu sagen. Ich schwieg mit Fleiß darüber. Ich bekam die erste Nachricht davon durch einen gewissen, mir ganz unbekannten Engelmann, die äußerst schlimm lautete. Ich erfuhr aber nachher, daß der Engelmann ein Verwandter oder Freund der Hauswirthin sey, und die Absicht des Briefes dahin<pb n="17.42" xml:id="pbXVII42"/> benen war, widersprachen allen diesen Nachrichten von Vernachlässigungen. AUein was mir leid thut sagen zu müssen, ist, daß der junge Mann vor seiner Krankheit muß wenig Aufmerksamkeit auf die Reinlichkeit seines Körpers, und auf seine Sachen gehabt haben. Alle Berichte, die man mir gemacht hat, kommen darin überein. Aber lassen Sie uns, mein Lieber, das alles bedenken, und nur machen, daß der Vater nicht durch irrige, oder wenigstens höchst zweifelhafte Dinge seinen Schmerz vermehrt.</p>

               <p>Ueber Hufeland finde ich Ihre Meynung vollkommen gegründet. Es soll mich aber wundern, welche Maßregeln man nach dem Frieden mit unsern Universitäten ergreifen wird. Die Aufgabe scheint mir auf keine Weise leicht zu seyn.</p>

               <p>Die Bekanntschaft der Personen, die Sie mir in Frankfurth empfohlen hatten, habe ich gern mit vielem Vergnügen gemacht. Allein es hat mir leid gethan, daß ich sonst wegen vieler Geschäfte, die ich dort hatte, und weil ich mir auch nicht gut eine Einmischung in die dortigen Angelegenheiten erlauben konnte, außer Stande gewesen bin, ihnen so nützlich zu seyn, als ich es, schon in Rücksicht auf Sie, gewünscht hätte.</p>

               <p>Leben Sie herzlich wohl ! Mit inniger und lebhafter Anhänglichkeit der Ihrige,</p>
            </div>

            <div type="section" n="38">
               <head>
                  <title type="main">Freiburg, den 27. Dec. 1813 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="39">
               <head>
                  <title type="main">38. An Kunth Langres den i. Februar 18 14</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt, Abschrift von Gebhardt; z. T. gedruckt in Goldschmidt,</p>

               <p>Kunth, S. 21.</p>

               <p>In dem höchsten Gedränge, in dem man sich befinden kann, da ich morgen früh zu Friedensunterhandlungen nach ChatiUon abgehen soll und heute, vermuthlich bei Vitry, eine Schlacht ist, die unser Schicksal in Frankreich entscheidet<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldt meint die sonst nach dem Ort La Rothidre genannte Schlacht vom I. II. 14.</hi></note>, eile ich doch, liebster Freund, Ihren ausführhchen, Ihre Lage betreffenden Brief mit wenigen Worten, aber gewiß vollständig zu beantworten.</p>

               <p>Ich erhielt ihn mit der Einlage für Stein wenige Stunden vor des letzteren Abreise von hier nach Chaumont. Ich schickte ihm die Einlage unverzüglich, konnte aber nicht mehr mit ihm sprechen.<pb n="17.43" xml:id="pbXVII43"/> Er schreibt mir heute auf die herzlichste und theilnehmendste Weise für Sie, so wie ich es Ihnen kaum beschreiben kann, ich habe schon mit dem Kanzler gesprochen, und die Sache ist also in Gang.</p>

               <p>Ihr eigentliches Gesuch: Abschied, jetziges Gehalt, die Gutachten für das Departement, finde ich ausnehmend biUig. Aber, lieber, theurer Freund, im gegenwärtigen Augenblick ist dies unmöglich. Es ist auch für Sie während der Krise nicht recht gut und anständig. Sobald es gehen kann, wollen wir vereint daran arbeiten. Schwer wird es immer äußerst halten, bei den auf die wunderbarste Weise laut geäußerten Gesinnungen des neuen Finanzministerii<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Louise Radziwill 22. XII. 13, Anm. 2. ^) Sack war seit dem April 181 2 Chef des Gewerbedepardements und seit dem März 181 3 zugleich Zivilgouverneur für das Land zwischen Elbe und Oder. Am 30. Januar 1814 wurde er dann als Generalgouverneur des Niederrheins nach Aachen berufen, und Kunth wurde provisorisch mit dem Vorsitz im Departement betraut.</hi></note> . Aber es giebt ja Mittelwege. Es giebt Stellen, wo sehr wenig zu thun ist, die Abwesenheit erlauben. Sie verlören dann nur die unbedingte Freiheit des Aufenthalts. Indeß rede ich von diesem Vorschlag nur als pis aller, und Stein und ich werden alles thun, um Ihren ersten Wunsch gelingen zu lassen.</p>

               <p>Vor der Hand wäre also Ihr zweiter zu beherzigen. Sie wünschen, daß man Sack die Ueberzeugung gebe, es fehle Ihnen nicht an beschützenden Freunden. Sack geht von der Stelle, die er jetzt hat, ab^) ; wenn es noch nicht officieU bekannt ist, so sey es bei Ihnen als Geheimniß bewahrt, aber man muß auch ins Künftige hin wirken können. Daher ist Steins Vorschlag, Ihnen die interimistische Leitung des Gewerbe Departements selbst zu übergeben. Schuckmann sollte sie haben, die Expedition war schon mundirt, ich habe auf der Stehe ihre Zurücknahme bewirkt, und glaube gewiß, die Sache wird so gestellt werden. Diese Stellung ist ehrenvoll, zeigt allen, daß die Regierung Sie achtet, und giebt Ihnen mehr Freiheit. Nach dem Frieden ist dann eine Veranlassung, Ihre Lage überhaupt zu ändern. Außerdem aber arbeite ich daraufhin, daß der König Ihnen eine angemessene Auszeichnung gebe. So liegt die Sache. Heute Abend spreche ich aufs Neue darüber mit dem Kanzler und zweifle nicht an dem Erfolg.</p>

               <p>Ihren Brief an Sack finde ich sehr gut, vorzügHch wegen der Ver- gleichung seiner Last mit der Ihrigen. Man weiß auch hier, daß er sich geschont hat. Ich rathe Ihnen, wenn Sack noch Gouverneur ist,<pb n="17.44" xml:id="pbXVII44"/> er nicht. Dann sind Sie ruhig und schreiben dem Nachfolger, Sie hätten die und die Vorstellung gemacht, reproduciren sie in Abschrift und urgiren Antwort. Ist er nicht mehr in officio, so schicken Sie die Vorstellung dem Nachfolger mit dem Beifügen, Sie hätten sie eben an Sack abgehen lassen wollen, als er die Stehe verlassen hätte. Auf diese Weise werden Sie Ihren Zweck erreichen, und man wird sehen, wie jener, wo er steht, gehandelt hat.</p>

               <p>Endlich, lieber Freund, sehe ich, daß Sie eine Schuld von 1125 Thl. drückt. Dies soll gewiß nicht der Fall seyn. Bemerken Sie unter Ihrem Schuldschein an Werner, daß ich die 875 rth. durch Rechnung bekommen habe und dessen Schuldner werde, und schicken Sie mir dies zur Unterschrift und lassen Sie Sich den Ueber- rest von Friedländers Erben auf meine Rechnung auszahlen. Die Sache bleibt ganz streng unter uns beiden. Sehen Sie das als etwas an, das ich Heizchen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Heizehen (Adelheid) ist Kunths ältestes Kind, dessen Taufpate Hutnboldt</hi></note> gebe, und bezahlen Sie das Geld, wenn Sie einmal können, an Heizehen.</p>

               <p>Leben Sie wohl, mein lieber, theurer Freund, und seyn Sie nicht zu unruhig und melancholisch. Es wird gut gehen mit dem Ganzen und mit dem Einzelnen und Sie können mit Gewißheit darauf rechnen, daß Stein und ich immer für die Erfüllung Ihrer Wünsche wie für unsere eigenen arbeiten werden. In welcher Lage wird uns Ihre Antwort auf diesen Brief finden ?</p>

               <p>Ganz Ihr Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="40">
               <head>
                  <title type="main">jg. An Oertzen Langres, i. Februar 18 14</title>
               </head>
               <p>Hauptarchiv Neustrelitz, XII Handakten Oertzen. 4 Quartseiten Schreiberhand.</p>

               <p>Ew. Excellenz werden vermuthhch mit Ungeduld eine Benachrichtigung von mir erwartet haben, und Sich über das Außenbleiben derselben mit Recht wundern. Eine kurze Darstellung der Lage der Sachen wird Ihnen jedoch zeigen, daß es mir unmöglich war Ihnen etwas über Ihre Herreise zu sagen. Schon den Tag nach unserer Ankunft war von der Abreise des Kaisers von Rußland und Königs von Preußen die Rede, und den überfolgenden ging der Minister von Stein, der zur Abmachung Ihres Geschäfts unentbehrlich ist, von hier ab. Wir glaubten ihm unmittelbar zu folgen, aber AUes hat seitdem eine an<pb n="17.45" xml:id="pbXVII45"/>dere Wendung genommen. Man hat beschlossen Friedens-Unterhandlungen anzuknüpfen, welche schon seit Frankfurth vorbereitet waren, und die Kriegs-Operationen haben, da unsere Armeen endlich auf die feindHchen gestoßen sind, auch einen lebhafteren Gang genommen. Vorläufige Unterhandlungen sollen zu Chatillon sur Seine gepflogen werden, und Graf Stadion, Graf Rasumowsky, Lord Aberdeen und ich sind zu Bevollmächtigten dazu ernannt. Wir werden uns den 3ten in Chatillon befinden, wo der Herzog v. Vicenza schon seit längerer Zeit ist. Der Kaiser Napoleon hat, da der Feld- marschall Blücher sich von der Straße nach Chalons ab auf Brienne zog, den Versuch gemacht, von Vitry aus, wo er seine Armeen con- centrirt hatte, in unsem Rücken zu operiren, und es war ihm gelungen St. Dizier und Vassy zu besetzen. Am 2 9ten griff er den Marschall Blücher in Brienne mit 50,000 Mann in Person an, und das Gefecht war außerordentlich hitzig. Eine kühn unternommene aber sehr geschickt ausgeführte Cavallerie Attaque des Marschalls selbst entschied es zu unserm Vortheil. Weil aber die Stadt Brienne in Flammen stand, und der Marschall auch außerdem für gut hielt sich näher mit der Haupt- Armee zu vereinigen, marschirte er auf Argon- valles. Seitdem hat der Feind nichts unternommen, aber der Fürst Schwartzenberg hat sich, begleitet vom Kaiser von Rußland und König von Preußen, über Bar sur Aube nach Colombey begeben, um sich von da vorwärts zu bewegen und einen Haupt-Angriff auf den Feind zu machen. Ob dieser denselben erwarten oder sich auf Troyes zurückziehen wird, muß erst der Erfolg entscheiden. Die mei- sten Meynungen sind für die letztere Vermuthung. Unter diesen Umständen sind der Kaiser von Oesterreich, sein Cabinet und der Staats Kanzler v. Hardenberg noch hier geblieben, um die weitere Wendung der Dinge noch abzuwarten. Da nun unter diesen Umständen in den ersten Tagen an keine Unterhandlung zu denken ist, selbst der Ort des Aufenthalts ungewiß bleibt, und ich leicht einige Wochen vom Hauptquartier abwesend seyn kann, so habe ich den mir von Ew. Excellenz gütigst geschriebenen Brief dem Herrn Staats- kanzler übergeben, und bin von demselben beauftragt Sie zu bitten noch für den Augenblick in Basel zu bleiben, und dort abzuwarten, daß er das Vergnügen haben kann Ihnen anzuzeigen, wo und wann es nützlich seyn dürfte ihm zur Abmachung Ihres Geschäftes zu folgen. Ich fühle daß dieser Aufschub Ew. Excellenz und Ihrem Herrn Collegen, dem ich Sie mich ganz ergebenst zu empfehlen bitte, sehr unangenehm seyn wird; allein ich kann Ihnen auch dagegen ver<pb n="17.46" xml:id="pbXVII46"/>gelegenheit doch verloren wäre, ein wahrer Gewinn ist ; so groß sind die Unbequemlichkeiten des Reisens und des Aufenthalts in diesem Theile von Frankreich.</p>

               <p>Indem ich Ew. Excellenz überlassen muß, ob Sie vielleicht dem Herrn Staats Canzler selbst schreiben woUen, um ihn an sein Versprechen, Sie zu benachrichtigen, zu erinnern, habe ich die Ehre . . .</p>
            </div>

            <div type="section" n="41">
               <head>
                  <title type="main">Langres, den iten Februar 1814 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="42">
               <head>
                  <title type="main">40. An Luise RadziwiU Chatillon, 4. Februar 18 14</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt, gedr. Nord und Süd i8g8.</p>

               <p>Madame! J'ecris ä Votre Alt esse Royale d'un second congres, mais Sans pouvoir Lui garantir qu'il conduira davantage ä la paix que le premier. Mais quelle' qu'en soit l'issue, il faut que tout homme dont les sentimens sont dignes du grand moment oü nous vivons, soit enchante de voir les Plenipotentiaires des puissances alliees s'assembler sur les bords de la Seine, ainsi au beau milieu de la France, entoures d'une armee formidable qui vient encore äpresent de remporter deux victoires signalees. L'empereur Napoleon a com- mence lui-meme ä donner plus d'activite aux Operations militaires. II croyoit pouvoir profiter d'un mouvement du Marechal Blücher pour operer dans le dos de nos armees, et l'attaqua ä Brienne^). Le Marechal le regut avec son calme et son courage ordinaires, le re- poussa entierement et lui prit 12 canons. Le Marechal se rapprocha pour lors de l'armee principale et le prince Schwartzenberg attaqua conjointement avec lui la Fran9oise2). Napoleon etoit partout lui- meme, anima ses trouppes, redressa les desordres, aussi la resistance des Fran9ois fut des plus opiniätres et des plus vives, mais l'habilete de nos Generaux et la bravoure du soldat l'emporterent sur tous les obstacles, toutes les positions furent enlevees, et Napoleon fut oblige de se retirer. Nos nouvelles ne vont que jusqu'ä la journee d'avant- hier ä midi; la poursuite de l'ennemi doit avoir donne lieu ä de nou- veaux combats dans le reste de la journee et dans ceUe d'hier, mais il n'est presque pas ä douter que le succes aura continue d'etre de notre cote. On a enleve dans la bataiUe de Brienne 73 canons ä l'ennemi; les rapports memes qu'on a envoyes au Duc de Vicence en avouent<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Am 2g. 1. 1814.</hi></note><note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Bei La Rothiire am i. II. 181 4.</hi></note></p>

               <pb n="17.47" xml:id="pbXVII47"/>
               <p>nous ne sommes arrives qu'hier assez tard, mais c'est un hazard singulier qui me conduit une seconde fois ä un congres avec lui. Le premier a ete heureux pour nous, en ne nous faisant point arriver ä la paix; comment sera-ce de celui-ci? Les malheurs que Napoleon vient d'eprouver doivent ä la verite lui avoir donne ä penser, mais je doute neantmoins que son opiniätrete cede jusqu'au point oü il le faudroit pour obtenir une paix solide et durable. Ne pas profiter des immenses avantages que nous avons remportes, laisser pour un moment ce . . . [?] que l'histoire n'en offre aucun exemple, et qui ne reviendra tres probablement plus, seroit tres certainement entiere- ment impardonnable, et voilä aussi ce qui tres heureusement ne vient en tete ä personne. On n'a jamais ete plus uni, plus ferme, plus so- lidement etabli dans les principes qui seuls peuvent sauver l'Europe en consolidant l'ouvrage commence! L'arrivee de Lord Castlereagh a ete extremement heureuse aussi sous ce rapport. C'est un homme plein de raison et de cette amenite calme qui est si propre ä sa nation. II se conduit avec une moderation et une fermete admirables, et s'est des le premier moment concilie tous les esprits ici.</p>

               <p>J'ai vivement regrette de devoir quitter pour quelques semaines S. A. S. le prince Antoine. II a eü mille amities et bontes pour moi et nous avons passe constamment toutes nos soirees ensemble la plu- part chez le comte Stadion et quelque fois chez le Prince Metternich. A diner nous nous voyons egalement souvent ou chez le Chancelier ou chez moi. II aura ecrit ä Votre Alt esse Royale de la coUection de portraits tres-ressemblans qu'il a faits de toute notre societe. Elle ne laissera pas que de Vous interesser, Madame. Le Prince aura peut-etre aussi fait mention envers Votre Altesse d'une caricature^) qui me regarde, et oü je suis vraiment en parade. Elle est tres-drole, mais Votre Altesse me plaindra de me voir arrange ainsi. Car le Prince m'a donne une tournure qui pour etre peut-etre veritable n'en est pas moins piteux. Votre Altesse jouira d'autant plus ä voir l'em- bonpoint resplendissant du gros Hardenberg Ministre de Hannovre. Rien jamais n'a ete plus ressemblant. Comme en parlant de Harden- berg je pense ä son frere, je puis Vous dire, Madame, ce que Vous ignorez peut-etre encore, que ce frere, le colonel, a ete fait prisonnier ä Brienne, et qu'il a ete envoye ä Paris oü cependant on ne le lais- seroit probablement pas, si nous avions le bonheur d'y venir, ce qui</p>

               <p>V Wiedergegeben im Briefwechsel mit Caroline IV 211.<pb n="17.48" xml:id="pbXVII48"/> tres probable. Quels evenemens! quelle joie pour le Roi! mais quel vif et cuisant chagrin aussi que la Reine n'ait plus pü etre temoin de ce bonheur renaissant de notre patrie. Je ne sai, si j'ai pü dire ä Votre Altesse Royale que mon fils a ete fait Officier dans le meme Regiment des Gardes oü il servoit. Je Tai vü en demier lieu ä Langres, il n'a pas ete des journees de Brienne autant que j'aye pü voir pour la dislocation des trouppes; ceci est consolant en autant, qu'il ne peut pas avoir eü d'accident, mais je regrette pour lui qu'il ait manque encore cette occasion, et je suis sür que ce sera la aussi le sentiment de sa mere. En etre et en sortir heureusement, voilä ce que Ton doit desirer. Je fais les vceux les plus sinceres pour que le Prince, Votre fils, Madame, jouisse de ce bonheur. Je sai que Vous en avez eü jusqu'ici de tres-heureuses nouvelles que le Prince Antoine a tou- jours eü la bonte de me communiquer, et j'en ai ressenti la joie la plus profonde. Mais combien je desirerois de voir la Princesse Wanda. C'est un nom que je cheris depuis le sejour de Koenigsberg, et le Prince me dit qu'elle est bien plus belle encore que sa mere. Rien ne m'enchante autant que lorsque j'entends parier le Prince de ses enfans. II est presque le seul, ä qui j'en crois, quand il dit que c'est un sacrifice immense qu'il fait en s'en separant meme momentane- ment. On ne sauroit etre meilleur pere. II m'a raconte quelques anecdotes divines du Prince Boguslaw, surtout celle du calcul, combien on peut faire pour un demi ou pour un entier craquelin. J'ai constamment les nouvelles les plus heureuses de ma femme et de mes enfans. Elle va quitter Vienne au printems et aura certaine- ment cette annee l'honneur de faire sa cour ä Votre Altesse, mais eile tächera d'abord de me rejoindre pour quelques semaines, si cela est possible. Elle se rendra peut-etre pour cela en Suisse pour attendre de la l'evenement. Quel mouvement Jules se sera donne pendant le sejour, ou plutot le passage de l'Imperatrice de Russie! Votre Altesse sait peut-§tre que la Regence de la Nouvelle Marche a ordonne de ne servir a l'imperatrice que des dindes et des oies des meilleures f amilles (aus den besten Häusern) . Cette histoire a amuse le quartier general pendant deux jours entiers.</p>
            </div>

            <div type="section" n="43">
               <head>
                  <title type="main">ä Chätillon en France, ce 4. Fevrier 1814 Humboldt</title>
               </head>
               <pb n="17.49" xml:id="pbXVII49"/>
               <p>41. An Hardenberg A Chätülon sur Seine, ce 4. Fevrier 18 14</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. I; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>J'ai re9u Votre billet, mon eher Baron, et Vous remercie infiniment des pleinpouvoirs que le Comte de Stadion m'a remis, et des belles nouvelles que Vous avez bien voulü me transmettre de FArmee<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Sieg Blüchers bei La Rothidre.</hi></note>. Elles m'ont enchante, ainsi que tous les details que j'ai trouves dans les rapports des Ministres Anglois et que le Gen. Stewart m'a ajoutes de bouche. Tout m'a prouve que nous avons encore les plus grandes obligations au brave Blücher dont la fermete et le courage inebran- lables ont amene la decision heureuse. Nous attendons avec la plus vive impatience les nouvelles ulterieures des jours dont nous ignorons encore les evenemens; si, comme tout le laisse presager, elles sont heureuses, elles doivent avoir la plus grande influence sur nos ne- gociations. Votre Excellence trouvera dans mon rapport ci-joint ce que j'ai pü decouvrir jusqu'ici des dispositions du Duc de Vicence. La Conference de demain nous fera dejä voir plus clair. Nous aUons nous y preparer dans une [conference?] que nous aurons encore ce soir entre nous chez Stadion. II a essaye en se trouvant chez le Comte Stadion de lui parier d'affaires, et a voulü le traiter ainsi en Ministre de famille. Mais le Comte lui a dit d'une maniere tout-a-fait simple que nous etions convenüs de parier seulement ensemble et non pas isolement d'affaires. Quant ä moi, il a commence par me temoigner ses regrets de ne pas m'avoir vü ä Prague; je lui ai repondü que j'etois d'autant plus aise de reparer cette faute ä Chätillon; et tout s'est passe on ne peut pas mieux entre nous. Adieu, mon tres eher Baron. Conservez-moi Votre souvenir et Votre amitie, et daignez me donner le plus souvent possible de Vos nouvelles. Voudriez-vous re- commander les incluses aux soins de Mr. Jordan en lui faisant bien mes comphmens ? Vous me ferez la grace, n'est-ce-pas, de ne pas oubiier l'af faire de Kunth?^) Tout ä Vous! Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="44">
               <head>
                  <title type="main">42. An Hardenberg Chätülon, 5. Februar 18 14</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2. Albrecht Nr. 40 Vol. I ; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Dank für die Übersendung einer Denkschrift Knesebecks^) ; günstiger Einfluß der militärischen Erfolge auf die zukünftigen Unter<pb n="17.50" xml:id="pbXVII50"/>nehmes Bevollmächtigtendasein: gut untergebracht und viele Zusammenkünfte hei Diners. Neugier auf die französischen Gegenvorschläge. Ankunft der englischen Unterhändler.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. an Kunth i. II. 1814.</hi></note></p>
            </div>

            <div type="section" n="45">
               <head>
                  <title type="main">43. An Hardenberg Chätillon, 7. Februar 1814</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2 Albrecht Nr. 40 Vol. I; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Nichts Interessantes mitzuteilen, außer Protokollangelegenheiten. Caulaincourts Friedensbemühen weder geschickt noch würdig. Vermutlicher Verlauf der nächsten Sitzung; Castlereaghs Teilnahme<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Er war nicht eigentlicher englischer Bevollmächtigter wie Cathcart, Aber- deen. Stewart.</hi></note> an den internen Sitzungen der Alliierten. Stadions Vertrauen zu Humboldt, so daß er nichts tut, ohne ihn zu fragen, besonders bei der Redaktion der Protokolle. 44. An Hardenberg A Chätillon, ce 7. Fevrier, 18 14. vers minuit</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. I; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Mr. Bartholdy est venu me porter la lettre de Votre Excellence d'aujourd'hui et je Vous remercie infiniment de ce que Vous daignez me donner aussi frequemment de Vos nouvelles, mon eher Baron.</p>

               <p>Vous verrez, mon eher Baron, par mon rapport au Roi quel a ete le resultat de notre premiere Conference sur le fond de nos negociations. Vous jugerez probablement Vous meme par les ouvertures de Caulaincourt^) qu'il n'est pas douteux qu'on ne pourroit obtenir dans ce moment de grands sacrifices de la France, mais que l'objet que le Negociateur et son Maitre ont principalement en vue, c'est de pouvoir par le mot de la paix non seulement arreter les progres des Armees alliees, mais aussi prevenir les dangers qui autant que l'empressement et l'agitation de Caulaincourt nous laissent voir, menacent tres-probablement l'existence politique de Napoleon.</p>

               <p>Cette idee doit naturellement aussi occuper l'esprit des Nego- ciateurs, mais eile agit differemment sur eux, et c'est sur quoi je me crois oblige d'ecrire ä Votre Excellence cette lettre particuliere, n'ayant point voulü mettre dans mon rapport que Vous etes peut<pb n="17.51" xml:id="pbXVII51"/>tenü de ces lignes ce qui Vous paroitra meriter l'attention de sa Majeste.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Caulaincourt bat um genauere Darlegung der Friedensbedingungen der Alliierten, vor allem auch darüber, was mit den von Frankreich abzutretenden Ländern werden sollte, ehe er sich über die Annahme der Bedingungen äußern könnte.</hi></note></p>

               <p>Le Comte Rasoumoffsky est visiblement d'opinion qu'il ne faut point faire la paix avec Napoleon qui se trouve, selon lui, ä la veille d'etre culbute. II saisit donc autant qu'il peut, toutes les occasions de delai et de retards, et croit que la marche des Negociations doit donner aux evenemens le tems de se developper.</p>

               <p>Le Comte Stadion est pour le fond de la question assez du sen- timent du Comte Rasoumoffsky, mais il a principalement en vue de donner aux negociations une marche decente, et trouve que les de- lais nous mettent dans une fausse attitude.</p>

               <p>Lord Castlereagh voit parfaitement l'importance de cette question, placee au dehors de la negociation et pour ainsi dire prealable: s'il existe au fond un Gouvernement avec qui on peut et on doit traiter ? mais en veritable homme d 'affaires et d'fität il regarde surtout ä ce qui forme la marche de la negociation, n'y mele rien d'etranger, mais veut qu'elle soit prudente et reflechie. II est, comme je Tai dit dans mon rapport, d'avis que nous devons, apres avoir demande que la France rentre dans ses anciennes limites, insister de recevoir le contre-projet sur les arrangemens d'une convenance reciproque et sur les compensations de la France, et nous a dit positivement, que pour qu'il puisse se decider sur les cessions ä faire des conquetes Angloises, il doit connoitre les arrangemens Interieurs des Cabinets aUies, et premierement conferer avec eux sur cet objet. II est donc pour la promptitude de la conclusion et de la signature de la paix dans l'opposition la plus manifeste avec le Plenipotentiaire de France.</p>

               <p>Je täche de me tenir aussi pres que possible de mes Instructions et de Lord Castlereagh. Je crois qu'il ne faut point se laisser entrainer par la France ä häter et ä precipiter la negociation, mais qu'il ne faut point non plus chercher les delais. II est immanquable qu'en at- tendant le sort de Napoleon ne doive se decider. Quant ä ce qui regarde ce dernier personneUement, la question de l'influence de sa chute sur la negociation me semble avoir deux cotes. Si l'on croit que la paix deviendra le moyen par lequel il parera le coup qui le menace, il seroit triste sans doute que les Puissances aUiees eussent contribue elles-memes d'une maniere active ä sauver celui qui sera toujours leur plus cruel ennemi. Mais si l'on demande seulement, si le gouvemement qui suivroit Napoleon, ratifieroit ou non, une<pb n="17.52" xml:id="pbXVII52"/> paix conclue avec lui ? je crois qu'un pareil gouvernement ratifieroit et laisseroit subsister peut-^tre une paix faite par son antecesseur, plutot que de la faire lui-m^me. On ne sauroit nier que tout ceci ap- partient ä un calcul dans lequel il entre beaucoup de donnees entierement incertaines; et si Ton ne veut pas etablir en principe qu'il ne faut absolument pas conclure avec Napoleon, il me semble qu'on n'a d'autre boussole ä suivre que l'idee d'une paix bonne, solide et durable ; qu'il faut donner aux negociations tout le tems convenable, mais aucun de superflü; et qu'il faut signer si le moment arrive oü la France a fait les cessions qu'on lui demande, et qu'on tient en main les gages qui assurent l'execution. Dans le moment actuel nous n'avous pü faire et ne pouvons encore pas faire autre chose que d'insister sur un contre-projet de la France. Car Lord Castlereagh ne veut pas s'expliquer le premier sur les restitutions<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>£5 handelt sich besonders um die Rückgabe oder den Ersatz für die ehemali- gen, inzwischen von England besetzten französischen Kolonien.</hi></note> , et quant aux arrangemens au delä des frontieres de l'ancienne France, les Ca- binets n'ont rien statue, et il est donc impossible que nous disions quelque chose ä cet egard. Aussi ne devons-nous pas parier lä- dessus, mais laisser parier la France.</p>

               <p>Les Comtes de Stadion et de Rasoumoffsky ecriront ce'rtainement sur ce meme objet ce soir ä leurs Cours, et je Vous conjure, chere Excellence, de rejoindre incessamment l'Empereur Alexandre et le Prince Mettemich pour aider ä diriger leurs deliberations. La chose est d'une si immense importance, et c'est le moment äpresent oü il faut lui donner une direction decisive. Le Comte Rasoumoffsky est dispose de ne pas avoir une autre Conference avant que d'avoir demande des Ordres ä sa Cour; le Comte Stadion trouve ce delai moins necessaire; la Conference chez Lord Castlereagh decidera de ce que nous ferons. Je supplie Votre Excellence de me dire toujours si je dois tranquillement continuer, comme j'ai fait, ce qui me paroit le plus naturel, ou si Elle veut me donner de nouveaux Ordres ? II se peut, et je suppose meme que le Duc de Vicence demande aussi des Ordres, et qu'il presente vraiment un contreprojet, quand il les aura re9us.</p>

               <p>On assure que le Duc d'Angouleme est ä l'armee de Lord Wellington, le Duc de Berry ä Jersey et le Comte d'Artois ä La Haye. Nous avons appris aujord'hui l'entree du Prince Royal de Würtemberg ä Troyes.</p>

               <p>J'envoye le Chasseur Eyber ä cause de l'importance du contenü<pb n="17.53" xml:id="pbXVII53"/> possible. Je me reglerai pour le renvoi de Mr. Bartholdy d'apres les circonstances. En attendant j'ecrirai par les Ordonnances ä Chau- mont, et Vous prie seulement, eher Baron, de les faire avertir ä tems, si Vous quittez Chaumont. Adieu mille et miEe fois! Tout ä Vous!</p>
            </div>

            <div type="section" n="46">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>Lord Castlereagh me traite avec beaucoupd'amitie et de distinction. II ne cesse de faire Vos eloges, mon eher Baron, et ceux des Prussiens.</p>
            </div>

            <div type="section" n="47">
               <head>
                  <title type="main">45. An Hardenberg Chätülon, 9. Februar 181 4</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. I ; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Dank für die häufigen Nachrichten. Wenig Bemerkenswertes in Chätillon. Protokollstreitigkeiten mit Caulaincourt. Längere Verhandlungen mit Castlereagh, der, wohl aus Rücksicht auf die Friedensfreunde im englischen Parlament, Caulaincourts Frage nach dem künftigen Schicksal der von Frankreich abzutretenden Provinzen unterstützt und der Napoleon Unterhandlungsmöglichkeiten über diese Gebiete offen lassen will, damit es nicht den Anschein eines Diktates der Verbündeten hat. Caulaincourt wartet auf neue Instruktionen. Feldjägerange- legenheiten. 46. An Hardenberg ä Chätillon, ce 9. Fevrier, ä 2 h. apres-midi, 18 14</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. I; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je me suis decide ä reexpedier une des Ordonnances qui sont ici, ä Votre Excellence, tant pour n'en pas garder trop ici, que pour Vous envoyer, mon eher Baron, la lettre officielle ci-jointe. Voyant äpre- sent de quelle maniere mes Instructions ont ete changees, je pense certainement que nous recevrons 1' Ordre de partir, si nous ne rece- vons pas de reponse d'ici ä demain au soir. II y en a parmi mes col- legues (ainsi que je puis Vous dire en confidence, chere Excellence) qui sont d'une opinion contraire, et pensent, sans cependant ap- prouver ce parti, qu'on a change d'idee au Quartier general, et qu'on veut nous faire rester ici aussi dans ce cas. Si on avoit cette idee en effet, il faudroit au moins pouvoir aUeguer un motif de cette resolution qui seroit en Opposition directe avec la declaration po<pb n="17.54" xml:id="pbXVII54"/>sauveroit de cette maniere rinconvenient d'un dementi formel, il me semble que l'interet des Cours alliees et celui de leur adversaire est tout ä fait oppose sous le rapport de la question : s'il faut trainer en longueur la negociation ? L'Empereur Napoleon gagne ä faire semblant de traiter, ä leurrer les Fran9ois de l'espoir de la paix, et ä rejetter la faute des longueurs que la negociation eprouve, sur nous. Les Cours alliees perdent ä ne pas faire consentir ä la Nation Frangoise les conditions qu'elles ont proposees, ä ne pas prouver qu'aucun retard ne peut leur etre impute ä elles, et ä ne pas dire hautement que Napoleon a montre si peu d'empressement pour la paix qu'il a meme dedaigne de faire une reponse quelconque ä leurs propositions. Voilä comme je considere la chose, et j'ose presque me f latter, que Vous serez d^ mon opinion, mon eher Baron. Je ne puis au reste assez Vous remercier de la bonte insigne que Vous avez eüe de me prevenir de l'erreur commise. Une divergence de mes Instructions d'avec Celles de mes Collegues dans un passage aussi essentiel m'auroit d'ailleurs mis dans un embarras extreme.</p>

               <p>J'approuve tres-fort la mesure que Vous avez adoptee pour les pauvres Lützowiens<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Repressalien für den Überfall auf das Lützowsche Freikorps hei Kitzen am ly. Juni 181 3; vgl. die Briefe Carolines vom i., 3. und 13. VII. 181 3.</hi></note>. Je Vous aurois dejä propose moi-meme dernierement des represailles, mais je croyois que le Roi ne l'ayant pas fait dejä, etoit decide ä ne pas en venir lä. Je remettrai encore aujourd'hui une note au Duc, et Vous rendrai certainement compte demain, chere Excellence, de ce qu'il me dira prealablement.</p>

               <p>Je Vous envoye ci-jointe une lettre de Zürich que je Vous prie, mon eher Baron, de me renvoyer, et de ne montrer qu'ä ceux oü Vous croirez qu'il n'y a point d'inconvenient. Je suis bien eloigne de dire que celui qui l'a ecrite, voit sans aucune prevention pour sa maniere d'en visager les choses; il se permet peut-etre aussi des jugemens prematures; mais la lettre est toujours tres-interessante, puisque la plupart de ce qui y est avance, est vrai certainement.</p>

               <p>Je connois assez Votre Excellence pour savoir qu'Elle daignera passer sur le reste, et qu'Elle aime ä connoitre la voix du pubHc en entier et sans autre deguisement. Ce que Mr. Ebel de qui est cette lettre, dit d'un secours de trouppes qu'on pourroit demander ä la Suisse, me semble infiniment juste. Je n'ai pas besoin au reste de dire ä Votre Excellence que je ne reponds que dans des termes<pb n="17.55" xml:id="pbXVII55"/> ci que je m'etois bome ä inspirer ä Mr. Ebel de la confiance dans les talens et les intentions des deux personnes envoyees par l'Autriche et la Russie en Suisse.</p>
            </div>

            <div type="section" n="48">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="49">
               <head>
                  <title type="main">4y. An Hardenberg ChätiUon, 10. Februar 1814</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. I; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ist in seinem Bericht nicht auf die neuste Wendung<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Kaiser Alexander hatte Rasmnowsky wissen lassen, er könne ihm auf seinen Bericht vom 7. //. noch nicht antworten; die Konferenzen möchten einstweilen vertagt werden.</hi></note> eingegangen, da er die Vorgänge nur obenhin kennt, hält die Sache selbst aber für nützlich; nur beunruhigt ihn, daß Metternich nichts von Alexanders Schritt gewußt haben soll; darüber bittet er um Nachricht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="50">
               <head>
                  <title type="main">48. An Hardenberg Chätillon, 14. Februar 18 14</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. I; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Entschuldigt das Ausbleiben seiner Antwort mit dem Fehlen eines berichtenswerten Ereignisses. Beunruhigung durch die Isolierung Blüchers, über dessen Lage aber nur unbestimmte Nachrichten da sind, und Bitte, aus dieser Ungewißheit befreit zu werden. Bericht über die Diners und Jagden der Bevollmächtigten und ein Gespräch Caulaincourts mit Aberdeen über die Folgen einer Besetzung von Paris und anderer französischer Provinzen. Wunsch Caulaincourts, über das Schicksal der ehemaligen Bundesgenossen, vor allem des Königs von Sachsen, vergewissert zu werden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="51">
               <head>
                  <title type="main">4g. An Hardenberg Chätillon, ly. Februar 1814</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. II; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Gutes Verhältnis zu Stadion. Die neuen Instruktionen aus dem Hauptquartier über die genaueren Friedensbedingungen, nochmals in einer Sonderbesprechung der Bevollmächtigten der Verbündeten durchberaten, werden am Nachmittag Caulaincourt mitgeteilt werden, der über die Fortsetzung der Unterhandlungen sichtlich erfreut ist. Möglicherweise geht Napoleon darauf ein, da auch Castlereagh bereit ist, die von den Engländern zurückzugebenden französischen Kolonialbe<pb n="17.56" xml:id="pbXVII56"/>bens mit der Wichtigkeit der Unterhandlungen. Die englischen Rückerstattungen aufgeführt. 50. An Hardenberg Chätillon, ly. Februar 18 14, 10 Uhr abends</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. II; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Bericht über die letzte Konferenz, in der der Präliminarfriedens- entwurf der Verbündeten übergeben, der Anspruch Caulaincourts, über das Schicksal der ehemaligen Alliierten Frankreichs vergewissert zu werden, zurückgewiesen wurde wie auch seine nochmalige Anfrage wegen eines Waffenstillstandes an Stelle eines Präliminarfriedens, den Metter nich in einem Brief zugestanden hatte.</p>

               <p>Über eine Konferenz bei Stadion geht der Bericht sogleich danach an den König ab. 51. An Hardenberg Chätillon, 18. Februar 1814, 2 Uhr morgens</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2. Albrecht Nr. 40 Vol. II; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendet den verheißenen Bericht an den König. Der Ausgang der Verhandlungen ist ungewiß, da er von den Ereignissen im Hauptquartier abhängt. Möglicherweise werden die Bevollmächtigten um Instruktionen für eine Antwort an Caulaincourt bitten über die Frage nach dem Schicksal der drei Könige^ ) ; doch brauchen die Instruktionen nur ganz vag zu sein. Wunsch, daß der Vizekönig mit Gütern ohne Souveränität ausgestattet werde. Dank für einen Brief Hardenbergs. 52. An Hardenberg Chätillon, ig. Februar 18 14, i Uhr morgens</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2. Albrecht Nr. 40 Vol. II; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Bedauert den unverständlichen Schritt Schwarzenbergs^), da es trau- rig wäre, das großartige Spiel des Schicksals aufzugeben. Aber er und Stadion könnten nun nichts tun, auch gegenüber der A bhängigkeit Caulaincourts von Napoleon. Verschiedene Briefangelegenheiten.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Der ehemaligen Verbündeten Frankreichs, der Könige von Westfalen, von Sachsen und von Neapel.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Schwarzenberg bot im Einverständnis mit Alexander und Friedrich Wilhelm III. dem französischen Generalstabschef Berthier einen Waffenstillstand an, den die Bevollmächtigten in Chätillon soeben Caulaincourt abgeschlagen hatten.</hi></note></p>

               <pb n="17.57" xml:id="pbXVII57"/>
               <p>5J. An Hardenberg ChätiUon, ig. Februar 18 14, 8 Uhr abends</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. II; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Begründet eine Privatunterhandlung mit Caulaincourt, der sich auch einmal vertraulich gegen jemanden müßte eröffnen können und nicht stets sechs Gegner wie in Schlachtordnung vor sich haben dürfte. Bittet um Vermittlung eines Briefes an Kunth und eines an Klaproth, den man bei der Gesandtschaft in Konstantinopel lassen sollte. Dankt für einen Brief mit guten Nachrichten, bedauert nur das Zurückverlegen des Hauptquartiers nach Troyes. ^4. An Hardenberg ChätiUon, 20. Februar 1814, 8 Uhr abends</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. 11; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Bedauert die Schlappen Blüchers, preist aber seine und seiner Untergeneräle Tapferkeit. Muntert Hardenberg zur Unnachgiebigkeit auf: Notre Position prise dans son ensemble est extremement bonne ;</p>

               <p>Celle de Napoleon tres-critique. Personne ne sauroit douter de cela. Mais meme en ne parlant que de la position militaire et momentanee, je crois qu'il ne nous faut qu'une force morale süffisante pour nous y faire trouver des ressources qui nous feront infailliblement venir ä notre but. Je n'ai pas besoin de Vous dire que je ne parle que d'un but raisonnable, tel que Vous Vous l'etes pro- pose, tel que Vous l'avez approuve; je n'en ai jamais eü un autre en vue. Mais je ne vois pas non plus comment ceux qui pourroient abandonner ce but, pourroient jamais s'en justifier devant leurs contemporains et la posterite.</p>

               <p>Caulaincourts Betonung der französischen Erfolge; seine Klage gegen- über Stadion, daß die feierlichen Kongreßversammlungen mehr zum Diktieren als zum Unterhandeln geeignet seien, was Stadion hinterher im Kreis der Bevollmächtigten der Alliierten auch zugegeben habe. Übersendet ein Bilderrebus, das bei einem Diner hergestellt wurde. 55. An Hardenberg ChätiUon, 22. Februar 18 14, 11 Uhr morgens</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. II ; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Depeschenübersendung. Die Diners der Bevollmächtigten, da die Ant- wort Napoleons ausbleibt. Gerüchte vom französischen und italienischen Kriegsschauplatz, vor allem über Erfolge Murats. Übersendung eines Briefes von Ramdohr atis Rom.<pb n="17.58" xml:id="pbXVII58"/> ^6. An Hardenberg Chätillon, 24. Februar 1814, 3 Uhr nachmittags</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2. Albrecht Nr. 40 Vol. II; eigenh. Billet.</p>

               <p>Übersendung einiger Briefe, darunter eines von dem Oberst Hardenberg. Untätigkeit wegen Napoleons Schweigen. Nachricht von einem Schreiben Berthiers an Schwarzenberg. Absicht, mit Caulaincourt über Herrn von Bahr und das Lützowkorps zu sprechen. ^y. An Hardenberg Chätillon, 2 5. Februar 181 4, j'j^ Uhr nachmittags G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. II; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Nachricht vom Einzug der französischen Truppen in Troyes und Maßnahmen in dem von ihnen bedrohten Chätillon nach Abzug des Generals Herzogenberg.</p>
            </div>

            <div type="section" n="52">
               <head>
                  <title type="main">58. An Hardenberg Chätillon, 2y. Februar 18 14</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. II; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Bitte, den Roten Adler or den des verstorbenen alten Kettelhodt seinem verdienstvollen Sohn, dem Rudolstädter Kanzler, zu übertragen. Dankbarkeit Kunths gegen Hardenberg. Bitte um zweitausend Franks, da Humboldts Geld zu Ende ist. 5g. An Hardenberg Chätillon, 28. Februar 18 14, 11 Uhr abends G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. II; 3 eigenh. Quartseiten, z. T. chiffriert.</p>

               <p>Der Vorschlag der Verbündeten, am 10. März die Unterhandlungen abzubrechen, wenn Napoleon bis dahin nicht geantwortet hat, ist von Caulaincourt angenommen. Caulaincourts Überraschung; Napoleon wird sich, vermtdet Humboldt, auf die Vorschläge St. Aignans berufen. Die als Nationalgarde bewaffnete französische Bevölkerung nimmt österreichische Soldaten gefangen, ermordet sie sogar. Strengste Bewachung der Einwohner in den besetzten Gebieten ist darum nötig. 60. An Hardenberg Chätillon, 2. März 1814, 10 Uhr abends</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. II; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Nichts Interessantes vorgefallen. Die Postenverbindungen sind wiederhergestellt, General Herzogenberg ist zurückgekommen, dessen eiliger Abzug bei der Neutralisierung Chätillons verfrüht war. Bitte um einen Feldjäger und die Geldsumme.<pb n="17.59" xml:id="pbXVII59"/> 61. An Hardenberg Chätülon, 4. März 1814, 11 Uhr vormittags</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2. Albrecht Nr. 40 Vol. II; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Nachricht vom Vormarsch Wellingtons auf Toulouse erhalten; Erwartung über den Ausgang der Waffenstillstandsverhandlungen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In Lusigny auf Schwarzenbergs Angebot hin; die Waffenstillstandsver-</hi></note>; lobt den Brief Franz' II. an Napoleon'<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Franz II. wies darin Vorwürfe gegen Alexanders Rachgier zurück und for- derte Napoleon zur Beschleunigung der Verhandlungen in Chätillon auf.</hi></note>, wenn auch die Bevollmächtigten in Chätillon nicht sehr gut darin behandelt werden; hofft auf das letzte Konferenzprotokoll am 11. März, wenn er auch einen Friedensschluß gewünscht hätte. 62. An Hardenberg Chätillon, 5. März 18 14, mittags</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. II; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Die Bevollmächtigten ohne Nachricht über den Waffenstillstand und bereit, am 12. März abzureisen. Caulaincourts Äußerung zii Aberdeen. die preußischen Trtippen schlügen sich besser als Russen und Oster- reicher, dem König und Hardenberg zur Freude mitgeteilt, wird bestätigt durch den Zorn Napoleons, mit dem er in seinem Brief an Kaiser Franz Preußen als nicht existierend behandelt. 63. An Caroline von Rudolstadt Chätillon, 6. März 1814 Rudolstadt Schloßarchiv, D Nr. 20; 4 eigenh. Quartseiten; gdr. Deutsche Revtte</p>
            </div>

            <div type="section" n="53">
               <head>
                  <title type="main">Bd. 31, III. S. 335-</title>
               </head>
               <p>Verhandlungen über die Freilassung von Offizieren durch die Ver- mittelung C astler eaghs. Verspricht höchsten Eifer in allen Rudolstädter A ngelegenheiten :</p>

               <p>. . . je ne cesserai de me vouer aux interets de Votre Altesse, et je La supplie instamment de ne me point parier de reconnoissance.</p>

               <p>C'est ma femme et moi seulement qui nous en devons ä Vous, Madame, et je serois trop heureux, si Vous daigniez me regarder comme Votre Ministre aupres des Cours alliees en m'ordonnant simplement ce que Vous desirez que je fasse. J'ai joui de jours si heureux ä Roudolstadt que le souvenir ne s'en effacera Jamals dans ma memoire, et que je n'aime rien autant que de m'occuper de ce qui a quelqu'interet pour Votre Altesse.</p>

               <p>handlung ließ Napoleon ebenso ohne Antwort verstreichen wie die Friedensverhandlungen in Chätillon.</p>

               <pb n="17.60" xml:id="pbXVII60"/>
               <p>Die Schlüpfen Blüchers und der Rückzug der Verbündeten wettgemacht durch den neuen Vormarsch zur Marne. Die Bedrohung von Lyon her (durch Auger eaus Umgehungsmanöver) abgewehrt. Der Ausgang des Krieges ist nur durch die Waffen zu entscheiden. Nachrichten von den Brüdern der Fürstin und der Humboldtschen Familie. Glaubt nicht, daß er den Roten Adler or den für den jüngeren Kettelhodt beim König wird durchsetzen können. 64. An Hardenberg Chätillon. 6. März 18 14 mittags</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III ; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Zu Caulaincourt ist ein Kurier von Napoleon gekommen, der vielleicht doch die Verhandlungen nicht scheitern läßt; Bitte um Nachricht, ob die preußischen Kommissare auch wirklich die Waffenstillstandsunterhandlungen abgebrochen haben und abgereist sind. Stadions überflüssige Anfrage an Metternich über die Form des Abbruchs der Chä- tilloner Verhandlungen. Anfrage wegen einiger vergessener Punkte der Friedensbedingungen :</p>

               <p>. . . la delivrance du Pape, les contributions que l'Autriche doit encore, et la restitution des objets d'art enleves. J'avoue que j'ai vü avec peine, ainsi que le Comte Stadion, qu'on ait entierement passe sous silence ce point. Quant ä nous, la France nous doit une somme tres considerable. Ne seroit-il pas bon d'en faire au moins mention, et ne seroit-il pas possible de faire valoir ces pretentions pour ravoir des objets d'art<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Darauf weist ihn Caroline in einem Brief vom 24. Februar 1814 hin. ^) Über alle Vorschläge Caulaincourts sollte der Entscheid der Souveräne angerufen werden.</hi></note> ? Nous en avons perdü d'extreme- ment precieux. Pardonnez, chere ExceUence, ces questions et ces reflexions ä mon attachement ä mon ancien departement . . . Kriegsnachrichten eines englischen Offiziers, der von den Franzosen gefangen worden war. 65. An Hardenberg Chätillon, 8. März 18 14, 2 Uhr nachmittags</p>

               <p>G. St. A. Rep. gs, Albrecht Nr. 40 Vol. III; 2 eigenh. Oktavseiten.</p>

               <p>Dank für Brief und neue Instruktionen^) und die Übersendung von Napoleondors. Freude über die militärische Lage; übersendet einen Aus- zug aus der Jenaer Zeitung.</p>

               <pb n="17.61" xml:id="pbXVII61"/>
            </div>

            <div type="section" n="54">
               <head>
                  <title type="main">66. An Dohna Chätülon, 9. März 1814</title>
               </head>
               <p>Schlobitten, Dohnasches Familienarchiv ; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Bitte, den Bankier Oppenheim zur Nachsendung eines Koffers zu veranlassen; Darstellung der militärischen Lage; Beileid zum Tod von Dohnas Bruder.</p>
            </div>

            <div type="section" n="55">
               <head>
                  <title type="main">6y. An Hardenberg Chätillon, 10. März 18 14</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III : 2 eigenh. Oktavseiten.</p>

               <p>Begleitbillet zu einem Bericht über die nichtssagende Antwort Caulain- courts; Napoleons Angebot, die Unabhängigkeit des Hauses Oranien und die Wiedereinsetzung Ferdinands VII. in Spanien zuzugestehen. Hofft, daß Hardenbergs Entscheid die Beendigung der Unterhandlungen bringen wird. Unglückliche Lage römischer Priester, die nach Korsika gebracht worden sind. 68. An Hardenberg Chätillon, 11. März 1814, 9 Uhr abends</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Empfehlung für Lord Bradford, der aus dem Haag kommend über das Hauptquartier, Basel, Stuttgart, Hannover nach England zurück- reist. Angelegenheit zweier französischer Kriegsgefangener behandelt im Auftrage Caulaincourts, der einen Brief von Napoleon empfangen haben soll. 6g. An Hardenberg Chätillon, 12. März 18 14, 11 Uhr abends</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Übersendet Instruktionen von Stadion und lobt den Entschluß der verbündeten Kabinette<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Antwort Caulaincourts wird für ungenügend erklärt; wenn er den Prä- liminarv ertrag der Alliierten nicht binnen 24 Stunden annehme, sei der Kongreß zu Ende.</hi></note>. Geschäftliche Einzelheiten der letzten Konferenzen und Frage des Termins für den Abbruch der Unterhandlungen. Übersendet vier deutsche Kriegsberichte; ist besorgt, weil Napoleon Blücher von der Schwär zenbergarmee getrennt hat. 20. An Hardenberg Chätillon, 14. März 18 14, i Uhr morgens</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Wirkung der Abbruchserklärung der Verbündeten auf Caulaincourt, der neue Weisungen von Napoleon erhalten haben soll. Freude über die<pb n="17.62" xml:id="pbXVII62"/> neuen militärischen Erfolge, die nun entweder zur Erfüllung der Friedensbedingungen der Verbündeten oder nach Paris führen werden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="56">
               <head>
                  <title type="main">ji. An Hardenberg Chätillon, 25. März 18 14</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III ; eigenh. Oktavbillet.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einer Depesche.</p>

               <p>Die Sache ist entschieden<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Das französische Gegenprojekt wurde ins Hauptquartier geschickt und dort abgelehnt.</hi></note>, die Antwort Caulaincourts ungenügend.</p>
            </div>

            <div type="section" n="57">
               <head>
                  <title type="main">72. An Hardenberg Chätillon, 16. März 18 14</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendet eine unwichtige Depesche durch den Feldjäger Eyber, der für ihn zugleich ein Unterkommen im Hauptquartier besorgen soll, das nach Troyes verlegt zu sein scheint; daher weiß er nicht, wo Hardenberg sich aufhält. Bemerkungen über Caulaincourts Gegenprojekt und die Eroberung von Reims durch die Franzosen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="58">
               <head>
                  <title type="main">7J. An Hardenberg Chätillon, 18. März 1814</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Bereit zur Abreise und erfreut über die Aussicht auf das Wiedersehen mit Hardenberg; aber ungewiß, ob das Hatiptquartier in Troyes oder in Bar sur Aube sich befindet. Bitte um eine Unterkunft.</p>
            </div>

            <div type="section" n="59">
               <head>
                  <title type="main">74. An Hardenberg Chätillon, 18. März 1814</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III ; 2 eigenh. Oktavseiten.</p>

               <p>Schwierigkeit, in Chätillon loszukommen, die er allein überwunden habe; Notwendigkeit, auf Caulaincourts Verlangen (eine Unterbrechung der Sitzung bis zum folgenden Tag) einzugehen. Man hätte aber den Grund des Scheiterns in Napoleons Schweigen klarer herausheben müs- sen. Eintreffen bei Hardenberg wahrscheinlich erst übermorgen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="60">
               <head>
                  <title type="main">y$. An Hardenberg Chätillon, ig. März 18 14</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Bitte um Angabe, wohin er sich begeben soll, da die Unterhandlungen beendet sind, Hardenbergs Aufenthalt aber ihm unbekannt ist.<pb n="17.63" xml:id="pbXVII63"/> y6. An Hardenberg Chätillon, 20. März 1814. s^j, Uhr nachmittags G. St. A. Rep. g2, Albrecht Nr. 40 Vol. III; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Hat erfahren, daß Hardenberg in Bar sur Seine ist; kann aber erst am nächsten Tage abreisen, da die Formalitäten der Schlußprotokollunterzeichnungen noch zu erledigen sind; hofft, daß Hardenberg seine letzte Depesche erhalten hat; sendet die nicht geschickte, sophismenreiche Antwort Caulaincourts mit und einige andere Briefe.</p>
            </div>

            <div type="section" n="61">
               <head>
                  <title type="main">yy. An Uhden Paris, den 24. April 18 14</title>
               </head>
               <p>Archiv Tegel; 2 Quartseiten, Schreiherhand.</p>

               <p>Soeben, verehrtester Freund, habe ich Ihr Schreiben vom 10. nebst dem Lections Catalogus der Berhner Universität empfangen, und beantworte es augenbhcklich, wenn auch nur. da meine Zeit sehr beschränkt ist, mit wenigen Zeilen.</p>

               <p>Ich fühle sehr gut, daß Zweifel über die Fortexistenz der Universi- tät in Berhn den Zufluß von Studierenden hindern können, ich weiß aber mit Gewißheit, daß weder von einer Aufhebung noch Verlegung der Universität die Rede ist, und ich sollte meynen, daß Herr v. Schuckmann in der Lage wäre, deshalb eine bestimmte officieUe Versicherung öffentlich bekannt zu machen^).</p>

               <p>An die Zurücknahme der in unsern Kriegsjahren geraubten Kunstsachen wird allerdings ernstlich gedacht. So viel ich gehört habe, hat der Staats Canzler Bussler und Henry deswegen hierher beschieden. Es hat mir sehr leid gethan diese Verfügung erst erfahren zu haben als sie bereits getroffen war; ich würde sonst den Canzler veranlaßt haben Sie, bester Freund, statt Henry's hierher kommen zu lassen. Wie nützlich hätte für unsere wissenschaftliche und Kunstanstalten Ihre Anwesenheit bei Ihren Kenntnissen hier werden können^) .</p>

               <p>Leben Sie recht wohl, und erhalten Sie mir Ihr gütiges und freund- schafthches Andenken. Mit herzlicher Hochachtung und Anhänglichder Ihrige</p>

               <p>^ Humboldt<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Nachdem die Universität Halle durch König Friedrich Wilhelm III. noch im November 1813 wiederhergestellt war, beantragte am 5. Januar 1814 der neue Leiter der preußischen Finanzen, Graf Bülow. Hardenbergs Neffe und bisher Jerömes Finanzminister imd Beschützer der Universität Halle, die Aufhebung der Universität Berlin zugunsten von Halle; vom 7. Februar 1814 datiert Har- denbergs ablehnende Antwort.</hi></note></p>

               <pb n="17.64" xml:id="pbXVII64"/>
            </div>

            <div type="section" n="62">
               <head>
                  <title type="main">y8. An Oertzen Paris, 8. Mai 18 14</title>
               </head>
               <p>Neustrelitz Hauptarchiv. XII Sendung Oertzen; 2 Quartseiten, Schreiberhand.</p>

               <p>Zuversicht auf eine gerechte Verfassung Deutschlands hei den bevorstehenden Wiener Verhandlungen; Bitte um Entschuldigung beim Erbprinzen Georg für das Stillschweigen hei der Überlastung mit Ge- schäften.</p>
            </div>

            <div type="section" n="63">
               <head>
                  <title type="main">yg. An Caroline von Rudolstadt Paris, 25. Mai 1814</title>
               </head>
               <p>Rudolstadt Schloßarchiv, D Nr. 20; 2 eigenh. Quartseiten; gdr. Deutsche Revue</p>
            </div>

            <div type="section" n="64">
               <head>
                  <title type="main">Bd. 31 III S. 337-</title>
               </head>
               <p>Schwierigkeit, um die Verleihung des Roten Adlerordens für den Kanzler Kettelhodt zu bitten. Versicherung, hei den Wiener Unterhandlungen über die Gestaltung Deutschlands für die Interessen von Rudolstadt wirken zu wollen. Notwendigkeit, daß Kettelhodt dazu nach Wien kommt. Beabsichtigte Englandreise mit Friedrich Wilhelm III. nach dem Friedensschluß. Caroline von Humboldts Reise über Salzburg in die Schweiz.</p>
            </div>

            <div type="section" n="65">
               <head>
                  <title type="main">80. An Nicolovius Paris, den i. Junius, 1814</title>
               </head>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv ; i eigenh. Quartseite. Gdr.: Haym i8g4.</p>

               <p>Ich schicke Ihnen, theurer Freund, in der Anlage einen Brief eines Mannes über den wir oft in der Zeit sprachen, in der wir diese Gegenstände gemeinschaftUch abmachten, und deren ich mich immer mit so lebhafter Freude erinnere. Ich muß es ganz Ihnen überlassen, ob Sie etwas für ihn thun, auch nur mit H. v. Schuckmann über ihn reden woUen. In diesem letzten FaU wünsche ich, daß Sie meiner dabei nicht erwähnen.</p>

               <p>Ich habe Ihnen sehr lange nicht geschrieben, und bin kaum einer halben Stunde Herr in dem Gewirr von Geschäften und Gesellschaften hier. Der Friede ist nun geschlossen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Der erste Pariser Friede vom, 30. Mai 1814.</hi></note> ; es ist närrisch, daß der letzte, den ich hier in Paris mit Kanonendonner begrüßen hörte, gerade der Luneviller war, der nun durch den gegenwärtigen aufgelöst ist. Wir gehen in einigen Tagen nach England, nachher nach Wien zu einem Congress, von dem ich wünsche, daß ein deutscher Geist auf denen walten mag, die daran Theil nehmen. Mit diesem Congress ist dann die wichtigste Epoche der Zeit beendet, aUes Künftige, in<pb n="17.65" xml:id="pbXVII65"/>sofern es Geschäfte betrift, ist mir gleichgültiger. Ich bin bestimmt hier Gesandter zu seyn. Ich käme gern vorher auf einige Tage nach Berhn, zweifle aber an der Möghchkeit.</p>

               <p>Leben Sie herzUch wohl und erhalten Sie mir Ihre mir ewig un- schätzbare Freundschaft ! Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="66">
               <head>
                  <title type="main">81. An Hardenberg Bern, 21. Juni 18 14</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einem Bericht über Neuchatel und über Fauche Borel, den er Friedrich Wilhelm III. gern vorgestellt hätte; Rücksendung eines Briefes von Niebuhr an den König. Des Königs gute Stimmung trotz des schlechten Wetters; die Stationen seiner Rückreise in Incognito. Humboldts Aufenthalt in Zürich und Bern; Deputation des Kantons Luzern.</p>
            </div>

            <div type="section" n="67">
               <head>
                  <title type="main">82. An Hardenberg ä Zuric, ce 2^. Juillet 1814</title>
               </head>
               <p>G. St.A. Rep. g2. Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je suis arrive hier soir ici avec le Roi, chere Altesse, et nous y avons trouve Vos lettres arrivees par le Courier Schmidt. Thile m'a com- munique Votre lettre, et le Roi m'a fait Hre la sienne. II est tres- content des assurances de l'Empereur; et point frappe de ce qu'il n'est point entre dans l'idee de nous donner d'abord l'administration de la Saxe<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Alexander hatte die Verwaltung des okkupierten Sachsen immer noch nicht Preußen übergeben.</hi></note>, puisqu'il dit qu'il n'y a jamais crü. Les assurances sont certainement tres-bonnes, il est bon aussi que l'Empereur veut qu'on parle des äpresent ouvertement du sort futur du pais. Mais pourquoi ne pas nous laisser aussi l'administration ? N'y-a-t-il pas en cela et m^me dans les assurances positives toujours l'intention secrette de nous tenir pour ainsi dire hes ä lui contre l'Autriche pour nous forcer ä appuyer aussi ses plans sur la Pologne ? ou du moins pour nous empecher de nous y opposer avec vigueur? C'est aussi ainsi qu'il entre dans notre idee de placer le Roi de Saxe en ItaHe sachant bien que l'Autriche n'aime pas ce pro j et. Je puis me trom- per et juger trop severement. Mais je demande toujours pourquoi ne nous pas abandonner l'administration du pais. Ce ne peut<pb n="17.66" xml:id="pbXVII66"/> pas ^tre puisqu'il trouve qu'il seroit precoce d'annoncer par lä que le pais nous restera; car il veut qu'on le declare des äpresent. C'est donc uniquement pour tenir encore en main ce qui au fond nous appartient dejä, et pour nous rendre par lä dependans de lui. Je parle ä Votre Altesse avec une franchise entiere, mais je crois malheureusement que je ne me trompe pas, et qu'Elle sera Elle meme de mon avis.</p>

               <p>Je quitte le Roi ici, puisqu'il n'a plus besoin de moi. Adieu, chere Altesse. Tout ä Vous!</p>
            </div>

            <div type="section" n="68">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="69">
               <head>
                  <title type="main">83. An Caroline von Rudolstadt Schaffhausen, 2. August 18 14</title>
               </head>
               <p>Rudolstadt Schloßarchiv, D Nr. 20; 4 eigenh. Quartseiten. Gdr. Deutsche Revue</p>
            </div>

            <div type="section" n="70">
               <head>
                  <title type="main">Bd. 31 III S. 339-</title>
               </head>
               <p>Entschuldigt sein längeres Schweigen mit Überbeschäftigung; bedauert, die Fürstin nicht sehen zu können, da er sich vom Wiener Kongreß gleich nach Frankreich auf seinen Gesandtenposten in Paris be- geben müsse; Sorge wegen der Krankheit seiner Frau; Wohlbefinden der Töchter. Beginn des Kongresses, Anwesenheit Alexanders und Friedrich Wilhelms III.</p>

               <p>C'est une epoque infiniment importante dont dependra de nouveau le sort de l'Europe. J'ai de bonnes esperances, quoique j'eusse voulü que le Congres n'eüt pas ete ajoume, et que l'etät pro- visoire eüt pü etre abrege. Les affaires de rAllemagne formeront un objet principal des negociations. Connoissant la maniere juste et noble dont Votre Altesse pense sur cet objet, je ne crains point que le plan que je voudrois voir adopter, puisse Lui deplaire. Mais je congois qu'il peut y en avoir d'autres, et que dans une occasion, comme la presente, bien des interets peuvent etre froisses. Versichert seine Ergebenheit; Sendung eines Rudolstädter Gesandten einstweilen noch nicht erforderlich; bis dahin wird er selbst Nachrichten geben.</p>

               <p>... je Lui avoue pourtant avec une franchise entiere que c'est le bonheur qu'Elle repand sur Ses suj^ts qui me fait cherir surtout la permission qu'Elle daigne me donner de m'occuper des interets de Sa Maison. Mahnt zur Vorsicht beim Schreiben gerade nach Wien.<pb n="17.67" xml:id="pbXVII67"/> 84. An Hardenberg ä Schaf fhouse, ce 3. Aout, ä midi, 1814</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Vous serez etonne, mon eher Prince, de ne me voir partir qu'au- jourdhui d'ici, mais je pars dans ce moment, et continue jour et nuit mon voyage, de fagon que je compte certainement arriver le 8. au soir ä Vienne. Je Vous prie instamment, chere Altesse, d'excuser ce retard de trois jours. Le voyage du Roi s'etoit egalement prolonge de deux jours, j'ai trouve ma femme tres-souffrante, et j'etois aussi par cette raison, bien aise de pouvoir lui donner quelques jours de plus; je ne voulois enfin pas me refuser le plaisir de l'accompagner encore dans les montagnes oü en effet nous avons eü deux journees delicieuses dans les vallees de Lauterbrunn et de Grindelwald. Je sai, chere Altesse, que Vous attachez egalement du prix ä ces jouissances; Flemming et moi nous avons desire mille fois de Vous avoir avec nous ; j 'aime donc ä me flatter que Vous pardonnerez le delai de peu de jours qui ne sauroit etre important pour les affaires.</p>

               <p>Je Vous envoye ci-joints, mon eher Prince, plusieurs rapports, et voudrois surtout appeller Votre attention sur les deux Allemands sur l'etät actuel de la Suisse, et sur le projet d'ime alliance perpetuelle de ce pais avec 1' Allemagne<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die beiden Denkschriften vom 2. VIII. 18 14 sind gedruckt G. S. XI. 116 "und 136.</hi></note> . J'espere que Vous trouverez que je n'ai pas ete oisif. II faut vraiment quelque tems pour s'orienter dans une affaire aussi embrouillee pour rassembler toutes les donnees necessaires, et pour pouvoir asseoir son jugement sur les faits et une connoissance exacte des localites. Je dois Vous reiterer tout le bien que j'ai dit du Comte Capo d'Istria dans mon rapport. II y a ä la verite en Suisse un parti qui n'en parle pas trop bien; il est certain aussi qu'il a les mains singulierement liees par ses Instructions, mais c'est un homme tres-zele, tres-soHde dans son travail, tres-capable, et qui parle meme ä sa propre cour avec la franchise qui fait honneur ä tout homme de bien.</p>

               <p>Feldjägerangelegenheiten; einen Feldjäger hat er auf die Tour in die Berge mitgenommen. Verspricht einen Bericht über das inzwischen am Wiener Hofe Vorgegangene.</p>

               <p>La premiere chose que je tächerai de mettre en train ä Vienne, est l'affaire de la Constitution AUemande. Mais Votre Altesse sait qu'il me faut pour cela etre muni du memoire qu'Elle preparoit pour cet<pb n="17.68" xml:id="pbXVII68"/> obj^t. Le Prince Mettemich ne voudra s'expliquer sur rien, avant d'avoir ce memoire. II se peut que Votre Altesse le lui a dejä envoye, ou qu'Elle me l'a addresse ä moi pour que je le trouve ä mon arrivee. Si Fun de ces deux cas n'existoit pas, je La prie en grace de me le faire tenir le plutöt possible. Comme Hardenberg et Martens sont toujours dejä ä Vienne, je pourrai preparer les choses d^s le lendemain de mon arrivee.</p>

               <p>Le Comte Flemming nous a fait le plaisir de passer ces jours-ci ami- calement dans notre famille, et a beaucoup contribue ä egayer notre petit cercle. Je desire qu'il s'y soit plü egalement. „ , ,_.</p>
            </div>

            <div type="section" n="71">
               <head>
                  <title type="main">85. An Hardenberg Wien, [?] August 18 14</title>
               </head>
               <p>G. St. A. A. A. I. Rep. i, Österreich Nr. 43; 5 Quartseiten, Schreiber hand. z. T.</p>

               <p>chiffriert. Erwartet Instruktionen für die Verhandlungen über die deutsche Verfassung; verspriclit einen Bericht<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vom 20. August 181 4: gdr.: G. S. XI, 145.</hi></note> über die in Wien herrschenden politischen Anschauungen, dessen Absendung durch Metternichs Abwesenheit in Baden verzögert worden ist; bedauert, daß Stadion an dem Kongreß nicht teilnehmen will, wenn er auch, in alten österreichischen Anschauungen befangen, Preußens Plänen weniger wohlwollend gegenübersteht als Mettemich; Wessenberg ist in der italienischen Kommission und auch in der deutschen; Binder scheint dafür nicht erfahren genug; Martens ist noch nicht angekommen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="72">
               <head>
                  <title type="main">86. An Pacca Wien, 13. August 1814</title>
               </head>
               <p>Rom, Vatikanisches Archiv, Segretaria di Stato Ruhr. 26g, Anno 181 4; 3 eigenh.</p>

               <p>Quartseiten. Bitte um die Genehmigung, gleichzeitig mit der Überführung des Luisenmonumentes die von ihm gekauften Antiken nach Deutschland zu holen; Hinweis auf seinen Glückwunschbrief an den Papst bei dessen Rückkehr nach Rom (24. Mai 1814).</p>
            </div>

            <div type="section" n="73">
               <head>
                  <title type="main">8y. An den Erbprinzen Georg Wien, 27. August 1814</title>
               </head>
               <p>Hauptarchiv Neustrelitz, 51. II. i., 7 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Durchlauchtigster Erbprinz,</p>

               <p>Gnädigster Erbprinz und Herr, Ich habe heute Ew. Durchlaucht Schreiben vom 17. huj. empfangen, und kann Ihnen nicht läugnen, daß mich die Lesung dessel<pb n="17.69" xml:id="pbXVII69"/>ben sehr und tief gekränkt hat. Ich weiß und fühle sehr wohl, daß Ew. Durchlaucht Ursach hatten, mit meinem Stillschweigen unzufrieden zu seyn, allein es war weder Ihrer sonst billigen Gesinnung, noch, gnädigster Herr, unseren früheren Verbindungen angemessen, daß Sie dies, worüber ich mich gleich erklären werde, mit einer Vernachlässigung Ihres Interesses verwechslen, die ich mir nie habe zu Schulden kommen lassen. Ich bin überzeugt, daß andere Umstände, als mein bloßes Stillschweigen hierzu mitgewirkt haben, und hätte nur gewünscht, Ew. Durchlaucht hätten mich nach Ihrer eigenen Kenntniß von mir, nicht nach fremden Einflüssen, beurtheilt. Die Gesinnungen, die ich für Sie, gnädiger Herr, hege, und immer gehegt habe, stehen mit keinen äußeren Verhältnissen in Verbindung, es waren die der Verehrung, der Zuneigung, der Freundschaft, ich kann bei Ihrer Güte für mich hinzusetzen, auch der Dankbarkeit. Es würde mir nie eingefallen sejrn, dasjenige, was ich in der Angelegenheit Ihres Hauses hätte thun können, als einen Beweis dieser Gesinnungen anzusehen. Ich habe erstlich keinen solchen Einfluß, daß eine solche Sache von mir abhängen könnte; allein auch in die- sem FaU könnte ich sie doch nur nach Grundsätzen des Rechts behandeln; das nun thue ich jedem, auch dem Fremdesten, wie also könnte auch die wichtigste Angelegenheit dieser Art mit unsem Gesinnungen, meiner Ehrfurcht, meiner Dankbarkeit, meiner Freundschaft für Sie in solchem Zusammenhang stehen ? Es ist gewiß auch nicht meine Art, mich, wie Ew. Durchlaucht sagen, mit irgendeinem Geschäft zu amusiren, oder zu ennuyiren ; ich bin mir selbst hinrei- chend bewußt, daß mir jederman das Zeugniß giebt, daß ich mich mit Eifer und ganz rücksichtsloser Aufmerksamkeit jedem großen und kleinen Geschäfte unterziehe, das in meinen Kreis gebracht wird. Wie käme ich nun wohl dazu gerade eins, das Ihnen wichtig ist, wie einen Scherz zu behandeln ? Erlauben Sie mir also über dieses zuerst zu sprechen.</p>

               <p>Ich habe nie das Mindeste in demselben versäumt ; ich habe aber, was Ew. Durchlaucht unmögHch misbilligen können, den Grundsatz darauf angewandt, der an sich bei jedem Geschäft natürlich ist, nicht eher darauf einzugehen, als der Zeitpunkt, es abzumachen, gekom- men war. Als mir H, v. Oertzen in Basel davon sprach, habe ich ihm gesagt, daß man dem Kurfürsten verweigernd [?] antworten möge. Er hatte keine Zwangsmittel gegen souveräne Häuser in Hän- den, und es war also damals keine Gefahr vorhanden. Als mir<pb n="17.70" xml:id="pbXVII70"/> legt, ob man Frankreich die Zurückzahlung der Kapitalien zumuthen könne ? Ich habe mich nach der Lage der Sache, noch viel mehr aber der Umstände überzeugt, daß es nicht angehe, und in Paris, und vor dem Congress war daher weiter nichts zu thun. Ich habe dies dem Prinzen mündlich gesagt, ich habe ihm, wie ich mich sehr gut erinnere, ein förmliches BiUet über die Angelegenheit, das er nach Strelitz schicken wollte, geschrieben. Ich habe daher das Geschäft nicht ohne Beantwortung gelassen. Ich habe ferner nie über die Sache abgeurtheilt ; ich pflege das nie über solche, die ich nicht genau und gründlich kenne. Ich habe aber allerdings die Einwendungen gemacht, die mir einfielen. Konnte es denn Ew. Durchlaucht helfen, wenn ich Ihnen unbedingt Recht gab ? mußte ich nicht vielmehr darauf Bedacht nehmen, andern dies Recht zu zeigen?</p>

               <p>Was die jetzige Betreibung der Sache betriff, so können Ew. Durchlaucht versichert se5ni, daß^mir Ihr Interesse zu sehr am Herzen liegt, um nicht derselben jede Wendung zu geben, die ich mit dem Recht und der Billigkeit vereinbar halte. Ich sehe zwei Wege voraus, wie diese immer sehr unglückHche Sache, da der Kurfürst auf der andern Seite doch auch die schrecklichste Ungerechtigkeit dadurch leidet, ein Ende erreichen kann — den des strengen Rechts, oder den politischen. Zu dem letzten sehe ich nur dann Hofnung, wenn die Noth- wendigkeit eintreten sollte, mit dem Kurfürsten noch einen Vertrag zu schließen, und man ihm die Verzichtleistung auf diese Kapitalien zu einer Bedingung der Erhaltung anderer Vortheile machen könnte, indem die Höfe sonst schwerlich dahin zu bringen seyn werden, über diese Sache einen einzelnen Ausspruch zu thun. Es ist kein Zweifel, daß dieser Weg für Ew. Durchlaucht der günstigste ist, da es bei diesem nun gar nicht mehr auf das eigentliche Recht ankommt, sondern der Kurfürst für die Erhaltung neuer Vortheile einen doch immer höchst zweifelhaften Anspruch aufgiebt. Ich weiß in der That jetzt nicht, ob der Kurfürst eine Vergrößerung seiner Staaten zu erwarten hat, oder nicht ? und kann also die WahrscheinHchkeit dieses FaUs eines eignen Vertrages mit ihm nicht beurtheilen. Das weiß ich aber gewiß, daß an sich die Cabinette immer die Tendenz haben, von sich abzuwälzen, und daß sie nur zu leicht diese Angelegenheit an das künftig zu errichtende Reichsgericht, oder an den Bundestag verweisen werden. Was ich dazu beitragen kann, es zu einem güthchen Abkommen mit dem Kurfürsten zu bringen, thue ich gewiß, allein ich bitte Ew. Durchlaucht, auch bei dem Staatskanzler dahin zu wirken. Der Weg des strengen Rechts ist, wenn die<pb n="17.71" xml:id="pbXVII71"/> Hessen persönhch hegen, ist in der Declaration zwar angegeben, allein nicht eigenthch bewiesen. Es würde gut seyn, das Schuld Do- cument mit abzudrucken. Die Theorie, daß ein Schuldner sich befreien könne, indem er einem Eroberer zahlt, dem das Land von dem Schuldner nur abgetreten worden ist, kann auch noch zweifelhaft scheinen. Denn die Anerkennung fremder Fürsten macht, nach be- kannten staatsrechthchenGrundsätzen, nie einen Souverain zum rechtmäßigen Besitzer, sondern ist nur eine Erklärung, daß die anerkennende Macht für sich die Rechtmäßigkeit seines Besitzes nicht in Zweifel ziehen will. Indeß wdederhole ich Ew. Durchlaucht, daß dies nur Zweifel sind, auf die ich weiter kein Gewicht lege, als um Sie zu vermögen in BerHn dahin zu wirken, daß unser Cabinet die Hand biete, den Kurfürsten zu vermögen, von seiner Forderung abzustehen.</p>

               <p>Soviel über die Angelegenheit. Auf Ihre herzhchen und freund- schafthchen Briefe, gnädigster Prinz, hätte ich gewiß gern geantwortet, und habe es in Gedanken oft gethan ; allein Sie wissen auch, daß dies Zeit und Stimmung fordert, und wirkhch war ich in Paris mit Geschäften, und in London mit unabwendbaren Zerstreuungen überladen. Sie wissen wohl, daß es meine Art nicht ist, mich wichtig zu machen, aber wenn Sie bedenken, daß ich die Geschäfte nur immer mit und unter anderen machte, und daher immer zwei Drittheile der Zeit verlor um das letzte anzuwenden, so begreifen Sie meine Versicherung gewiß. Aus der Schweiz, wo ich bei meiner Frau, die leider nicht das Glück haben wird, Sie hier zu sehen, war, wollte ich Ihnen schreiben, aUein wirklich traurige Umstände hinderten mich daran. Ich fand meine Frau sehr leidend, und an einem Uebel, das man eigenthch nicht recht kennt. Es ängstigte mich auf eine Weise, welche Sie Sich leichter denken, als ich es Ihnen beschreiben kann, und ob sie sich gleich nach ihren Briefen jetzt erleichtert fühlt, beunruhigt es mich noch sehr. Ueberdies war ich nur wenige Tage dort. Ich woUte Ihnen also von hier antworten, wie gesagt, nicht auf das Geschäft, das glaubte ich gegen Prinz Carl gethan zu haben, allein auf Ihre Briefe, als ich heute Ihr Schreiben erhielt. Wie herzhch und innig ich mich freue, Sie, gnädigster Herr, hier zu sehen, kann ich Ihnen nicht beschreiben. Ich bleibe bis zum Ende des Congresses hier, dann gehe ich nach Paris, wohin ich versetzt bin. Meine Frau,<pb n="17.72" xml:id="pbXVII72"/> heid und Gabrielen. Sie haben sich sehr gut entwickelt. Ueber die Begebenheiten, die uns zu diesem Ziele geführt haben, und uns, wenn Alle es ernstlicher ergriffen hätten, zu einem noch bessern geführt haben würden, reden wir mündlich. Warum sah die<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Königin Luise.</hi></note> nicht das, an die ich in den freudigsten und gefahrvollsten Augen- bHcken immer mit tiefer Rührung dachte?</p>

               <p>Leben Sie jetzt wohl, theuerster Prinz, entziehen Sie mir Ihre Freundschaft und Ihre Liebe nicht, und se5mi Sie überzeugt, daß ich immer derselbe bin. Ich darf mir schmeicheln, daß Sie mit mir nicht unzufrieden se}^ werden, wenn ich Ihnen von meinem Benehmen seit dem Anfange des nun geendeten Krieges, wenn es einmal Interesse für Sie hat, Rechenschaft ablege.</p>
            </div>

            <div type="section" n="74">
               <head>
                  <title type="main">Mit inniger, herzlicher und unwandelbarer Verehrung Ew. Durchlaucht</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="75">
               <head>
                  <title type="main">Wien, den 27. August, 1814 unterthänigster</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="76">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="77">
               <head>
                  <title type="main">88. An Luise Radziwül Wien, i. September 18 14</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt; gdr. : Nord und Süd 1898.</p>

               <p>Familienverhältnisse der Prinzessin. Humboldts Reise in die Schweiz, Krankheit seiner Frau; die kommenden Wiener und die vergangenen Berliner Feste. Nachrichten über die Napoleonische Familie.</p>
            </div>

            <div type="section" n="78">
               <head>
                  <title type="main">8g. An Stein 16. Januar 1815</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. 6, Wiener Kongreß Nr. sy; 2 eigenh. Quartseiten mit der angefügten Antwort Steins.</p>

               <p>Ich schicke Ew. ExceUenz den erhaltenen Verfassungsentwurf von Bern.</p>

               <p>Ich bin mit Gr. Capo d'Istria's Aufsatz in Absicht seiner Resultate einig. (In Absicht des Raisonnements nicht, denn auch eine ganz repräsentative Verfassung läßt sich nicht so aufbauen; sie verdankt ihr Dasejm auch immer den Umständen ; die Wirkhchkeit und Eigen- thümhchkeit läßt sich nicht wegraisonniren, Bern muß immer aristo<pb n="17.73" xml:id="pbXVII73"/>tate sind von der Art, die nicht rein repräsentativ.) Gegen die Verfassung werde ich an Kirchberger, dem ich schreiben werde^), bemerken:</p>

               <p>1. Daß das Verhältnis in der Verfassung zu günstig für die Pa- tricier ist.</p>

               <p>2. Daß ich die Wahl von Landleuten durch die Patricier ganz miß- billige.</p>

               <p>3. Daß ich empfehlen muß zu prüfen, ob die Vermögenssätze, welche Wahl und Zunftfähigkeit bestimmen, nicht zu hoch sind.</p>

               <p>4. Daß ausdrücklich gesagt werden muß, daß jeder Bürger des Cantons als Beamter angestellt werden kann.</p>

               <p>Endhch werde ich Kirchberger bemerken, daß dieser Entwurf noch so Vieles unbestimmt läßt, daß, wenn man das Fehlende nicht mit Vorsicht und in dem wahren Princip hinzusetzt, man bei scheinbar repräsentativer Verfassung doch etwas ganz andres aus der Con- stitution machen kann.</p>

               <p>Ich wünschte mit Ew. Excellenz hierüber heute Abend einige Rücksprache vor der Conferenz zu nehmen, und bitte Sie den inhegenden Entwurf mitzubringen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="79">
               <head>
                  <title type="main">Leben Sie recht wohl. __ . ..^ Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="80">
               <head>
                  <title type="main">go. An Louise Radziwül Wien, ly. März 18 15</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt, gdr.: Pertz, Leben Steins VI 2, Anhang, S. 11.</p>
            </div>

            <div type="section" n="81">
               <head>
                  <title type="main">Madame,</title>
               </head>
               <p>Je suis vraiment honteux d'avoir regu deux ou trois fois des lettres de Votre Altesse Royale qui quelques courtes qu'elles fussent, m'ont neantmoins ete infiniment precieuses comme des marques de Son Souvenir et de Sa bienveillance et de n'y avoir point fait de reponse jusqu'ici. Mais je puis Vous assurer, Madame, qu'il me reste infiniment peu de tems que je puisse employer ä mon choix, et que sur- tout dans ces demiers mois les affaires se sont extremement accu— mulees. Je prevois que Votre Altesse Royale trouvera que les resultats de ce Congres eternel ne parlent pas beaucoup pour cette assertion; mais je La prie de penser qu'il faut beaucoup plus de tems pour parvenir ä un but quelconque lorsque les affaires ne cheminent pas, que pour les mettre en train et les finir lorsque les dispositions des<pb n="17.74" xml:id="pbXVII74"/> qu'au moins le mois prochain tout sera termine ici, et il n'y a pas de doute que cela pourroit et devroit etre le cas. Aussi n'entend-on parier que d'amelioration de Conferences joumalieres et meme nocturnes, et la nouvelle de l'expedition de Bonaparte<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Am 25. //. 1813 verließ Napoleon Elba, am i. III. landete er bei Cannes.</hi></note> avoit surtout contribue ä donner une nouvelle impulsion au moins apparente. Mais le malheur a voulü que l'effet füt precisement le contraire. Car comme on n'a cesse de parier de cette necessite de tout finir au plus vite, on n'a pas eü de tems pour parier des affaires memes, et je puis jurer ä Votre Altesse Royale que depuis huit-jours rien n'a ete fait absolu- ment que la declaration contre Napoleon. Cet evenement au reste semble devoir rentrer sans autre complication dans son neant. II est vrai qu'on vient de me dire justement que Bonaparte etoit parvenü ä etre accueilli ä Grenoble oü deux Regimens avoient passe de son cote, mais je crois cette nouvelle entierement fausse, ou du moins tr^s incertaine.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Brief an Kirchberger von Roll vom 22. 1. 1815 ist gedr. G. S. XI, 140.</hi></note></p>

               <p>S. A. S. le Prince Antoine Vous aura peut-etre ecrit en parlant de moi, Madame, que je ne sors pas du tout, et il est vrai que je passe constamment mes soirees chez moi. Les affaires en sont souvent la cause, mais parfois aussi le pretexte seulement. Votre Altesse sait que ce qu'on nomme generalement la societe, n'a jamais ete trop de mon goüt, et des soirees comme j'avois ä Berlin par Vos bontes, Madame, et Celles du Prince n'existent point ici et n'existeront partout que rarement, si eUes existent quelque part. Le Prince vous racontera certainement les anecdotes les plus curieuses, car il n'y a pas de doute, que s'il y a eü des congres plus graves dans l'histoire, il n'y en a gu^res eü de plus plaisans, et quoique je suppose qu'il en aura de ja beaucoup ecrit ä Votre Altesse Royale, il n'y a plume au monde qui pourroit epuiser ce sujet intarissable.</p>

               <p>Les bontes que Votre Altesse continue ä avoir pour ma femme, et mes filles me touchent infiniment, j'y reconnois cette bonte toujours egale qui Vous caracterise si particulierement, Madame. Je suis aussi charme qu'Adelaide ait Votre approbation, et qu'elle soit de quelque utilite pour le ballet. Je l'aime infiniment, et j'ai la plus vive impa- tience de la revoir, et de retourner ä Berlin pour ne plus voir se prolonger cette triste Separation de ma famille. Elle m'est d'autant plus affligeante que quoique ma femme me parle rarement de sa sante, je m'apergois pourtant qu'elle n'est gueres entierement bonne et que je m'imagine toujours que, lorsque je suis avec eile, je puis me charger<pb n="17.75" xml:id="pbXVII75"/> de bien des choses qui la tracassent et fatiguent lorsqu'elle est seule. C'est peut-etre lä une idee de maris qui se croyent toujours indispen- sables, mais le sentiment est pourtant naturel. ä Vienne, le 17 mars 1815 Humboldt gi. An den Erbprinzen Georg Wien 12. April 181$ \_?Y)</p>

               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Obgleich auch ich gewiß das Interesse des Solms Braunfelsischen Hauses im Auge behalten werde, so würde es doch gewiß gut seyn, wenn Ew. Durchlaucht auch dem Staatskanzler schrieben, der alle Territorialsachen fast ganz allein abmacht.</p>

               <p>Mit der Deputation ist heute zuerst gesprochen worden, nur über die Abschließung der AUianzverträge.</p>

               <p>Die Bairische Sache ist ihrer Beendigung nah, und in den Verabredungen für Ew. Durchlaucht Haus ist nichts verändert worden. Die Verstimmung begreife ich nur allzu sehr. Meiner Theorie nach aber ist sie immer da, so oft die Aufmerksamkeit auf die äußern Verhältnisse das Ueberge wicht über die innere freie Thätigkeit gewinnt, was nun freihch auf einem Congresse über alle Maßen der Fall ist.</p>

               <p>Mit der innigsten Ehrfurcht und der unwandelbarsten Anhänghchder Ihrige,</p>
            </div>

            <div type="section" n="82">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="83">
               <head>
                  <title type="main">g2. An Hoff mann Wien, ly. April 18 15</title>
               </head>
               <p>G.St.A. A.A.I Rep. VI, Wiener Kongreß Nr. 2g: 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Bitte um Bemerkungen zu einem Entwurf über die Territorial fragen, insbesondere: Einwohnerzahl Westfalens, Darmstadts Entschädigungen, Abtretungen Hessens, Zahl der Mediatisierten nördlich des Mains, Isenburg, Solms, Neckarkreis.</p>
            </div>

            <div type="section" n="84">
               <head>
                  <title type="main">93 . An Metternich Wien, 21. April 18 15</title>
               </head>
               <p>Wien, Haus-, Hof- und Staatsarchiv, Wiener Kongreß Fasz. 22; i eigenh.</p>

               <p>Quartseite. Übersendet zwei Noten über die Rheinschiffahrtsangelegenheit für Metternich und Solms-Laubach.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Das Datum ist zu erschließen aus der Erwähnung der Bairischen Sache, die am 23. April beendet wurde, und der Allianzverträge im Laufe des April 181 5.</hi></note></p>

               <pb n="17.76" xml:id="pbXVII76"/>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Da ich wider meinen Willen verhindert worden bin heute selbst zu Ew. Durchlaucht zu kommen, so eile ich Ihnen meinen innigsten Dank für Ihr gütiges und freundschafthches Billet zu sagen. Es hat mich tief geschmerzt, daß in einer Sache, in der ich bloß gerecht zu handeln glaubte, ich Ew. Durchlaucht auf eine Weise misfallen habe, die Sie fast hätte an den Gesinnungen zweifeln lassen, auf welche äußere Verhältnisse ebensowenig Einfluß ausüben können, als sie aus solchen entstanden sind^). Ihre letzten so unendlich gütigen Zeilen haben mich daher recht eigenthch glückhch gemacht, und ich bitte Ew. Durchlaucht inständigst, auf die Unwandelbarkeit aUer der Gefühle zu rechnen, die ich immer für Sie gehegt habe, und welche Ew. Durchlaucht mit soviel Güte und Gewogenheit aufnehmen. Thun Sie dies ferner, Gnädigster Herr, und seyn Sie überzeugt, daß ich alles, was nur irgend von mir abhängt, thun werde, um Ihnen meine unverbrüchliche und ehrfurchtsvolle AnhängHchkeit zu be- weisen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="85">
               <head>
                  <title type="main">2. Mai 1815 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="86">
               <head>
                  <title type="main">g5. An Boyen Wien, 5. Mai, 181 5</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Boyen d. Ä. XIII a; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Der Staatskanzler ißt heute in Laxenburg, und dies scheint mir eine günstige Gelegenheit, daß Ew. ExceUenz und ich unbemerkt einige Nachmittagsstunden aUein sejm können. Ich schlage Ihnen daher vor, daß wir nach dem Galten Berg zu fahren. Dort ist Wald, und es kann an einem einsamen Platze nicht fehlen. Meine späteste Conferenz heute Morgen wird um 2 Uhr beendigt seyn. Um ^3. hoffe ich gegessen zu haben, und so denke ich noch vor 3. bei Ew. Excellenz seyn zu können. Da Sie mich gefordert haben, so ist es an mir, nicht säumig zu seyn.</p>

               <p>Ich bitte Ew. ExceUenz, die Versicherung meiner aufrichtigen Hochachtung anzunehmen. Wien, den 5. Mai, 1815</p>
            </div>

            <div type="section" n="87">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. an den Erbprinzen Georg 27. VIII. 181 4.</hi></note></title>
               </head>
               <pb n="17.77" xml:id="pbXVII77"/>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller- Archiv : i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Dank für ein anerkennendes Schreiben und ein verliehenes Andenken. gy. An Caroline von Rudolstadt Wien, 11. Juni 18 15 Rudolstadt Schloßarchiv, D Nr. 20; 4 eigenh. Quartseiten, gdr.: Deutsche Revue</p>
            </div>

            <div type="section" n="88">
               <head>
                  <title type="main">Bd. 31 III S. 339-</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="89">
               <head>
                  <title type="main">Madame,</title>
               </head>
               <p>II me seroit impossible de laisser partir le Chancelier de Kettel- hodt Sans me rappeller au souvenir de Votre Altesse Serenissime, et Sans Lui rendre compte en peu de mots du resultat des affaires qui peuvent L'interesser.</p>

               <p>Le pacte federatif de l'Allemagne est conclü et signe<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Bundesakte vom 8. VI. 181 j.</hi></note>. II laisse beaucoup et presque tout ä desirer, l'idee de l'importance de ne point en exclure quelques Etats qui entrent fort peu dans tout ce qui est constitutionnel, et nommement pas la Baviere, a fait qu'on s'est regle sur les vues les plus retrecies, et Votre Altesse sent quelle influenae funeste cela a du avoir sur plusieurs points des plus essentiels. En attendant il est tres salutaire toujours qu'il existe au moins un lien federatif, que les Etats moins grands ayent une existence assuree, et qu'il se rassemble une diete qui pourra pourtant, quelque circonscrites que soyent ses attributions, exercer une certaine influenae pour prevenir des injustices partielles aussi dans l'interieur des differens pais. La position particuliere des Maisons de Schwartz- bourg est devenue teile dans les rapports generaux de la Ligue, que Mr. de Kettelhodt convient qu'elle est beaucoup meilleure qu'elle ne l'etoit autrefois dans l'Empire. II attache avec raison beaucoup de prix ä ce que les Maisons de Schwartzbourg sont reunies pour la voix qu'elles exercent, ä Celles d'Anhalt et d'Oldenbourg. C'est une reunion qui me sembla offrir des avantages solides aussi pour la suite; j'ai täche de la proposer dans un moment oü l'on devoit etre le plus dispose ä l'agreer, et les difficultes qui se presenterent, ont ete heureusement vaincues. Quant aux relations particulieres de Roudolstadt avec la Saxe, elles sont entierement transferees sur la Prusse. Plus la Saxe se trouvera actuellement dans une position genee sous tous les rapports, plus eile auroit pese sur ceux sur qui eile croyoit avoir des droits. Je crois que dejä sous cette conside<pb n="17.78" xml:id="pbXVII78"/>flatte aussi au reste qu'il sera aise de faire avec la Prusse un accom- modement qui liberera la Maison de Schwartzbourg Roudolstadt de tout rapport de feodalite et d'anciens droits qui entravoient jusqu'ici l'administration. J'y contribuerai certainement autant que ma Si- tuation particuliere me le permettra.</p>

               <p>Je regrette vivement de n'avoir pas reussi ä procurer ä la Maison de Hesse Hombourg^) ce qu'elle reclamoit ä juste titre. II est vrai qu'elle a obtenu une augmentation d'un district de 10,000 ämes; mais jusqu'ici cet aggrandissement n'est assigne que sur la rive gauche du Rhin, et tous nos efforts ont ete inutiles pour engager la Cour de Darmstadt de les prendre eile sur la rive gauche, et de les restituer au Landgrave en contiguite avec ses autres possessions. Cette Cour n'a pas meme encore rempli envers lui ses obligations du traite de Francfort, mais on lui en a impose de nouveau l'obligation.</p>

               <p>Voilä ce qui est des affaires publiques; que Votre Altesse me per- mette de Lui dire encore quelques mots sur moi et ma famille. Elle saura sans doute le mariage d'Adelaide. La pauvre petite se trouve dejä separee de son mari depuis la fin du dernier mois. Elle sentira cruellement cette absence; sa mere n'a pas pü m'exprimer assez, combien le petit menage etoit heureux, et combien les deux nou- veaux maries se trouvoient bien ensemble. Ma femme restera encore jusqu'au commencement de Juillet ä Berlin, puis eile doit aller dans un bain ä cause de la sante de Caroline qui souffre continuellement de maux de tete ; mais les Medecins ne se sont pas encore accordes sur le choix de l'endroit. Je desire que ce soit un des bains sur le Rhin. J'espere de pouvoir quitter Vienne en huit jours. Je vais apres pour 10 ä 12 jours ä Berhn, et me propose bien certainement de passer en me rendant au quartier general par Roudolstadt. Je me rejouisinfiniment de pouvoir alors m'entretenir avec Votre Altesse sur bien des choses sur lesquelles il seroit trop long d'ecrire.</p>

               <p>Je ne puis terminer cette lettre, sans donner un juste temoignage de zele, de prudence et d'habilete ä Mr. de Ketteihodt. II s'est distingue de la maniere la plus avantageuse parmi tous les Deputes</p>
            </div>

            <div type="section" n="90">
               <head>
                  <title type="main">des Princes Allemands et s'est concilie une consideration generale, ä Vienne, ce 11 Juin 1815 Humboldt</title>
               </head>
               <p>Die Fürstin Caroline war eine geborene Prinzessin von Hessen-Homburg.</p>

               <pb n="17.79" xml:id="pbXVII79"/>
            </div>

            <div type="section" n="91">
               <head>
                  <title type="main">g8. An Hardenberg Wien, 12. Juni 18 15</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Vous verrez, mon eher Prince, par mes rapports officiels'^que Mettemich est encore ici. II dit qu'il partira cette nuit, mais je ne crois pas que son depart aura lieu avant demain. Je me flatte que Vous serez content de la Convention. Elle est exactement conforme au Protocole. Mettemich a ete, je dois l'avouer, tres-bon et tres- coulant sur tout ce qui a encore ete ä regier, aussi tres-facile par rapport aux Würtenbergeois. Ceux-ci ont encore addresse une lettre divine en fran^ois ä Mettemich qui commence par la phrase suivante : Les Ministres cet. ne peuvent apres la cloture du Congres quitter lui et Vienne, sans cet. cet. Apres vient l'entree dans la federation que Vous retrouverez dans mon rapport officiel. II faut avouer que cette entree est des plus extraordinaires, et repond ä la perversite de certaines gens. Pardonnez, mon eher Prince, ces plaisanteries, l'envie ne m'en vient du reste gueres depuis que je suis separe de Vous. Car Votre amitie m'avoit accoutume ä une vie et ä une maniere de traiter les affaires si agreables, que je me trouve tout decourage depuis que je suis seul. Je me presserai d'autant plus de Vous suivre. Les Secretaires ecrivent depuis aujourd'hui, et Clancarty reste sans bou- ger de place comme un Precepteur au miHeu d'eux. II les traite vraiment en Commis, car il leur a annonce qu'ils devoient ecrire depuis 6. h. du matin jusqu'ä minuit. Adieu, mon eher Prince. Agreez tous mes plus vifs et plus sinceres remerciments des bontes et de l'amitie dout Vous m'avez comble de nouveau pendant ce long et penible congres, conservez moi ces sentimens, et si Vous m'aimez bien, faites moi le plaisir de voir ma femme qui merite certainement</p>
            </div>

            <div type="section" n="92">
               <head>
                  <title type="main">d'etre connue de Vous, et ä laquelle je suis trop attache pour ne pas desirer que des amis tels que Vous la connoissent et l'apprecient egalement. Tout ä Vous. ce 12 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="93">
               <head>
                  <title type="main">^g. An Hardenberg Wien, ly. Juni 181 5</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2. Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Meldet die Beendigung seines Wiener Geschäftes, sobald die Russen unterzeichnet haben; freut sich, Hardenberg wiederzusehen.</p>

               <pb n="17.80" xml:id="pbXVII80"/>
            </div>

            <div type="section" n="94">
               <head>
                  <title type="main">100. An Boyen Wien, ly. Juni 1815</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. 92, Boyen d. Ä. XIII a; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendet Boyen in Metternichs Auftrag das Großkreuz des Leopoldordens; hofft, Boyen in Berlin zu finden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="95">
               <head>
                  <title type="main">loi. An Hardenberg Wien, 20. Juni 1815</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendet Hardenberg den Rezeß des Wiener Kongresses und lobt die Kopisten; bittet um Erlaubnis, gleich nach Tegel gehen und dann erst nach Berlin kommen zu dürfen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="96">
               <head>
                  <title type="main">102. An Gneisenau Spätsommer oder Herbst 181 5</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Gneisenau A 43; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ich bin nicht weniger, als Ew. Excellenz über das anbei zurückerfolgende Schreiben verwundert, und kann es auf keinen Fall gut nennen, daß jetzt gar kein Mihtaire von uns den Conferenzen beiwohnt. Denn ich muß fast besorgen, daß auch Sie Sich davon losmachen wollen. Wir reden wohl mit einander und mit dem Staatskanzler mündlich davon. Die Papiere behalte ich und werde Gebrauch davon machen. Die Sache wegen der Mordthat ist schon heute vor-</p>
            </div>

            <div type="section" n="97">
               <head>
                  <title type="main">getragen worden. Über die andre werde ich zuerst mit Wellington aUein sprechen. Leben Sie herzlich wohl. 4. Humboldt</title>
               </head>
               <p>Ich sehe es schon kommen, daß ich noch ganz allein aushalten muß. Allein Sie, theure Excellenz, sollten einiges Mitleid haben.</p>
            </div>

            <div type="section" n="98">
               <head>
                  <title type="main">103. An Gneisenau Paris, 4. September 181 5</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Gneisenau 43; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Da ich Ew. ExceUenz gestern verfehlt habe, als ich bei Ihnen war, muß ich Ihnen ein Wort über das Gesuch des französischen Gouvernements, die Blockade des Schlosses Simmem aufzuheben, sagen. Der Herz. Wellington sieht in der Erfüllung dieses Gesuches keine Schwierigkeit und wünscht, daß Ew. Excellenz die Aufhebung verfügen, oder ihm Ihre Ansicht mitzutheilen die Güte haben mögen. — Über die großen Angelegenheiten hätte ich sehr gern mit Ihnen ge-</p>

               <pb n="17.81" xml:id="pbXVII81"/>
            </div>

            <div type="section" n="99">
               <head>
                  <title type="main">4. Fbr. 1815 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="100">
               <head>
                  <title type="main">104. An Gneisenau 21. ? 181 5</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Gneisenau A 43; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendung einer Note Wellingtons über Longwy; Bericht von den Streitigkeiten über die Frage der Belagerung französischer royalistischer Festungen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="101">
               <head>
                  <title type="main">105. An Altenstein Paris. 18 15</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Altenstein, B 15: eigenh. Quart-, bzw. Oktavseiten.</p>

               <p>3 Billets mit Einladungen zu Besprechungen; ein Begleitschreiben zu einem Antwortentwurf an Louis.</p>
            </div>

            <div type="section" n="102">
               <head>
                  <title type="main">106. An Niebuhr Paris, 4. October 1815</title>
               </head>
               <p>Literaturarchiv Berlin, Nachlaß Niebuhr; 3 eigenh. Quartseiten. Gedr.: Mitteilungen aus dem Literaturarchive in Berlin i8gg, Heft 3, 14g.</p>

               <p>Ich würde Ihnen, verehrtester Herr Geheimer Staats Rath, schon neulich selbst geschrieben haben, wenn ich nicht unpäßhch und wirklich krank gewesen wäre. Jetzt bin ich wieder hergestellt und eile Ihnen für Ihre gütigen Zeilen vom 25. v. M. meinen herzlichsten Dank zu sagen.</p>

               <p>Ich denke ganz gleich mit Ew. Hochwohlgeb. über die bewußten Instructionen. In einer Epoche gemacht, wo Kathohsche und un- sichre Polnische Unterthanen ohngefähr gleichbedeutende Begriffe waren, können sie jetzt keine dauernde Anwendung finden. Niemand ist davon so sehr überzeugt, als der Fürst-Staatskanzler. Er will hbe- rale Grundsätze, und sie immer unterstützen, und dies allein kann Ew. Hochwohlgeb. eine vollkommene Sicherheit geben.</p>

               <p>Ich freue mich, daß Ew. Hochwohlgeb. bilUgen, daß ich veranlaßt habe, daß die Instructionen dem geistHchen Departement zur Re- vision mitgetheilt sind. Einen Gegenstand, der einer der wichtigsten der innem Staatsverwaltung ist, dem auswärtigen Departement darum allein zu überlassen, weil der Papst ein auswärtiger Fürst ist, Heß sich höchstens solange entschuldigen, als es für die kathohschen Angelegenheiten keine einzelne Behörde, sondern nur die verschie6 Humboldt, Briefe n.<pb n="17.82" xml:id="pbXVII82"/> gemisbilligt. Nun kam ein sehr gut gemachter Brief des Ministers des Innern, und da man im Departement des Staatskanzlers sich ein Dementi zu geben fürchtete, so fragte man mich um Rath. Ich habe dem Bericht des Ministeriums meine vollkommene Beistimmung gegeben, zur Zurücknahme der Verfügung gerathen und gesagt, daß ich glaube, die Section sey zu weit gegangen. Ob ich gleich Ew. Hoch- wohlgeb. dies nur im engern Vertrauen sage, würde es mir lieb sejm, wenn es unser gemeinschaftlicher Freund, Herr Nicolovius, durch Sie erführe.</p>

               <p>Ich glaube Ihnen gewiß, daß diese Bedenken Ew. Hochwohlgeb. nicht abhalten dürfen, nach Rom zu gehen. Sollte Ihnen aber diese Bestimmung wirklich doch nicht recht wünschenswerth scheinen, so muß ich umsomehr Sie bitten, es dem Staatskanzler offen zu sagen, als ich an dem Ihnen gemachten Vorschlage allerdings Theil gehabt habe. Mein dringender Wunsch, in die Zahl der auswärtigen Gesandten Männer, wie Sie zu bringen, hat mich dazu veranlaßt, und insofern glaube ich keiner Rechtfertigung zu bedürfen, umso weniger als ich nicht sehe, daß Sie im Lande den Wirkungskreis angewiesen erhalten hätten, der Ihnen gebührte.</p>

               <p>Der Friede wird in wenigen Tagen unterzeichnet werden<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Der zweite Pariser Friede wurde am 20. XI. 1815 unterzeichnet.</hi></note>. Er ist auf Basen gemacht, gegen die Preußen vergebens gestritten hat, und die es nur durch eine, inuner sehr bedenkliche Trennung von der großen Allianz hätte vielleicht umstürzen können. Diese Basen einmal zugegeben, ist noch immer Einiges geschehen. Wieviel von Preußischer Seite geschehen ist, um dies zu erreichen und zu verbessern, ist hier schon bekannt, und wird es hoffentlich auch in Deutschland werden. Über das Ganze und Einzelne aber heße sich nur mündlich eigentlich reden.</p>

               <p>Leben Sie wohl, verehrungswürdigster Freund, erhalten Sie mir Ihr Andenken, und nehmen Sie die Versicherung meiner hochach-</p>
            </div>

            <div type="section" n="103">
               <head>
                  <title type="main">tungsvollsten und herzHchsten Ergebenheit an. Paris, 4. Oct. 1815 Humboldt</title>
               </head>
               <pb n="17.83" xml:id="pbXVII83"/>
               <p>patentes, wie sie zu Friedrichs 2. Zeit üblich waren, und ungefähr so, wie man sie dem niedrigsten Agenten giebt. Ob ich gleich selbst nie sogar nicht als Ministre plenipotentiaire, etwas Anderes gehabt habe, sondern mich so habe durchwinden müssen, habe ich dem Kanzler gesagt, daß dies unmögHch so bleiben könne, und Sie als Minister- Resident, wie überall, ein Schreiben von ihm an den Cardinal Staats- secretair haben müßten, worauf er auch gleich eingegangen ist. J06. An Caroline von Rudolstadt Paris, 6. Oktober 181 5</p>

               <p>Rudolstadt Schloßarchiv, D. Nr. 20; 4 eigenh. Quartseiten. Madame,</p>

               <p>Je dois paroitre bien coupable aux yeux de Votre Altesse Serenissime n'ayant point repondü jusqu'ici ä la lettre pleine de bien- veillance et de bonte qu'Elle a daigne m'ecrire en date du 16. Juin. Mais le desir de trouver une occasion süre, a ete seul le motif de mon silence. Elle s'offre dans ce moment par le depart du Baron de Gers- dorff, et j'en profite pour Vous remercier, Madame, pour tout ce que Vous daignez me dire de gracieux, de flatteur, de bon, et j'ose l'aj outer d'amical. Je suis vraiment fache que ma nouvelle destination<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Zum preußischen Gesandten in Paris.</hi></note> m'eloigne encore plus et pour un tems indetermine de l'Alle- magne; autant que j'y etois les occasions de me rapprocher de Votre Altesse revenoient sans cesse, et Elle sait avec quel empressement j'en profitois pour peu que cela me füt possible. Au moment oü Votre Altesse recevra cette lettre, Elle connoitra dejä au moins en general les conditions de l'arrangement que nous allons conclure sous peu avec la France. Je Lui avoue volontiers que la base sur laquelle il repose, de laisser 150000 hommes des trouppes alliees en France, et de ne prendre comme definitivement cede que quelques places, Landau, Phihppeville, Marienbourg et Sarre Louis de ce pais, est positivement le contraire de ce que j'aurois crü bon de faire. Selon moi nous irritons les Frangois au heu de les affoibhr, nous nous embarrassons dans des difficultes au lieu de nous renforcer, et nous preparons de nouvelles guerres au lieu de consolider la paix. Ces reflexions exceptees et les bases une fois adoptees, cette paix est encore plus avantageuse que je n'ai crü qu'elle le deviendroit. Outre<pb n="17.84" xml:id="pbXVII84"/> cela la restitution des monumens d'art injustement enleves est aussi un grand acte de justice, mais qui irrite les Parisiens au delä de tout ce que Votre Altesse sauroit imaginer.</p>

               <p>Vous penserez bien, Madame, sans que je Vous le dise que les quatre Cours qui ont negocie cette paix avec la France, etoient bien loin d'etre de la meme opinion sur les conditions qui devoient y entrer. Malgre cela une des grandes et consolantes experiences que j'ai faites ici, c'est qu'autant que les trois Souverains allies qui etoient reunis ici, vivront, une guerre et meme seulement une grande desunion entr'eux sont entierement impossibles. Non seulement que pour ainsi dire l'engagement meme en a ete pris entr'eux, mais j'en porte aussi la conviction intime en moi puisee dans leur caractere, dans leur maniere de traiter aussi les evenements actuels, et dans les observations en general que leur sejour ä Paris m'a foumies.</p>

               <p>Je ne Vous ai point parle, Madame, de Vos propres affaires aux- quelles pourtant, comme Votre Altesse le sait, je prens un si vif, et si sincere interet. J'en ai ecrit en detail au Chancelier de Kettelhodt. Soyez bien süre, Madame, que je ferai tout ce qui depend de moi, et ce que je puis reunir avec les devoirs de ma place. Mais des abus et des injustices inveterees se corrigent bien difficilement. Malgre cela Votre Altesse peut toujours compter sur la loyaute, l'equite et les idees liberales du Prince de Hardenberg. La faveur dont a joui le Prince de Reuß-Graitz a du Vous causer de l'etonnement, Madame, eile m'a laisse la meme Impression. La tres forte Intervention de l'Autriche pour lui y a beaucoup contribue; mais ce qui y a contribue encore plus, c'est que toutes les affaires dependent du hazard, et ont leurs momens heureux et malheureux. Votre Altesse peut me croire que j'en ai souvent fait l'observation. Le Prince de Reuß dans ses petits rapports a eü une veine de bonheur. Mais comme les hommes se contentent difficilement, il faisoit, soit dit entre nous, des instances pour aller plus loin encore. . .</p>

               <p>Je demande miUe fois excuse ä Votre Altesse de m'etre laisse aller au plaisir que j'eprouve toujours en causant avec Elle. Son indul- gence m'y a accoutume. Daignez . . .</p>
            </div>

            <div type="section" n="104">
               <head>
                  <title type="main">Paris, ce 6. Oct. 1815 Humboldt</title>
               </head>
               <pb n="17.85" xml:id="pbXVII85"/>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Gneisenau A 43; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Nesselrode hat mir in der heutigen Conferenz den inliegenden ZetteP) gegeben. Da im Maas und Mosel-Departement Longwy, Thionville und Montmedy liegen, so habe ich mich natürlich vorläufig gleich der Forderung entgegengesetzt und jetzt mit dem Fürsten davon gesprochen. Er trägt mir auf, Ew. ExceUenz die Mittheilung zu machen, und Ihnen die fernere Erklärung gegen den Russi- schen Hof anheimzustellen, da die Sache offenbar vor den Militaire Comite gehört, oder nur in diesem abgemacht werden kann.</p>
            </div>

            <div type="section" n="105">
               <head>
                  <title type="main">Leben Sie herzlich wohl! 16. Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="106">
               <head>
                  <title type="main">108. An Consalvi Paris, 8. November 18 15</title>
               </head>
               <p>Rom, Vatikanisches Archiv, Segretaria di Stato Ruhr. 26g Fasz. 2 ; 3 eigenh.</p>

               <p>Quartseiten. Monseigneur,</p>

               <p>Votre Eminence aura dejä ete pleinement informee du succes des demarches, dont M. Canova etoit charge ici par le Saint Pere. Je Vous avoue, Monseigneur, et Vous l'aurez vu par ma premiere lettre que j'etois loin ä prevoir ä l'arrivee de M. Canova qu'il reussiroit aussi bien. Des circonstances particulieres qu'il seroit inutile de rapporter ici, ont contribue ä l'heureuse toumure de l'affaire, et les monumens qui n'auroient jamais du quitter la plus belle et la plus noble capitale de l'univers, vont l'omer de nouveau. Je n'ai pas besoin de dire ä Votre Eminence, quelle part sincere j'ai prise ä un objet, qui doit etre d'une grande satisfaction pour S. S. le Pape. C'etoit en meme tems un acte de justice auquel devroient applaudir tous ceux qui nourrissent un sentiment d'equite et repugnent aux actes de violence. J'ai täche d'etre aussi utile, que possible, ä M. Canova et ä appuyer de mon mieux ses demarches. Mais je ne puis en aucune maniere m'attribuer le merite de les avoir fait reussir. Quoi que 1' Antriebe et la Prusse ayent concourü efficacement ä faire obtenir au Saint Pere la justice qu'il demandoit, c'est neantmoins l'Angleterre qui, en frayant la route pour la Belgique, a decide l'affaire. Au reste les personnes du Militaire etoient plus particuhere- ment dans le cas de devenir utiles aux reclamans que les Ministres.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Mit der Forderung, das Maas- und Saardepartement, das zum russischen Bereich gehörte, von preußischen Truppen zu räumen.</hi></note></p>

               <pb n="17.86" xml:id="pbXVII86"/>
               <p>penser d'user des droits que Votre amitie, Monseigneur, veut bien m'accorder, pour Vous prier instamment d'employer Votre credit pour que Sa Saintete consente ä cette demande. Sans vouloir ap- puyer dans ce moment sur sa justice incontestable, je puis dire ä Votre Eminence, ayant une connoissance exacte de cet objet, que la plupart des manuscrits qui composent cette Bibliotheque, sont AUemands, sont des poesies, et des poesies d'un contenü qui ne peut avoir aucun interöt hors de TAllemagne. Ce sont pourtant lä precisement ces Manuscrits qu'il importe surtout de voir revenir parmi nous. Je puis encore assurer ä Votre Eminence que la Cour de Rome produiroit la Sensation la plus favorable dans le Public de l'Allemagne en voulant nous rendre ces objets, entierement inutiles et ignores ä Rome, puisque les recherches litteraires en Allemagne se sont dirigees depuis quelque tems d'une maniere tout ä fait particuliere vers ces monumens anciens de notre langue. Je ne nie pas enfin ä Votre Eminence, qu'aucune grace que Sa Saintete pourroit daigner me conferer personneUement, auroit un aussi grand prix pour moi, que si j'avois la satisfaction de voir retourner ces Manuscrits ä l'endroit oü Ton s'empresseroit d'en faire sur le champ usage pour enrichir par leur etude notre langue et notre litterature. Je crois enfin que Sa Saintete pourroit, si Elle le vouloit, faire regarder cette restitution comme un effet de sa munificence motive sur les instances des deux Cours, et sur l'inter^t qu'elles y prennent.</p>

               <p>Je ne puis assez remercier Votre Eminence de tout ce qu'EUe a bien voulü preparer dejä ä ce que M. Vera m'a ecrit, pour la per- mission que je sollicite de pouvoir exporter quelques marbres que je poss^de, de Rome.</p>

               <p>Nous allons probablement partir en peu de jours d'ici. II ne reste plus qu'une Convention ä faire sur les reclamations que le traite de paix de Paris de l'annee demiere autorise les particuliers ä faire vis ä vis du Gouvernement Fran9ois, et je me flatte qu'elle sera terminee encore dans la semaine actuelle.</p>
            </div>

            <div type="section" n="107">
               <head>
                  <title type="main">Paris, ce 8. Novembre, 1815 Humboldt</title>
               </head>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>