<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Als preußischer Bevollmächtigter bei den Frankfurter Territorialverhandlungen 1815— 1817</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Siebzehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif17humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="87" to="175"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1815">1815</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="17.87" xml:id="pbXVII87"/>
            <head>
               <title type="main">II</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">ALS PREUSSISCHER BEVOLLMÄCHTIGTER BEI DEN</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">FRANKFURTER TERRITORIALVERHANDLUNGEN</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">1815 — 1817</title>
               </head>
               <pb n="17.88" xml:id="pbXVII88"/>
               <pb n="17.89" xml:id="pbXVII89"/>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">log. An Hardenberg Frankfurt, i. Dezember 1815</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. y4, L. V. Nr. i. Vol. I; 3 eigenh. Großquaytseiten; gdr.: Lenz, Gesch. der Universität Berlin. IV S. 2g6.</p>

               <p>Ich nehme mir die Freiheit, Ihnen, bester Fürst, noch vor Ihrer Abreise Wolfarts, Koreffs, Klaproths und Kunths Angelegenheiten in Erinnerung zu bringen. Obgleich ich mich für alle vier auch persönlich und freundschafthch interessire, so kann ich doch mit Wahrheit versichern, daß mich bei meiner Empfehlung noch weit mehr allgemeine Rücksichten bestimmen.</p>

               <p>Sie urtheilen selbst so richtig und einsichtsvoll über den Magnetismus, daß es überflüssig seyn würde, gegen Sie ein Wort zu seiner Anpreisung oder Rechtfertigung hinzuzufügen. Insofern nun magne- tische Kuren Werth haben, leistet Wolfart ohne allen Zweifel sehr viel. Er ist es, dem man es verdankt, daß Berlin jetzt vielleicht der einzige Ort ist, an dem auf wahrhaft vernünftige Weise magnetisirt, und eine so \\ainderbare Xaturkraft weder als eine Curiosität, um ungewöhnUche Erscheinungen herv'orzubringen, noch bloß theoretisch, um wissenschafthche Versuche zu machen, sondern wahrhaft praktisch, als Heilart, behandelt väid.. In seiner jetzigen Lage aber, ohne alle Unterstützung, selbst ohne alle Anerkennung seines YeT- dienstes um diese Sache, wird es ihm nicht möglich werden, sie lange fortzuführen; er hat selbst jetzt mit mehr Sch^^äerigkeiten darin zu kämpfen, weil es auffallen muß, daß er, obgleich er Schriftsteller und praktischer Arzt ist, nicht einmal eine ordenthche Professur hat erlangen können. Seine Wünsche gehen mm nicht gerade auf eine in pecuniärer Hinsicht vortheilhafte Anstellung. Da er immer vorzüglich die Fortsetzung seiner bisherigen Bemühungen im Auge behält, so ist sein Hauptzweck die Errichtung einer größeren Armenbehandlung, von der er das Directorium erhielte. FreiHch aber müßte für ihn<pb n="17.90" xml:id="pbXVII90"/> Universität, oder wenigstens, obgleich mir dies nicht gleich zweck- mäßig erscheint, eine Stelle im Medicinaldepartement verbunden sejni. Die Professur gebührt ihm gewiß auch nach Ew. Durchlaucht Urtheil, es ist Ihnen auch hinlänglich bekannt, welche Schwierigkeiten er bisher gefunden hat, eine zu erlangen. Es wird Ihnen aber leicht werden, diese Hindemisse zu besiegen.</p>

               <p>Für Koreff haben Sie selbst so gütige Gesinnungen, daß ich seiner kaum zu erwähnen brauche. Ich beschränke mich daher nur darauf, indem ich Sie an ihn erinnere, Ihnen zu sagen, daß ich seine Anstellung am nützhchsten in Berlin, soUte dies aber nicht möglich seyn, in den Rheinprovinzen halten würde<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Wolfarts und Koreff s Anstellungen als Professoren erfolgten 18 16 und 1817 ebenso wie die Klaproths.</hi></note>.</p>

               <p>Klaproths Kenntnisse kann ich zwar, da ich mich nie mit den Sprachen, die er treibt, genau beschäftigt habe, nicht selbst beur- theilen. Allein sehr gültige Zeugnisse sprechen für dieselben, imd ich glaube, daß die Regierung^ außerordentUch gut thun würde, wenn sie ihn in den Stand setzte, seine meistenteils bereits ausgearbeiteten Schriften, von denen ich das Chinesische Wörterbuch gesehen, herauszugeben. Das aber ist auch gerade das, was für ihn geschehen müßte. Zu einer Anstellung dieses Mannes im diplomatischen Fach kann ich nicht rathen. Die Beförderung der Herausgabe seiner Werke könnte nun auf folgende Weise geschehen.</p>

               <p>1. Man müßte ihm jährlich 800 rth. auf solange geben und zusagen, als er diese Herausgabe mit gehörigem Eifer betreibe. 2. Man müßte, solange die Herausgabe währt, wozu etwa sechs Jahre erforderlich sind, jährlich noch 1200 rth. bestimmen, um da- von aUe Jahre einen Band drucken zu können. 3. Von dem Gelde, das der Verkauf der herausgegebenen Bände eintrüge, müßte man billigerweise seine Remuneration auf 1200 rth. jährUch vermehren ; der Ueberrest käme dem Staate zu Gute. Doch ist darauf nicht viel zu rechnen.</p>

               <p>4. Die 1200 rth. für die Herausgabe müßten jemandem zur aUmäh- hgen Verwendung und Berechnung übergeben werden. Was nicht in einem Jahr gebraucht würde, käme den folgenden zu Statten. Wollten Ew. Durchlaucht mir diese Verwendung und die Aufsicht über die ganze Sache anvertrauen; so würde ich sie um so lieber übernehmen, als ich mich ganz besonders mit Sprachstudium beschäftige, und dafür einstehen könnte, daß etwas NützUches bewirkt würde.</p>

               <pb n="17.91" xml:id="pbXVII91"/>
               <p>lieber Kunth haben wir noch gestern mündlich gesprochen. Ihn, mit Beibehaltung seines Gehalts, aus seiner jetzigen Stellung herauszunehmen, und ihn zu außerordentlichen Aufträgen zu gebrauchen, so daß er dadurch einen dem Staat noch nützlichen Ruhestand genießt, scheint mir das Angemessenste, und eine Commission in den Rheinprovinzen wäre für den Augenblick wohl besonders zweck- mäßig.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">Frankfurt am Mayn, den i. December, 1815 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">110. An Hardenberg Frankfurt, i. Dezember 18 15</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2. Hardenberg K 46 ; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich habe, Hebster Fürst, das Glück genossen, zwei der wichtigsten Jahre, welche die Geschichte je aufweisen wird, in ungetrennter Vereinigung mit Ihnen zuzubringen, ich habe mit dem herzlichsten Danke gefühlt, wie mich Ihre Güte und Ihre Freundschaft in jeder Gelegenheit begleitet hat; erlauben Sie, daß ich im AugenbHck unserer jetzigen Trennung diese Freundschaft noch einmal für meinen Bruder und mich in Anspruch nehme.</p>

               <p>Der König hatte meinem Bruder bei seinem vorigen Aufenthalte in Paris 3000 rth. gegeben. Bei dem jetzigen längeren hat er auch nicht das Mindeste gethan. Doch wissen Sie, daß mein Bruder aUe seine Zeit, deren Anwendung ihm sonst für seine Geldverhältnisse wichtig ist, dem König gewidmet hat. Der König hat auch vermuth- lich nur vergessen, diesmal etwas zu thun, und ich glaube daher, Sie könnten ihn leicht mündhch daran bei schicklicher Gelegenheit erinnern. Es schiene mir in der That angemessen das Geschenk des vorigen Jahres in diesem zu wiederholen. Ob es vielleicht zugleich möghch seyn würde, seine Pension, die jetzt 2500 rth. beträgt, mit 1500 rth. zu vermehren ?<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Alexander von Humboldt war seit seiner Rückkehr aus Amerika 1804 ordentliches Mitglied der Akademie und königl. Kammerherr mit einem freien Jahreszuschuß von 2500 Thalern.</hi></note> überlasse ich ganz Ihrer Beurtheilung. Sicher ist es, daß die Vermögenslage meines Bruders schlechterdings nicht günstig ist, und der geringere Grad der Heiterkeit, den Sie selbst an ihm bemerkten, rührt unstreitig vorzüglich davon her.<pb n="17.92" xml:id="pbXVII92"/> sprechen, zu der Sie mir selbst Hofnung gemacht haben<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Caroline i. XII. 1815.</hi></note>. Daß ich darauf, da ich Kinder habe, einen hohen Werth lege, begreifen Sie leicht. Allein es kommt mir darauf an, für Sie und mich, Ihnen zu sagen, wie ich glaube, daß Sie den Vorschlag vor dem König und der Nation rechtfertigen können ; wie Sie es zugleich auf eine Weise können, die nicht gewissermaßen jedem, der mitgewirkt hat, gleiche Ansprüche giebt. Erlauben Sie mir also Ihnen recht offen und natürlich über das Verdienst, das ich mir anmaße, und nicht anmaße, zu reden.</p>

               <p>In aUen Verhandlungen von der Zusammenkunft in TepHtz an, bis jetzt lege ich mir keine einzige entschieden wichtige Sache bei. Alles ist einzig und ausschließend Ihr Werk. Obgleich dies auch all- gemein anerkannt ist, und niemand daran zweifelt, so weiß ich es doch natürlich noch bestimmter und genauer. Glauben Sie mir ge- wiß, Hebster Fürst, ich habe in meinem Standpunkt Ihr Handeln sehr genau beobachtet, und meine persönliche Verehrung und Freundschaft würde mich nie darin anders haben sehn lassen; ich trage aber die tiefe Ueberzeugung davon, nicht nur daß niemand an Ihrer SteUe je soviel für Preußen erreicht hätte, sondern auch daß in den wichtigsten und kritischsten Momenten der Verhandlungen Ihr Benehmen und Ihr Charakter die Sachen gerettet und glückhch gewandt haben. Diese Wirkung der reinen PersönHchkeit konnte nie- mand ersetzen, in dieser konnte Ihnen niemand helfen.</p>

               <p>Ich konnte Sie nur bei der Ausführung unterstützen, das Mechanische und das Detail übernehmen; ich glaube dabei nach meinen Kräften gehandelt zu haben, aber ich würde nie wagen, darum um eine Dotation anzuhalten, die als eine ungewöhnliche Belohnung und Auszeichnung auch einen außer dem gewöhnlichen Gange liegenden, dem Staat geleisteten Dienst voraussetzt.</p>

               <p>Einen solchen nun glaube ich für mich in dem Beitritt Oester- reichs zur Allianz, d. h. in meiner Geschäftsführung von Knesebecks Sendung nach Wien an bis zum Ende des Congresses in Prag zu finden. Hier wo es darauf ankam, die gehörige Mitte zwischen Vertrauen und Mistrauen, sorghcher Betreibung und unzeitigem Eifer zu halten, wo man sich gleich großer Verantwortlichkeit aussetzte, wenn man durch Erregung von Vertrauen hernach fehlschlagende Erwartungen weckte, oder durch Erweckung von Mistrauen selbst zu diesem Fehlschlagen beitrug, glaube ich, ohne Anmaßung, behaup<pb n="17.93" xml:id="pbXVII93"/>ster Fürst, einen Antrag beim König gründen, der sich auch mit der vollkommensten UnpartheiUchkeit rechtfertigen heße. Allein auch so würde ich das Gehngen immer nur Ihrer Freundschaft zu verdanken glauben, und wenn diese mir nicht die Offenheit erlaubte, mit der ich so zu Ihnen rede, würde ich der ganzen Sache nicht einmal er- wähnen.</p>

               <p>SoUten Sie indeß, nach Ihrer Güte, auf meine Bitte eingehen, und der König dieselbe gewähren, so würde ich in den alten Provinzen die Dotation am liebsten im Mannsfeldischen, oder Schlesien, in den neuen in Schwedisch Pommern und besonders auf der Insel Rügen haben.</p>

               <p>Ich lege dies jetzt unbedingt in Ihre Hände, theuerster Fürst. Wie der Erfolg auch sey, bleibt meine Dankbarkeit gegen Sie immer gleich innig und gewiß, und die mit Ihnen verlebte Zeit reich an den schönsten und beglückendsten Erinnerungen. Ich kann Ihnen selbst kaum nur ausdrücken, wie schmerzlich mir jetzt eine Trennung ist, die mich ohne alle bestimmte Hofnung der Wiedervereinigung läßt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">Frankfurt, den i. Dezember, 18 15 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">111. An Consalvi Frankfurt, 2. Dezember 181$</title>
               </head>
               <p>Rom, Vatikanisches Archiv, Segretaria di Stato Ruhr. 26g Fasz. 2,1 Quartseiie.</p>

               <p>Schreiberhand.</p>

               <p>Dank im Namen Friedrich Wilhelms III. für die Zustimmung des Papstes zur Rückgabe der Manuskripte der Heidelberger Bibliothek.</p>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">112. An Wilcken Frankfurt, 4. Dezember 18 15</title>
               </head>
               <p>Heidelberg, Universitäts-Bibliothek, Cod. Heid. 361, 28; 2 eigenh. Quartseiten. Gär.: Neue Heidelberger Jahrbücher.</p>

               <p>Mitteilung, daß der Papst in die Rückgabe eines Teiles der Heidel- berger Handschriften gewilligt hat; hofft durch Consalvi auf Rückgabe des ganzen Bestandes.</p>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">113. An Hardenberg Frankfurt, 6. Dezember 181 5</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Bericht über die Unruhen in Frankreich zwischen Konstitutionellen und Ultras; noch kein Beginn der Territorialverhandlungen: Clan<pb n="17.94" xml:id="pbXVII94"/>Je vis au reste tres-agreablement ici; je me rejouis d'^tre en Allemagne, vois souvent Stein et Me de Wollzogen, et regrette seulement vivement que je n'aye plus le bonheur d'etre avec Vous, chere Altesse . . .</p>

               <p>Qu'avez Vous dit, eher Prince, de la reconciüation du Rheinische Mercur avec le Roi de Wurtemberg ?<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Nachgiebigkeit des Königs gegenüber den Ständen, veranlaßt durch Wangenheim, lobt Görres in einer Artikelserie ,,Zum würtembergischen Landtag" seines rheinischen Merkurs als „preißliche Tat" und als Vorbild für das übrige Deutschland.</hi></note> Elle m'a parü tout ä fait touchante. Un certain M. de Wangenheim doit avoir engage le Roi aux dernieres demarches tres-sensees relativement aux Etats.</p>

               <p>Stein pretend que Vous devriez tächer de faire l'acquisition de cet homme pour l'employer comme Ministre aupres de la diete. Vous voyez qu'il varie beaucoup dans ces plans . . .</p>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">114. An Hardenberg - Frankfurt, 8. Dezember 181 5</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Verzögerung des Anfangs der Territorialverhandlungen, da Baiern und Österreich noch nicht abgeschlossen haben; Gagern ohne Instruktionen für Luxemburger Verhandlungen; Reise nach Darmstadt geplant; die Bundestagsgesandten beim Gesundheitszustand Albinis ebenfalls ohne Beschäftigung. Truppendurchzüge.</p>
            </div>

            <div type="section" n="12">
               <head>
                  <title type="main">115. An Hardenberg Frankfurt, 9. Dezember 1815</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einer Depesche. Verzögerung der Münchener Verhandlungen zwischen Österreich und Baiern.</p>
            </div>

            <div type="section" n="13">
               <head>
                  <title type="main">116. An Hardenberg Frankfurt, T2. Dezember 181 5</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendet und lobt eine Arbeit Altensteins über die Reklamation der geraubten preußischen Kunstschätze; befürwortet eine Auszeichnung Altensteins durch den König; regelmäßiges Eingehen der französischen Kontribution.</p>

               <pb n="17.95" xml:id="pbXVII95"/>
               <p>G. St. A. Rep. g2. Hardenberg K 46 ; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Vous verrez, mon eher Prince, par mon rapport addresse au Roi, l'etät des affaires avec Darmstadt autant qu'on peut en juger äpre- sent. On m'a comble de petitions et de distinctions. Le Grand Duc et la Grande Duchesse m'ont Charge tres-particulierement aussi de les rappeller ä Votre souvenir et de Vous recommander leurs inter^ts. — Je Vous envoye aussi mon nouveau rapport sur Luxembourg dans lequel j'ai parle sur la forme de l'acteque nousdevrons dresser ici. — Küster Vous marquera aparemment comme il le fait ä moi, que les choses ne paroissent pas devoir finir si vite ä Munich. Je m'efforcerai d'autant plus ä profiter de ce delai pour preparer en attendant ce qui restera ä faire ici. — Le Grand Duc de Weimar a envoye les Statuts de son ordre du faucon ä Stein. Cet ordre seroit du surtout au bon Hoffmann. — Le Marechal Blücher est attendü ici. Me de Berg doit etre ä Coblence. — Landau a ete remis le 11 aux Autrichiens apres de longues contestations dont Wessenberg ne connoit pas bien les motifs. — J'ai vü ä Darmstadt le dessein de la Cathedrale de Cologne fait par l'architecte meme<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. auch an Caroline ly. XII. 1815.</hi></note>. II seroit diffi- cile de decrire combien cela est beau. II seroit bien digne de Vous, mon eher Prince, de proteger ce süperbe edifice. II se degrade de jour en jour et il faudroit, je crois, 100 ä 150000 ecus pour le re- mettre en etat. Ensuite il seroit bien beau, si le Roi faisoit terminer les deux tours. De le faire ä la fois seroit une folie. Mais pourquoi ne destineroit-on pas une somme d'argent annuellement, et determi- neroit un nombre assez long d'annees pour produire un ouvrage d'Architecture qu'il seroit dejä tres-beau d'avoir commence quand meme nos enfans premierement en verroient la fin. Ce seroit sans doute le plus grand monument d'art que la Monarchie Prussienne pour- roit eriger ä sa restauration, et ä l'extension de sa domination sur la rive gauche du Rhin. Chaque tour couteroit ä peu pres 3 Millions de florins, cela en feroit six pour les deux. En en destinant 200000 chaque annee, on auroit termine en 30 ans, le dessein est teUement fini qu'on n'auroit qu'ä executer machinalement, et l'Ar- chitecte MoUer qui a ce dessein m'a assure qu'on trouve encore dans les provinces du Rhin, dans la Brisgovie, et en Alsace des ouvriers capables d'executer ces omemens de detail qui sont si beaux dans l'Architecture Gothique. Je ne nie pas que je crois serieusement<pb n="17.96" xml:id="pbXVII96"/> et d'occupations, dont il Lui tardera bien de sortir. II est vraiment heureux, mon eher Prince, que vous ayez Glienicke oü Vous pourrez Vous retirer, si les attaques sont trop importunes. Je mene au contraire ici la vie la plus tranquille du monde. — Mendelsohn m'ecrit de Paris et assure, ainsi que Piautaz, que les paimens vont avec une regularite extreme. — On me loue aussi beaucoup le zele et l'intelligence de Piautaz, Adieu, mon tres-cher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="14">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="15">
               <head>
                  <title type="main">118. An Hardenberg Frankfurt, 18. Dezember 18 15</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Verzögerung durch die Münchner Verhandlungen; Rußlands Eingreifen zu Gunsten Beauharnais ; Darmstadt macht Schwierigkeiten beim Territorialausgleich; Bitte um Instruktionen für die Unterhandlungen mit den Niederlanden, besonders über die Militärstraßen durch Luxemburg. Blüchers Krankheit und sein Konflikt mit Hardenberg. Lobt Flemming und empfiehlt ihn für einen selbständigen diplomatischen Posten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="16">
               <head>
                  <title type="main">iig. An Hardenberg Frankfurt, 22. Dezember 18 13</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Warten auf den Abschluß der Münchner Verhandlungen; Baier ns Anspruch auf die Pfalz; Schwierigkeiten zwischen Darmstadt und Kassel; preußisch-österreichische Auseinandersetzung wegen Fulda. Besuch beim ,, hypochondrischen" Blücher.</p>
            </div>

            <div type="section" n="17">
               <head>
                  <title type="main">120. An Hardenberg Frankfurt, 26. Dezember 181 5</title>
               </head>
               <p>G. St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Je n'ai au fond rien ä Vous dire aujourd'hui, mon eher Prince, mais c'est une si douce habitude de me rappeller chaque jour de Courier ä Votre Souvenir.</p>

               <p>Die Niederlande werden Preußen die Ernennung des Kommandanten in Luxemburg zugestehen; Kassel und Darmstadt einigen sich.</p>

               <pb n="17.97" xml:id="pbXVII97"/>
               <p>G. St. A. Rep. 92, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Die Verhandlungen sind im Fluß; Clancarty drängt zum Abschluß wegen Luxemburg; allgemeine Freude über die Flucht Lavalettes. Anekdoten von Talleyrand.</p>
            </div>

            <div type="section" n="18">
               <head>
                  <title type="main">122. An Hardenberg Frankfurt, 2. Januar 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendet Depesche aus München, Verhandlungen mit den Nieder- landen stocken.</p>
            </div>

            <div type="section" n="19">
               <head>
                  <title type="main">12^. An Gneisenau Frankfurt, den 4. Januar 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Gneisenau A 43; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich kann Herrn Jordis nicht abreisen lassen, ohne Ew. Excellenz einige Worte zu sagen. Ich befinde mich hier sehr wohl und wünsche, daß es Ihnen ebenso gehen möge. Ich lebe höchst einsam, beschäftige mich unaufhörlich für mich und genieße eine Muße, die mir wenigstens seit dem Ende des Jahres 18 12 nicht zu Theil geworden ist. Sie werden hieraus schon von selbst schließen, daß das Geschäft, zu dem ich hier bestimmt bin, keine raschen Fortschritte macht, und so ist es denn auch in der That. Die Territorialverhandlungen mit Baiem<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Oesterreich hatte Baiern für die abzutretenden Salzburger, Tiroler und Inn- gebiete eine Entschädigung an Main und Mosel, zudem den Heimfall der badiscken Pfalz und des Breisgaues zugesagt; Baiern aber verweigerte die Herausgabe seiner bisherigen Gebiete, ehe es die neuen in Händen hielte.</hi></note> müssen erst ihr Ende erreicht haben, ehe man Darmstadt das noch unter Bairischer Verwaltung stehende Arrondissement von Mainz übergeben kann, und über Baiem und in München selbst unterhandelt. Sie können denken, mein Heber Herr Graf, daß da nun die Versuche, die Sache in die Länge zu ziehen, nicht gespart werden. Anfangs erhob man bloß Schwierigkeiten über die Hinlänghchkeit der Entschädigungen; jetzt ist man mit der Sprache hervorgegangen, hat die Abtretungen zugegeben, sich aber auf die mit Oesterreich abgeschlossenen Verträge berufen und Contiguität, als eine noth- wendige Bedingung, gefordert. Da man weiß, daß diese nicht geschafft werden kann, noch soll, so heißt das ebensoviel, als den ganzen Antrag zurückrufen. Zugleich hat man am 24. Dec. einen Courier nach Petersburg gesendet, und die Hauptabsicht mag wohl 7 Humboldt, Briefe II.</p>

               <pb n="17.98" xml:id="pbXVII98"/>
               <p>dersprechen. Es sucht sich im gegenwärtigen Augenblick mit Cassel über die Hanauischen Aemter zu vergleichen, von denen nun Dor- heim wirklich zurückgegeben werden soll. Wegen Luxemburg sind nur außerwesentliche Punkte noch zu berichtigen, über die ich sowohl, als Baron Gagern Instructionen erwarten. Die Niederlande wollten die Hälfte der Garnison aus Belgischen Truppen bestehen lassen, meine bisherigen Instructionen reden nur von 1/4. Man woUte auch die Ernennung des Kommandanten an sich ziehen, allein das ist unmöglich und wird nicht geschehen. Von Berhn habe ich bloß die Briefe meiner Frau, die Ihrer oft darin gedenkt, und sich freut, Sie im Frühjahre vermuthlich in Coblenz selbst zu sehen. Die Schmalzische Geschichte wird sehr langweilig. In der heutigen Frankfurter Zeitung steht der Parolebefehl des Prinzen Carl. Ich kann ihn nicht billigen. Haben die Officiere wirküch Schmalz auf seiner Stube angegriffen, so ist dieser Grund, hinreichend, sie zu bestrafen. Die beiden anderen hinzugefügten Gründe sind wenig- stens unnöthig. Vom Fürsten Staatskanzler habe ich, seit seiner Abreise von hier, keine Zeile, und ebensowenig vom Departement. Hat der Fürst Ew. ExceUenz kürzlich geschrieben ? Erhalten Sie mir Ihr Andenken, und nehmen Sie die Versicherung meiner herz- lichsten Hochachtung und Ergebenheit an.</p>
            </div>

            <div type="section" n="20">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="21">
               <head>
                  <title type="main">124. An Hardenberg Frankfurt, 5. Januar 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Loht Motz als Unterhändler mit Österreich über die Fuldaische Teilung<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Fulda, Teil des Großherzogtums Frankfurt Napoleonischer Gründung, wurde nach provisorischer Verwaltung des nördlichen Gebietes durch Preußen, des südlichen durch Oesterreich unter Hessen Darmstadt, Hessen Kassel, Baiern und Sachsen Weimar aufgeteilt.</hi></note>, ebenso Wessenbergs Entgegenkommen. 12$. An Hardenberg ä Francfort, ce 9. Janvier, 18 16</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je ne saurois Vous dire, mon tres-cher Prince, quel plaisir m'a fait Votre lettre du 3. que j'ai regue avant hier matin. J'ai ete<pb n="17.99" xml:id="pbXVII99"/> ecrit<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Ebenfalls vom 9. /. 1816, gedr. Ges. Sehr. XII i, S. 40. ^) Humboldt gedachte auf dem ihm bestimmten Pariser Gesandtenposten die Einzelheiten der Reklamationen der von den Franzosen geraubten Kunstschätze und Manuskripte, deren er sich auf den Pariser Friedensverhandlungen beson- ders angenommen hatte, zu regeln.</hi></note> qu'elle a eü le bonheur de Vous voir pour quelques instans; Vous lui avez fait un plaisir bien sensible par lä, et eile sera tres- reconnoissante si Vous voudrez bien lui permettre de profiter encore de Vos momens autant qu'elle reste ä Berlin. Je suis sür que Vous trouverez sa maniere de penser et de voir les choses bien con- formes ä la nötre, puisque je puis dire que Vous, Mon Prince, et moi avons presque toujours partage les m^mes opinions. Elle m'a rendü compte de la maniere dont Vous lui avez parle de moi, et j'y ai re- connü cette bonte et cette amitie qui ne se dement ent jamais. Soyez bien sür, mon eher Prince, que je les regarde comme un des plus grands bonheurs de ma vie. J'ai trouve les depeches que Vous m'avez envoyees, tres-detaillees et süffisantes pour pouvoir aller en avant dans toutes les negociations. Je ne le puis ä mon grand regret que dans Celle du Luxembourg. J'ai eü aujourd'hui une Conference avec Gagem. Le Roi des Pais-bas consent ä la nomination du Commandant, ainsi qu'ä la proportion de la gamison proposee par nous. Mais je prevois que nous ne pourrons pas finir, sans envoyer une seconde fois ä la Haye. La nomination exclusive des Officiers d' Artil- lerie est un point auquel Gagem ne peut pas acquiescer de lui seul. J'y insiste neantmoins. Soyez en general sür, mon eher Prince, que je ferai tout ce qui dependra de moi pour que l'arrangement de- vienne aussi precis et aussi avantageux pour nous que possible. — Je Vous envoye aujourd'hui un long rapport sur la suppression de la censure^). Je ne sai, si le Roi voudra prendre äpresent cette me- sure. Daignez faire de mon rapport ce que Vous penserez convenable. II Vous prouvera au moins qu'aucun mot de ceux que Vous me dites ne reste perdü aupres de moi. Vous Vous souvenez qu'un jour en allant nous promener sur le Boulevard Vous m'engagiez, mon Prince, ä Vous dire mes idees sur ce sujet. Je Vous parlerai une autre fois dans une lettre detaillee sur la maniere comment je crois que nous devrons arranger l'af faire des reclamations avant mon arrivee^) .<pb n="17.100" xml:id="pbXVII100"/> faire ä l'egard des reclamations. La maniere dont Vous Vous exprimez sur Blücher, mon Prince, est bien digne de Votre caractere et de Vous deux. II se portoit beaucoup mieux en quittant Francfort. II est excellent que le Prince royal assiste aux seances du Ministere. II<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Am 2g. XII. 1815.</hi></note></p>
            </div>

            <div type="section" n="22">
               <head>
                  <title type="main">s'accoutume de cette maniere aux affaires. Je Vous remercie vraiment, mon eher Prince, d'avoir pense ä Kunth^). Adieu! je Vous embrasse de tout mon coeur. 9. Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="23">
               <head>
                  <title type="main">126. An Hardenberg Frankfurt. 10. Januar 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 92, Hardenberg K 46; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Begleitschreiben zur Übersendung von Akten, die niederländischen Verhandlungen betreffend; Gagerns ungeschicktes, aber gutmütiges Verhalten; Einzel fragen wegen der Ernennungen und Kosten für die Bun- desfestung Luxemburg; preußische Militärstraßen nach Luxemburg; Rekrutierungsbereich für die preußische Garnison in Luxemburg; Pappenheims Nachrichten über die Münchner Verhandlungen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="24">
               <head>
                  <title type="main">I2y. An Hardenberg Frankfurt, 12. Januar 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 92, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Gagerns Abreise infolge des plötzlichen Todes des Fürsten von Nassau verzögert die Unterhandlungen; übersendet Denkschrift über die Reklamationen Preußens an Frankreich; Ankunft Buols macht die Anwesenheit des preußischen Bundestagsgesandten wünschenswert; Humboldt hat den Weimarer Falkenorden bekommen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="25">
               <head>
                  <title type="main">128. An Wilken Frankfurt, 12. Januar 18 16</title>
               </head>
               <p>Heidelberg, Universitätsbibliothek , Cod. Heid. 361, 28; i Quartseitte, Schreiber- hand.</p>

               <p>Übersendet einen Brief Müfflings und teilt die Rückgabe der nach Paris geschleppten Heidelberger Handschriften mit.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. an Hardenberg i. XII. 18 15.</hi></note></p>

               <pb n="17.101" xml:id="pbXVII101"/>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Hinschleppen der Verhandlungen durch Gagerns Ängstlichkeit; Gneisenaus Ratschläge für die militärischen Fragen bei den Territorialverhandlungen; Verhandlungen über die Geinhäuser Straße mit Kurhessen; der junge Bülow arbeitet unter Humboldt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="26">
               <head>
                  <title type="main">ijo. An Hardenberg Frankfurt, ig. Januar 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. 92, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Gagerns Gegenplan und Gneisenaus Antwort stehen aus; Kurhessische Verhandlungen; rät von einer Anstellung Ebersteins ab; gute Nachrichten aus Paris über die Reklamationen der Privatleute.</p>
            </div>

            <div type="section" n="27">
               <head>
                  <title type="main">iji. An Hardenberg Frankfurt, ig. Januar 1816</title>
               </head>
               <p>G. St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Hardenbergs letzter Besuch in Glienicke vor dem Wintersanfang; Schnee in Frankfurt; Humboldts Wohlbefinden bei Ofenwärme besser als im Sommer; Herzog von Cambridge erwartet, sonst nichts Neues.</p>
            </div>

            <div type="section" n="28">
               <head>
                  <title type="main">132. An Hardenberg Frankfurt, 20. Januar 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Gagerns Widerstand wegen der Ernennung des Kommandanten in Luxemburg;</p>

               <p>. . . Avez Vous vu, mon eher Prinee, dans les feuilles publiques que leMorningChroniclea imprime mon memoire confidentiel pour les negociations de Paris ?<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Über den zweiten Pariser Frieden, gdr. Ges. Sehr. XII i, S. j; über die Veröffentlichung vgl. an Caroline 22. XII. 181 5.</hi></note> II faut s'y resigner. Mais ces in- discretions sont toujours extremement fächeuses. Marschalls Beschwerde wegen einer preußischen Einquartierung an Gneisenau gewiesen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="29">
               <head>
                  <title type="main">133. An Hardenberg Frankfurt, 22. Januar 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Clausewitz von Gneisenau zur Beratung in militärischen Verhandlungen nach Frankfurt geschickt; trotzdem definitiver Abschluß mit<pb n="17.102" xml:id="pbXVII102"/> heiten, empfiehlt die Bitte ,,d'une belle Dame" [mit unleserlichem Na- men] um Anstellung ihres Gatten in Paris.</p>
            </div>

            <div type="section" n="30">
               <head>
                  <title type="main">134. An Gneisenau Frankfurt, 2j. Januar 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Gneisenau A 43; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ew. Excellenz haben durch die ausführliche Beantwortung meiner Anfragen und durch die Anhersendung des Obersten von Clause- witz nicht nur der Sache, sondern auch mir einen sehr wesentlichen Dienst erwiesen, für den ich Ihnen nicht genug danken kann<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg 22. 1. 1816.</hi></note>. Ich bin mit Herrn von Clausewitz genau alles durchgegangen und befinde mich erst jetzt, da ich die Punkte, worauf es ankommt, mit ihren Gründen kenne, auf einem Boden, auf dem ich sicher auftreten kann, da ich vorher in mir unbekannten oder halb bekannten Gegenständen am Buchstaben meiner Instruction klebte. Ich habe jetzt mehreren Artikeln eine andere Form gegeben, und sobald ich nun, nach neuen Conferenzen mit Herrn von Gagern, die Sache soweit ge- bracht haben werde, daß wir dieselbe an unsere Höfe schicken, werde ich Ew. Excellenz von AUem Abschrift mittheilen. Es freut mich übrigens, daß Sie gefunden haben, daß ich mir die Sache nicht zu leicht gemacht, vielmehr Herrn von Gagern, mit dem ich Ursache habe, sehr zufrieden zu sein, schon ziemlich weit gebracht habe.</p>

               <p>Daß die ganze Unterhandlung zu frühzeitig ist, ist eine sehr richtige Bemerkung. AUein es blieb nur eins von beiden Extremen übrig, entweder bloß die Ernennung des Gouverneurs und Comman- danten und das Verhältniß der Garnison auszusprechen, oder wirklich AUes festzusetzen. Dann kann die frühzeitige Abmachung auch noch einen anderen Vortheil gewähren. Daß der deutsche Bund wird zahlen müssen, dazu habe ich ein ziemlich sichres Vertrauen, weil es Oesterreichs, Preußens, Baierns und Belgiens Vortheil ist. Allein zu den Unterhandlungen am Bundestage und ihrem Gange habe ich sehr schlechtes Vertrauen. Es ist also nicht übel, daß das, was über diesen Punkt unterhandelt und durch Unterhandlung festgesetzt wer- den muß, es sogleich werde, und man hernach bloß der Anerkenntniß des Bundes, die festgesetzten Verbindlichkeiten übernehmen zu wollen, bedarf. Darum habe ich jetzt, theils durch Ew. Excellenz Bemerkungen geleitet, theils durch die Schwierigkeit bei Belgien mit<pb n="17.103" xml:id="pbXVII103"/> zeichnung der Congreßacte an gehabten. Die Niederlande und Preußen machen bloß die Vorschüsse, und diese jeder zur Half te, bis der Bund die Verbindlichkeit eingegangen ist. Kann ich durchsetzen, daß die vier Mächte dies mit Belgien unterzeichnen, so ist damit für die Erreichung des Zweckes sehr viel gewonnen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Über Preußens Beitrag zur Unterhaltung der Bundesfestungen vgl. das Schreiben Humboldts an Hardenberg vom 13. III. 1816, gedr. Ges. Sehr. XII i. S. 48.</hi></note>.</p>

               <p>Bei dem allen ist mir freihch auch die Betrachtung gekommen, daß Preußen 7 — 8MiUionen deutsche Einwohner hat, und also wohl wird ziemlich das Meiste, denn den großen Mächten werden Anstrengungen zu gute gerechnet werden, ^3 der Kosten, als deutscher Staat, tragen müssen. Hätten wir in Mainz nicht wenigstens auch halben Antheil, so wäre es daher wohl besser, die Hälfte an Luxemburg und das 1/3 an dieses, Mainz oder Landau zu bezahlen. Wie es jetzt steht, ist eine Erleichterung, aber keine so große dabei, als es beim ersten Anbhck scheint. Es ist immer zu fürchten, daß Preußen, auch beim Bunde, mehr für die Ersparung, als für die Reichlichkeit der Ausstattung sprechen wird. Soviel über dies Geschäft.</p>

               <p>Die Begebenheiten in Berlin sehe ich, wie Ew. Excellenz, an, und sie thun mir an sich, und für den Staatskanzler, den wir beide gleich heben und ehren, sehr weh. Die Ernennung Ingerslebens<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg 2g. I. 1816 Anm. 2; es bedeutet den Beginn der Re- aktion.</hi></note>, über die der Obrist Clausewitz Ew. Excellenz mündhch mehr sagen wird, läßt mich alle diese Maaßregeln zusammengenommen als das Machwerk einer nur zu bekannten Parthei betrachten. Manchmal, und man kann vorzügHch zu dem Staatskanzler das Vertrauen hegen, bringt sich so etwas bald wieder in ein besseres Gleis. Allein sonst ist die unfehlbare Folge einer solchen Umänderung, daß die Regierung die freudige Mitwirkung aller eigentlich Kräftigen und Guten und die absolute Mitwirkung sehr vieler derselben verheren wird, die sich neutral und entfernt halten, oder zurückziehen werden. Vor einem zweiten Staatskanzler ist mir nicht gerade bange. Der jetzige wird die Geschäfte immer allein haben. Aber die Person, welche Zeitungen zu der zweiten Stelle bestimmten, kann allerdings wieder Ein<pb n="17.104" xml:id="pbXVII104"/>zu können. Allein, es ist mir ein Bedürfniß, ihm offen darzulegen wie mir die Dinge und diese Ereignisse erscheinen.</p>

               <p>Meine Frau wird sich sehr Ew. Excellenz gütigen Andenkens freuen. Erhalten Sie es uns beiden, und nehmen Sie die Versicherung mei- ner vollkommensten Hochachtung an. Frankfurt, den 23. Januar 1816 Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="31">
               <head>
                  <title type="main">JJ5. An Hardenberg Frankfurt, 26. Januar 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Übersendet Depeschen von Goltz aus Paris, aber noch nicht den Vertragsentwurf mit Gager^n über Luxemburg; lobt die geschickte und taktvolle Ordensverteilung in Preußen, besonders, daß Stein den Schwarzen Adler or den bekommen hat; schickt Hardenberg eine Leberfastete aus Straßburg.</p>
            </div>

            <div type="section" n="32">
               <head>
                  <title type="main">ij6. An Hardenberg Frankfurt, 26. Januar 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ankunft des Erbprinzen von Oldenburg, Fortschritt der oldenburger Verhandlungen mit Herrn von Berg; Schmitz-Grollenburg erbittet eine Auszeichnung für Hof rat von Drosdick^?] wegen der Übergabe des Saar- departements.</p>
            </div>

            <div type="section" n="33">
               <head>
                  <title type="main">I3y. An Hardenberg Frankfurt, 27. Januar 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Lmmer noch Verzögerungen hei den Münchner Verhandlungen; hat einen Brief von Metternich bekommen, aber nur persönlichen, nicht sachlichen Inhalts; schiebt dies auf Metternichs Beschäftigungslosigkeit infolge seiner Augenentzündung. 138. An Hardenberg ä Francfort, ce 2g. Janvier, 1816</p>

               <p>G. St. A . Rep. g2. Hardenberg K 46; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je Vous envoye, mon eher Prince, enfin l'affaire de Luxembourg. II m'a ete impossible de la terminer entierement äpresent. Gagem<pb n="17.105" xml:id="pbXVII105"/> mais meme ne pas signer definitivement les autres. C'est un grand inconvenient que d'avoir ä faire avec un homme qui craint de ne pas avoir de l'influence sur son gouvernement, et hesite par lä meme dans les choses qu'il reconnoit personnellement comme justes. Je crois cependant que nous pourrons terminer apres avoir regu nos nou- veaux Ordres. Mais nous devrons aussi ceder sur quelques points. La simple consideration que nous avons voulü l'arrangement, et que le Roi des Pais-bas s'en seroit volontiers passe, en montre l'equite. Je me flatte du reste que Vous trouverez, mon eher Prince, que j'ai mis autant de soins ä ce travail qu'il a dependu de moi de faire. Les renseignemens de Gneisenau m'ont ete d'un grand secours. J'ai cru que Vous approuveriez que je le consulte sur un objet de cette na- ture.</p>

               <p>J'ai vu plusieurs jours Mr. Hatzfeld de Wiesbaden ici. C'est un homme fort drole, mais qui a beaucoup de zele et qui traite assez bien son affaire. J'attends encore des renseignemens par ecrit de lui apres quoi je Vous ferai un rapport circonstancie mais que je Vous prie de ne pas hre Vous meme. C'est une affaire tres-compHquee, pleine de details minutieux, et qu'il seroit permis de trouver meme ennuyeuse.</p>

               <p>Vous avez la bonte de me demander mon avis sur l'Edit relatif aux societes secrettes, mon eher Prince. Je suis entierement d'avis qu'on ne les souffre en aucune maniere, et personne ne peut plus les hair que moi. J'approuve donc tres-fort qu'on en ait renouvelle la Prohibition, quoique j'eusse prefere un nouvel edit, ou la repetition d'un donne sous Beyme, Altenstein et Dohna ä la reproduction de celui qui porte des signatures dont on ne se souvient pas volontiers. Puis je ne sai s'il n'auroit pas mieux valü ne pas defendre absolument toute pubücation pour ou contre cet objet, je ne suis Jamals beaucoup pour les defenses. J'aurois cru en revanche neces- saire de faire des recherches sur les societes secrettes qui doivent reellement encore exister. Mais peut-etre les fait-on. Je n'ai aucun correspondent ä Berhn excepte Vous, mon eher Prince, et ma femme<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Das berühmte Schweigeedikt vom 6. I. 1816, gedr. Treitschke, Deutsche Ge-</hi></note>.</p>

               <p>Je crois en effet qu'il est bon que Sack ne reste pas oü il schichte III, S. y52. beendete den Schmalzschen Denunziantenstreit um die geheimen Gesellschaften und bezog sich dabei auf das Edikt wegen Verhütung ge- heimer Verbindungen vom 20. X. lygS.<pb n="17.106" xml:id="pbXVII106"/> maniere de voir assez libre de prejuges qui sont necessaires pour l'ad- ministration d'une province qui n'est pas facile ä traiter?</p>

               <p>Le Duc de Weimar est attendü ici. Gagern est aussi Chevalier du faucon, et j'ai dejä badine avec lui sur ce que le traite de Luxem- bourg sera signe par deux Chevaliers de la vigilance. J'ai ete person- nellement tres-content de lui, il est singulier, mais tres-bon homme au fond.</p>

               <p>La recommandation ä Venus par laqueile Vous terminez Votre lettre, mon tres-cher Prince, me seroit bien necessaire. Je vis comme un Moine jamais defroque. Comme il seroit possible que je ne revienne pas en Allemagne, j'ai voulü y laisser une odeur de saintete, et meme [de] la vie la plus exemplaire. II est vrai que je n'ai pas crü que cela dureroit si longtems. Mais äpresent j'y suis pris, et ne puis reculer sans perdre tout le merite dejä acquis. C'est vraiment ainsi, et si Flemming vient peut-^tre ä Berlin avant mon depart pour Paris, il Vous le confirmera. Bülow est ici, et j'ai crü que Vous approuveriez, mon eher Prince, que je le fisse toujours travaiUer. II est fort assidü, et je suis tres-content de lui. Nous dinons tous les jours ä quatre, comme heureusement les invitations sont rares ici, et sommes toujours tres-gais. Je suis sür que Vous ririez aussi volon- tiers en entendant nos conversations. Adieu, mon tres-cher Prince. Votre devoue.</p>
            </div>

            <div type="section" n="34">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="35">
               <head>
                  <title type="main">13g. An Hardenberg Frankfurt, 2. Februar 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zur Übersendung von Akten über die Nassauer und Fuldaer Verhandlungen; die letzteren haben Wessenbergs Ängstlichkeit wegen noch nicht begonnen; begrüßt Hardenbergs häufigen Aufenthalt in Glienicke.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Durch Kabinettsorder vom 10. 1 . 1816 wurde Sack, bisher Zivilgouverneur und Oberpräsident der Rheinprovinzen, als Oberpräsident nach PoMmern ver- setzt, hauptsächlich wegen der Vernachlässigung der Zensur über den Rheinischen Merkur, zugleich auch wegen der Grenzstreitigkeiten mit den Niederlanden (vgl. Hardenberg an Gneisenau 15. III. 1816, Pertz-Delbrück V, S. gi). Sein Nachfolger wurde Ingersleben, der in Pommern lygg die Befreiung der Domänenbauern und 181 5 die Angliederung Schwedisch-Vorpommerns durchgeführt hatte, aber 1806 in die Kapitulation von Stettin verwickelt war.</hi></note></p>

               <pb n="17.107" xml:id="pbXVII107"/>
               <p>G. St. A. Rep. g2. Gneisenau A 43; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich danke Ew. Excellenz auf das Lebhafteste für Ihr gütiges Schreiben vom 30. v. M. und schicke Ihnen anliegend die beiden Zeitungsblätter zurück. Dieselben waren mir bereits bekannt, und Ew. Excellenz werden gesehen haben, daß schon durch mich von dem Rath ... [?] eine Widerlegung in die hiesige Oberpostamtszeitung eingerückt worden ist, die nun schon von selbst durch alle andern Zeitungen wandern wird. Eine solche ganz trocken geschichtliche, aber mit Anführung der Actenstücke authentische Aufklärung scheint mir gerade das einzige, was man diesen Bosheiten, die sich am Ende immer selbst bestrafen, entgegensetzen muß. Allerdings sind die Verunglimpfungen Preußens an der Tagesordnung. Was man dagegen thun sollte, und was die Regierung Unrecht hätte, zu versäumen, scheint mir: i) wo unrichtige Thatsachen erzählt werden, sie jedesmal, aber womöghch immer officiell, das ist durch eigene Erklärung von Personen, die officieU davon unterrichtet seyn müß- ten, widerlegen, 2) durch irgend ein in großen Umlauf zu bringendes Blatt, sei es ein eignes, oder fremdes, die richtigen und wahren Ansichten, auch insofern es nicht grade Thatsachen gilt, verbreiten. 3) endhch und vorzüglich aber im Innern oder Aeußern durch Rede und That die Gesinnung äußern, die bald jeden Angriff in den Augen der Meisten würde als Verleumdung erscheinen lassen. In Deutschland ist in dieser Rücksicht das Betragen vorzügHch wichtig, welches man gegen die Gesamtheit, den Bund und die kleinen Fürsten beobachtet. Geschähe dies in gehöriger Zusammenstimmung und Folge, so wäre die Wirkung unfehlbar, und was dann noch an Verunghmp- fung übrig bliebe, das könnte man verachten, oder mit Pindar sagen : Neid ist besser denn Mitleid. Was aber unzusammenhängend und stückweise geschieht, ist hierin wie in aUen Staatsgeschäften nur NothbeheLf und Stückwerk.</p>

               <p>Von Paris erfahre ich jetzt nur durch die öffentlichen Blätter. Ich glaube indeß kaum, daß es zu bedeutenden Unruhen kommen wird, und habe hierin seit dem Sommer meine Meynung sehr geändert. An die Religionsverfolgung der Protestanten (denn verfolgt hat man sie wirklich, nur nicht gerade um des Glaubens willen) habe ich nie ge- glaubfi). Was Ew. Excellenz sehr richtig sagen, daß das Franzö<pb n="17.108" xml:id="pbXVII108"/>den, habe ich auch Chateaubriand oft klagen hören. Bald wird man von poUtischen Ideen dasselbe sagen können. Auch war die ganze Revolution hindurch immer mehr persönhches Treiben der Partheien mit und gegen einander, als ein ernstes poHtisches Streben. Das Französische Volk ist überhaupt ein sehr wunderbares, und eine gründ- hche Geschichte seines inneren Wesens durch die Hauptepochen sei- ner Geschichte hindurch wäre höchst merkwürdig. Es ist wohl nicht richtig, daß, wie in einigen Zeitungen steht, unsre Truppen das Moseldepartement verlassen hätten ? Es war das einzige, dessen Besetzung ein bestimmtes Interesse für uns haben konnte.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>..Der weiße Schrecken" der royalistischen und katholischen Bevölkerung des Rhonetales gegen Bonapartisten und Calvinisten.</hi></note></p>
            </div>

            <div type="section" n="36">
               <head>
                  <title type="main">Empfangen Ew. Excellenz die Versicherung meiner herzHchen und hochachtungsvollsten Ergebenheit . Frankfurt, den 5. Februar 18 16 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="37">
               <head>
                  <title type="main">141. An Hardenberg Frankfurt, 6. Februar 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Reise des Prinzen von Hochberg, der von Klüber begleitet wird, in der Badischen Sukzessionsfrage, zu Kaiser Alexander; Preußen habe sich strikt an das Protokoll der Mächte zu halten und für Baden einzutreten, wie es England, Österreich und Rußland auch tun werden. Der Kurfürst von Hessen habe zum Entsetzen von Darmstadt den Titel Großherzog von Fulda angenommen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="38">
               <head>
                  <title type="main">142. An Metternich Frankfurt, 10. Februar 18 16</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt, wohl in Plass; fragmentarische Abschrift von Gebhardt.</p>

               <p>II appartient ä Vous seul, mon eher Prince, de conserver au miheu des affaires et des distractions de tout genre les Souvenirs de l'amitie comme Vous me l'avez prouve par Votre aimable lettre du 20 du mois demier. Je ne saurois Vous dire combien eUe m'a fait de plaisir; je puis Vous assurer que les soirees que nous avons passees ensemble formeront toujours une des epoques les plus remarquables et les plus heureuses de ma vie. Rien n'effacera en moi l'impression que cette epoque m'a laissee aussi de Votre maniere d'etre dans les relations sociales de la vie, de l'inter^t que Vous prenez ä tout objet qui presente un cote un peu marquant seulement et de la toumure originale que Vous reussissez toujours ä lui donner. Un grand nombre<pb n="17.109" xml:id="pbXVII109"/> ravi que Vous soyez parvenü ä la conviction que 1' Italic est un pais froid. Ceux qui se fient ä la reputation de chaleur que le soleil a obtenüe dans le monde, geleront toujours, meme dans le pais oü, comme nous avions si bien trouve, les baisers servent de rafraichisse- ment. La seule bonne maniere est ceUe de la Princesse Bagration et de moi d'aller droit au poele. Vous ne seriez pas beaucoup mieux ä Rome et ä Naples, sous plusieurs rapports meme pis, mais je desire pourtant vivement que Vous ne bomiez pas, Mon Prince, Votre toumee en Italie ä la Lombardie seulement. C'est sans contredit la partie la moins belle. Malgre cela j 'aurois bien volontiers passe cet hiver avec Vous ä Milan et Venise. A propos de Venise. Des voyageurs veulent nous faire accroire ici que le nouveau Gouvernement avoit expulse toutes les Therese, Lisi etc. Je ne saurois le croire, et moins encore l'approuver ä moins qu'on n'ait voulü renouveller l'espece ä l'avantage de la chose. Car il est probable que ceUes qui s'y voueront äpresent ayent plus de fraicheur.</p>

               <p>J'aurois commence ma lettre, mon eher Prince, par Vous temoigner la part que j'ai prise au mal des yeux dont Vous avez ete incommode, si je n'avois vü que Vous m'en parlez Vous meme d'une maniere aussi gaie. Je me rejouis toutefois infiniment d'apprendre que Vous n'en souffrez plus. Mais il me semble en effet avoir entendü que ce mal est plus frequent en Lombardie que dans le reste de l'Itahe.</p>

               <p>La Therese Europeenne se trouve ä merveiUe, mais j'occupe peu ses loisirs. Elle a pris une attitude trop bourgeoise ce qui fait tort ä la grace que Vous meme, mon eher Prince, avez ete force de lui accorder. Je puis meme Vous assurer qu'eUe n'est remplacee par aucune autre chez moi. Je vis de toutes les manieres en vrai celibataire et c'est probablement lä pourquoi nos affaires de congres n'avancent pas du tout. Clancarty s'enferme avec Madame et sa nombreuse fa- miUe et ne voit ä peu pres personne en payant un logis de deux cens Louis par mois. Wessenberg sort fort peu; Anstett est dans son lit ayant la goutte, sa femme est couchee, egalement malade, dans une autre chambre et communique avec lui par des biUets fort tendres. Je vis en veritable hermite dans un endroit qu'on nomme le Mohrengarten et ä qui ä ce que Floret Vous dira, on donna jadis un nom moins noir, mais auquel il ne pourroit plus pretendre äpresent, dans</p>

               <pb n="17.110" xml:id="pbXVII110"/>
               <p>Ce que Vous me mandez de Mr de Fuchs sur les plumes de l'Europe, est divin. II faut avouer que des lettres ä Wessenberg que j'ai vues montrent aussi que cette plume a conserve . . .</p>
            </div>

            <div type="section" n="39">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="40">
               <head>
                  <title type="main">143. An Consalvi Frankfurt, 12. Februar 18 16</title>
               </head>
               <p>Rom, Vatikanisches Archiv, Segretaria di Stato Ruhr. 26g Fasz. 2; 2 eigenh.</p>

               <p>Quartseiten.</p>

               <p>Empfehlungsbrief für Professor Wüken, der die vom Papst der Hei- delberger Bibliothek geschenkten 84J Handschriften im Auftrage des Hofes von Baden in Empfang nehmen wird.</p>
            </div>

            <div type="section" n="41">
               <head>
                  <title type="main">144. An Hardenberg Frankfurt, 12. Februar 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2. Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Bitte um Befehle der Luxemburger Unterhandlungen wegen; nochmalige Empfehlung Kunths und Alexanders v. Humboldt, dem der König eine Geldsumme als Zeichen seiner Zufriedenheit bewilligen könnte. Verhandlungen mit Motz zusammen über den Bezirk Saalmünster. Durchreise des Prinzen von Koburg.</p>
            </div>

            <div type="section" n="42">
               <head>
                  <title type="main">145. An Hardenberg Frankfurt, 13. Februar 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. 92. Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einer Depesche über Luxemburg, einem Brief von Stein und einem Bericht über die Heidelberger Manuskripte.</p>
            </div>

            <div type="section" n="43">
               <head>
                  <title type="main">146. An Hardenberg Frankfurt, 16. Februar 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Briefüberbringer sind Graf Solms und Gräfin Pappenheim. Der Herzog von Nassau liegt im Sterben; wenn Hänlein Bundestagsgesand- ter wird, könnte Otterstedt, der es verdiente, den Posten in Darmstadt bekommen; Grüner s Wahl für den Schweizer Posten ist ausgezeichnet.</p>

               <pb n="17.111" xml:id="pbXVII111"/>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einem Bericht und dem Brief ,,d'une belle Dame". B airisch-österreichische Verhandlungen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="44">
               <head>
                  <title type="main">148. An Hardenberg Frankfurt, ig. Februar 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.gz. Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einer Depesche Küsters über das Ergebnis der Mailänder Verhandlungen und über die Verhandlungen mit Koburg. Beendigung der Verhandlungen über Saalmünster.</p>
            </div>

            <div type="section" n="45">
               <head>
                  <title type="main">14g. An Hardenberg Frankfurt, 20. Februar 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu den Akten über Saalmünster. Schwierigkeiten bei den Unterhandlungen mit Nassau, mit denen Motz beauftragt ist. 150. An Hardenberg ä Francfort, ce 2iFevrier, 18 16</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je prens la liberte, mon tres-cher Prince, de Vous envoyer un rapport sur mon traitement ä Paris et sur l'etät de ma Mission. J'ai vraiment crü de mon devoir de dire ce que, selon ma conviction intime, tout Ministre de Prusse, non pas moi precisement devroit y avoir, et ce que je puis y mettre du mien. Decidez äpresent Vous meme, mon tres-cher Prince, faites decider le Roi, je me contente de tout; je connois Votre insigne bonte et amitie pour moi qui ne s'est jamais dementie, ä laquelle comme je Tai rappelle dans mon rapport, dejä depuis Rome je suis redevable de toute amelioration de ma Situation; j'aime ä me f latter que Vous savez, combien j'y suis re- connoissant. Mais je puis dire avec verite que dans ce moment je ne forme point ni une demande, ni une priere personnelle. J'enonce simplement les besoins et les moyens de ma position financiere ä Paris, je m'y rendrai sous quelques conditions qu'on me fera; mais j'ose me f latter que le Roi trouvera naturel que je ne pourrai point garder le poste, si je vois qu'il me ruine. J'abandonne donc tout ä Vos soins, mon tres-cher Prince, et Vous suis egalement reconnoissant quelquesoit le resultat, puisque je sai que Votre Intention aura tou- jours ete la meilleure et la plus bienveillante pour moi.</p>

               <pb n="17.112" xml:id="pbXVII112"/>
               <p>pensable alors, et mille francs par mois ne sont vraiment pas beaucoup. II merite du reste qu'on ait egard ä lui. II est tres-assidü au travail et a beaucoup de capacite.</p>

               <p>Si jamais Vous lui destiniez une place independante, mon eher Prince, Bülow pourroit le remplacer. Je suis tres-content aussi de lui. Mais il ne faudroit pour le commencement lui donner que la moitie du traitement destine ä Flemming.</p>

               <p>Je Vous prie, d'excuser la peine que je Vous donne, et d'agreer . . . Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="46">
               <head>
                  <title type="main">J5J. An Hardenberg Frankfurt, den 21. Februar 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 4 eigenh. Folioseiten.</p>

               <p>Da Ew. Durchlaucht die Gewogenheit gehabt haben, mir zu äußern, daß Sie Sr. Majestät dem Könige Vorschläge über den Etat der Pariser Gesandtschaft vorlegen würden; so nehme ich mir die Freiheit, Ihnen meine Ansichten und Wünsche deshalb mitzu- theilen, und dieselben Ew. Durchlaucht gewogener Aufmerksamkeit angelegentlichst zu empfehlen.</p>

               <p>Ew. Durchlaucht wissen, daß ich Sie nie mit Geldgesuchen behelligt habe. Ich habe dem Römischen Posten, der damals Italien ganz allein versah, als Minister Resident vier Jahre mit 3,400 Rth., zwei als Gesandter (nach einer durch Ew. Durchlaucht Güte erhaltenen Zulage) mit 5,400 Rth., dem Wiener mit 13400 Rth. (d. h. mit einigen Tausend Thalem weniger, als Graf Keller vor mir) vorgestanden, und mich dabei begnügt. Ew. Durchlaucht wird am besten bekannt seyn, ob meine Nachfolger (auch unverheirathet) glauben, mit denselben Besoldungen auskommen zu können. Ich darf mir daher mit der Hofnung schmeicheln, daß, wenn ich Ew. Durchlaucht jetzt von meinem Gehalte rede, Sie es keiner Unbescheidenheit beimessen werden.</p>

               <p>Nach den Erfahrungen, welche ich bei unserm letzten Aufenthalte in Paris schon im Einzelnen gesammelt habe, halte ich mich überzeugt, daß ein Gesandter des zweiten Ranges, wie ich seyn werde, in Paris, um ordentlich und anständig auszukommen, 150,000 francs (41,000 Rth.) und freie Wohnung haben muß, daß er aber unter 150,000 francs, wenn er die Wohnung selbst bezahlen soll, nicht aus- kommen kann.</p>

               <pb n="17.113" xml:id="pbXVII113"/>
               <p>schaften in Paris haben) gestanden. Ich begreife sehr wohl, daß darum ein Preußischer Gesandter es nicht ihren Gesandten gerade nothwendig gleich zu thun braucht, und daß es andere Mittel giebt, durch welche ein Gesandter sich auszuzeichnen suchen muß; allein er kann auch nicht jenen zu sehr nachstehen, und thut immer Unrecht, nicht ein ordentliches und anständiges Haus zu machen. Der Preußische Gesandtschaftsposten wird aber an sich, und na- menthch für mich, jetzt durch die verschiedenen in Paris bestehen- den Commissionen kostbarer, da dadurch nicht bloß die Anzahl der zur Gesandtschaft selbst gehörenden Personen vermehrt wird, sondern auch viel nähere Verbindungen mit den Beauftragten anderer Deutscher Höfe und mit einer Classe von Französischen Beamten, mit denen ein Gesandter sonst nicht in Berührung kommt, entstehen, und nicht vernachlässigt werden dürfen.</p>

               <p>Ich habe mich bei Herrn von Wessenberg und Herrn von Anstett genau nach den Besoldungsverhältnissen der Generale Vincent und Pozzo di Borgo erkundigt.</p>

               <p>Hiemach hat der General Vincent, außer seiner General Lieutenants Besoldung, deren Beibehaltung er sich ausdrücklich ausbedungen hat, 60,000 Gulden Cour. Geld, die 40,000 Rth. betragen. Zur Einrichtung hat er eine neue, der Gesandtschaft verbleibende Vaisselle, die im ehemahgen Botschafter Hause vorhandenen Meu- blen, und 30,000 Gulden Cour. Geld (20,000 Rth.) bekommen.</p>

               <p>Der General Pozzo di Borgo hat ein durchaus meubliertes Haus, das mit den meublen ganz auf Kosten des Hofes unterhalten wird, freies Holz, welches ein ungemein wichtiger Artikel ist, Rationen für 2 Pferde, sowie General Adjutanten Gehalt, 600 Dukaten seit lange bezogener Pension, und 121.000 francs Gesandtengehalt; außerdem 600 Pfund Sterhng Pension von England.</p>

               <p>Was mich angeht, so wünsche ich gar nicht mehr, als mit dem Anstände leben zu können, den ein Gesandter schon seinem Hofe schuldig ist, und mich selbst in meinen Vermögensumständen nicht zurückzubringen. Ich habe darin immer, auch zu der Zeit, als ich fast keine Einkünfte aus meinem Vermögen genoß, pünktliche Ord- nung bewahrt, und halte diese für die erste Bürgschaft, die derjenige, welcher dem Staate dient, demselben für seine Ordnung und Gewissenhaftigkeit auch in öffentlichen Geschäften leistet. Ew. Durchlaucht werden es also gewiß gerecht finden, wenn ich mich niemals ent- 8 Humboldt, Briefe II.<pb n="17.114" xml:id="pbXVII114"/> für reicher gälte als ich bin, so kann ich Ew. Durchlaucht pfhcht- mäßig versichern, daß [ich] von dem Vermögen meiner Frau und dem meinigen, wenn ich Abgaben und Baukosten der Güter, durch Erbschaft uns auferlegte Jahrgehalte, und die Unterhaltung meiner drei Kinder, die ich nicht mit nach Frankreich nehmen kann, abrechne, höchstens jährlich 6.000 Rth. zu meinen Ausgaben in Paris hinzurechnen kann, und dies auch nur, wenn auf den Gütern keine außerordentlichen Ausgaben vorfallen, und nur erst vom Jahre 1817 an, weil ich erst dann dahin gelange, durch Schuldenbezahlung, wieder in Gang gebrachten Zinslauf und andere Einrichtungen der Art unser Vermögen in Ordnung zu setzen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Hierzu vergl. an Caroline 26. I. 1816; 13. II. 1816.</hi></note>. Zur Einrichtung sind mir 6.000 Rth. ausgesetzt. Da diese nun offenbar unzulänglich sind, so möchte ich Ew. Durchlaucht vorschlagen, mir aus den königlichen Gassen 10.000 Rth. auf 5 Jahre zinslos dergestalt vorzustrecken, daß mir jährlich 2,000 Rth. von meiner Besoldung abgezogen werden. Sollte ich auch innerhalb der 5 Jahre abberufen werden, so werden die königHchen Gassen immer gehörig gedeckt bleiben.</p>

               <p>Noch wünschte ich, wenn es irgend möglich wäre, daß mein Gehalt für jetzt in francs bestimmt, und wenigstens solange Zahlungen für den Staat in Paris zu empfangen sind, mir dort ausgezahlt würde.</p>

               <p>Ich stelle es gänzlich Ew. Durchlaucht höherem Ermessen anheim, ob Sie es für zweckmäßig halten, Sr. Königlichen Majestät diese meine Wünsche und die dieselben rechtfertigende Auseinandersetzung meiner Lage vorzulegen. Ich ersuche aber Ew. Durchlaucht zugleich ganz ergebenst, alsdann auch Sr. Königlichen Majestät die Versicherung zu Füßen zu legen, daß, weit entfernt, bestimmte Anträge machen zu wollen, ich es nur für meine Pflicht gehalten habe, das Verhältniß an sich und in Beziehung auf mich Ew. Durchlaucht, der Wahrheit gemäß, darzustellen, daß ich aber übrigens bei jeder Entschließung Seiner Majestät mich beruhigen, und mit Zufriedenheit einen Posten antreten werde, in dem es mein eifrigstes Bestreben seyn wird, dem in mich gesetzten Allerhöchsten Vertrauen möglichst zu entsprechen.</p>

               <p>Was den Grafen Flemming, als ersten Gesandtschaftssecretaire betrifft, so werden es Ew. Durchlaucht gewiß billig finden, daß er, außer der freien Station, die er natürüch bei mir hat, ein Gehalt<pb n="17.115" xml:id="pbXVII115"/> barkeit von der Art ist, daß er mit jedem Tage einem unabhängigen Posten vorstehen könnte.</p>

               <p>Des Legationsraths Schoell Gehalt ist in Paris schon bestimmt worden.</p>

               <p>Noth wendig bedarf aber die Gesandtschaft noch eines KanzeUisten, der eine möghchst gute Französische und Deutsche Hand schreibt. Des Geheimnisses wegen würde es doch rathsam seyn, ihn von Ber- hn zu nehmen, und ich muß diesen Punkt Ew. Durchlaucht geneigter Aufmerksamkeit dringend empfehlen. Mir selbst ist kein taughches Subjekt dazu bekannt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="47">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="48">
               <head>
                  <title type="main">J52. An Hardenberg Frankfurt, 2j. Februar 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Da laut der Depeschen Küsters die Münchner Verhandlungen zu Ende gehen, drängt er auf einen Abschluß mit Darmstadt zusammen mit den vier Protokollmächten. Hänleins Beschenkung durch den hessischen Kurfürsten, der bei den Verhandlungen über das Großherzogtum Frankfurt Schwierigkeiten macht, da er der Kongressakte nicht zuge- stimmt habe.</p>
            </div>

            <div type="section" n="49">
               <head>
                  <title type="main">J5J. An Hardenberg Frankfurt, 27. Februar 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite. • Nachricht durch den General Dobschütz, daß Görres nach Berlin kommen wird.</p>

               <p>Vous verrez donc, ou aurez vü plutöt ce singuher homme qu'on dit etre d'une figure tout ä fait drole. II est pourtant impossible qu'il s'imagine, qu'on veuille faire revivre son Mercure.</p>

               <p>Vollmachten für Hänlein nach dem Muster der hannoverschen. Hamburger Gesandtschaft mit Empfehlungen für Paris wegen der Reklamationsverhandlungen. Nachrichten von Stein und Buol.</p>
            </div>

            <div type="section" n="50">
               <head>
                  <title type="main">154. An Gneisenau Frankfurt, 29. Februar 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Gneisenau A 43; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich benutze die Anwesenheit des Stadtraths Krebel hier, um Ew. Excellenz gütigen Brief zu beantworten.<pb n="17.116" xml:id="pbXVII116"/> ist weder gerecht, noch ausführbar, daß Preußen so viele Festungen ganz oder theilweise unterhalten soU. Uns nichts in diesem Punkte gefallen zu lassen, als was mit unsem Kräften und unsrer Ueberzeu- gung übereinstimmt, hängt nun allerdings von uns ab. Allein, damit ist wenig gewonnen, denn wir können auch die andern nicht zwingen, unsrer Ansicht zu folgen, und behalten, wenn gar keine Bundes- festungen gemeinschaftlich unterhalten werden, sondern die Sache ins RoUen kommt, den sehr lästigen Antheil an der Unterhaltung von Mainz und Luxemburg. Das einzige Gute dabei ist noch, daß Oester- reich wegen Mainz auch Interesse hat, daß Bundesfestungen gemein- schafthch unterhalten werden, und sich nun doch wenigstens einigermaßen unsem Ansichten anschließen muß, wenn es seinen Zweck erreichen will. Die Mittel der Ausgleichung könnten hier mannigfaltig seyn. Das Einfachste wäre, daß man die Unterhaltung unsrer eignen gegen Frankreich liegenden Festungen anschlüge, einen festzusetzen- den Theil dieser Unterhaltung als zur Vertheidigung Deutschlands gehörig (da wir einen Theil zu unserer eigenen zu übernehmen uns nicht entbrechen können) betrachtete, dann unsem Antheil an den Bundesfestungen nach unserer Bevölkerung berechnete, und mit jenem uns zu ersetzenden Theil in Aufrechnung brächte, so daß wir herausbekämen, oder gäben. Ein andres, aber uns weniger günstiges Auskunftsmittel wäre, daß wir bloß mit unsrer Bevölkerung diesseits des Rheins beitrügen. Am kürzesten käme man davon, wenn man Preußen zwar seine eignen Festungen ganz allein unterhalten ließe, allein es von allem Beitrag zu den Bundesfestungen entbände. AUes dies wird, wie ich sehr gut voraussehe, schwierig se}^!. Die Mächte, die, wie wir, Bundesfestungen haben woUen, verlangen darin unabhängig zu seyn, der Bund wird dagegen sagen :• Wir wollen wohl bezahlen, aber nicht die Preußischen, Bairischen und Oesterreichisch- Preußischen Festungen, und man könne Luxemburg, Landau und Mainz nur als solche ansehen. Mithin wird alles in dieser unendlich wichtigen Sache auf die Instructionen ankommen, die man den Bundesgesandten giebt, und auf die Geschicklichkeit, mit der man sie ausführt.</p>

               <p>Wissen Sie schon, theure ExceUenz, daß die letzten Instructionen über Mainz, die Krusemarck erhalten hat, wie ich Ihnen, wenn Sie es nicht wissen, im engsten Vertrauen sagen kann, dahin lauten, daß der Preußische Commandant gleiche Autoritaet mit dem Oester<pb n="17.117" xml:id="pbXVII117"/>gemacht, und ich kann diese Instructionen nicht billigen. Eine höchst nothwendige Sache wäre es, jetzt nach den vielen po- htischen Veränderungen, eine alle Zweige der Staatsverwaltung, also vorzüglich die Finanzen und das Militaire Wesen umfassende, aber natürlich nicht ins Kleinhche gehende Arbeit zu machen, wie der Preußische Staat, in seinen zum Theil zu verwickelten, zum Theil zu sehr gespannten Verhältnissen auskomme [?], und wie jeder andre Staatskörper durch gewöhnliche Funktionen, ohne unverhältniß- mäßige Anstrengungen, auskommen kann. Vielleicht denkt man auf so etwas in Berlin. Wenn man es aber nicht thut, wenn man nicht einige tüchtige Leute damit da beschäftigt, wo allein alle data beisammen sind, so wird das Flick- und Stückwerk den Staat erst in Gefahren bringen. Nur indem man alle Theile zugleich übersieht, und einen großen Plan im Allgemeinen, aller einzelnen, allerdings nothwendigen, Modificationen unbeschadet, vor Augen hat, ist es noch möglich, Preußen auf der Höhe zu erhalten, auf die es sich, den größesten Staa- ten Europas, denen es an physischen Kräften gar nicht gewachsen ist, gleich gestellt hat.</p>

               <p>Ueber die Niederländische Militaire Straße denke ich an sich ganz übereinstimmend mit Ew. Excellenz. Diese Ideen von Communi- cation mit dem südlichen Deutschland sind Thorheiten, großentheils im Gehirn des Herrn von Gagem entstanden.</p>

               <p>Allein bei dem jetzigen Vertrage glaube ich nicht, daß man sehr ängstlich damit zu seyn braucht. WoUten die Niederlande je einen solchen Marsch vornehmen, so wäre die Sache politisch so wichtig, daß wohl die Vorstellung einer MiHtaire Straße das kleinste Moment darin wäre. Uebrigens läge die Sache vertragsmäßig nicht einmal so schhmm. Der Vertrag, und darauf halte ich schlechterdings, sagt nichts, als : man verstattet eine Straße. Würde nun ein solcher Durchmarsch gefordert, so würde ich antworten: dazu hat Preußen die Straße [?] nicht ertheilt, da Mihtaire Straßen nur zu bleibenden Zwecken verwiUigt werden. Dieser Marsch ist übrigens unsem poh- tischen Ansichten entgegen, und wir gestatten ihn nicht. Dann kann Holland sagen, daß das eine Verletzung des Tractats ist, was wir dann bestreiten. Den Krieg darüber anfangen müßte immer Holland, nicht Preußen, dieses wahrte nur seine Gränze. Es ist übrigens kaum zu denken, daß der FaU je eintreten wird. — Die Sache mit Luxemburg liegt noch immer, wie sie war. Ich habe, seit ich Ew. Excellenz<pb n="17.118" xml:id="pbXVII118"/> lande die Ernennung der obersten Artillerie Officiere uns nachgegeben, und über die Polizei solche Änderungen vorgeschlagen, daß sie uns fast noch vortheilhafter sind, als der vorige Artikel. Ich warte jetzt ab, was geschieht.</p>

               <p>Von BerHn weiß ich nichts. Nur höre ich, daß Niebuhr bald abgehen wird. Ich bitte ...</p>
            </div>

            <div type="section" n="51">
               <head>
                  <title type="main">Frankfurt, den 29. Februar 18 16 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="52">
               <head>
                  <title type="main">155. An Hardenberg Frankfurt, 29. Februar 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Bericht über Nassau; Rheinschiffahrtsangelegenheiten^); Krull und Krezzer für die Reklamationsverhandlungen in Paris geeignet.</p>
            </div>

            <div type="section" n="53">
               <head>
                  <title type="main">156. An Hardenberg Frankfurt, 5. März 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Nachrichten über die inneren Schwierigkeiten in Frankreich; Gagern und Clancarty dringen auf die Übergabe der preußischen Enklaven an die Niederlande; Anfrage, ob Hardenberg dazu bereit ist; Wessenberg will mit Darmstadt erst nach Abschluß der Münchener Verhandlungen abschließen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="54">
               <head>
                  <title type="main">I5y. An Hardenberg Frankfurt, 6. März 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Dank, daß Hardenberg trotz seiner Arbeitsüberlastung geschrieben hat; Bitte, sich zu schonen, da der wichtigste Dienst, den er dem Staate erweisen kann, darin besteht, sich möglichst lange ihm zu erhalten.</p>

               <p>Die Verhandlungen mit Darmstadt aufgeschoben, da er nicht mit einzelnen Punkten beginnen will; Territorialabmachungen mit Oldenburg und Hessen-Homburg über die Seelenzahl der ihnen abzutretenden Gebiete [Birkenfeld und Meisenheim].</p>
            </div>

            <div type="section" n="55">
               <head>
                  <title type="main">158. An Hardenberg Frankfurt, 10. März 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. A.A. III Rep. 3, Gem. Diff. Fulda i Vol. I; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Mitteilung eines Briefes von Motz und einer Landkarte über einen Territorialaustausch von Fulda und von Paderborner Gebiet mit Kur-<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. Humboldts Memoire vom 3. II. 1815, gdr. G. S. XI 3iy.</hi></note></p>

               <pb n="17.119" xml:id="pbXVII119"/>
            </div>

            <div type="section" n="56">
               <head>
                  <title type="main">i^g. An Hardenberg Frankfurt, 12. März 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendet Depeschen über die bayrisch-österreichischen Unterhandlungen; Bitte, Otter stedt an Hänleins Stelle den Posten in Darmstadt und in Nassau zu geben und Motz, der über den Erfurter Posten sehr erfreut ist, eine Gehaltserhöhung zu bewilligen; der Droste Hardenberg wird erwartet; sein Bruder ist krank in Hannover.</p>
            </div>

            <div type="section" n="57">
               <head>
                  <title type="main">160. An Hardenberg Frankfurt, ij. März 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Nachricht, daß die Münchner Verhandlungen endlich abgeschlossen sind; wartet auf Gagerns Instruktionen wegen Luxemburg; Senden versucht in Berlin, günstigere Bedingungen zu erhalten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="58">
               <head>
                  <title type="main">161. An Hardenberg Frankfurt, 20. März 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Schwierigkeiten bei den Angelegenheiten des Saargebietes; Anwesen- heit Hardenbergs, Münsters. Gneisenaus, die alle dick geworden sind.</p>
            </div>

            <div type="section" n="59">
               <head>
                  <title type="main">162. An Hardenberg Frankfurt, 22. März 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2. Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Hardenberg wird den Weifenorden erhalten; die Prinzen von Homburg werden ihres Landerwerbs von 10 000 Seelen wegen Hardenberg in Berlin aufsuchen. Humboldt bedauert, auf Grund seiner Instruktionen den Wünschen einer von ihm so verehrten Dynastie, das Land in der Homburger Nähe zu erhalten, nicht entsprechen zu können; möglich ist dafür nur das linke Rheinufer oder Entschädigung durch Domänen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="60">
               <head>
                  <title type="main">163. An Hardenberg Frankfurt, 26. März 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Solange die preußischen Enklaven an die Niederlande nicht übergeben sind, weigert sich die niederländische Regierung, die Verhand<pb n="17.120" xml:id="pbXVII120"/>In einer Nachschrift Dank für die Nachricht, daß der Befehl bereits ergangen sei.</p>
            </div>

            <div type="section" n="61">
               <head>
                  <title type="main">164. An Hardenberg Frankfurt, 27. März 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Nachricht, daß die großen Audienzen in Neuchatel glücklich verlaufen sind; in Paris war eine Haussuchung bei Schlabrendorff ; Weifenorden auch für Blücher übersandt; Sack weigert sich, Enklave Tegeln auszu- liefern.</p>
            </div>

            <div type="section" n="62">
               <head>
                  <title type="main">165. An Hardenberg Frankfurt, 2g. März 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartssite.</p>

               <p>Erwartet den Kurier miP dem Befehl zur Übergabe der Enklaven für Graf Solms. Zufrieden mit Hardenbergs Antwort an Senden; Harnier macht Schwierigkeiten, Humboldt hat ihn auf das Protokoll vom 3. No- vember verwiesen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="63">
               <head>
                  <title type="main">166. An Hardenberg Frankfurt, 2. April 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einer Depesche von Küster mit der Nachricht von neuen Schwierigkeiten; trotzdem stehe der Abschluß nahe bevor und es sei nötig, die Darmstädter Verhandlungen zu beenden, zumal die Reklamationsverhandlungen in Paris Humboldts Anwesenheit verlangen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="64">
               <head>
                  <title type="main">i6y. An Hardenberg Frankfurt, 5. April 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Metternichs Mißerfolg, da die Besitzergreifung für den i. Mai festgelegt, der endgültige Abschluß aber unmöglich geworden ist. Trotzdem wird Preußen mit Darmstadt abschließen. Anwesenheit von Solms in Frankfurt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="65">
               <head>
                  <title type="main">168. An Hardenberg Frankfurt, 6. April 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Der Kurier, der dieses Schreiben überbringt, soll die englische Ratifikation des Pariser Friedens mit zwei Geschenkdosen für Hardenberg</p>

               <pb n="17.121" xml:id="pbXVII121"/>
            </div>

            <div type="section" n="66">
               <head>
                  <title type="main">i6g. An Hardenberg Frankfurt, 8. April 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46: i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Münchner Verhandlungen scheinen abgebrochen; gleichwohl sollte Preußen mit Darmstadt abschließen; Bitte um Instruktionen. lyo. An Gneisenau Frankfurt, den 8. April, 18 16</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Gneisenau A 43; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich nehme mir die Freiheit, einige officielle Schreiben<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In einem an Gneisenau gerichteten, ehendort liegenden berichtet Humboldt von einer Unterredung mit dem französischen Gesandten über Beschwerden</hi></note>, die heute an Ew. Excellenz abgehen, noch mit diesen Zeilen zu begleiten. Sie werden sehen, wie mühselig jeder Schritt in der Luxemburger Unterhandlung ist. Nur die größeste und ausharrendste Geduld kann sie vielleicht noch zum Ende führen. Doch zweifle ich auch so noch daran. Man hat keinen Begriff davon, wie die kleinsten und unbedeutendsten Bestimmungen ewig fort wieder bestritten werden. Eine gleich unselige Verhandlung mit den Niederlanden habe ich wegen der Auseinandersetzung über die ehemahgen Nassau-Oranischen Länder, über die zwei unsrer Commissionen im vergangenen Sommer einen für uns so unvortheilhaften Receß gemacht haben, daß er wirklich nicht ratificirt werden kann. Die dritte, gleich schwierige Verhandlung ist in den Händen des Praesidenten von Bemuth und betriff die Gränzreguhrung. Alles böse Blut, das der Niederländische Hof durch diese beiden Verhandlungen mitunter bekommt, läßt er getreuHch wieder am armen Luxemburg aus.</p>

               <p>Für Ew. Excellenz Schreiben wegen der Bundesfestungen und die darin enthaltenen gütigen Aeußerungen bin ich Ihnen sehr verbunden. Eine Antwort weiß ich für den Augenblick nicht darauf zu geben. Die Sache ruht, wie Sie wissen, in Berhn jetzt. Der General Kruse- marck hat die Güte gehabt, mir einen Aufsatz über den Zustand von Mainz zuzuschicken, welcher jedoch auch noch nicht die Angabe der für diese Festung nöthigen Summen enthält. gegen die preußischen Besatzungstruppen und bittet Gneisenau, in einem Tages- befehl diese Unterhandlung nicht zu erwähnen.<pb n="17.122" xml:id="pbXVII122"/> für meine Frau gaben. Ich habe davon, bei Gelegenheit eines abgehenden Couriers, Gebrauch gemacht, und kann Ihnen jetzt versichern, daß, wie ich gleich voraussetzte, alles Ihnen deshalb Zugekommene ungegründet ist<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Es war als Äußerung der Frau von Humboldt verbreitet worden, Gneisenau habe den Prinzen Wilhelm vom Rhein verdrängt, oder noch härter: ein Korporal habe einen Prinzen verdrängt; vgl. an Caroline 26. III. 1816.</hi></note>. Sie hofft, Ihnen mündlich selbst mehr darüber zu sagen, und trägt mir indeß schon viele Empfehlungen an Sie auf. Ich danke Ihnen indeß sehr, theure Excellenz, daß Sie der Sache erwähnt haben. Meiner Frau und meine Gesinnungen sind, vom ersten Augenblick unsrer Bekanntschaft an, so gegen Sie gewesen, daß es uns recht eigentlich schmerzen würde, wenn Sie je daran einen Zweifel hegen könnten. Rechnen Sie auch mit Zuverlässigkeit auf die unveränderte Fortdauer derselben, und erhalten Sie uns die, deren wir uns von Ihnen schmeicheln zu können glauben.</p>

               <p>Mit der lebhaftesten und aufrichtigsten Hochachtung und Er- gebenheit der Ihrige</p>
            </div>

            <div type="section" n="67">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>Ich sehe soeben, daß der Herr General v. Krusemarck mir auch über die Unterhaltungskosten von Mainz noch andre Arbeiten an- bietet.</p>
            </div>

            <div type="section" n="68">
               <head>
                  <title type="main">lyi. An Hardenberg Frankfurt, 12. April 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Entschädigung für Österreich für die Straße von St. Wendel. Anwesenheit Gneisenaus, des Kronprinzen von Würtemberg und der Großfürstin Katharina. Aus München nichts Neues bekannt. Höchstes Bedauern, daß Preußen immer noch nicht im Besitz von Westfalen und darum Humboldts trotz Goltz und Crull dringend nötige Anwesenheit in Paris unmöglich ist. Bitte um Verzeihung für seine Kl^g^^-</p>
            </div>

            <div type="section" n="69">
               <head>
                  <title type="main">iy2. An Nicolovius. Frankfurt, den ly. April, 1816</title>
               </head>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv; 2 eigenh. Quartseiten. Gdr. Haym, i8g4.</p>

               <p>Ein unseliger Schreib- und Druckfehler macht den armen II- gen in der Schulpforte sehr unglückhch. Er hat sich in den Adel<pb n="17.123" xml:id="pbXVII123"/>habt. Allein Sie wissen, mein verehningswürdiger Freund, wie ge- schäfts- und weltunkundig bloße Schulmänner oft sind. Er hat, wie es scheint, mehrere Tage lang, ehe er das erklärende Rescript des Ministers bekam, die Glückwünsche zur Standeserhöhung angenommen, und gethan, als wäre sie wirkhch ; nun kennen Sie auch die kleinlichen Verhältnisse, die in einer abgesonderten Sächsischen Schule, wo es Oekonomen, Rentmeister u. s. f. giebt, obwalten. Der arme Mann ist also sehr gedrückt, und war entschlossen (wovon ich Sie aber bitte, noch keinen Gebrauch zu machen) sogleich seine Entlassung zu fordern. Er ist noch so naiv, daß er glaubt, daß die Minister die Munda lesen, die sie unterzeichnen, und sieht seine Ehre als förm- Uch verletzt an.</p>

               <p>Ich habe ihm auseinandergesetzt, daß die ganze Sache ein bloßes Kanzlei versehen ist, an dem der Minister völlig unschuldig ist, daß eine Kränkung der Ehre hier auch nicht von fern ins Spiel kommt, und habe ihm vorgestellt, wie Unrecht er haben würde durch die Forderung seines Abschieds eine Empfindhchkeit über eine Sache zu zeigen, welche, auch wahr, ihn nicht einmal hätte sonderHch freuen sollen. Sollte indeß, wofür er doch auch wieder nicht kann, die Sache um ihn her eine solche Sensation machen, daß er nicht bleiben könne, habe ich ihm gerathen eine Versetzung nachzusuchen, die vielleicht jetzt selbst nach CöUn mögHch sey. Ich habe ihm ferner gesagt, an Ew. Hochwohlgeb. zu schreiben, und ihm versprochen, ihn Ihrer Güte zu empfehlen.</p>

               <p>Dies thue ich denn hiermit recht herzhch, da ich den in vieler Rücksicht verdienten Mann seit fast 20 Jahren kenne. Ich gebe zwar zu, daß er in diesem Fall imvorsichtig, vielleicht sogar eitel gehandelt hat. Allein ich erinnere mich von der Zeit her, wo ich noch das Glück hatte, mit Ihnen zu arbeiten, daß wir solche Schwächen der Schulmänner menschlich aufnahmen, und daraus entstehenden Verlegen- heiten möghchst zu Hülfe kamen. Dies bitte ich Sie, auch hier zu thun, soviel es angeht. Man darf wirkhch nicht ganz übersehen, daß in einer Anstalt, wie die Pforte ist, ein solcher Vorfall einem Rector wesenthch schaden, und daher auch seiner Thätigkeit nachtheihg werden kann.<pb n="17.124" xml:id="pbXVII124"/> der König, oder das Ministerium einmal so fälschlich geschrieben hat- ten. Indeß rede ich davon nicht, weil man hier schwerlich wird zu diesem Mittel greifen wollen. Ich sehe daher hier nur zwei andre Mittel, die auch an sich nicht schwierig sind. Entweder ist man bei Ihnen geneigt, den Mann zu versetzen, nun so wird das, da er unstreitig im jetzigen Unmuth überall hingeht, eine sichre Aushülfe seyn; oder man will ihn schlechterdings da lassen, dann ist es nöthig, ihn durch etwas zu heben. Dies nun kann dadurch geschehen, daß ihm der Minister selbst auf eine freundliche Art schriebe, das Versehen entschuldigte, und ihm jeden Verdacht, als könnte er dadurch gekränkt werden, nähme. Ein solcher Brief, den er zeigen könnte, würde schon Eindruck machen. Dann aber könnte man ihm in Rücksicht der Schule selbst vom Minist erio aus ein Zeichen des Vertrauens geben, daß man ihm auftrüge, über die ökonomischen Verhältnisse der Anstalt, die gar sehr einer Revision bedürfen, wie ich bei öfterer Durchreise wohl flüchtig selbst bemerkt habe, Bericht zu erstatten, oder wenn man ihn, wenn dies nicht zu außergewöhnhch scheint, nach BerHn kommen ließe, um sich mit ihm mündlich über die Anstalt zu besprechen. Verzeihen Sie, theurer Freund, die Mühe, die ich Ihnen mit diesen Zeilen mache. Aber es liegt mir wirkhch an der Ruhe des Mannes, und dann benutze ich zugleich gern jede Veranlassung Ihnen die Versicherung meiner herzhchsten Hochachtung und aufrichtigen und unwan- delbaren Freundschaft zu erneuern. Mit diesen Gesinnungen gänzhch der Ihrige,<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Ilgen erhielt den Titel Schulrat; die Adresse des amtlichen Schreibens lautete: ,,von Ilgen" . Auszüge aus den Briefen Humboldts an Ilgen sind gedruckt in den Pförtner Blättern, 4. Jahrgang, Heft 2, Ostern J930, S. 37; vgl. auch an Caroline 26. III. 1816, ig. IV. 1816 und 10. V. 1816.</hi></note></p>
            </div>

            <div type="section" n="70">
               <head>
                  <title type="main">Frankfurt, den 17. April, 1816 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="71">
               <head>
                  <title type="main">lyj. An Hardenberg Frankfurt, ig. April 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Lächerlich feierlicher Beginn der großen Unterhandlungen. Zur Zeit notwendiger Verzicht auf die Solmsschen Besitzungen; Verhandlungen mit Darmstadt; Verschleppen der Luxemburger Angelegenheit.</p>
            </div>

            <div type="section" n="72">
               <head>
                  <title type="main">iy4. An Lichtenberg Frankfurt, 20. April 1816</title>
               </head>
               <p>Darmstadt, Hess. Staatsarchiv, Acta ministerialia, Frankf. Territorialverhandlungen, Abt. I Convol. 38, i; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Notwendigkeit eines baldigen Beginnsund schnellen Abschlusses der Unterhandlungen. Unmöglichkeit, daß Preußen an Darmstadt für die abzutre- tenden Wittgensteinschen Besitzungen eine neue Entschädigung gewährt.</p>

               <pb n="17.125" xml:id="pbXVII125"/>
               <p>G. St. A. A. A. I Rep. i, Frankfurt Nr. 15; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Übersendet einen von Küster übermittelten Vertrag und einen Bericht über Darmstadt; erbittet Instruktionen für die Verhandlungen über Mainz und Landau. iy6. An Hardenberg ä Francfort, ce 21. Ävril, 18 16</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Je suis vivement fache de Vous avoir expedie ce matin ä 5 heures une Estafette, lorsque j'ai regü quelques heures plus tard le Courier par lequel je Vous ecris äpresent, mon eher Prince. II m'a fallü ar- reter quelques heures le Courier, puisqu'il m'avoit apporte beau- coup d'af faires relatives aux reclamations sur lesquelles je devois ne- cessairement ecrire ä la Troisieme section<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Im Außenministeriuni unter Jordan. ^) A lexander erzählt seinem Bruder von den Schwierigkeiten zwischen der Re-</hi></note>. J'ai aussi eü une lettre de mon frere que je Vous envoye teile qu'elle est, et que je Vous prie de bruler, mon tres-cher Prince, lorsque Vous l'aurez lue. Elle Vous amusera, car d'ailleurs Vous connoitrez naturellement mieux l'etät des choses par les depeches officielles^). Ma conviction depuis le mois de Jan vier est que les choses ne peuvent pas bien aller en France. Le Gouvernement ne marche dejä äpresent qu'avec une difficulte extreme, il ne le pourra plus du tout, si les chambres continuent ä l'entraver. Et quoiqu'on dise, un pais a plus besoin d'etre gouveme que d'avoir une Constitution, la France surtout et äpresent. Je ne veux point predire pour cela des insurrections, des troubles, mais ce que malheureusement je crois plus sür, c'est que la France ne pourra plus faire face comme äpresent, ä ses obhgations envers nous, que le Gouvernement, n'etant plus libre dans son Interieur, [se] prendra facilement aux fausses marches vis ä vis des Etrangers, et dans ce cas je ne sai ce qui pourra en arriver. Fortifier le gouvernement, le Roi et surtout le Ministere est ä quoi Ton doit travailler de tous les cotes. Je n'ai pas jusqu'ä ce moment de reponse de Darmstadt. Je sai que Mr. Hamier s'agite aupres de mes Collegues. Je les ai tous prevenus, et mis au fait des points en contestation. Je ferai mon possible pour que cette acquisition ne nous cause pas de delai. Rech-</p>
            </div>

            <div type="section" n="73">
               <head>
                  <title type="main">berg n'est pas encore arrive autant que je sache. Adieu, mon tres- cher Prince. Humboldt</title>
               </head>
               <p>gierung, den Ultras in der Kammer und den Besatzungsmächten.</p>

               <pb n="17.126" xml:id="pbXVII126"/>
            </div>

            <div type="section" n="74">
               <head>
                  <title type="main">lyT. An Hardenberg Frankfurt. 23. April 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. 92. Hardenberg K 46: i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Notwendigkeit, jemanden für die Besitzergreifung des Saargebietes zu ernennen; Rußlands und Englands Eintreten für eine Entschädigung des Herzogs von Koburg mit 5000 Seelen. Bitte, Otter stedt nicht unter Haenlein in Darmstadt arbeiten zu lassen, sondern ihm den Posten selbständig zu übertragen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="75">
               <head>
                  <title type="main">iy8. An Motz Frankfurt, den 23. April, 18 16</title>
               </head>
               <p>Nachlaß Motz; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ew. Hochwohlgeb. vertrauensvolles und freundschaftliches Schreiben vom 17. huj. hat mich gerade in einem Zeitpunkt gefunden, wo ich mehr, als gewöhnhch, beschäftigt bin. Ich muß Sie daher im Voraus um Entschuldigung bitten, wenn ich dasselbe zwar vollständig, aber kürzer, als ich wünschte, beantworte. Die Angelegenheit Ihres Gehalts und die Abfassung besonders des Schreibens des Finanzministerii sind mir sehr widrig gewesen. Selbst wo man nicht in der Sache, was ich dahingestellt seyn lasse, mehr thun kann, hat man immer die Art in seiner Gewalt; Ew. Hochwohlgeb. müssen indeß doch, besonders beim Staatskanzler, nicht daraus auf Mangel an Theilnahme und gehöriger Anerkennung Ihres Verdienstes schließen. Die Menge der Geschäfte, mit welchen sich die Ministerien überladen, läßt solche Dinge entstehen, der Minister übersieht dabei, daß es einzelne Sachen giebt, die er aus dem Strudel herausziehen, und nicht der zufälligen Behandlung des Expedienten überlassen sollte. Ew. Hochwohlgeb. Antwort an Herrn von Bülow billige ich ausnehmend. Sie ist ganz Ihren Gesinnungen und Ihrer Denkungsart entsprechend, und ich dächte, sie miißte Eindruck ge- macht haben. Dem Kanzler werde ich in meinem nächsten Briefe auf eine Weise schreiben, die ihren Zweck gewiß erfüllen, und ihm zeigen wird, wie Ew. Hochwohlgeb. die Sache ansehen, und wie Sie zu der Forderung gekommen sind.</p>

               <p>Die Fuldaische Auseinandersetzung wird sehr langwierig und mit tausend Schwierigkeiten verknüpft se)^. Noch ist nicht einmal H . . . {_?] hierher zu bringen gewesen. Es kommt jetzt noch dazu, daß H. von Handel über einen neuhchen Zeitungsartikel, der von den in einigen Landestheilen ausbleibenden Zahlungen sprach, aufgebracht ist, und daß ich wohl gemerkt habe, daß er Herrn Mentz S^?]</p>

               <pb n="17.127" xml:id="pbXVII127"/>
               <p>Die Fuldaer Landtheile gehen bestimmt und schon mit dem i. Mai von Oesterreich an Baiem über. Was Ew. Hochwohlgeb. sagen, daß ich durch eine Reservation der Verbindlichkeit der Concurrenz zu den Fuldaer Centrallasten von Oesterreich und Baiern die schleunigere Erledigung befördern konnte, verstehe ich nicht recht. Sollte Ew. Hochwohlgeb. wirklich glauben, daß wirksame Schritte meinerseits darin gethan werden könnten; so bitte ich Sie, mir es zu sagen, und mir die Art genau anzugeben.</p>

               <p>Auf den gewiß sehr guten Tausch habe ich nie eine Zeile Antwort erhalten, und weiß also nicht mehr, als Ew. Hochwohlgeb., davon. Ich kann Ihnen nicht rathen, das Liquidationsgeschäft mit Kurhessen aufzuschieben. Vielmehr ist es gewiß besser, es zu beendigen. Die CentraUasten Frankfurts und Fuldas sind ungeheuer. Könnten Ew. Hochwohlgeb. durch Cession der Domänen die ganze Liquidation aufheben, so wäre es äußerst wohlthätig.</p>

               <p>Die Personen, mit denen Ew. Hochwohlgeb. arbeiten, beurtheilen Sie sehr richtig. Lassen Sie es Sich indeß genügen, daß Sie Ihren Kreis, wie gewiß wenige, erfüllen, und werden Sie nicht müde darin fortzufahren. Indem ich Ihnen herzhch für die mir immer bewiesenen freundschaftlichen und gütigen Gesinnungen danke, bitte ich Sie auf die gleichen von meiner Seite, und meine aufrichtigste und lebhaf- teste Hochachtung zu rechnen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="76">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="77">
               <head>
                  <title type="main">J79. An Hardenberg Frankfurt, 26. April 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Schwierigkeiten hei den Nassauischen Schuldenverhandlungen; Un- nachgiebigkeit gegenüber Darmstadt /Verhandlungen mit Gagern über Militär- und Zivil- und Kostenangelegenheiten in Luxemburg im Gange; nur bei der Militärstraße bestehen Schwierigkeiten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="78">
               <head>
                  <title type="main">180. An Hardenberg Frankfurt, 3. Mai 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Bei den Unterhandlungen mit Harnier ist die offizielle Weigerung des Königs, irgendwelche Abtretungen an Darmstadt zuzugestehen, not<pb n="17.128" xml:id="pbXVII128"/>tionen für die Verhandlungen über Mainz; auf Jacohis Abreise zur Rheinkommission drängend.</p>
            </div>

            <div type="section" n="79">
               <head>
                  <title type="main">181. An Hardenberg Frankfurt, 7. Mai 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Auf die Bitte, die 18 12 nach Mainz geschafften und dort in preußische Hände gefallenen Akten der französischen Gesandtschaft in Berlin zurückzugeben, hat Humboldt zwar eine Versiegelung französischerseits zugelassen, bittet aber um Entscheid des Königs und rät zur Durchsicht nach wichtigen Stücken in Berlin unter Wahrung äußerster Höflichkeit gegenüber dem französischen Gesandten de Bonnay. Die Unterhandlungen mit Darmstadt sind noch nicht abgeschlossen wegen der Ängstlichkeit Harniers; ebenso steht es mit Nassau. Freude über Harden- bergs wiederhergestellte Gesundheit, an der auch Frau von Humboldt lebhaft Anteil nimmt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="80">
               <head>
                  <title type="main">182. An Gneisenau Frankfurt, den 7. Mai, 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Gneisenau A 43; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ew. Excellenz haben mir durch Ihren gütigen Brief vom 24. v. M. eine ungemeine Freude gemacht. Der Beifall, den Sie meinen Bemühungen spenden, ist mir schmeichelhafter, als mir sonst irgendeiner seyn könnte. Es ist immer mein lebhafter Wunsch gewesen, mich wenigstens einigermaßen der Erwiderung der Gesinnungen von Ihrer Seite erfreuen zu können, die ich für Sie in so vollem Maße hege, und da dies von jenem ganz unabhängig ist, auch hegen würde, wenn Sie gleich anders über mich dächten. Ich kann Ihnen also ohne Umschweife und mit Wahrheit sagen, daß es einen sehr großen Theil meiner Zufriedenheit immer ausmachen wird, wenn ich denken kann, daß Sie meine öffentliche Laufbahn, so lange sie nun eben noch dauern mag, mit hinlänglichem Antheil begleiten, um mir offen zu sagen, was Sie billigen, oder tadeln, mich ohne Rückhalt über das, was Ihnen wichtig ist, zu befragen, und mir Ihren Rath zu ertheilen.</p>

               <p>lieber die Länge meines hiesigen Aufenthalts kann ich zwar noch nichts bestimmen, da einige Punkte meines Geschäftes noch immer unberichtigt sind. Allein den jetzigen Bestimmungen nach, soll ich allerdings abgehen, ehe der Bundestag anhebt. Wo ich nützhcher seyn möchte, ob in Paris, ob hier ? weiß ich wirkHch nicht. Ich habe<pb n="17.129" xml:id="pbXVII129"/> lasse mich daher gehen, wie man über mich verfügt. Unangenehm ist mir die Lage in Paris zwar sehr, und insofern bhebe ich viel lieber hier.</p>

               <p>Was mir Ew. Excellenz über Ihre Lage und den Pr. W^<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Prinzen Wilhelm; vgl. an Gneisenau 8. April 1816. 9 Humboldt, Briefe n.</hi></note> sagen, habe ich gewiß nie misverstanden. Ew. Excellenz sprachen ja selbst in Paris mit mir darüber. Ihren Wunsch, in Frieden für Sich leben zu können, finde ich ebenso gerecht, als natürlich. Der gewöhnliche Gang der Geschäfte, selbst eines großen Militairgouvernements, ist allerdings wohl nicht gemacht, einem Manne von Ihrem Geiste Befriedigung zu geben. Allein es ist nun gar nicht zu berechnen, welchen wohlthätigen und kräftigen Einfluß wiederum ein Mann, wie Sie, in der Gegend, die unter seiner Aufsicht steht, bloß durch sein Daseyn ausübt. Im Privatzustande ist dieser Einfluß nie gleich, und kann es nicht sejm, da man in diesem immer in wenigen Beziehungen bleibt. Ich wollte, Ew. ExceUenz wären in Berlin. Dies eigentlich ist der Ort, wo Männer von Gesinnungen und Ideen wie Sie und dem Ansehen, beide geltend machen zu können, jetzt nothwendig sind.</p>

               <p>Ich danke Ew. Excellenz herzlich für Ihre gütige Einladung. Gewiß gehe ich, wenn Sie alsdann noch in Coblenz sin.d, über diesen Ort mit meiner Frau nach Paris. Sie wird sich sehr freuen, Sie wiederzusehen. Wie kurz, oder lang es aber noch bis dahin währen kann, weiß ich nicht zu bestimmen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="81">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>25j. An Hardenberg ä Francfort, ce 10 Mai, 18 16</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Le Marquis de Bonnay a ete hier chez moi; il a passe ici pour se rendre ä son poste ä Berhn. Je crois que Vous aurez lieu d'etre ex- tremement content de lui. Je le connois depuis Vienne, et ai tou- jours ete tres-he avec lui. II a les meiUeurs sentimens possibles, ne manque pas d'esprit, et agit toujours dans les formes convenables. Sa Situation ä Vienne dans un tems oü Ton n'y pensoit vraiment pas au retablissement des Bourbons etoit tres-delicate, et il s'y est tou- jours tres-bien conduit. — Le Landgrave de Hombourg etoit, grace ä mes soins, en train de s'entendre avec Darmstadt, il vouloit en- voyer un de ses Employes pour arranger tous les points en contestation.<pb n="17.130" xml:id="pbXVII130"/> Mais il a re9Ü, ä ce qu'il memarque, des lettres de ses fils ä Berlin qui lui donnent l'esperance d'obtenir Rodbieim^) moyennant une augmen- tation d'equivalens que la Prusse donneroit ä Darmstadt, et il veut attendre cette decision. Je m'en tiens toujours ä mes Instructions, et suppose que le Roi ne veut pas faire d'autre sacrifice. Mais avant que cela ne soit prononce de nouveau ä Berlin, et que cela ne me soit communique, je ne pourrai jamais terminer ici, mon eher Prince. L'Affaire de Rodheim compliqueroit l'arrangement avec Darmstadt encore plus, qui ne croiroit jamais ^tre suffisamment indemnise. Mais si Vous y consentez, mon eher Prince, et que le Roi l'agree, je ne ferai pour personne au monde plus volontiers tous mes efforts que pour la maison de Hombourg. Je suis seulement fache de voir que ce bon vieux Landgrave au lieu d'ameliorer ses finances, ne pense qu'ä s'attirer de nouvelles depenses. Imaginez qu'il m'a dit, que des que Darmstadt auroit consenti ä reconnoitre sa souverainete, il devroit avoir une Regerice, et — Vous ne le croirez pas, mon eher Prince — une Compagnie de Gardes. Ne vaudroit-il pas infiniment mieux de rester tel qu'il a ete avant 1806, de prendre de la Prusse des domaines pour les 10 000 ämes, et de mieux diner, de donner plus d'argent ä ses enfans, d'en laisser plus ä sa mort ? Cette manie de souverainete est inconcevable. Les Mediatises, p. e. les Neu Wied sont aussi comme cela. Ils ont encore a l'heure qu'il est, des Charges de Cour. — Je suis en correspondance suivie avec le Gen. Krusemarck sur Mayence. Mais l'essentiel est pourtant de savoir, comment le Gen. Krusemarck a arrange cette affaire avec Metternich. — Adieu, mon tres-cher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="82">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="83">
               <head>
                  <title type="main">184. An Hardenberg Frankfurt, 13. Mai 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Wegen der Hindernisse hei den Reklamationsverhandlungen ist er zu sofortiger Abreise bereit, doch kann er auch nichts anderes tun als Goltz, nämlich eine Gesandtenkonferenz berufen, bei der zudem die Teilnahme Englands und Rußlands zweifelhaft ist. Für die linksrheinische Entschädigung Pappenheims bittet er ein Mitglied der Trierer oder Koblenzer Regierung ansetzen zu dürfen.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Wohl Rodheim v. d. Höhe in Oberhessen.</hi></note></p>

               <pb n="17.131" xml:id="pbXVII131"/>
            </div>

            <div type="section" n="84">
               <head>
                  <title type="main">185. An Hardenberg Frankfurt, 27. Mai 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46: 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Wangenheims Besuch in Frankfurt wegen des unter seinem Namen fälschlich gedruckten Briefes.</p>

               <p>. . . Mais quoi qu'il en soit, il n'y a aucun doute que Mr. de Wangenheim ne soit un homme d'un talent eminent, et qui, s'il n'en abuse pas, peut etre fort utile non pas au Wurtemberg seulement, mais ä l'Allemagne en general. Car il s'enonce aussi tres-bien sur tout ce qui regarde la Confederation Germanique . . . Hofft auf die Gebietsübergabe durch Darmstadt für den 13. Juni; stimmt mit Hardenberg überein, nicht das Taunusdepartement gegen Westfalen einzutauschen, wie es Friedrich Wilhelm III. wollte.</p>
            </div>

            <div type="section" n="85">
               <head>
                  <title type="main">186. An Hardenberg Frankfurt, 24. Mai 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Beendigung der Unterhandlungen mit Darmstadt bis auf die Schulden- und die Mainzer Angelegenheit.</p>
            </div>

            <div type="section" n="86">
               <head>
                  <title type="main">18 j. An Harde7iberg Frankfurt, 25. Mai 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46: i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitbrief zu einem Bericht über die mühsam zu Ende geführten Unterhandlungen mit Darmstadt. Verhandlungen über den an Koburg abzutretenden Teil des Saargebietes, den Clancarty zwischen dem bai- rischen und preußischen wünscht; wahrscheinlich werden auch Alopeus und Zichy sich dafür einsetzen, und es wäre günstig, wenn man ihren Wünschen irgendwie entsprechen könnte.</p>
            </div>

            <div type="section" n="87">
               <head>
                  <title type="main">188. An Hardenberg Frankfurt, 28. Mai 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Bitte, für die Gebietsübernahmen nicht den Staatsrat Hatzfeld zu ernennen wegen seiner unbesonnenen Haltung; nur bei Atzbach und Katzenellenbogen mag er ruhig bleiben. Marschalls Hartnäckigkeit in der Nassauischen Schuldenfrage.</p>

               <p>(Auf einem zweiten Blatt:) Übersendung eines Berichtes über Baden und eines über die Koburger Entschädigungsfrage, wo er zur Abgabe von 5000 Seelen rät.</p>

               <pb n="17.132" xml:id="pbXVII132"/>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>J'ai regü hier, mon eher Prince, les projets des actes d'accession aux traites du 14 AvriP). Ils sont ä merveille et il n'y aura rien ä changer. De ne pas garantir les articles secrets, mais d'y acceder est justement le vrai miheu qu'il convenoit de tenir. J'en ai dejä parle ä Wessen- berg. — J'ai infiniment ä me louer de lui en toutes choses. Mr. de Buol vouloit ä toute force commencer la diete. Comme cela n'auroit pü qu'avoir des inconveniens, j 'ai fait reprimer son ardeur par Wessen- berg. II seroit neantmoins tres-desirable que Mr. de Hänlein arrivät le plutot possible. L'absence d'un Ministre de Prusse ne produit pas une bonne Sensation. Je n'ai pas besoin de Vous dire que le Prince Metternich n'a, depuis Paris, point envoye d'autres Instructions, et c'est aussi par cette raison que Wessenberg a engage Mr. de Buol ä demander premierement les Ordres du Prince avant que de ne rien entreprendre. Je ne crois pas qu'il faiUe, ayant une fois attendü si longtems, commencer avant que les affaires territoriales ne soyent terminees. Adieu, mon tres-cher Prince. ,, ■, ^ ^. Humboldt</p>

               <p>C'est aujourd'hui Votre jour de naissance, mon tres-cher Prince. Deux annees de suite j'ai pü celebrer ce jour qui m'est si eher, avec Vous. Pourquoi ne le puis-je pas äpresent ? Je le regrette bien vive- ment. Recevez au moins mes voeux bien vifs et bien ardens et l'expression bien sincere de l'amitie inalterable que je Vous voue. igo. An Hardenberg ä Franc fort, ce 4 Juin, 18 16</p>

               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ma femme m'a ecrit des bontes que Vous avez eües pour eile, mon eher Prince, et qu'elle a eü le plaisir de Vous voir encore avant ou plutot pendant son depart, en passant ä Votre porte ä Glienicke. Je suis infiniment charme qu'elle aura le bonheur de se trouver avec Vous ä Carlsbad. Vous ne croyez pas, combien eile Vous estime et cherit. Je voudrois tres-volontiers aussi venir ä Carlsbad, et d'apres ce que Vous m'avez ecrit dernierement avec tant de bonte et d'ami- tie, je puis croire que cela Vous seroit agreable. Mais il est quasi impossible que nous ayons fini nos affaires avant la fin de Votre sejour ä Carlsbad, et je ne puis, comme Vous le sentez Vous-meme,<pb n="17.133" xml:id="pbXVII133"/> pas quitter avant. L'af faire de Bade nous arretera toujours. — Je Vous envoye aujourd'hui, mon tres-cher Prince, l'affaire des projets d'actes d'accession. II n'y a aucune Observation ä faire, et la chose est ä merveille. Vous verrez dans le Protocole la maniere dans laquelle Anst[ett] se tient. II y a (soit dit entre nous) aussi un peu de personnel, puisqu'il est fort porte pour Bade. Wessenberg et Clan- carty se flattent toujours que l'Empereur finira pourtant ä con- courir lui-meme ä terminer l'arrangement. Adieu, mon tres-cher Prince.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Zwischen Österreich und Baiern ■ vgl. an Hardenberg 8. XII. 1815.</hi></note></p>
            </div>

            <div type="section" n="88">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="89">
               <head>
                  <title type="main">igi. An Hardenberg Frankfurt, 7. Juni 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Alexanders und seine eigene Dankbarkeit für die Güte des Königs und Hardenbergs V ermittelung<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg i. Dezember 181 5.</hi></note> . Bericht über die Kosten der Festung Luxemburg übersandt. Abraten von der Anstellung eines Herrn Martens im diplomatischen Dienst, da man dort Inländer von Adel, Kenntnissen und Vermögen braucht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="90">
               <head>
                  <title type="main">ig2. An Consalvi Frankfurt, 10. Juni 18 16</title>
               </head>
               <p>Born, Vatikanisches Archiv, Segretaria di stato Ruhr. 26g, Fasz. 2; 3 eigenh.</p>

               <p>Quartseiten. Dank für das kostbare Geschenk des Papstes und die Vermittlertätigkeit Consalvis dabei, der die Wirksamkeit Humboldts für die päpstlichen Interessen auf dem Wiener Kongreß in so günstigem Licht dargestellt hat. Empfehlung für Rauch, der die Übersendung der Hum- boldtschen Kunstschätze nach Deutschland besorgt. Dankbarkeit ganz Deutschlands und auch des preußischen Hofes für die päpstliche Freigebigkeit gegenüber der Heidelberger Bibliothek. Niebuhrs bevorstehende Abreise nach Rom. igj. An Hardenberg ä Francfort, ce 11 Juin, 18 16</p>

               <p>G. St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>J'imagine, mon eher Prince, que le tems effroyable qu'il fait, Vous retiendra quelques jours de plus ä Berlin. II doit faire un froid enorme ä Carlsbad. Je chauffe comme au mois de Jan vier. — Je Vous envoye aujord'hui le rapport d'Otterstedt sur les CentraUasten [?] du<pb n="17.134" xml:id="pbXVII134"/> et d'activite, et a conduit cette affaire difficile et compliquee aussi bien que les circonstances le permettoient. J'ose aussi sous ce rapport le recommander ä Votre bienveillance. II croit qu'il pourroit peut- ^tre venir ä Darmstadt, mais place sous Hänlein, ce qui ne lui plait pas trop. Je ne sai quelles raisons pourroient rendre un pareil arrangement necessaire; mais je puis Vous assurer qu'il peut tres-bien s'acquitter des affaires de ce poste sans autre tutele. — Le Cardinal Consalvi m'a ecrit, et je vois qu'il est penible au Pape et ä lui que Niebuhr ne vient pas encore^), et qu'il n'a pas le caractere de Ministre Plenipotentiaire. Comme nos affaires avec le Pape sont tres-im.portantes je suis bien d'avis que le Roi lui donnät ce Caractere, ce qui aussi sous le rapport personnel seroit convenable, puisqu'il n'y a pas de raison que Niebuhr ait une place moins distinguee que Grüner. Quant aux appointemens, cela ne changera gueres quelque chose. II n'y a jamais de representation ä faire. L'annee passee je fus moi- meme plutot d'opinion contraire; mais Grüner n'etoit pas place de cette maniere alors, et les choses etoient differentes. — KetteUiodt se loue infiniment de Vos bontes, mon tres-cher Prince, et est tres- satisfait des arrangemens qui prealablement ont ete concertes entre Jordan, Hoff mann et lui. Mais il desireroit vivement que l'af faire put etre terminee avant Votre depart^). Si cela Vous est possible, daignez lui faire ce plaisir. — Adieu, mon tres-cher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="91">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="92">
               <head>
                  <title type="main">J94. An Hardenberg Frankfurt, 14. Juni 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Hofft, daß die nach Berlin gerichteten Depeschen Hardenberg nach Karlsbad nachgeschickt werden; benachrichtigt ihn von einem persönlichen Brief an Hardenberg selbst und an Caroline von Humboldt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="93">
               <head>
                  <title type="main">ig 5. An Hardenberg Frankfurt, 18. Juni 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Feier des Tages mit Gagern und Clancarty. Empfang der Weisung zur Unterzeichnung des Vertrages über Luxemburg. Aber Gagern sind noch Änderungen befohlen worden.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Als preußischer Gesandter in Rom. 2) Vertrag zwischen Preußen und Schwär zburg-Rudolstadt vom ig. VI. 16 über den Territorialausgleich ^</hi></note></p>

               <pb n="17.135" xml:id="pbXVII135"/>
               <p>Weimar. Goethe-Schiller- Archiv ; 3 eigenh. Quartseiten. Gdr.: Haym 1894.</p>

               <p>Ich habe eine Curiergelegenheit abgewartet, um den wichtigsten, nicht Ilgen betreffenden, Theil Ihres freundschafthchen Briefes zu beantworten, theurer Freund. Jetzt erscheint eine, die mir aber sehr wenig Zeit läßt. Ich werde mich also auf wenig Worte beschränken müssen.</p>

               <p>Ihre Klagen sind vollkommen gegründet, aUein ich weiß ihnen nicht abzuhelfen. Ich sehe, wie Sie, daß die Berlinische Universität mehr noch als untergeht, aUein wenn ich auch dem Staatskanzler davon rede, so kann das nicht helfen. Das Uebel kann nicht durch Einen Schritt, durch eine einzelne Geldanweisung gehoben werden. Es muß ein Geist, eine Sorgfalt, wenigstens ein guter WiUe da seyn, die hegen, schützen, heben. Von dem Allen ist das Gegentheil. Ich mache Ihnen, der Sie mich immer mit so wahrhaft freundschafthchem Vertrauen behandelt haben, kein Hehl daraus, daß ich den Mann, der dies Departement hat, zu wieviel andern Sachen er gut seyn mag, zu dieser durchaus und auf immer untauglich halte. Ich habe es dem Staatskanzler nicht Einmal, sondern viele male gesagt. Mehr ist nicht zu thun. Allein es ist nicht das allein. Der Geist ist aus AUem gewichen. Man sinkt in eine ungeheure AUtäghchkeit zurück, und das unter einem Manne, der gar nicht so ist, der die treflichsten Seiten hat, mit dem man nicht bloß viel machen könnte, sondern der den Besten selbst noch anfeuern würde, der aber nur den einzigen Fehlgriff dauernd fortsetzt, daß er nicht seine wahre und eigenthche Stehe finden kann, der zu viel eingreift und nicht genug herrscht. Ein Staatskanzler konnte nur eine transitorische Sache bei uns seyn, und es ist keine Stellung, die der, welcher die Geschäfte in ihrem Wesen auffaßt, je annehmen würde. Wir müssen ein Ministerium haben, ein gut orga- nisirtes Ministerium, ein einiges, aber in dem einer dem König so nahe, wie der andre steht. Nur so können die Sachen gehen. Ich gehöre gewiß nicht zu den Tadlem, ich bin gewiß streng gegen Niemand, ich suche nichts für mich, und rede über diese Dinge nur, wenn man mir davon redet. Aber es ist mir nicht möglich, mich der Wahrheit zu verschheßen, und dies ist die Wahrheit. Sie werden mir sagen, daß ich Ihnen schlechten Trost für das gebe, wofür Sie wünschen, daß ich handle. AUein es ist nicht anders thunhch. Bei allem Regieren ist das Erste und Wichtigste die Form ; das zweite die Personen ; das dritte das einzelne Handeln. Bedenken Sie das recht, und Sie werden fin<pb n="17.136" xml:id="pbXVII136"/>so gut, und noch immer besser, als in andern Staaten geht. Allein mit diesem Trost muß man sich nicht einschläfern lassen. Preußen ist mit keinem andern Staat vergleichbar; es ist größer, und will nicht bloß, sondern muß größer se5m, als sein natürliches Gewicht mit sich bringt, und es muß also zu diesem etwas hinzu kommen. Dies Etwas sind jetzt die Umstände, und der auf Einen Punkt energisch gerichtete Volkssinn gewesen, zu Friedrichs 2. Zeiten war es dessen Genie; als weder dieses noch jenes waltete, war die trostlose Zeit. Man müßte also eine dauernde moralische Macht organisiren, die nichts andres ist, als eine feste, systematische, zusammenhängende Administration in al- len Theilen gemacht die Stimmung der Nation zu erheben, indem sie sie beherrscht. Um so etwas hervorzubringen, muß man nicht ewig das Rad der kommenden und gehenden Acten umwälzen. Man muß in Muße auf das denken, was in keinen Acten steht, oder worauf die Acten führen. Hat dazu einer unserer Minister Zeit, fällt es einem ein ? Ich wünsche es. Daß die Sachen je ganz gut werden würden, darf kein Vernünftiger erwarten. Mein Horoscop ist das. Solange der Staatskanzler in Thätigkeit bleibt, wird, wenn man auch manches auszusetzen hat, das Ganze in seinem Gange bleiben, und einzeln auch Vieles vorzüglich gehen, weil ein vorzüglicher Mensch an der Spitze ist, der nur den einzigen Fehler hat, die Form zu verachten. Geht er einmal ab, so kann es wieder gut gehen, wenn es ein Ministerium im wahren Verstände giebt. Aber sonst nicht. Denn Staatskanzler wird niemand, als der es nicht gut seyn kann ; ein andrer wird ehrlich und klug genug seyn, sich vor einer solchen Stellung zu hüten.</p>

               <p>Für alles was Sie, theurer Freund, für Ilgen gethan haben, danke ich Ihnen herzlich.</p>

               <p>Leben Sie wohl, und rechnen Sie ewig auf meine wahrste Hoch-</p>
            </div>

            <div type="section" n="94">
               <head>
                  <title type="main">achtung und lebhafteste Ergebenheit. Frankfurt, den 18. Jun. 1816 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="95">
               <head>
                  <title type="main">igy. An Hardenberg Frankfurt, 25. Juni 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46: 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Regelung der Schreib frage: die Depeschen nach Berlin, ungefährliche Privatbriefe nach Karlsbad, durch Carolines Hände. Bitte, Metternich<pb n="17.137" xml:id="pbXVII137"/> um Instruktionen für Wessenberg wegen der Mainzer Unterhandlungen^) zu ersuchen. Direkte Unterhandlungen darüber in Wien wegen Kruse- marcks Abwesenheit nicht möglich und wohl auch nicht nötig. Boyen hat eine Abschrift des Berichtes über Luxemburg bekommen. ig8. An Hardenberg ä Francfort, ce 25. Juin, 1816</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2. Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Mille graces, mon eher eher Prinee, de Votre aimable lettre du 16. et de tout ee que Vous m'y dites de bon et d'amical. Je me suis bien imagine que Vous deviez avoir ete aceable d'affaires avant Votre depart plus meme que jamais auparavant, et j'ai ete d'autant plus touehe des Hgnes que Vous m'avez ecrites malgre toutes Vos oeeupations. Les Instnietions que Vous m'avez transmises, sont süffisan- tes sur tous les points; nous avons eü une Conference hier avee . . . [?] de Darmstadt, et j'espere que le traite sera signe en peu de jours. Nous dresserons alors immediatement aussi l'acte de la mise en pos- session. J'ai ete avant que de faire mes propositions, äMayeneepour m'aboueher avee le Gen. Krusemarck, qui est un exeellent homme, et entierement ä sa plaee. J'ai envoye en meme tems ä Ingersleben la lettre pour la prise de possession dans le Departement de la Sarre, j'ai prie Ingersleben de faire passer la personne qu'il y destine, ici pour que je puisse la munir de mes Instnietions. Mon idee est que je veux charger cette meme personne de determiner les limites exactes des distriets destines ä Coburg et Oldenbourg^) . Des qu'il l'aura fait, je Vous en ferai mon rapport, mon eher Prinee, pour que la remise de ees distriets ne souffre pas d'autre delai. Je me flatte que Vous approuverez que je fasse egalement designer sauf Votre appro- bation, par le meme Commissaire le district du Comte Pappenheim^). Clancarty et Anstett sont infiniment eharmes de l'issue de l'affaire de Cobourg et d'Oldenbourg et Vous en sont vraiment reeonnoissants. Je crois que le Roi a tres-bien fait en se deeidant ä cet arrangement<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Für Mainz als Bundesfestung war eine preußisch-österreichisch-hessische Garnison bestimmt; den Gouverneur sollte Oesterreich, den Kommandanten Preu- ßen ernennen.</hi></note><note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Im ehemaligen Saardepartement wurde Oldenburg mit dem Fürstentum Birkenfeld, Coburg mit dem Fürstentum Lichtenberg, das es später an Preußen verkaufte, entschädigt.</hi></note></p>

               <p>') Für den Verlust des Reichserbmarschallamtes sollte das Haus Pappenheim durch einen Landbezirk im ehemaligen Saardepartement entschädigt werden unter preußischer Hoheit, erhielt aber dann eine Geldentschädigung.<pb n="17.138" xml:id="pbXVII138"/> autres Cours. — Les rapports que j'expedie aujourd'hui, mon eher Prince, Vous arriveront par Berlin. II y en a un sur Luxembourg qui Vous prouvera que je suis encore peu certain de pouvoir conclure promptement. C'est une affaire vraiment tedieuse, et je me flatte que Vous me rendrez pourtant le temoignage, mon eher Prince, que je Tai conduite avec toute la peine et toute la patience imaginables. Adieu, je desire de tout mon coeur que les eures Vous fassent tout le bien que Vous en attendez. __ , ,., ^ Humboldt</p>

               <p>Je vois que le Prince Hatzfeld va ä la Haye, du moins Rose l'ecrit ä Clancarty comme un fait certain. Vous me laissez äpresent Flemming, mon eher Prince, n'est-ce pas ? je Vous en prie instamment. Je ne l'aurois jamais quitte sans de vifs regrets, mais je l'aurois fait natureUement avec moins de peine le voyant aUer ä une place in- dependante. Äpresent cela ne seroit agreable ni pour lui, ni pour moi, puisqu'il est content de moi, comme je le suis de lui, et qu'il quitteroit une mission plus affairee et par la plus instructive pour lui.</p>
            </div>

            <div type="section" n="96">
               <head>
                  <title type="main">igg. An Hardenberg Frankfurt, 28. Juni 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2. Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Dank für die Instruktionen über Darmstadt und das Saardepartement. Letzte Konferenzen mit Wessenberg und Harnier; Schmitz-Grollenburg wird die Saarübernahme leiten sowie die Gebietsabgaben an Koburg, Oldenburg und Pappenheim. Frage der preußischen Militärstraße durch die abgegebenen Gebiete. Anwesenheit des Großherzogs von Weimar.</p>
            </div>

            <div type="section" n="97">
               <head>
                  <title type="main">200. An Vincke Frankfurt, 30. Juni 1816</title>
               </head>
               <p>Vinckesches Familienarchiv in Ostenwalde; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ew. Hochwohlgebohren gütiges Schreiben vom 21. huj. ist mir erst gestern Abend durch H. v. Hänlein zugekommen. Ich eile, es sogleich zu beantworten, und ohne Aufschub durch eine Estafette zu expediren.</p>

               <pb n="17.139" xml:id="pbXVII139"/>
               <p>denen Gegenden sind, so haben wir für gut erachtet, um eine Gleichheit der Epoche [P] zu haben, alle Uebergaben hier zuerst durch einen symboHschen Uebergangsact zu bewürken, diesen aber sogleich den zu den Uebergaben und Uebernahmen an Ort und Stelle ernannten Commissarien durch Estafetten zuzuschicken, damit alsdann von denselben die wirkliche Uebergabe ohne allen Verzug, und sobald sie nur zusammentreffen können, vorgenommen werden möge. Der symbo- lische Uebergabeact wird hier wahrscheinlich am 3. oder 4. Julius vollzogen werden, und zwei Tage später können hernach sowohl Ew. Hochwohlgeb. als der Darmstädtische Commissarius Alles zur Ueber- gabe Erforderliche in Händen haben.</p>

               <p>Ich werde Ew. Hochwohlgeb. außer dem symbolischen Uebergabeact den vollständigen Tractat schicken. Aus beiden werden Sie bestimmt ersehen, was schon jetzt hier über die Bedingungen der Ueber- tragung der Provinzen bestimmt ist. Mehr Nachrichten habe ich selbst nicht, auch schien mir nicht mehr nöthig. Mit dem Darmstädtischen Uebergabe Commissarius machen Ew. Hochwohlgeb. natürlich die im Tractat etwa nicht bestimmten und einer Bestimmung bedürfenden Punkte nach Ihrer Kenntniß solcher Geschäfte, und der gegenseitigen Billigkeit ab. In Absicht der Bekanntmachungen an das Land richten Sie Sich meines Erachtens nach den neuesten Beispielen ähnlicher Art, welche Sie nach den Umständen modificiren. Ueber die Verhandlung und den Tractat behalte ich mir vor, Ew. Hochwohlgeb. noch Einiges bei Uebersendung desselben zu sagen.</p>

               <p>Ich schicke diesen Brief an H. v. Haenlein, den Sohn, um ihn Ew. Hochwohlgeb. mitzutheilen. Findet derselbe Sie in Cassel, so bitte ich Sie, mir sogleich wieder par Estafette zu sagen, ob ich meine Expedition an Sie nach Cassel oder wohin machen soll ? Sind Ew. Hochwohlgeb. nicht mehr in Cassel, so werde ich mir von H. v. Haenlein schreiben lassen, wohin Sie gegangen sind, und werde alles dorthin expediren. Ich werde Sorge tragen, daß aUes möglichst schnell abgehe, kann aber freihch für einen oder zwei Tage Aufenthalt nicht einstehen.</p>

               <p>Wie herzlich ich mich gefreut habe, wieder einen Brief und die Aeußerung so gütiger und freundschaftlicher Gesinnungen von Ew. Hochwohlgeb. zu erhalten, kann ich Ihnen nicht sagen. Die Zeit, in der wir gleichgestimmt und zu gleichen Zwecken gemeinschafthch<pb n="17.140" xml:id="pbXVII140"/> arbeiteten<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Als Humboldt die Kultussektion leitete und Vincke Regierungspräsident in Potsdam war, i8og.</hi></note>, bleibt mir auch in der Erinnerung immer eine der angenehmsten meiner Geschäftsthätigkeit, und es ist mein lebhafter Wunsch, auf die Erhaltung des Wohlwollens und des Vertrauens Ew. Hochwohlgeb. rechnen zu können. Unendlich angenehm würde es mir seyn, wenn Ew. Hochwohlgeb. selbst hierher kommen wollten. Eigentlich nothwendig kann ich es nicht nennen.</p>

               <p>Allein ich würde mich ausnehmend freuen, mit Ihnen über so viele wichtige Gegenstände sprechen zu können, und für das Geschäft wäre es insofern vortheilhaft, daß Sie die Hauptpunkte des Uebergabe- recesses mit dem hiesigen Darmstädtischen Bevollmächtigten gemeinschaftlich mit mir abmachen könnten. Gefiele Ihnen dieser Plan, so wäre es am besten, Ew. Hochwohlgeb. kämen augenblicklich.</p>

               <p>Ich bitte Ew. Hochwohlgeb. die Versicherung meiner vollkommen-</p>
            </div>

            <div type="section" n="98">
               <head>
                  <title type="main">sten und aufrichtigsten Hochachtung und Freundschaft anzunehmen. Frankfurt, den 30. Jun. 1816 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="99">
               <head>
                  <title type="main">201. An Hardenberg Frankfurt, 3. Juli 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. A. A. I Rep. i, Frankfurt Nr. 15; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Überblick über den Stand der Territorialverhandlungen, besonders der Darmstadt-Mainzer, der Saar- und der Badischen Angelegenheiten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="100">
               <head>
                  <title type="main">202. An Hardenberg Frankfurt, 7. Juli 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2. Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Abschluß der ermüdenden Territorialdetails mit Darmstadt endlich erreicht; hofft auf Hardenbergs Zufriedenheit, auch in Hinsicht auf Oesterreichs Langsamkeit; verspricht die baldige Übersendung des Vertrages. Alopeus Schwierigkeiten wegen der Militärstraße im Saardepartement, auf die Hardenberg verzichtet haben soll. Hänlein tritt auch für Otterstedts Sendung nach Darmstadt ein, den auch Humboldt nochmals sehr dafür empfiehlt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="101">
               <head>
                  <title type="main">203. An Vincke Frankfurt, den 9. Julius, 18 16</title>
               </head>
               <p>Vinckesches Familienarchiv in Ostenwalde, i eigenh. Quartseite. Gdr.: Bodel- schwingh, Leben Vinckes, 616; ein Teil in Facsimile.</p>

               <p>Nach einer Menge von Weitläuftigkeiten bin ich endlich dazu gelangt, den Vertragt) vorgestern zum Abschluß zu bringen, und Ew.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Mit Hessen Darmstadt vom 30. VI. 1816.</hi></note></p>

               <pb n="17.141" xml:id="pbXVII141"/>
               <p>len, welche die nöthigen Ausfertigungen begleiten. Obgleich Sie den Tractat ganz selbst schon von hier mitgenommen haben, schien es mir dennoch nöthig, Ihnen einen authentischen Auszug der betreffenden Artikel zu überschicken, den Sie bei den acten lassen könnten. Die Abschrift, die Sie haben, muß ich Sie bitten, zu vernichten. Sie ist in mehreren Stellen und namentlich in Absicht des Art. 11 unrichtig. Diese so wunderbar betriebene Sache hat damit geendet, daß im Art. 11 bloß als Princip das Garnisons Recht des Großherzogs ausgedrückt ist, und in einem geheimen Artikel die Ausübung des- selben von einer Uebereinkunft zwischen Oesterreich und Preußen abhängig gemacht worden ist. Dies im Vertrauen unter uns.</p>

               <p>Ich kann Ew. Hochwohlgeb. nicht genug beschreiben, wie wohl thätig es mir gewesen ist, mich einmal wieder mit Ihnen zu besprechen. Es war mir eine Erinnerung der Zeit, wo uns, wie jetzt, gleiche Gesinnung, aber zugleich auch in enger Berührung gleicher Ge- schäftskreis zusammenführte. Allein selbst das nicht gerechnet, wird einem nur selten die Freude, sich über die innere und äußere Lage der Dinge gegen einen Mann aussprechen zu können, der fest und einfach das Wohl der Regierung und des Staats vor Augen hat, und Menschen und Geschäfte richtig und unpartheiisch beurtheilt.</p>

               <p>Ich muß hier schließen, weil ich ausnehmend viel zu thun habe. Erhalten Sie mir Ihre gütige und wohlwollende Freundschaft, und nehmen Sie die erneuerte Versicherung meiner unwandelbaren Hochachtung und Ergebenheit an.</p>
            </div>

            <div type="section" n="102">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="103">
               <head>
                  <title type="main">204. An Hardenberg Frankfurt, 12. Juli 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Günstiger Fortgang der Mainzer und — dank Krulls Tüchtigkeit — der Reklamationsangelegenheiten ; empfiehlt Flemming für den Posten in Rio de Janeiro. Glaubt, erst im September in Paris sei^i zu können. 20^. An Caroline von Rudolstadt Frankfurt, 15. Juli 18 16</p>

               <p>Rudolstadt, Schloßarchiv D. Nr. 20; 3 eigenh. Quartseiten. Madame,</p>

               <p>J'ai besoin de toute l'indulgence de Votre Alt esse Serenissime pour qu'EUe me pardonne de ne pas avoir jusqu'ici repondü ä Sa lettre<pb n="17.142" xml:id="pbXVII142"/> soudre d'y repondre simplement dans des instans derobes aux affaires, et ce n'est qu'äpresent que je trouve une demi heure de calme et de tranquillite. Je ne saurois Vous nier, Madame, que le ton melancolique qui regne dans la lettre de Votre Altesse, m'a vivement affecte. Vous savez, Madame, combien je Vous ai toujours ete profondement devoue; je le suis dans ce moment comme toujours, et c'est toujours avec une veritable douleur que je m'appercois de ne pas pouvoir servir Vos interets de la maniere dont je le voudrois. J'ai fait certainement ce que j'ai pü, pour remplir tous les voeux de Monseigneur le Landgrave, Pere de Votre Altesse<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg 22. III . 1816.</hi></note>, je crois etre parvenü ä Lui obtenir les avantages essentiels que la Situation de Ses possessions rendoit possibles; j'y ai travaille, ainsi que Votre Altesse ne l'ignore pas, depuis l'an 1813; je n'ai neglige depuis aucune occasion pour accelerer l'affaire, eile est enfin arrangee; mais si eile laisse encore quelque choSe ä desirer ä Son Altesse, j'avoue que je ne sai pas, si je pourrai parvenir ä y pourvoir. Je täche dans ce moment d'arranger les limites du territoire que Monseigneur le Land- grave possedera au delä du Rhin, selon Sa satisfaction ; mais comme cela depend en partie de ma Cour, en partie des autres Ministres, comme il faut faire cet arrangement moyennant des endroits du territoire destine au Duc de Cobourg je ne puis pas etre sür d'y reussir. Je vois moi-meme avec peine que tout l'arrangement actuel n'est pas aussi avantageux ä la Maison de Hesse-Hombourg qu'il eüt ete ä desirer qu'il le füt. Mais il etoit entierement impossible de faire autrement de notre part, et j'aurai l'honneur d'en entretenir Votre Altesse de bouche.</p>

               <p>Quant aux affaires de Son Altesse le Prince Votre fils, Madame, j'ai lü hier avec une vive affliction la tournure tout ä fait etrange que la negociation entamee ä Berlin a prise, ä cc que me marque le Baron de KetteUiodt. C'est une chose tout ä fait incroyable, eile appartient ä bien d'autres qui ne peuvent que me peiner infiniment. Si j 'avois ete ä Berlin, Votre Alt esse peut etre bien süre que j 'aurois täche, et ä ce que je crois, reussi ä arranger autrement cette affaire; dans l'eloignement oü je me trouve, il n'y a aucune possibilite d'exer- cer une influence efficace. C'est aussi de cela que je me propose de parier de bouche ä Votre Altesse. Je ne sai pas cependant s'il ne vaut pas mieux pour la maison de Schwartzbourg, de laisser les choses sur l'ancien pied, que de faire un arrangement d'argent. Dans le</p>

               <pb n="17.140" xml:id="pbXVII140"/>
               <p>Ma femme est ä Carlsbad avec ses deux filles non mariees. La pauvre Caroline est bien mal encore, et je crains bien qu'elle ne le soit d'avantage que ma femme elle-meme se l'imagine. Elle etoit l'image de la sante dans son enfance, alors que Votre Altesse daigna s'en occuper avec tant de bonte ä Roudolstadt. Quel heureux tems c'etoit alors. J'y reve souvent, mais nous ne jouirons jamais plus d'un calme aussi pur qui precedoit ä la verite des orages, mais qu'on ne connoissoit, qu'on ne craignoit pas encore. Ma femme sera ici en quatre semaines au plus tard. Je me flatte bien qu'elle aura encore le bonheur de voir Votre Altesse ici. Je desirerois egalement vivement de pouvoir enfin parvenir ä celui de venir ä Hombourg. Je le pourrois vendredi prochain. Si ce jour pouvoit convenir ä Votre Altesse, je La supplierois de m'indiquer l'heure oü je pourrois avoir l'honneur de Lui faire ma Cour. Je desirerois presenter en meme tems l'hommage de mon respect ä L. L. A A. S. S. les Princes</p>
            </div>

            <div type="section" n="104">
               <head>
                  <title type="main">^^'Snez . . . Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="105">
               <head>
                  <title type="main">206. An Hardenberg Frankfurt, ly. Juli 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einem detaillierten Verteilungsplan des Saargebietes an die 5 Staaten; Ersuchen, den Grafen Pappenheim durch Domänen zu entschädigen, auch der Gruben wegen; Schwierigkeiten mit Österreich wegen der Mainzer Festung; Freude über Hardenbergs gesundheitliches Wohlergehen; Bitte, Schultz [PI den versehentlich ver- liehenen Minister-Residenten-Titel zu lassen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="106">
               <head>
                  <title type="main">2oy. An Hardenberg Frankfurt, ig. Juli 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Erhofft Hardenbergs Zufriedenheit mit seinen letzten Arbeiten; Wes- senberg ist in Heidelberg, er selbst geht nach Homburg, wo man zufrieden scheint.</p>
            </div>

            <div type="section" n="107">
               <head>
                  <title type="main">208. An Vincke Frankfurt, den 20. Julius, 18 16</title>
               </head>
               <p>Vinckesches Familienarchiv in Ostenwalde; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ich danke Ew. Hochwohlgebohren auf das herzlichste für Ihr gütiges und freundschaftliches Schreiben vom 15. huj., das mir heute<pb n="17.144" xml:id="pbXVII144"/> geboten hat. Die Liquidation wird bei Ew. Hochwohlgeb. Thätigkeit und Geschäftskenntniß auch gewiß leicht und gut beendigt werden. Ich bin froh, daß Preußen endlich seinen ganzen Länderbesitz wirklich erhalten hat; ist nun die fatale Sache der Ausweisung der Gebiete für Coburg, Oldenburg und Homburg im Saardepartement gemacht, so haben wir auch nichts mehr abzutreten. Ich habe zu die- ser Abtretung den Plan eben an den Staatskanzler geschickt. Ich nenne die Sache übrigens fatal, nicht sowohl für Preußen, das eigentlich keine Ansprüche auf diese districte hatte, aber für die armen Bewohner derselben, die offenbar nicht gut dran seyn werden. Um den Tausch von Atzbach, Neunkirchen, Burbach und den Siegenschen Resten gegen KatzeneUenbogen zu bewirken, erwarte ich nur noch Nachricht von Haenlein. Für Ihre freundschaftlichen Aeußerungen über mich meinen lebhaftesten Dank! Glauben Sie mir, der Beifall eines Mannes, wie Sie, hat einen unschätzbaren Werth für mich, und ich wünschte nichts mehr, als daß Sie selbst in Ihrem Wirkungskreis<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vincke war seit dem 2^. V. 1815 Oberpräsident der neuen Provinz West- falen und Präsident der Regierung in Münster.</hi></note> die noch angemessenere Stellung erhielten, die Ihre Thätigkeit noch viel wohlthätiger machen würde. Wenn den Provinzen einsichtsvolle und gutgesinnte Männer in freier Wirksamkeit vorstünden, das Ministerium in Berlin sich nur mit allgemeinen Gegenständen beschäftigte, und zwischen diesem Mittelpunkt und den Theilen liberale und angemessene Wechselwirkung herrschte, würde bald ein unendlich frischeres Leben überall aufblühen. Auch muß es nothwendig dahin kommen; nur ist jedes halbe Jahr, das mehr darüber verstreicht, ein schwer zu ertragender Verlust. Nehmen Sie, verehrtester Freund, die Versicherung meiner herzlichsten und ausgezeichnetsten Hochachtung an.</p>
            </div>

            <div type="section" n="108">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="109">
               <head>
                  <title type="main">20g. An Hardenberg Frankfurt, 23. Juli 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46: i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Dank für ein Schreiben Hardenbergs; wünscht, bei ihm in Karlsbad zu sein, da er ihn solange nicht gesehen habe; erwartet Erfolg in der Militärstraßenangelegenheit.</p>

               <pb n="17.145" xml:id="pbXVII145"/>
               <p>G. St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>M. Claproth vient Vous trouver ä Berlin, s'il est possible, mon eher Prince, pour Vous demander des moyens d'imprimer ses ouvrages, et ce qui lui semble plus essentiel encore des moyens d'exister<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg i. XII. 1815. 10 Humboldt, Briefe II.</hi></note>. II n'y a pas de doute qu'il ne possede des connoissances solides et variees, et que ses ouvrages ne meritent qu'on täche de les faire paroitre. Vous savez bien aussi, mon eher Prince, que tout ce qui est grand et liberal et tout ce qui sort de la ligne ordinaire ne peut prendre origine chez nous que de Vous. J'ose donc le recommander ä Vos bontes, et si Vous trouvez moyen de faire quelquechose pour lui, j'exercerai tres-volontiers la surveillance qui pourra etre neces- saire. Adieu, mon tres-cher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="110">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>211. An Hardenberg ä Francfort, ce 26. Juillet, 1816</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Je suppose, mon eher Prince, que cette lettre sera ä peu pres la demiere qui pourra Vous trouver ä Carlsbad, puisqu'on nous dit que le Roi part le 24. de Berhn. Nous sommes dans un desoeuvrement eomplet ici. Le plus profond silence regne sur l'af faire de Bade. Wessenberg ne m'a pas annonce d'avoir re9Ü des nouvelles de Vienne depuis la signature du traite avec Darmstadt. Gagem attend de nouvelles Instructions sur Luxembourg avant l'arrivee desquelles nous ne pouvons rien faire, et Haenlein ne m'a pas encore annonce que l'Eleeteur a donne l'ordre pour la remise de Katzenellenbogen, de fayon que je ne puis rien faire avec Nassau. J'espere neantmoins qu'en quinze jours d'ici il y aura moyen de remettre en train toutes ces affaires, et je le desire vivement. Car il est vraiment de toute necessite, mon eher Prince, que j'aiUe tout au plus tard ä la fin de Septembre ä Paris. L'af faire des reclamations est allee tres-bien jusqu'ici, mais la raison en est tout ä fait naturelle. On a commence par tout ce qui est ineontestable et entierement elair, les ehoses dif f iciles sont en arriere, et quoique le Comte Goltz soit tres-bien intervenü jusqu'ici une ou deux fois dans cette affaire, il est impossible qu'il entre dans le detail ce qui pourtant äpresent sera necessaire. II ne faut certaine- ment ni du genie, ni du talent pour soigner cette affaire. Mais je puis<pb n="17.146" xml:id="pbXVII146"/> tifs que quiconque ne la traite pas, comme moi, meme ici, personnellement, s'y perd facilement. Mettingh est arrive ici, mais je n'ai pas encore vü la femme, qui est la partie brillante de la Mission. Wessenberg est alle faire une tournee de quelques jours dans ies environs du Rhin. Castlereagh est ici, et est tout glorieux d'avoir si vite expedie son Grand Congres. D'autres trouveront ä la verite que cela est alle trop vite. Au moins faut-il avouer que le Congres ne s'est pas donne la peine de mettre l'Europe dans la confidence des raisons de ses jugemens. Adieu, mon tres-cher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="111">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="112">
               <head>
                  <title type="main">212. An Hardenberg Frankfurt. 30. Juli 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2. Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Beglückwünscht Hardenberg zu seiner guten Erholung; Gagerns neue, aber immer noch nicht ausreichende Instruktionen; Wessenbergs Rheinreise; allgemeines Bedauern über Gneisenaus Abgang; Steins Streit mit Marschall.</p>
            </div>

            <div type="section" n="113">
               <head>
                  <title type="main">213. An Hardenberg Frankfurt. ? Juli 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>J'ai termine avec Gagem, mon eher Prince, et Vous envoye au- jourd'hui ä Berlin mon rapport detaille. Mais l'obstacle qui a ete eleve de la part de Wessenberg, m'arrete, et j'ai du me bomer ä parapher simplement mes articles avec Gagern, sans signer et expedier encore formellement le traite. Je n'aurois pas pü le faire avec mes autres CoUegues, autant que la reponse de Wessenberg n'est pas arrivee, et je repugne extremement ä isoler une pareille transaction. — Je terminerai probablement aujourd'hui un memoire tres-long que j'ai fait sur la diete et Ies rapports dans lesquels nous nous trouve- rons avec eUe<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>tjber die Behandlung der Angelegenheiten des Deutschen Bundes durch Preußen; gdr. unter dem 30. IX. 1816 in G. S. XII i, 53 ff.</hi></note>. Je desire infiniment qu'il rencontre Votre approba- tion, mon eher Prince, il pourra pour lors servir de base aux Instructions de Goltz. Ce memoire sera le seul bien que je pourrai faire ä cette importante negociation. Je Vous prie encore une fois de presser le depart de Goltz autant que possible. Personne n'entamera volon<pb n="17.147" xml:id="pbXVII147"/>tiers avec moi une negociation dont on sait que ce n'est pas moi qui la continuerai. Cela est dejä tres-visible äpresent. II faut pour le bien de la chose absolument que Goltz soit ici des le commencement c'est ä dire ä la fin d'Octobre au plus tard. Jusque la on ne fera rien d'essentiel. — L'affaire de la navigation du Rhin ne va pas bien. Les concessions de Eichhoff tournent la tete aux Commissaires. Jacobi a du zele et de l'activite et infiniment de bonne volonte. Mais il n'est, ainsi que je Tai dit des cet . . . [?], quoique je l'aime person- nellement, pas assez fort pour cette negociation qui ne laisse pas que d'avoir ses difficultes. Solms n'y prend pas beaucoup de part, mais il a aussi ses preventions. Quant ä moi il m.'est impossible sous ces circonstances de conduire l'affaire de maniere ä en ^tre responsable. Mais quoique je Vous aye prie, mon eher Prince, de ne pas m'en char- ger, je ne donne pas moins conseil, et dirige Jacobi aussi souvent qu'il s'addresse ä moi. C'est mon devoir, mais cela ne suffit pas pour l'affaire meme que moi meme je n'entends pas assez. II faudroit la diriger tres attentivement de Berhn m6me. Adieu, mon eher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="114">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>Nous abondons ici de Princes. J'ai eü successivement ä diner chez moi le Prince et la Princesse GuiUaume, le Prince Auguste et le Prince George de Mecklenbourg StreHtz. 214. An Hardenberg ä Francfort, ce 2. Aout. 1816</p>

               <p>G. St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>J'ai appris par les lettres qui me sont parvenues de Carlsbad aujourd'hui, que l'arrivee du Roi y a ete retardee, et que Votre se- jour, mon eher Prince, s'y prolongera egalement encore. Comme je suppose que cela ne Vous sera gueres agreable, j'en suis vivement fache. — Un Courier Russe vient de nous porter des nouveUes sur l'affaire de Bade. D 'apres ces nouvelles les quatre Cours doivent con- venir en premier lieu de vouloir employer une partie des sommes destinees ä la defense du Haut Rhin ä l'arrangement de cette affaire<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Man plante. Baiern durch den badischen Main- und Tauberkreis zu be-</hi></note> ; en second lieu l'Autriche doit negocier avec Bade pour la regier; et si cela ne s'arrange pas, les autres trois Cours doivent y intervenir en troisieme et demier lieu. Cette marche vraiment incroyable me donne la certitude que notre Congres durera certainement pour le friedigen und Baden durch einen Teil der französischen Zahlungen, die zur Verteidigung des Oberrheins bestimmt waren, zu entschädigen.<pb n="17.148" xml:id="pbXVII148"/> cider uniquement d'apres les affaires, si Vous voulez que je reste ici jusqu'ä. la conclusion quelle qu'en soit l'epoque, ou que j'aille ä Paris, et que je sois remplace par Mr. de Hänlein ou Mr. de Küster. Je me soumets absolument ä tout, et ne voudrois pas, que mes rapports individuels eussent la moindre influenae sur Votre decision. Mais je Vous supplie instamment de prendre Votre decision äpresent et de me la faire connoitre le plutot possible. Car si je dois rester ici, il faut que je prenne une autre maison, et que je fasse plusieurs changemens domestiques, ne pouvant point apres l'arrivee de ma femme, continuer ä vi vre comme j'ai fait jusqu' ici. Si Vous voulez me faire aller ä Paris ce qui naturellement me seroit plus agreable personnelle- ment je pourrois partir dans les premieres semaines du mois de Septembre. Je puis Vous dire encore que le traite de Luxembourg a fait de nouveau un pas vers sa fin, je Vous addresserai probable- ment par le prochain Courier un rapport ä cet egard. — Je Vous remercie infiniment encore, mon tres-cher Prince, de toutes les bontes et amities que Vous avez eües pour Me. de Humboldt, et dans</p>
            </div>

            <div type="section" n="115">
               <head>
                  <title type="main">lesquelles j'ai reconnü aussi les sentimens que Vous daignez me prouver toujours. Humboldt</title>
               </head>
               <p>II s'entend que l'affaire de Bade Vous est connue par la voie de Petersburg.</p>
            </div>

            <div type="section" n="116">
               <head>
                  <title type="main">213. An Hardenberg Frankfurt, 9. August 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Dank für einen Brief, der ihn an die glücklichen Zeiten des früheren Zusammenseins mit Hardenberg erinnerte; hofft, daß der König Hardenbergs Plan, Pappenheim mit Domänen zu entschädigen, billigen wird<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg 25. VI. 1816.</hi></note> ; ist glücklich, wieder mit seiner Familie vereinigt zu sein und durch sie von Hardenbergs Wohlergehen gehört zu haben.</p>
            </div>

            <div type="section" n="117">
               <head>
                  <title type="main">216. An Nicolovius Frankfurt, 10. August 18 16</title>
               </head>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv ; i eigenh. Quartseite. Gdr.: Haym. i8g4.</p>

               <p>Übersendung der Agamemnonübersetzung und Erklärung seiner lan- gen Beschäftigung mit dem Werk.</p>

               <pb n="17.149" xml:id="pbXVII149"/>
            </div>

            <div type="section" n="118">
               <head>
                  <title type="main">21'j. An Gneisenau Frankfurt, ly. August 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Gneisenau A 43 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendung der Agamemnonüher Setzung</p>
            </div>

            <div type="section" n="119">
               <head>
                  <title type="main">218. An Hardenberg Frankfurt, 18. August 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendung der Agamemnonüber Setzung. 2ig. An Hardenberg ä Francfort, ce 18. Aout, 1816</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Comment assezVous remercier, mon eher Prince, de la lettre pleine de bonte et d'amitie que le Comte Pappenheim m'a portee de Votre part ? J'en ai ete vivement et profondement touche. Les sentimens dont Vous m'avez donne tant de preuves, ne se dementent jamais en rien, et au miheu de Vos nombreuses occupations Vous ne perdez jamais de vue ceux auxquels Vous vouez de Tinteret. Je Vous re- mercie infiniment du choix que Vous me laissez entre Londres et Paris, mais apres avoir bien mürement reflechi sur tous les rapports, je me decide pourtant ä Vous prier de me laisser le poste de Paris qui une fois m'a ete confie. J'ai ete fort tente de Vous demander Londres, les rapports d'affaires y sont beaucoup plus simples et plus agreables, je pourrois esperer d'y etre bien vu par Lord Castlereagh et meme par le Prince Regent; il me seroit reste du tems pour des occupations htteraires, les finances ne m'auroient pas effraye, Londres est beaucoup plus eher ä la verite que Paris, mais on y exige beaucoup moins d'un Ministre etranger, et on est . . [?] par lä. Malgre tout cela je m'en tiens ä Paris. Je erois pouvoir y etre plus utile au Roi qu'en Angleterre, je ne puis surtout et nommement pas me resoudre ä quitter et ä abandonner au hazard l'affaire des re- elamations. La satisfaetion principale dans les affaires est toujours le succes. Je erois pouvoir dire, sans me vanter, puisqu'il n'y a pas un merite bien saillant, ä faire valoir une reclamation, que si je quitte le poste de Paris cette partie des reelamations eprouvera des em- barras. Goltz ne pourroit jamais y entrer ä fond; Crull est excellent, mais pas pour en diriger l'ensemble, et la section est trop eloignee. D'y envoyer un autre Chef est dispendieux, et diffieile ä cause du<pb n="17.150" xml:id="pbXVII150"/> choix de la personne. Je puis dire que j'ai commence et base tout seul cette af faire, je voudrois la terminer<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Humboldt hatte sich im zweiten Pariser Frieden für die Reklamation der noch unerfüllten Bedingungen des ersten Pariser Friedens, der geraubten Kunst-</hi></note>.</p>

               <p>Voilä mon motif principal. Daignez donc me laisser la place de Paris, et chargez Goltz de la mission ä Londres. II doit en etre extremement content, il n'auroit jamais pü esperer de faire une carriere aussi rapide. Mon depart d'ici se lie naturellement ä cet objet. Vous me dites dans Votre lettre, mon tres-cher Prince, que Küster me relevera ici ad Interim. Je me flattois d'apres cela de pouvoir partir dans le courant du mois prochain. Immediatement apres j'ai re9u Votre Rescrit qui m'enjoint de me charger des affaires de la diete jusqu'ä l'arrivee du Grand Marechal de Goltz. Vous rirez, mon eher Prince, mais je ne Vous nie pas, j'en ai ete consteme, et j'en gemis. Cette diete est la chose la plus lourde, et la plus fastidieuse du monde. 11 faudra pour n'y pas gater les choses, aller lentement et ne pas dtre trop entreprenant, le travail sera souvent ingrat, et il y aura infiniment d'objets de detail. Outre tout cela il ne m'est gueres agreable de travailler avec le Comte Buol, et je crois qu'il pense assez de meme ä mon egard. C'est un homme qui n'aura gueres des idees ä lui, et qui sera pourtant assez difficile ä adopter Celles des autres. Je veux volontiers m'occuper de cette affaire äpresent ad Interim, je veux surtout volontiers redresser les erreurs que le bon H. a commises^), je puis dire que j'ai dejä dans le tems contribue ä en rendre l'impression moins forte, puisque je me suis tenü entierement ä l'ecart, et que cela a d'abord fait douter, si ce qu'il faisoit, etoient veritablement les intentions de sa Cour. Mais je Voussupplie instam- ment, mon eher Prince, ne me retenez au moins pas plus longtems ici qu'il ne m'en faut rester pour les affaires territoriales. Ce seroit vraiment me frustrer de mon veritable poste. Daignez aussi prendre en consideration, si Vous ne pourriez pas m'autoriser ä appeller Küster, et ä quitter Francfort avant la fin des affaires territoriales. Si le Grand Marechal de Goltz vient bientöt mes inquietudes sont vaines. Mais le Prince Hatzfeld pretend qu'il ne viendroit qu'au mois werke und Heidelberger Handschriften wie die Liquidation der französischen Schulden in Deutschland eingesetzt.</p>

               <p>•) Der zum Bundestagsgesandten bestimmte Hänlein hatte seines dualistischen Teilungsplanes wegen — z. B. sollten die norddeutschen Kontingente preußischem. die süddeutschen österreichischem Oberbefehl tmterstehen — , der von Metternich wie Buol abgelehnt, aber den andern Staaten bekanntgemacht war, abberufen und dafür Humboldt interimistisch ernannt werden müssen.<pb n="17.151" xml:id="pbXVII151"/> je ne dois pas m'en aller plutot, me dire au moins positivement que je le pourrai des que ma Commission proprement dite sera finie, et autorisez moi, si vers ce tems Goltz n'est pas ici, ä faire venir Küster. J'ai ecrit au reste ä Goltz pour apprendre l'epoque de son arrivee, et j'attends ces jours-ci sa reponse. Je me flatte que Vous ne serez pas mecontent de mon premier rapport sur l'af faire federale<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Bericht ist teilweise gdr. Ges. Sehr. XII i, S. 23; Br. Pr. Forsch. VII i. S. iig.</hi></note>. Je continue les choses, comme je les ai commencees sous Vos auspices ä Vienne. — La demande de Strelitz que j'ai appuyee dans mon rap- port, me semble etre de nature que le Roi ne pourra gueres la refuser. Aussi la Prusse n'y perd-elle rien. — L'incident de Mayence dont parle mon troisieme rapport, est fächeux, mais tout est tranquille depuis, et la meilleure harmonie regne entre les Chefs et les Officiers des trouppes. Je ne saurois assez Vous dire, mon eher Prince, combien Krusemarck est precieux dans la place qu'il occupe. J'apprens qu'il n'est pas sür qu'on l'y laissera. Mais je regarderois comme un bien grand malheur, si on le rappelloit. On devroit au contraire tout faire pour Fy conserver, et surtout on devroit lui dire qu'on ne veut faire aucun changement pour lui. On est toujours plus attache ä une place qu'on croit pouvoir garder longtems. Je Vous supplie instamment de contribuer ä ce qu'on lui assure la continuation de son poste. — Les Instructions que Vous m'avez donnees suffisent entierement. J'espere tout finir en bien peu de tems. La seule chose qui manque, est le Pleinpouvoir pour la remise pour Ingersleben. Veuillez me le faire tenir le plutot possible. L'affaire du Comte Pappenheim est tres-bien arrangee par le Roi, et il a egalement Heu d'etre content. — Vous parlez avec une bonte qui m'a profondement touche, du projet de ma dotation^). Je le remets entierement entre Vos mains, j'ai une confiance sans bornes dans Votre amitie. Si le Roi daignoit l'agreer, je desirerois qu'il fixät simplement le montant du Revenü. Je pour- rois pour lors voir dans quelle province il seroit preferable de de- mander un domaine, pour ce revenü. Ma femme est tres-reconnois- sante ä Votre Souvenir, et Vous prie de le lui conserver. Adieu, mon</p>
            </div>

            <div type="section" n="120">
               <head>
                  <title type="main">tres-cher Prince. Humboldt</title>
               </head>
               <p>P. S. Ne croiriez -Vous pas bon, mon eher Prince, d'associer Küster ä Goltz ? Celui-ci ne connoit pourtant gueres les affaires AUemandes ;</p>

               <p>"•) Vgl. an Hardenberg, j. XII. 1815.<pb n="17.152" xml:id="pbXVII152"/> Goltz ne s'y livrera pas volontiers, et souvent m^me, si p. e. il s'agit de donner un reglement ect, il n'en aura pas l'habitude, et Scholtz, Mettingh, le jeune Haenlein ne sont pas capables d'un semblable travail. Vous vous souvenez de ceux bien longs et bien detailles qu'il a fallü faire ä Vienne. — Dans le Departement je Vous conseillerois de charger Eichhorn de la correspondance avec la Mission de la diete. 220. An Hardenberg ä Francfort, ce 20 A out, 1816</p>

               <p>G. St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>J'ai regu hier par Albrecht mes pleins pouvoirs pour la diete, mon eher Prince. II se developpe de plus en plus combien les demarches qui se sont faites par Haenlein, sont desagreables. Vous aurez lü dans le Journal des Debats qu'on y dit dejä que la Prusse avoit voulü avoir le Protectorat du Nbrd de l'Allemagne. J'apprends depuis le depart de Pappenheim, que le Prince Mettemich Vous a addresse des pieces sur les propositions de Haenlein. On me dit que c'est une lettre ä Vous, et une depeche ostensible ä Zichy. Je suis sür que Vous aurez la bonte, mon eher Prince, de me les faire tenir. Ce qui est fächeux, c'est que Buol les a lues ä des Ministres des Cours Alle- mandes, comme je puis Vous le dire entre nous. Cela n'est pas de- licat, et le resultat en est que tous sont convaincus ici que nous avons voulü ce qui pouvoit faire tort ä leurs droits, que nous n'y sommes pas parvenüs, et que c'est l'Autriche qui a parle pour tous, et a pris le parti des moins forts. II est de mon devoir, mon eher Prince, de Vous dire la chose teUe qu'eUe est. Soyez du reste sür que je tiens la conduite propre ä effacer ces impressions, et je me flatte que j'y reussirai. Mais il faut y aUer de la maniere la plus circonspecte, et montrer beaucoup de moderation ce qui est d'autant plus aise que ni le Roi,ni Vous, mon eher Prince, n'avez jamais eü d'autres intentions. Sans ce malheureux projet de H. les choses auroient ete bien faciles ici. Je m'applique ä parier personnellement ä ceux qui ont de l'in- fluence, je leur developpe nos vues auxquelles nous sommes restes fideles depuis le Congres d'une maniere aussi simple que possible. Je me flatte certainement que je ramenerai ainsi insensiblement les esprits. Quant ä Buol je le traite, comme nous sommes accoutumes de le faire avec tous les agens de l'Autriche, je lui temoigne toute la confiance que l'occasion exige, je dissimule, si, comme je viens de le dire, je pourrois en quelque fagon me plaindre de lui, et j'espere<pb n="17.153" xml:id="pbXVII153"/> que j'aurois pour le moment ä Vous dire sur la diete. — L'af faire de Bade a du etre mise en train, mais Anstett ne croit pas encore pouvoir y entrer entierement. — L'arrangement pour les petits terri- toires dans le Departement de la Sarre sera ä ce que je me flatte, termine en tres peu de jours.</p>
            </div>

            <div type="section" n="121">
               <head>
                  <title type="main">Adieu, mon tres-cher Prince. „ , ,,, Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="122">
               <head>
                  <title type="main">221. An Wessenberg Frankfurt, 22. August 18 16</title>
               </head>
               <p>Wien, Haus-, Hof- und Staats- Archiv. Staatskanzlei , Deutsche Akten 115; 3 Quartseiten, Schreiberhand.</p>

               <p>Erörterungen über den Beginn der Vorverhandlungen und der offiziellen Eröffnung des Bundestages und über den Abschluß der Territorialverhandlungen . 222. An Hardenberg ä Francfort, ce 23. Aout, 1816</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Le Comte Pappenheim sera arrive chez Vous, mon eher Prince. Goltz m'a ecrit qu'ä cause de ses affaires domestiques il peut se rendre ici des qu'on le voudra, qu'il n'attend que Votre retour ä BerUn pour recevoir ses Instructions, et qu'il espere etre ici au com- mencement d'Octobre. Je ne sai ce que Vous deciderez, mon tres- cher Prince, sur les propositions que je Vous ai faites relativement ä Küster, mais je me flatte qu'en tout cas Vous me permettrez des que Goltz sera ici, de lui remettre et les affaires de la Diete et Celles des negociations territoriales. II est certainement tres propre ä signer ces dernieres. Quant ä ses Instructions j 'espere que mes rap- ports pourront au moins Vous indiquer d'apres l'experience que me donnent les pourparlers que j'ai joumellement avec les Ministres de la diete, quelques idees qu'il sera bon d'y enoncer. — Pour mettre fin a l'incertitude sur le commencement de la diete, j'ai eü hier un long entretien avec Buol. Je lui ai dit que les Conferences prealables seroient nuisibles, si nous ne pouvions pas y indiquer en meme tems l'epoque de l'ouverture de la diete, que la Prusse n'avoit aucune raison de differer cette epoque, puisque pour eile tout etoit termine<pb n="17.154" xml:id="pbXVII154"/> que je m'en remettois ä sa decision, et ä celle de Mr. de Wessenberg pour commencer incessamment la diete, ou pour en fixer l'epoque d'apres leur volonte. II m'a remercie beaucoup alors, et m'a demande mon conseil. Je lui ai donne celui de demander ä Metternich, si nous pouvous fixer l'ouverture de la diete au 15. Oct. ou i. Nov. et voilä ce qu'il fera. Pour nous la chose est vraiment indifferente. Nous pou- vons commencer quand on veut. Pour que Buol ne puisse pas mal referer ce que je lui ai dit, et ce qu'il pouvoit, comme cela n'etoit que de bouche peut-etre avoir mal compris, j'ai addresse une lettre ä Wessenberg qui contient tout cela, et que celui-ci qui est toujours dans la plus desirable connexion avec moi, enverra ä Metternich. Je me flatte, mon eher Prince, que Vous approuverez tout ceci. Je Vous addresse naturellement aussi un rapport officiel sur cela m^me. — Ce que le pretendü pro j et de Convention de Haenlein renfermoit sur le militaire, a jette une allarme qui est presque ridicule. Imaginez que le Roi de Wurtemberg a fait un envoi expres pour cela ä Munich pour faire demander, si la Cour de Baviere se soumettroit ä l'idee de joindre tous les contingens ä l'Armee Autrichienne et Prussienne ? — Buol m'a lü äpresent les pieces que Metternich Vous a envoyees, mon eher Prince, en reponse aux ouvertures de Haenlein. Je lui ai demande, s'il avoit lü, comme je sai qu'il a fait, ces memes pieces ä d'autres Ministres? II m'a repondu: en partie. La dessus je lui ai dit que j 'en etois fache, et que cela ne me sembloit pas leur destina- tion. Du reste je suis tres-bien avec lui. — Je Vous ai dit demiere- ment, mon eher Prince, que je me decide pour le poste de Paris, et Vous aurez vü mes raisons. Mon penchant est pour Londres. Dites- moi bien franchement oü Vous me croyez le plus utile pour le Service du Roi ? Cela seul doit me guider. — S'il n'est pas necessaire de dire dejä ä Goltz, oü il doit ou rester, ou aller? ne le faites pas encore de grace, mais laissez plutot encore la chose en suspens et de- cidez Vous meme. Je ne connois point les transactions politiques avec Paris et Londres äpresent. Vous seul devez savoir oü Vous avez le plus besoin de moi? Je Vous suis pour lors aveuglement, je garde le poste de Paris, ou prends celui de Londres. Tout ä Vous ! de coeur</p>
            </div>

            <div type="section" n="123">
               <head>
                  <title type="main">et d'äme. Humboldt</title>
               </head>
               <pb n="17.155" xml:id="pbXVII155"/>
            </div>

            <div type="section" n="124">
               <head>
                  <title type="main">223. An Boyen Frankfurt, 26. August 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 92, Boyen d. Ä. XIII a; i eigenh. Quartseite; der untere Teil abgeschnitten.</p>

               <p>Ew. Excellenz sage ich für Ihr gütiges Schreiben vom 16. ds. mei- nen ergebensten Dank. An demselben Tage, als es ankam, hatte auch H. V. Gagem seine Instructionen empfangen. Sie sind ganz beifällig, so daß wir die Sache als beendigt ansehen können. Das Niederländische Cabinet nimmt den Artikel über die Bürgergarde so an, wie ich ihn abgefaßt habe, also mit dem Eide, ebenso den über die Aufzeichnung des Schlachtviehes, nur wiU sie aus letzterm einen Artikel separe et secret machen. Ob nun gleich dies wohl das erste mal ist, daß das Schlachtvieh der Ehre eines geheimen Artikels gewürdigt wird, so sehe ich nichts dabei zu erinnern. Den Gegenstand der Mihtaire- routen ist man Willens auf eine Convention im Haag zu verschieben. Doch behauptet H. v. Gagem deshalb noch ein Schreiben erwarten zu müssen, weil dies nur eine Antwort auf ein früheres von ihm ist. Dies allein warten wir noch ab, um abzuschließen. Ew. Excellenz Bemerkung über die Preise [?] ist mir sehr wichtig gewesen. Ich hoffe nichts darüber bestimmen zu dürfen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="125">
               <head>
                  <title type="main">H.</title>
               </head>
               <p>224. An Hardenberg ä Francfort, ce 2j. Aout, 18 16</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Quoique nous n'ayons pas encore, mon eher Prince, des lettres de Dobberan de Votre part, je me flatte bien certainement que Vous y serez heureusement arrive, et que Votre sante s'en trouve aussi bien que des eaux de Carlsbad. — Je suis charme de pouvoir Vous annoncer que le traite sur Luxembourg peut etre regarde comme de ja reellement signe. Le Baron de Gagem a recu des Instructions ulte- rieures, et Boyen ä qui Renfner avoit communique mon demier rapport au Roi, m'ecrivit aussi le meme jour. II approuve l'article que j'avois propose en demier lieu pour la garde civique, et la Cour des Pais-bas accepte ce meme article. Le meme cas est pour un autre qui traite du betail necessaire ä l'approvisionnement. On desire seulement faire de ce dernier un article secret. Quoique ce soit la premiere fois que les betes ä come, d'aiUeurs assez en evidence, obtiennent l'honneur d'un article secret, je ne m'y opposerai point. Quant aux routes militaires Gagem attend encore une autre reponse sur ce point, mais<pb n="17.156" xml:id="pbXVII156"/> bien. On nous craint, mais on nous estime, et la mefiance se perd insensiblement. Je suis au mieux avec Buol. Vous Vous souvenez peut-etre, mon eher Prince, d'avoir lü dans les rapports de Haenlein qu'on veut commencer la diete par une ceremonie religieuse, et que Haenlein vouloit faire tenir un sermon protestant apres la messe catholique^) . Ceci ne va pas, puisque la Cathedrale ici (qu'il faut prendre en tout cas pour cela, puisque c'est l'eglise la plus grande, puisque dans cette meme eglise se faisoit aussi une partie des ceremonies du couronnement, et puisqu' apres la bataille de Leipsick, sans laquelle il n'y auroit pas de Confederation Germanique, l'Em- pereür Frangois et Alexandre y ont assiste au Service divin) puisque dis-je cette eglise n'a pas ce qu'on nomme un simultaneum. Cette idee de deux Services divins'ne me plait pas non plus beaucoup. Cela montre et prouve precisement les differences et seroit par parenthese tres-long. J'ai donc dit ä Buol que je prefererois une autre proposition qu'il m'a faite de ne pas faire dire de Messe, mais simple- ment se borner ä l'hymne : Veni creator spiritus. Comme nous avons tous grand besoin d'esprit, cette proposition m'a semble irrecusable. Vous direz peut-ötre, mon eher Prince, qu'on pourroit se passer tout ä fait de ceremonie religieuse, mais tout le monde la veut, et ma mauvaise conscience fait que je n'ai pas le courage de m'y opposer. Voilä les grands interets dont nous nous occupons. — Le 2. 7bre la remise des territoires ä Hombourg et Cobourg aura lieu ici. Je ne sai encore rien d'Oldenbourg. — Je travaille ä un memoire^) dans lequel je developpe mes vues et idees sur la Confederation Germanique et sur la diete. Je Vous le communiquerai, des qu'il sera termine, of- ficiellement, mon eher Prince; il pourra peut-etre Vous faciliter la redaction des Instructions de Goltz. Je ferai terminer äpresent toutes mes epitres par la priere : libera me clementissime Princeps, ab omni peccato, et omni consortio cum Buolio et ceteris legatis Germanicis, et Vous reifere l'assurance bien sincere de mon constant et inebran- lable devouement.</p>
            </div>

            <div type="section" n="126">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. G. S. XII 1. 26. 2) Gdr. G. S. XII I. 53 ff.</hi></note></title>
               </head>
               <pb n="17.157" xml:id="pbXVII157"/>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46 : i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Gespräche mit Alopeus dem Älteren und Gervinus.</p>
            </div>

            <div type="section" n="127">
               <head>
                  <title type="main">226. An Hardenberg Frankfurt, 3. September 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2. Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Stocken der Bundestags- und Territorialangelegenheiten ; erwartet die Entscheidung Hardenbergs über Paris oder London und erhofft, durch Küster ersetzt zu werden, damit er möglichst bald auf den ihm bestimmten Posten abreisen und wieder mit europäischer Politik sich beschäftigen kann.</p>
            </div>

            <div type="section" n="128">
               <head>
                  <title type="main">22y. An Hardenberg Frankfurt, 6. September 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Abschluß der Abtretungsverhandlungen der Saargebietsteile an Ko- burg, Homburg, Oldenburg und die Fassung der Proklamation an die Bevölkerungen. Unentwirrbarkeit der Badischen Angelegenheit. 228. An Hardenberg ä Francfort, ce 10. Septembre, 1816</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Enfin Pappenheim est arrive, mon eher Prince, et j'ai ete on ne peut pas plus heureux de recevoir Vos hgnes pleines de votre amitie constante qui ne s'est jamais dementie un moment pour moi. Je vois avec infiniment de plaisir que Vous ne voulez pas me retenir plus longtems ici que cela n'est rigoureusement necessaire, et que Vous presserez Goltz d'arriver. Je Vous conjure encore une fois de le faire. Ne croyez pas non plus, mon eher Prince, qu'il importe ä nos inter^ts que ce soit moi precisement qui commence les affaires de la diete. Je crois pouvoir prouver qu'il est au contraire beaucoup plus utile que celui qui restera charge des affaires Allemandes, soit aussi celui qui les commence. La diete et ce qu'il y aura ä faire, n'est pas une chose que, meme lorsqu'elle aura commence, Ton puisse mettre en train, et il ne faut pas la traiter comme une negociation isolee qu'on peut presser et accelerer. II est fort important que notre Ministre s'immisce toujours et agisse d'une maniere digne de la Prusse mais il est tout ä fait incertain, si l'on pourra beaucoup avancer les choses les Premiers 3 ou meme 6 et 9 mois. II seroit fort nuisible de vouloir<pb n="17.158" xml:id="pbXVII158"/> la bonne opinion que Vous avez, mon eher Prince, de mon savoir faire et de mon zele, il n'est pas du tout dit que je puisse precisement etre fort utile dans les premiers mois ici, j'aurois au contraire une difficulte ä vaincre que le Comte Goltz ne rencontrera pas. Comme Ton sait que je ne suis que provisoirement ici, on trainera toute affaire sur laquelle j'insisterai et qui ne plaira peut-etre pas generale- ment pour essayer au moins, si mon successeur ne sera pas plus traitable que moi. On n'entrera meme pas volontiers en matiere avec moi, par la raison toute simple, qu'on se dira qu'on ne sait pas encore, si mon successeur ne tiendra pas une ligne differente. Ce qu'il est essentiel de negocier, mon tres-cher Prince, doit au reste, comme Vous l'observez tres-bien, etre prepare a Vienne. Nos liaisons avec Vienne sont et restent les plus essentielles surtout äpresent, et il Importe beaucoup que lä oü Votre correspondance avec Mettemich ne suffiroit pas pour epuiser le detail, Krusemarck soit d'une grande activite. Car l'accord avec la Cour de Vienne devra toujours ^tre obtenü ä Vienne meme, ou ä Berlin, mais de Cabinet ä Cabinet. Les Ministres d' Antriebe ici manqueront toujours des Instructions necessaires. II y a longtems que je n'ai rien entendü des arrangemens de Mayence. II seroit bien necessaire de les regier le plutöt possible. Vous m'ecrivez, mon eher Prince, de trainer pour la diete. C'est ä Mettemich ä le faire, car il en a plus besoin que nous. Pour nous l'ouverture de la diete peut etre tres indifferente, et meme utile. Je crois aussi que la Prusse auroit mauvaise grace de vouloir differer,' aussi cela n'a-t-il certainement pas ete Votre Intention. J'attendrai done la reponse de Mettemich ä Buol, et me deciderai ä l'ouverture ä l'epoque que Mettemich aura fixee. Je me flatte que Vous approuverez ceci. Je ne puis vraiment pas en agir differemment. — Les reces de remise de territoires avec Coburg et' Hombourg sont signes et ces Princes entrent äpresent incessamment en possession de leurs territoires. Je me flatte que le Grand Duc d'Oldenbourg suivra leur exemple. — Les differens avec Cassel sont fort desagreables et bien nuisibles ä nos interets<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Kurfürst weigerte sich, vor dem Abschluß des Abrechnungsgeschäftes wegen Fulda. Katzenellenbogen zu übergeben; Motz brachte ihn später zum Ein- lenken.</hi></note>. II m'a faUü demander des informations ä Haenlein. Des que je les aurai regues, je repondrai aux questions que Vous avez eü la bonte de m'addresser sur Katzen- eUenbogen. — L'harmonie entre le Gouverneur et le Commandant<pb n="17.159" xml:id="pbXVII159"/> veilleusement maintenir l'autorite que le Chef de nos trouppes doit y avoir. — Je Vous remercie infiniment de ce que Vous me dites sur mes appointemens. Je me reserve de Vous en ecrire une autre fois. II est vraiment impossible de suffire avec 25,000. ecus. Mais si je savois que le Roi m'accordoit, ainsi que Vous le disiez, une dotation je ne demanderois naturellement pas d'augmentation de traitement. II m'importe seulement de pouvoir vivre. — Me. de Humboldt a ete infiniment reconnoissante k Votre souvenir, et Vous prie de le lui conserver. Adieu, mon tres-cher Prince. ,,. , , ,^ Humboldt</p>

               <p>Veuillez deferer ä ma demande pour Bülow: Jordan Vous en parlera.</p>
            </div>

            <div type="section" n="129">
               <head>
                  <title type="main">229. An Nicolovius Frankfurt, 12. September, 18 16</title>
               </head>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv ; i eigenh. Quartseite. Gdr. Haym i8g4.</p>

               <p>Nur Überhäufte Geschäfte hinderten mich, schon vor mehreren Tagen an Ew. Hochwohlgeb. für den Dr. und Prediger Freitag zu schreiben, der Ihrer Güte bereits so viel verdankt. Er wünscht seinen Aufenthalt in Paris verlängern zu können, und H. Silvestre de Sacy erklärt ihn für einen der stärksten Orientahsten. Mehr bedarf es nicht, um Ew. Hochwohlgeb. Theilnahme zu erwecken. Sehn Sie, was Sie für den armen Mann thun können.</p>

               <p>Obgleich meine Arbeit beim Bundestag vielleicht, als wahre Arbeit, kaum angehen wird, so beschäftige ich mich doch mit demselben, als soUte ich dabei bleiben, und suche mir Rechenschaft zu geben, von dem, was, wenn es auch nicht geschieht, doch geschehen müßte, damit ich nicht von mir sagen müsse, was Luden in der Nemesis sehr naiv bei Gelegenheit eines doch von ihm ungeheuer gelobten Aufsatzes des H. v. Gagern sagt, daß auch Staatsmänner noch nicht wüßten, was man nun eigenthch mit dem Bunde anfangen sollte. Unsre Rheinisch-Katholischen Kirchenangelegenheiten sind bei dem Bunde von großer Wichtigkeit. Der Papst und Andre werden sie schon zur Sprache bringen. Es wäre mir sehr interessant, Schmed- dings Mejmung darüber zu kennen; die Erörterung der einfachen Frage, wie Preußen sich darüber beim Bundestag erklären, wie diese Kirchen behandeln muß ?i) Auch hätte ich gern Niebuhrs Instruc<pb n="17.160" xml:id="pbXVII160"/>tion, wenn es nemlich nicht eine, so wie ehemals, bloß im auswärtigen Departement gemachte ist, als man mir mitgab, die denn freilich bloß die äußere Schale des Geschäfts berührte.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Humboldts Berichte hierüber vom 30. IX. 1816 und vom 15. XI. 1816, gdr. G. S. XII I, HO und 35. *</hi></note></p>

               <p>Meinen Agamemnon werden Ew. Hochwohlgeb. erhalten haben. Noch bittet mich Koreff, ihn Ihrer Güte zu empfehlen^). Ueber Manches an ihm würden wir uns mündlich leicht verständigen. Aber Geist, Kenntnisse und Thätigkeit besitzt er gewiß in einem sehr ausgezeichneten Grade. Leben Sie herzlich wohl, verehrtester Freund, und erhalten Sie mir Ihre gütigen und wohlwollenden Gesinnungen. Mit der herz- lichsten Hochachtung und Freundschaft ganz der Ihrige,</p>
            </div>

            <div type="section" n="130">
               <head>
                  <title type="main">Frankfurt, 12. 7br. 1816 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="131">
               <head>
                  <title type="main">230. An Hardenberg ' Frankfurt, 13. September 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Metternichs Antwort über den Eröffnungstermin des Bundestages; Zutritt Österreichs zum Luxemburger Vertrag verzögert.</p>
            </div>

            <div type="section" n="132">
               <head>
                  <title type="main">231. An Motz Frankfurt. 30. Sept. 18 16</title>
               </head>
               <p>Nachlaß Motz; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ew. Hochwohlgeb. Schreiben kommt mir soeben zu, wo ich einen Courier nach Berlin expedire, und mit Geschäften überhäuft bin. Ich kann Ihnen nicht genug ausdrücken, welche lebhafte Freude mir der Inhalt desselben gemacht hat. So sehr mich auch die Erfah- rung gelehrt hat, von aUen Geschäften, die in Ew. Hochwohlgeb. Hände kommen, schnellen und günstigen Erfolg zu erwarten, so schmeichelte ich mir doch nie, daß Sie dieses sehr unangenehme und verwickelte würden so bald zu Stande bringen können^). Sie haben dadurch dem Staate im gegenwärtigen Augenblick einen doppelt großen Dienst erwiesen, da diejenigen, welche an Allem, was Preußen angeht, Tadel suchen, sich schon einbildeten, daß unsere Differenzen mit Hessen gar nicht würden ohne fremde Hülfe geschlichtet werden können. Sehr Schade ist es nur, daß Ew. Hochwohlgeb. nicht lange genug in Cassel allein geblieben sind, um auch die Sache mit dem Gen. Zastrow definitiv zu schließen. Ich habe sogleich dem Staats<pb n="17.161" xml:id="pbXVII161"/>geb. seyen. Ich habe mich zugleich nicht enthalten können, hinzuzufügen, welche Ueberzeugung mir Ew. Hochwohlgeb. Geschäftsfüh- rung immer eingeflößt hat, und wie ich nur den Wunsch hegte, viele und gerade unsere wichtigsten Geschäfte Ihnen anvertraut zu sehen.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. an Hardenberg i. XII. 181 5. 2) Vgl. an Hardenberg 10. September 18 16, Anm. i.</hi></note></p>

               <p>Ich höre, daß der Min. von Senfft Pilsach Eytra verkaufen will, und es wohlfeil geben dürfte. Wenn Ew. Hochwohlgeb. mir davon Nachricht verschaffen könnten, wie viel er fordert ? was das Gut werth seyn möchte ? u. s. f. so würden Sie mich dadurch ungemein verbinden. Ich dächte, es könnte nicht sehr weit von Burgörner liegen. Ich bitte Sie, die Versicherung meiner herzhchsten und innigsten Hochachtung anzunehmen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="133">
               <head>
                  <title type="main">Frankfurt, d. 30. September, 1816 Humboldt</title>
               </head>
               <p>2J2. An Hardenberg ä Francfort, ce jo. Septembre, 18 16</p>

               <p>G. St. A . Rep. 92, Hardenberg K 46; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je Vous ai ecrit moins souvent, mon eher Prince, depuis quelques semaines, puisque je Vous ai suppose en voyage pour Laland, et que j'ai doute que mes lettres Vous arrivassent ä tems. Mais j'ap- prends aujourd'hui que Vous n'avez quitte Dobberan que le 23. et qu'on Vous attend premierement le 15. ou le 20. Octobre ä Berhn. — Je Vous addresse aujourd'hui, mon eher Prince, un rapport sur la diete^) par lequel je Vous envoye un memoire qui pourra peut-etre faciliter la confection des Instructions du Comte de Goltz. J'y ai expose toutes mes vues et mes idees sur la diete, j'y ai fait mention des points les plus essentiels, et Vous n'aurez besoin que de faire rectifier, ou com- pletter mes idees. Je suis sür que Eichhorn ayant ce memoire, Vous dressera en bien peu de jours les Instructions de Goltz pour peu que Vous vouliez lui permettre, de s'entretenir une ou deux fois avec Vous pour lui dire Vos intentions particuheres. Si Vous daignez hre mon memoire je Vous prie d'avance d'excuser que j'y suis entre dans tout ce qui regarde notre politique vis ä vis des Princes Allemands. Je n'ai pas crü que je pourrois m'en passer, et je sai d'ailleurs que je puis compter sur Votre indulgence. Je n'ai point peint en beau notre Situation, mais je ne crois pas avoir exagere le contraire, il vaut mieux de se representer les choses memes moins bien qu'elles<pb n="17.162" xml:id="pbXVII162"/> ne le sont. Je crois que je suis parvenü ä faire quelque bien depuis que Vous m'avez confie les affaires de la Diete. J'ai rassure les esprits, je leur ai inspire de la confiance par une maniere calme et tranquille de prendre les choses, je suis surf out extrömement bien avec Buol, et il commence dejä ä me laisser faire. Mais malgre cela, 11 est tout ä fait necessaire que le Comte Goltz arrive aussitot que possible, et pourvu que cela puisse se faire avant l'ouverture for- melle fixee au 4. ou 5. Novembre. Car croyez moi mon eher Prince, que pour tous les objets qui sont delicats ou scabreux les autres Ministres de la Diete tächeront toujours de les differer pour voir, si mon successeur ne seroit pas plus facile que moi. Metternich sera le premier ä agir ainsi. Car il est evident qu'il n'aime pas que je sois en activite ä la diete. J'ai pense au choix du Conseiller qu'il faudra donner ad latus ä Goltz. Si Eichhorn ne vouloit pas, ou que Vous ne pouviez pas Vous passer de lui ä Berlin, et que Vous n'eussiez pas trouve dejä mieux, je Vous conseillerois de prendre Uhden. II a une grande facilite ä s'adapter ä chaque Situation, il est conciliant et ferme, il ecrit tres-bien l'AUemand, et il est fait aux etudes de sorte qu'il ne lui faudra que peu de semaines pour se mettre au fait de tout ce qu'il faut saisir etant ici. Sa femme etant d'ici, il y ira probablement volontiers. Aussi n'est-il pas necessaire de le deplacer entierement de son Departement, on peut l'envoyer ad Interim ou en attendant qu'on ait le tems de faire un autre choix. Quant aux Subalternes Boisdeslandes voudroit volontiers aller avec moi ä Paris, si Wustrow se decidoit ä venir ici ; dans le cas contraire Boisdeslandes voudroit etre place aupres de Goltz. Si Vous consentiez ä cela, mon eher Prince, je Vous prierois de prevenir Goltz qu'il auroit ou Wustrow, ou Boisdeslandes, et de faire ecrire ä Wustrow qu'il se decide, s'il prefere d'aller ä Francfort, ou de rester ä Paris. Je me flatte du reste bien, mon eher Prince, que Vous ne refuserez pas de me donner Bülow de la maniere que je Vous Tai propose. J'y tiens beaucoup. C'est un excellent sujet, et qui travaille beau- coup et bien. J'ai re9u Votre reponse pour l'hotel ä Paris, et j'y renonce sans aucune priere. Mais permettez moi, mon eher Prince, de Vous faire une Observation dans la confiance que Vous m'en accordez la liberte. Vous parlez dans ce Rescrit du grand nombre de depenses, et j'entends de plusieurs cötes que le Ministere des Finances manque souvent d'argent. Je ne Vous nie pas que cela m'etonne. Nous avons les Contributions de la France, excepte les paimens pour la Pomeranie Suedoise, je ne vois pas de grandes de<pb n="17.163" xml:id="pbXVII163"/>penses extraordinaires. Comment cela se fait-il? En partie, je crois, c'est qu'on n'utilise pas encore toutes nos ressources. Le Duche du Bas Rhin p. e. rapporte extremement peu, il n'y a jusqu'ä ce moment pas encore des douanes tandisque les Pais-bas en ont partout. — Les Affaires avec la Hesse ont ete reglees en plus grande partie. C'est le merite de Motz. Nous aurons äpresent incessamment Katzenellenbogen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg 10. IX. 1816.</hi></note>. — Je Vous ai ecrit demierement de la Com- mission pour les navigations, et de Jacobi, mon eher Prince. II m'est venu depuis une idee. On me dit infiniment de bien de Delius ä Treves. Comment seroit-ce, si Vous lui donniez comme ä une de nos autorites principales sur le Rhin, une espece de direction sur Jacobi, et le nommiez Co-Commissaire afin qu'il puisse en cas de besoin aller lui meme ä Mayence? Je dirige en attendant Jacobi aussi bien que je puis. Je n'entends rien de Mettemich sur les forte- resses de la Ligne [?]. II ne repond pas du tout ä Wessenberg. — Adieu, mon tres-cher Prince. _.. , , . Humboldt 23 j. An Hardenberg ä Francfort, ce 4. Octohre, 1816<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Gdr. G. S. XII I 53. II Humboldt, Briefe II.</hi></note></p>

               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>II regne un silence bien penible, mon eher Prince, sur toutes les affaires un peu importantes. Je n'entends rien absolument de Mettemich, ni sur le traite relatif ä Luxembourg, ni sur la diete. Nous avons en attendant commence les seances preHminaires de la derniere, et le mois d'Octobre se passera en Conferences qui se repe- teront de tems en tems, mais oü naturellement il n'y aura aucune discussion marquante. Je congois qu'il est impossible que Vous puis- siez, mon eher Prince, avant Votre retour ä Berhn, avoir des Communications bien vives et bien suivies avec Metternich, mais je m.e flatte bien qu'alors elles auront certainement heu. Croyez moi, mon eher Prince, que les Instructions conformes des deux cours de Vienne et de Berlin sont le seul souffle de vie que pourra Jamals avoir ce corps singuher, pour ne pas dire monstrueux qu'on nomme la diete. Quelque confiance que Vous mettiez dans Votre Ministre ici, il ne pourra rien avancer sans cela. II peut travaiUer les esprits, preparer les dispositions, faire meme tout ce qui resulte natureUement des principes une fois poses, mais il ne peut pourtant rien decider pour lui meme sur des objets par lesquels il engageroit<pb n="17.164" xml:id="pbXVII164"/> d'Autriche ne l'appuye pas, ou ne peut et ne veut pas se decider. Sans ces Instructions nous serions donc toujours condamnes ä une inaction qui ne seroit gueres honorable. Mais il peut nous arriver pis. Les autres peuvent vouloir agir, et nous mettre dans un embarras bien penible. Je ne parle pas en ceci pour moi, puisque j'espere bien de Votre bienveillance et de Votre amitie que Vous me dispenserez de cette activite qui me separe entierement de la veritable politique et m'ensevelit ici, mais mon successeur en aura besoin egalement. Adieu, mon tres-cher Prince. _.- , , . Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="134">
               <head>
                  <title type="main">234. An Hardenberg Frankfurt, 7. Oktober 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Empfehlung Herrn von Jasmunds als Nachfolger Piautaz in Paris.</p>
            </div>

            <div type="section" n="135">
               <head>
                  <title type="main">235. An Hardenberg Frankfurt, 8. Oktober 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Stocken der Verhandlungen mit Österreich über die Bundesfestungen; ungünstige Verzögerung der Abreise Hatzfelds nach dem Haag; Austauschverhandlungen mit Nassau.</p>

               <p>. . . Les affaires de la diete vont bien, mais elles sont encore extremement insignifiantes. Tout depend du concert entre Vous et Metternich. Je regarde les Communications des Cabinets de Vienne et de Berlin äpresent comme ce que nous avons de plus important dans notre politique actuelle.</p>

               <p>La place d'ici sera tres-facile, si ces Communications vont bien, et le plus habile ne pourra jamais rien faire ici, et meme difficilement empecher le mal dans le cas contraire. On dit et cella paroit sür que Steigentesch vient ici pour aider ä organiser les affaires militaires de la Confederation. II nous faut alors aussi un Militaire Prussien ici. Je crois que Müffling seroit tres-bon pour cela. II est conciliant, adroit et plein de connoissances. II ne me semble pas necessaire non plus qu'il retourne ä Paris. Vous pouvez etre assure que je ne ne- gligerai rien pour y suppleer ä son absence. Si neantmoins on ne vouloit pas choisir le Gen. Müffling, je crois que le Colonel de Pfuel seroit, on ne peut pas plus propre, ä cette Commission. II est en tout cas tres-important qu'on en charge une personne qui sache se faire considerer par son esprit et ses lumieres et qui n'ait pas des idees<pb n="17.165" xml:id="pbXVII165"/> trop fortement prononcees d'un cote lä oü le but peut quelquefois etre atteint egalement bien par une autre maniere de s'y prendre. Empfehlung für Jasmund; die Bezahlung von Piautaz' Posten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="136">
               <head>
                  <title type="main">236. An Boyen Frankfurt, den 13. October, 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 92, Boyen d. Ä. XIII a; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ew. Excellenz haben mir durch den schmeichelhaften Beifall, den Sie meiner Unterhandlung über Luxemburg ertheilen, ein sehr großes Vergnügen verursacht. Der thätige Ernst, mit dem Sie Ihre Ge- schäfte besorgen, muß jedem den Antheil, den Ew. Excellenz an den seinigen nehmen, doppelt schätzbar machen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Boyen bemühte sich damals als preußischer Kriegsminister um die Bundes-</hi></note>. Ich habe es für einen Hauptzweck meines Hierseyns gehalten, zu der Festsetzung der Verhältnisse von Mainz und Luxemburg mitzuwirken, und thue auch noch jetzt darin, was von mir abhängt. Wenn nur Ew. Excellenz auch dazu beitragen könnten, daß auch der Theil, welcher mit Wien verhandelt werden muß, schnelleren Fortgang gewönne. Es war im Anfang des Juhus, daß mir der Fürst Hardenberg schrieb, daß die Verhandlung über die Verhältnisse des Gouvernements von Mainz unserm Gesandten aufgetragen sey, und noch jetzt herrscht die alte Ungewißheit. Es ist von der dringendsten Wichtigkeit, daß sie bald aufhöre. Gegen den Niederländischen Vertrag hat Oester- reich auch, als es demselben beitreten soUte, Schwierigkeiten erhoben, über die ich schon seit Wochen nichts vernehme. In der angenehmen Hofnung, daß Ew. Excellenz es gern sehen, wenn ich mich über Gegenstände, die Ihr Ministerium mit betreffen, mit Ihnen unterhalte, erneuere ich Ew. Excellenz meine aufrichtige Bitte um die Erhaltung Ihres gütigen Andenkens und die Versicherung meiner ausgezeichnetsten Hochachtung.</p>
            </div>

            <div type="section" n="137">
               <head>
                  <title type="main">Frankfurt, den 13. October, 1816 Humboldt</title>
               </head>
               <p>23y. An Hardenberg ä Francfort, ce 15. [Oktober'] 1816^)</p>

               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Je me flatte que ces lignes Vous trouveront dejä ä Berhn, mon eher Prince, et j'ose Vous suppher instamment de Vous occuper, kriegsverfassung, wozu besonders die Stellung der Bundes festungen gehörte.</p>

               <p>-) Das Datum {15. November) ist verschrieben und muß lauten 15. October, wodurch auch die sonst auffallende Pause im Briefwechsel (vom 8. — 23. X.) eine Erklärung findet. Vgl. unten Brief v. 16. XI.<pb n="17.166" xml:id="pbXVII166"/> s'il est possible, en premier lieu du Comte Goltz et de mon sort. Vous ne pouvez me donner une plus grande preuve de bienveillance et d'amitie. Car l'incertitüde dans laquelle je suis äpresent, est en verite tres-penible. Je ne puis assez Vous engager, mon eher Prince, ä faire partir le Comte Goltz de maniere qu'il puisse encore arriver avant l'ouverture qui est fixee au 5^). Cela vaut mieux pour les rap- ports du Comte de Goltz avec ses Collegues ce qui est une chose fort essentielle; cela est plus decent pour la Prusse que de faire commencer la diete en n'y ayant qu'un Ministre provisoire, et enfin Vous le devez au Comte de Goltz de lui donner la satisfaction d'assister ä l'ouverture de la diete. Si d'apres cela Vous avez la bonte, mon eher Prince, de faire venir le Comte Goltz encore ä la fin de ce mois, je ne doute aucunement que Vous me permettrez de quitter Francfort. Les affaires territoriales qui regardent la Prusse, sont terminees, ou eUes sont au moins, ainsi que celle de Luxembourg, dans un etat oü 11 est tres-aise de les terminer sans meme en avoir une connoissance plus exacte et teile qu'on peut l'exiger avec raison de moi. Si enfin dans ce cas je dois me rendre ä Paris, ou ä Londres est une chose que j'abandonne entierement ä Votre decision. Je fais en cela tout ce que Vous jugerez Vous-meme plus avantageux au Service. Tout ce que je Vous prie, c'est de Vous decider promptement. —</p>

               <p>Je ne Vous ecris point d'affaires aujourd'hui. Je viens d'une Con- ference de la diete, et attends Marschall dans quelques minutes. L'affaire de Katzenellenbogen est encore en suspens puisque Marschall me fait encore des objections^). Je verrai ce que je pourrai faire. — Je vais le 17. ä Nassau pour celebrer le 18. avec Stein. — Imaginez qu'ici c'est Carlshausen qui en fait les honneurs. Si j'avois eü une maison et ma vaisseUe ici, je l'aurois fait certainement. Mais</p>
            </div>

            <div type="section" n="138">
               <head>
                  <title type="main">il est inconcevable que ceux qui sont dans ce cas, s'en dispensent. ^^^^^^••- Humboldt</title>
               </head>
               <p>2j8. An Hardenberg ä Francfort, ce 23. Octobre, 1816</p>

               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je n'osois pas me flatter, mon eher Prince, que Vous penseriez ä me donner de Vos nouvelles avant Votre retour ä Berhn. Votre<pb n="17.167" xml:id="pbXVII167"/> lettre detaillee et amicale du 13. de Stralsund m'a cause un plaisir d'autant plus vif. Je Vous en remercie bien sensiblement. Vous avez prevenü mes desirs, Vous avez decide mon sort, et je sai positivement oü j'en suis. Vous ferez extremement bien d'expedier le Comte Goltz le.plutot possible. Je congois qu'outre les Instructions generales auxquelles mon memoire que Vous jugez avec Votre indul- gence ordinaire pour moi, pourra servir de base, il lui en faudra encore de particulieres. Mais ne l'arretez pas pour cela, Vous pouvez tout aussi bien les lui envoyer, lorsqu'il se trouvera ici. Je ne puis cesser de Vous dire que je le croirois convenable et decent qu'il assistät ä l'ouverture; mais quand meme cela ne seroit pas possible, vü la proximite du jour qu'il est impossible de changer, il est pourtant bon qu'il soit ici incessamment apres. II peut ici beaucoup mieux s'informer des affaires dont il sera charge, il est ici ä portee de se Her avec ses CoUegues, et de se placer dans les rapports necessaires, tandisqu'il ne peut rien faire de tout cela ä Berün. Je Vous remercie aussi, mon eher Prince, que Vous me permettez de quitter Francfort immediatement apres l'InstaUation du Comte de Goltz. L'echange de Katzenellenbogen contre Atzbach est effectue, la remise de KatzeneUenbogen a eü Heu avant-hier, et ceUe d'Atzbach est fixee au 24. ou 25. Je reglerai tres-probablement toutes les affaires de Nassau dans la prochaine quinzaine. Le traite de Luxembourg ne demande plus que la decision que je soUicite dans ma depeche d'aujourd'hui de Vos bontes. Toutes les affaires qui Interessent la Prusse, sont donc terminees, et celui qui me sera substitue ä la Commission des quatre Ministres n'aura presque rien ä faire ä cet egard. J'en viens äpresent ä la Mission que le Roi me destine. J'ignorois que le Duc de RicheHeu Vous avoit prie en son nom, et en celui du Roi de France de laisser le Comte Goltz ä Paris. Je savois depuis longtems que je n'y etois pas bien vu. Vous Vous souviendrez, mon Prince, que je Vous en fis moi-meme l'observation avant notre depart de Paris, mais que Vous me disiez que cela ne pouvoit pas empecher de m'y envoyer. Les raisons pourquoi on ne veut pas de moi, ne peuvent que me faire honneur. Je n'ai desire d'aUer ä Paris qu'autant que Vous le vouHez, et qu'en France on ne s'etoit pas prononce d'une autre maniere. On l'a fait äpresent, Vous trouvez mieux egalement que je n'y sois pas; cela me suffit. J'y renonce entierement, et regarde des ce moment le Comte Goltz comme definitivement accredite ä Paris. Ce qu'il a fait en plusieurs occasions, et encore en demier Heu dans l'affaire des reclamations, lui fait beaucoup d'honneur. Si,<pb n="17.168" xml:id="pbXVII168"/> comme je n'en doute pas, Vous avez lieu d'etre egalement content de lui pour tout le raste, il est certainement tres-bien vü de ne pas le deplacer, et je me felicite d'avoir ete celui qui Vous l'a indique, lorsqu'il s'agissoit de laisser quelqu'un ad Interim en 1814 ä Paris. Comme la Cour de France est encore fort susceptible envers nous, il vaut mieux de la menager, et de lui laisser les personnes qui, en s'acquittant egalement bien des affaires, lui sont plus agreables. J'accepte avec plaisir le poste de Londres, surtout si Vous croyez, mon eher Prince, que j'y serai bien vü. C'est un poste fort honorable, important dans l'occasion, et peu affaire. Je reconnois avec gratitude que le Roi veut m'accorder du loisir apres le travail. J'ai cependant deux demandes ä Vous faire dont il me seroit infiniment penible de me desister. Je Vous avois propose M. de Bülow pour etre Conseiller d'Ambassade, et appartenir ä la Mission de Paris. II ne veut point me quitter et renonce ä Paris. Mais il m'importeroit infiniment de l'avoir dans cette meme qualite ä Londres. Jouffrey y est äpresent, mais Jouffrey a ete Charge d'affaires, il est vraiment trop ä employer pour en faire un Copiste et un Chiffreur, et que dois-je faire de lui outre cela ? D'ailleurs il ne sait pas l'Anglois ä ce que M. de Knobeisdorf f me dit, et n'est pas bien propre pour la Mission de Londres. Si Vous me laissez Bülow en rappellant Jouffrey, Vous m'obligerez infiniment, et Vous me mettrez dans le cas de faire qu'en quelques annees d'ici Vous avez un tres-bon sujet pour une mission quelconque de plus. Car il reunit beaucoup de connoissances avec une application inf atigable et une conduite sans reproches. Je sens que Vous trouverez des difficultes ä disposer d'abord de Jouffrey. Mais veuillez au moins, mon eher Prince, prier le Roi d'accorder ä Bülow le titre de Conseiller d'Ambassade, et veuillez me dire, si Vous ne pouvez pas faire d'avantage äpresent, que Vous m'autorisez ä le prendre avec moi en Angleterre, et que Vous lui promettez de le placer veritablement ä ma Mission des que cela pourra avoir lieu. La seconde demande me regarde moi-meme. Je n'ai depuis Fan 1810 pas pü vacquer ä mes affaires. Deux des terres de ma femme doivent etre affermees de nouveau, j'ai des projets d'en vendre une, et les nouveaux arrangemens de la Prusse avec Roudolstadt ont fait qu'une de ces terres est devenue Prussienne, et cela me force ä regier plusieurs interets que nous avons relative- ment ä cette terre avec le Prince de Roudolstadt et les Comtes de Stollberg. II est de toute necessite que je regle tout cela avant que de me rendre en Angleterre. Je ne pourrois d'ailleurs pas exposer<pb n="17.169" xml:id="pbXVII169"/> la sante de ma femme et de ma fille ainee ä un trajet de mer en hiver. Je Vous supplie donc instamment de prier le Roi de m'accorder un conge de trois mois ä compter du jour de mon depart d'ici pour me rendre ä mes terres et y soigner nos petits interets. Cela est vraiment indispensable, et je ne vois pas qu'il y ait dans le moment present des affaires si pressantes ä Londres. Je Vous prie infiniment de ne pas me refuser cette faveur. Ce conge fini, je viendrai ä Berlin, et serai pour lors pret ä partir d'abord. Je me rejouis d'avance de Vous voir pour lors et de passer une huitaine de jours avec Vous. Quant ä mes appointemens le Roi ne voudra pas que je me ruine, et il est de toute impossibilite de vivre avec 25,000 ecus. Mais je n'en parle pas. Votre insigne bonte, mon eher Prince, m'a fait esperer que Vous proposeriez au Roi de me donner une dotation, et si le Roi s'y decide, il est naturel que je la regarde comme l'augmentation la plus avantageuse de traitement que je pourrois avoir.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>5. November. 2) Preußen sollte das von Kurhessen abgetretene Katzenelnbogen an Nassau weitergeben und dafür Atzbach und Teile von Siegen, Burbach. Neunkirchen erhalten.</hi></note></p>

               <p>Je Vous envoye aujourd'hui un rapport sur Luxembourg. Je Vous prie instamment de me repondre sur le champ. J'ai calcule que je puis avoir Votre reponse en huit jours et il seroit vraiment important qu'elle ne tardät pas d'avantage.</p>

               <p>Adieu, mon tres-cher Prince. __ , , , Humboldt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="139">
               <head>
                  <title type="main">2jg. An Hardenberg Frankfurt, 25. Oktober 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2. Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Clancartys Freude über Humboldts Berufung nach London, die er ihm ohne Bedenken mitgeteilt hat, da die Sache in Frankfurt schon bekannt war; übersendet einen Bericht über die Verhandlungen mit Nassau. 240. An Buol-Schauenstein Frankfurt, 28. Oktober 18 16</p>

               <p>Original unbekannt; Abschrift von Gebhardt.</p>

               <p>Bitte, in einem Aufsatz von Buol an die Stelle des Wortes ,, Präsident" ,,der Vorsitzende oder präsidierende Gesandte" zu setzen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="140">
               <head>
                  <title type="main">241. An Hardenberg Frankfurt, 1. November 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. 92, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Abschluß der Verhandlungen wegen des Bundestages; günstige Lage für den preußischen Vertreter geschaffen; Buols Entgegenkommen;</p>

               <pb n="17.170" xml:id="pbXVII170"/>
            </div>

            <div type="section" n="141">
               <head>
                  <title type="main">242. An den König Frankfurt, 5. November 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. 123 A^; eigenh. Konzept. 5 Foliospalten.</p>

               <p>Dank für den Londoner Posten; Bitte um einen Urlaub vorher; Vorschläge über die Einrichtung der Frankfurter Geschäfte. 242. An Hardenberg ä Franc fort, ce 5 Novembre, 18 16</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseilen.</p>

               <p>Nous jouons de malheur avec nos Ministres ä la Diete. Le Comte Goltz est arrive le 3., mais il s'est refroidi en chemin, a le genou enfle, et ne peut pas assister ä la seance d'ouverture d'aujourd'hui. J'ai du reste infiniment lieu d'etre content de lui. II me marque beaucoup de confiance et d'amitie. Je ferai entierement tout ce qui depend de moi pour qu'il soit egalement satisfait de moi. La possibilite d'indispositions et de maladies de notre Ministre ici auxquelles le plus robuste est expose, m'a fait penser, s'il ne seroit pas bon d'envoyer ä M. de Küster eventuellement un Pleinpouvoir de second Ministre. Si l'on exprime dans le Pleinpouvoir que les deux Ministres peuvent agir seul chacun, ou conjointement, le premier pourroit dans tout cas d'empechement envoyer une Estafette ä Küster et le faire venir. Sans cette facilite il ne peut substituer qu'un Ministre de la Diete meme, oii decemment il ne peut choisir que le Ministre d'Autriche. Si une fois une Indisposition se prolongeoit, cela pourroit avoir ses inconveniens. — Le traite de Luxembourg sera expedie et signe demain ou apres-demain. — Je Vous remercie infiniment, mon eher Prince, de tout ce que Vous me dites ä mon egard, et en particulier de l'esperance que Vous voulez bien me donner d'obtenir le conge qui m'importe infiniment. J'ai fait lä-dessus un rapport aujourd'hui qui Vous parviendra avec cette lettre. Vous y verrez que je propose de re venir ici pour la redaction de l'acte final. Je crois cela si necessaire que je croirois que cela meriteroit meme un voyage d'Angleterre, si les choses tardoient tant qu'il me fallüt aller lä plutot. D'abord tous mes Collegues le desirent vivement, puisque<pb n="17.171" xml:id="pbXVII171"/> naturellement aucun d'eux n'est tellement au fait de tous les details que moi. Puis cela me paroit essentiel pour nos interets. II est si facile que dans la redaction il se glisse des erreurs ou du moins des phrases qui donnent lieu ä contestation, et je sai que Vous Vous fiez ä mon exactitude. II y a certainement aussi une satisfaction personnelle ä signer ce dernier acte des arrangemens Europeens, et comme j'ai grace ä Vos bontes, assiste ä tous, et que j'ai fait ici ä Francfort tout ce qui pouvoit etre difficile, il est assez juste que ce soit moi aussi qui termine et qui signe. Mais ce n'est pas tant cette satisfaction personneUe que l'interet des affaires qui me fait proposer de m'autoriser ou plutot de m'enjoindre ä revenir ici des qu'on viendra ä la redaction. Le Comte de Goltz est tout ä fait d'accord avec moi lä-dessus, et ne voudroit pas meme se charger de la redaction. Je Vous prie donc, mon eher Prince, de faire dresser le Pleinpouvoir du Comte de Goltz ainsi que je le dis dans mon rapport, et de m'enjoindre dans Votre reponse de revenir ici au moment de la redaction. — Je Vous supplie de me faire tenir une reponse offi- cielle et precise egalement sur tous les autres points du rapport. et Vous ne sauriez me donner une plus grande preuve d'amitie qu'en expediant tout ceci bien vite. Je voudrois volontiers pouvoir partir avant la fin du mois d'ici. J'ai ete vivement touche du desir que Vous me temoignez de me voir bientot ä Berlin, mais veuillez me permettre d'aller d'abord ä mes terres. J'y abregerai mon sejour autant que je pourrai, car j'ai certainement encore plus que Vous, mon eher Prince, le desir de Vous embrasser. Mais je de\Tai pourtant me separer de ma famille cet ete puisque je voudrois aUer en premier lieu seul ä Londres. Je tiens pour cela d'autant plus ä rester ensemble apresent, et ne peux pas faire faire tant de voyages en hiver ä ma femme et ma fille. Quant ä la dotation j'aimerois mieux ne pas etre ä Berlin lorsqu'il en sera question. Je ne veux rien pour ainsi dire mendier du Roi, ni l'importuner. Si sur Votre proposition il refuse la chose, je m'y resignerai; s'il l'accorde eile aura doublement du prix pour moi, si je ne la devrai qu'ä Vous seul ä qui je dois tout ce qui m'est jamais arrive d'avantageux et d'honorable dans ma carriere pubHque. Quant ä une augmentation d'appointemens je n'en demanderai pas, si le Roi accorde la dotation. — Adieu, mon tres-cher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="142">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt.</title>
               </head>
               <pb n="17.172" xml:id="pbXVII172"/>
            </div>

            <div type="section" n="143">
               <head>
                  <title type="main">244. An Hardenberg Frankfurt, 8. November 1816</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. 92, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Unterzeichnung des Luxemburger Vertrages; lobt Gagern; bittet, Goltz nicht mitzuteilen, daß der Vorschlag, Küster zum 2. Bevollmächtigten zu ernennen, von ihm komme; Stocken der Schiffahrtsverhand- lungen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="144">
               <head>
                  <title type="main">24$. An Motz Frankfurt, 8. November 18 16</title>
               </head>
               <p>Nachlaß Motz; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Lobt den Vergleich mit Kurhessen; bittet um Besorgung einer Sendung Bordeaux- und Wertheimer Weines nach Burgörner oder Auleben.</p>
            </div>

            <div type="section" n="145">
               <head>
                  <title type="main">246. An Hardenberg Frankfurt, 11. November 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendung von Akten zur Luxemburger, zur Bundes festungs frage, zu den Instruktionen für Otterstedt. Glücklich und dankbar, daß Goltz nunmehr den Bundestagsposten übernommen hat, auf dem Metternich Humboldt nicht gerne sah; hofft, daß Hardenberg mit seiner Tätigkeit zufrieden ist.</p>
            </div>

            <div type="section" n="146">
               <head>
                  <title type="main">24y. An Hardenberg Frankfurt, 15. November 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einer Denkschrift über die Kirchenfragen am Bundestag<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Gdr. G. S. XII I, J5 und bei Mejer,ZurGesch. der röm. deutschen Frage II 2,52.</hi></note>; Goltz in Tätigkeit; Verhandlungen mit dem holländischen Kommissar über die Rheinschiffahrt; hofft auf baldigen Abschluß mit Nassau.</p>
            </div>

            <div type="section" n="147">
               <head>
                  <title type="main">248. An Hardenberg Frankfurt, 22. November 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Quoique je n'aye rien de particulier ä Vous mander, mon eher Prince, je n'interromps pas volontiers la douce habitude de Vous dire quelques mots chaque jour de poste. J'ai voulü Vous demander depuis longtems dejä, si Vous avez ete content du tres-petit traite<pb n="17.173" xml:id="pbXVII173"/> talent pour trouver toujours ce qu'il faudroit precisement ne pas dire. Aussi avant peu de jours il a fait une espece de discours ä une des Conferences de la Diete qui est fort deplace et oü surtout Montesquieu, s'il le voit de lä haut, s'etonnera beaucoup de figurer. Adieu, mon tres-cher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="148">
               <head>
                  <title type="main">a Francfort, ce 22. Novembre, 1816 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="149">
               <head>
                  <title type="main">24g. An Hardenberg Frankfurt, 2g. November 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46: i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ankunft des Erbprinzen von Oldenburg, des Herzogs von Cambridge, Steins und Klewitz' ; Verhandlungen wegen Birkenfeld; Metternichs phrasenhafte Instruktionen für Wessenberg.</p>
            </div>

            <div type="section" n="150">
               <head>
                  <title type="main">250. An Hardenberg Frankfurt, j. Dezember 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Langweiliger Besuch des Prinzen Paul von Württemberg; Ratifikation des Luxemburger Vertrages aus Brüssel eingetroffen; weitere Schwierigkeiten in Neuchatel.</p>
            </div>

            <div type="section" n="151">
               <head>
                  <title type="main">251. An Hardenberg Frankfurt, 6. Dezember 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Ottartseiten.</p>

               <p>Erläuterndes Begleitschreiben zu einem Bericht über die noch mit der niederländischen Regierung schwebenden Finanz fragen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="152">
               <head>
                  <title type="main">2^2. An Hardenberg Frankfurt, 12. Dezember 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Übersendung von ratifizierten Verträgen, Bitte um die Ratifikation des Luxemburger Abkommens. Die Verhandlungen i7i Paris über den Aufschub der französischen Kontributionszahlungen und das Verhalten<pb n="17.174" xml:id="pbXVII174"/> Preußens dabei. Abschluß mit Nassau über die Territorial- und Finanzangelegenheiten und die preußische Militärstraße über Dillenburg.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Am 18. September 181 6: Preußen überläßt Mecklenburg-Strelitz die Kan- tone Cronenburg, Reiferscheid und Schleyden. doch itnrd die Übergabe auf ein Jahr suspendiert, um ein anderes Abkommen zu treffen.</hi></note></p>
            </div>

            <div type="section" n="153">
               <head>
                  <title type="main">2^3. An Hardenberg Frankfurt, 13. Dezember 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Territorialausgleich mit Oldenburg. Willemers Gesuch um eine Aus- zeichnung.</p>
            </div>

            <div type="section" n="154">
               <head>
                  <title type="main">254. An Hardenberg Frankfurt, ly. Dezember 1816</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Verspricht den Rezeß mit Nassau für die nächsten Tage; Bitte um Antwort über Katzenellenbogen; alle erwarten Rechbergs Ankunft.</p>
            </div>

            <div type="section" n="155">
               <head>
                  <title type="main">255. An Hardenberg ' Frankfurt, 20. Dezember 18 16</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendet den umfangreichen Rezeß mit Nassau und hofft auf Har- denbergs Zufriedenheit; setzt für seine Abreise den Anfang Januar fest; dankt Hardenberg für die Billigung seiner Tätigkeit in Frankfurt, die er nicht hoch einschätzt, aber bei der er doch große Mühe aufgewandt hat.</p>
            </div>

            <div type="section" n="156">
               <head>
                  <title type="main">256. An Hardenberg Frankfurt, 28. Dezember 18 16</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. 92, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Dankt für die Ratifikation des Vertrags über Luxemburg; der Grenz- regulierungsv ertrag zwischen Preußen und Holland an Solms-Laubach geschickt; Bitte um Gehaltserhöhung für den alten Molday(?). Geheim- nisvolle Anwesenheit des würtembergischen Königspaares; Gespräch mit dem König über den Bund. Abschiedsbesuch in Darmstadt. 25y. An Hardenberg ä Francfort, ce 31 Decembre, 18 16</p>

               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Je compte partir le 8. du mois prochain d'ici, il se pourroit cepen- dant que Tarrivee de Rechberg qui est depuis hier soir de retour ici nous mit ä meme de faire quelques pas en avant et dans ce cas je retarderois mon depart. — Le Roi de Würtemberg et la Reine nous quittent demain matin. L'un et l'autre m'ont comble de bontes. Je<pb n="17.175" xml:id="pbXVII175"/> Vous ai ecrit, mon Prince, que le Roi m'a retenü le premier jour plus de deux heures chez lui. Le second j'y ai dine, et j'ai passe la soiree avec lui et eile chez Stein. Le troisieme, oü les autres Ministres territoriaux y ont dine, la Reine a demande voir ma femme, et aujourd'hui je dois y passer la soiree. Le Roi m'a parle avec beaucoup de fran- chise aussi sur sa propre Situation, et quoiqu'il n'ait rien dit qui me fournisse matiere ä une depeche, je crois pouvoir assurer qu'il est dans les meilleures dispositions possibles pour la Pnisse. II est plus calme que lorsqu'il etoit Prince Royal; ses vues politiques que Vous connoissez d'alors, sont au reste les memes. II m'a parle avec la plus grande estime et amitie de Votre Altesse et paroissoit tressatisfait d'une lettre qu'Elle lui a ecrite. — Je finis avec plaisir cette annee, puisque celle qui commence demain, me donne la certitude de Vous revoir, mon eher Prince. Je desire du fond de mon coeur que cette meme annee Vous comble de toute la satisfaction que Vous pourriez desirer, et surtout qu'elle conserve Votre sante qui nous est si precieuse ä nous tous. Je ne Vous demande pas de me conserver Votre bienveillance et Votre amitie. Je sai trop bien que Vous ne variez jamais. Daignez etre egalement persuade de mon sincere et entier devouement.</p>
            </div>

            <div type="section" n="157">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>238. An Hardenberg ä Francfort, ce 10 Janvier, 18 ly</p>

               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Je pars enfin demain matin, mon eher Prince, et me rends en premier lieu a Weimar. J'irai de la ä ma terre, et me rejouis d'avance de venir vers le printems Vous embrasser ä Berhn. J'ai ete bien plus longtems ä Francfort que je ne l'avois pense, mais je m'y suis tres- bien trouve, et suis extremement satisfait de ce sejour. Je le suis doublement puisqu'il paroit que Vous avez ete content de la besogne que j'y ai faite. Dans ce moment aucune affaire ne souffre par mon absence. II n'en reste pas une bien essentielle ä faire, et pour ceUes qui n'ont pas pü^tre terminees j'ai pris mes arrangemens de maniere que [ceux] '') qui en sont charges, sont amplement munis de toutes les Instructions necessaires. Adieu, mon tres-cher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="158">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>