<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Als Mitglied des preußischen Staatsrates und als preußischer Gesandter in London 1817— 1818</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Siebzehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif17humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="177" to="263"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1817">1817</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="fr">Français</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="17.177" xml:id="pbXVII177"/>
            <head>
               <title type="main">III</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">ALS MITGLIED DES PREUSSISCHEN STAATSRATES</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">UND ALS PREUSSISCHER GESANDTER IN LONDON</title>
               </head>
               <p>1817— 1818</p>

               <pb n="17.178" xml:id="pbXVII178"/>
               <pb n="17.179" xml:id="pbXVII179"/>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">259- ^^ Hardenberg Auleben, 22. Januar 18 ly</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Entschuldigt sein Schweigen mit der Reise, die ihn jetzt auf mehrere Wochen nach Bur görner führt; Freundschaft Karl Augusts von Weimar für Preußen; lobt Motz, den er in Erfurt gesprochen hat, als höchst fähigen Unterhändler; die Verhandlungen mit Kurhessen; zufrieden, daß Sack das Band zum Roten Adler orden bekommen hat.</p>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">260. An Motz Burgörner, den 27. Januar, i8iy</title>
               </head>
               <p>Nachlaß Motz; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich bin seit dem 23. hier, und es ist mein erstes und angelegent- hchstes Geschäft Ew. Hochwohlgebohmen für die mir abermals bewiesene Güte und Freundschaft, vorzüghch für die beschwerhche Begleitung nach Grüningen auf das herzlichste zu danken. Ich habe hier sogleich das mir gütigst mitgetheilte Memoire gelesen, und stimme ganz mit Ew. Hochwohlgeb. darin geäußerten Meynung überein. Es ist unmöglich, einen Gegenstand dieser Art mit mehr Sachkunde, Billigkeit und Rücksicht auf alle eintretende Verhältnisse zu behandeln. Es ist gewiß meine wahre und offenherzige Meynung, daß ich es für einen ungemeinen Verlust halten würde, wenn Ew. Hochwohlgeb. den Könighchen Dienst verheßen. Ich hoffe aber, das Ministerium wird dies auch fühlen, und wie Sie mir Ihre Lage in Erfurt geschildert haben, würden Sie, im äußersten FaU, nach Ihrer sehr richtigen Ansicht, die ich ganz auch für mich haben würde, als Land- rath einen bestimmteren und daher größeren Nutzen stiften können. Ich kann daher nur die Schritte biUigen, welche Sie mir im Vertrauen eröfnet haben. — Zu der Idee, Grüningen doch vielleicht zu kaufen.<pb n="17.180" xml:id="pbXVII180"/> schwerHch, auch hat man schon kurz vor dem Tode des letzten Eigen- thümers 185000 rth. geboten, was offenbar sehr viel ist. — Ich habe vergessen Ew. Hochwohlgeb. das gewiß von Ihnen ausgelegte Postgeld von Weissensee bis Sondershausen zu erstatten. Ich werde es zugleich mit dem noch schuldigen Botenlohn thun, und bitte Ew. Hochwohlgeb. sehr deshalb um Verzeihung. Meine Frau empfiehlt sich Ew. Hochwohlgeb. und mit mir Ihrer Frau Gemahlin gewogenem Andenken.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>261. An Hardenberg d Burgörner pres de Mansfeld, ce 28. Janvier, i8iy</p>

               <p>G. St. A . Rep. 92, Hardenberg K 46; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je suis arrive depuis quelques jours ici, mon eher Prince, avec ma famiUe, et m'y trouve, on ne peut pas mieux. J'aime la campagne surtout en hiver, et j'y jouis de toute la sohtude et tranquillite qu'elle offre. Le tems est dehcieux, doux et serein, et je Vous remercie encore une fois bien vivement de la bonte avec laquelle Vous avez bien voulü m'obtenir du Roi la faveur de passer quelques mois ainsi. — La plupart de mes voisins sont dejä venus me voir. II est impossible qu'une Province soit plus attachee au Roi, et ä la Monarchie que celle-ci, nulle part peut-etre on deteste si franchement le regime Fran9ois et Westphahen. Malgre cela Vous aurez vü des plaintes, et Vous aurez peut-etre Vous meme ete mecontent des griefs portes par M. de Wedeil. Je lui ai parle longuement hier, je lui ai represente que la demande qu'il avoit formee ä cause des Impositions de la Noblesse n'est ni juste, ni possible ä rempUr. II en est en quelque fagon convenü, c'est le meilleur homme du monde, mais un peu trop imbü des anciens principes et des idees de droit qui ne peuvent pas etre apphquees absolument dans le sens oü il le pretend. Mais je me suis appergu que presque tout ce qui cause du mecontentement en lui et dans d'autres ici, est la difference qu'on met entre cette province et les anciennes de la Monarchie. Cette difference<pb n="17.181" xml:id="pbXVII181"/> existe, car ici la Noblesse paye Timpot foncier qu'elle ne paye pas dans les anciennes, et eile devient d'autant plus choquante que les enclos du Duche de Magdebourg au delä de l'Elbe, comme p. e. celui de Jericho, ne payent point cet impot qui est ä charge aux areals en de9a. Cela n'est pas juste; il est triste encore pour les pro- vinces d'ici d'etre traitees ainsi en provinces conquises. Je suis sür que la noblesse se soumettra, et meme tres-volontiers, ä tous les sacrifices qu'on lui demandera pourvü qu'on les impose generalement ä la noblesse de toute la Monarchie. Cette condition est on ne peut pas plus juste, et je ne puis assez Vous supplier, mon tres eher Prince, de faire tout ce qui depend de Vous, pour remettre les Provinces d'ici sur un meme pied avec les autres. Je suis sür que c'est lä Votre volonte et celle du Roi. Je congois qu'on ne veut pas affranchir la noblesse ici de l'impöt et Ton fait bien, je concois qu'il demande du tems pour publier une loi sur la maniere d'imposer la Noblesse dans le reste de la Monarchie; qu'il suit de lä un intervalle. Mais cet Intervalle est en lui-meme affligeant, il s'est dejä ecoule plus d'une annee entiere depuis la demiere paix; si cet etat vraiment provisoire donc encore se prolonge, il aura des suites fächeuses. Ce que je dis ici ne regarde certainement pas la noblesse seulement. Tout ce qui tient ä l'impöt foncier tel qu'il a ete etabli par le regime WestphaHen exige une nouvelle revision, cet impot est inegal et injuste pour beaucoup de proprietaires, aussi parmi les simples paisans; il existe en outre encore beaucoup de loix et beaucoup d'institutions West- phahennes qui ne sont point adaptees ä la Province, et qu'il faudroit abohr, meme si elles l'etoient, puisqu'elles sont trop generalement detestees. Je ne Vous en cite que les anciens Maires de Canton, Kreisamtleute, qm sont superflus, et jouissent de traitemens inu- tiles. Klewitz est exactement instruit de tout cela, et generalement estime et aime ici. II sera sans doute de la meme opinion que moi sur tout ceci, quoique je ne lui en aye jamais parle, et que je ne sois en aucune haison avec lui. Si Vous le consultez, mon eher Prince, Vous trouverez que je n'ai pas tort dans ce que j'avance. — M. d' Arnim qui etoit avec Jacobi ä Londres, et qu'on nommoit ä Berlin le Pitt- Arnim, a fait plusieurs demarches aupres de moi pour que je contribue ä ce qu'il soit de nouveau place ä la Mission de Londres. Cela est impossible d'apres l'histoire qu'il a eüe et si comme je suis persuade, Vous en jugez de meme, je Vous supplie instamment, mon eher Prince, s'il Vous en fait la demande, de ne pas la lui accorder. Cela seroit vraiment impossible. — Je prends a<pb n="17.182" xml:id="pbXVII182"/> liberte de revenir ä ce sujet sur M. de Bülow que j'ai recommande ä Votre Altesse. Je con^ois que Vous avez voulü differer ce qui le regarde jusqu'ä mon expedition pour Londres et je trouve cela d'autant plus naturel que le sort de Jouffrey n'est peut-etre pas encore decide. Malgre cela Vous me rendriez un service que je regarderois comme une veritable preuve d'amitie, si Vous vouliez des äpresent prier le Roi de lui conferer le titre de Conseiller de L^gation. Son traitement et tout le reste pourroit etre regle lorsque j'irai ä Londres. — Adieu, mon tres-cher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">262. An Hardenberg Bur görner, i. Februar i8iy</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, W. v. Humboldt I Nr. 10 ; eigenh. Konzept, i Foliospalte.</p>

               <p>Übersendet ein durch Alexander von Humboldt besorgtes Gutachten über eine Kopie nach einem Portrait von Pontormo. 263. An Hardenberg ä Burgörner, ce 4. Februar, i8iy G. St. A. Rep. g2. Hardenberg K 46; 3 eigenh. Quartseiten; eigenh. Konzept in Tegel, Archiv, 3 Foliospalten.</p>

               <p>Je prends la liberte, mon eher Prince, de Vous envoyer une lettre au Roi dont je joins la copie ä ces lignes. Je Vous supplie de la re- mettre le plutot possible ä Sa Majeste. Le tems oii je devrai me rendre en Angleterre, approche, je n'ai depuis le 29. Octobre pas eü le moindre petit mot de Votre part, mon eher Prince; il ne m'est pas meme parvenü jusqu'ici l'avis officiel de ma nouvelle destination; il me paroit donc necessaire de tächer de fixer mon avenir ; je desirerois meme si cela etoit possible, de voir cette af faire reglee avant mon arrivee ä Berhn, puisqu'il me seroit penible de voir le Ministre d'Angle- terre sans pouvoir lui dire, si j'irai reellement ä Londres, ou non. Comme Vous m'avez dit Vous meme dans Votre derniere lettre, mon eher Prince, qu'une augmentation du traitement des 25,000 Ecus seroit tres-difficile ä obtenir, j'ai pressenti que Vous n'aimeriez pas d'en parier au Roi, et je ne voudrois jamais Vous etre ä Charge. J'ai donc ecrit moi-m^me ä Sa Majeste ce qui est aussi plus naturel dans une af faire qui me regarde personnellement. Je n'ai en aucune maniere craint cette demarche; ma demande est juste et indispensable, eile est alternative et Ton ne peut pas ^tre taxe d'importunite.<pb n="17.183" xml:id="pbXVII183"/> lorsqu'on prie d'etre dispense d'une mission pour laquelle il y a certainement plus d'un concurrent. Je ne Vous prie pas meme, mon eher Prince, quoique je sache, combien je puis compter sur Votre amitie, d'influer sur la decision du Roi. II m'est absolument indif- ferent quelle soit la resolution que Sa Majeste prenne, puisque la Mission de Londres, avec bien des agremens, a aussi de grands et tres-reels inconveniens. La seule chose que je Vous demande en grace et bien instamment, c'est de regarder comme certain que je ne puis absolument pas aller ä Londres sans un traitement equivalent ä 5,000 livres Sterlins; il m'est penible d'ajouter que je ne le ferai decidement pas, mais je dois ne pas Vous le dissimuler par la raison toute simple que je ne puis y aller sous d'autres conditions sans me niiner. Le Roi ne sauroit exiger un pareil sacrifice. Je Vous supplie encore, mon eher Prince, de faire qu'il ne me soit pas accorde peut- etre une augmentation inferieure ä ma demande p. e. des appointe- mens de 28. ou meme de 30. mille ecus. Cela me blesseroit profonde- ment. Je puis Vous assurer que je ne marchande pas avec le Roi, mais que je dis simplement ce qu'il me faut; il faudroit äpresent egalement ne pas marchander avec moi. II m'est tres-indifferent, combien le Roi me paye en argent de Prusse, ce qui m'importe est la somme de hvres Sterhns que je touche en Angleterre, et comme le cours de change varie, j 'ai crü pouvoir proposer de me payer en Hvres Sterlins; c'est ainsi que fait le Dannemark et le Würtemberg; je ne veux certainement pas gagner, ni m'enrichir, mais je ne puis pas me mettre dans le cas de retrancher ma maison ä cause de variations du cours de change. Si donc on vouloit absolument determiner une somme en argent de Prusse, il faudroit au moins la fixer d'apres un taux que le cours de change ne surpasse pas facilement. J'ai pro- pose encore de laisser subsister les 25,000 Ecus sur l'etät, et de m'accor- der le surplus comme un extraordinaire. Le Roi n'est point gene alors, si un jour la Mission est donnee, comme cela devroit etre le cas, ä un individu plus riche que je ne le suis. Je ne Vous parle point de la dotation que Vous avez bien voulü, mon eher Prince, me faire esperer. Si le Roi trouve juste de me la donner, et ce n'est que dans ce cas que j'y attacherois du prix, ma lettre meme peut devenir un motif pour me la conferer dans le moment actuel. — Adieu, mon tres-cher Prince.</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <pb n="17.184" xml:id="pbXVII184"/>
               <p>G. St.A. Rep. 92. Hardenberg 1 14; 3 eigenh. Folioseiten; eigenh. Konzept in Tegel, Archiv, 2 eigenh. Folioseiten; Abschrift für Hardenberg G. St. A. R g2,</p>

               <p>Hardenberg K 46, 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Allerdurchlauchtigster, großmächtigster König, Allergnädigster König und Herr,</p>

               <p>Ew. Königliche Majestät verzeihen, wenn ich es wage, Allerhöchst- ihre Aufmerksamkeit einige AugenbHcke auf meine persönliche Lage zu lenken, über die ich mich in sehr großer Verlegenheit befinde.</p>

               <p>Ew. Könighche Majestät haben geruht, über den mir seit 1814 ertheilten Gesandtenposten in Paris anderweitig zu verfügen, und mir den in London zu bestimmen, und ich habe, um Ew. Könighchen Majestät Befehlen zu gehorchen, diesen mit ehrfurchtsvollen Händen^) angenommen, insofern meine Mittel es verstatteten. Über diesen Punkt eben'') gerathe ich in eine sehr peinHche Verlegenheit.</p>

               <p>Nach den zuverlässigsten und genauesten Erkundigungen, welche ich in Frankfurt einzuziehen sehr gute Gelegenheit hatte, kann ich mit meiner Famihe in London nicht unter 6000 Pfund Sterling in dem mir bestimmten Posten leben. Von meinem eignen und meiner Frau Vermögen kann ich aber, wie ich mich aufs neue überzeugt, wenn ich die Ausgaben für meine in Deutschland zurückbleibenden Kinder abrechne, nicht mit Sicherheit auf einen jährHchen Zuschuß von 1000 Pfund (nach jetzigem Course) zählen. Ohne eine, 5000 Pfund gleichkommende Besoldung würde ich also jährhch mein Kapitalvermögen bedeutend verringern müssen, und diese Verringerung selbst würde mir nur kurze Zeit hindurch möghch seyn.</p>

               <p>Auf der anderen Seite wage ich es nicht, Ew. Könighche Majestät \xm eine so bedeutende Erhöhung des gemachten Etats zu bitten. Denn dieser ist, wie ich höre, von 25,000 rth. welche' nach jetzigem Course noch nicht 4000 Pfund austragen''), und mithin nicht die Besoldungen der Gesandten der kleinsten europäischen Mächte in London erreichen.</p>

               <p>Unter diesen Umständen bleibt mir nichts übrig, als diese Lage der Sachen Ew. Könighchen Majestät Entscheidung vertrauensvoll vorzulegen, und Allerhöchstdieselben zu bitten: entweder meine Besoldung bis'^) auf die erwähnte Summe zu erhöhen, was, nach dem Beispiel anderer Höfe, und auf die den Königlichen Gassen am wenigsten nachtheihge Weise, dergestalt geschehen könnte, daß der Etat, wie er jetzt ist, unverändert bhebe, Ew. Kö<pb n="17.185" xml:id="pbXVII185"/>nigliche Majestät mir aber allergnädigst zu erlauben geruheten*), dasjenige, was<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Randbemerkung Hardenbergs am Kopf des Schreibens : ,,Ist mündlich ab- lehnend beantwortet, da S.M. der König 25000 rth. und die Bezahlung der Hausmiethe bestimmt haben welches hinreichend scheint."</hi></note>, nach dem jedesmaligen Course, bei 25,000 rth. an 5000 Pfund Sterling fehlt, auf die Rechnung der außerordentlichen Ausgaben zu bringen; oder mich von der Annahme des Englischen Gesandtenpostens huldreichst zu entbinden.</p>

               <p>Welche dieser beiden Entschließungen Ew. Königliche Majestät zu nehmen geruhen werden, so werde ich darin gleich dankbar Allerhöchstihren Willen vernehmen.</p>

               <p>Das einzig Wichtige dabei ist mir nur, daß Ew. Könighche Majestät nicht meine Bitte selbst ungnädig aufnehmen mögen. Ich glaube aber dies nicht befürchten zu dürfen. Ich habe den Londoner Posten niemals gesucht; ich habe vielmehr, als Ew. Könighche Majestät mir die Wahl zwischen diesem und dem Pariser frei zu lassen die Gnade hatten, um Beibehaltung des letzteren gebeten, und ob ich dies gleich deshalb that, weil ich glaubte, daß es mir zustände, denjenigen dieser beiden Posten zu wählen, bei welchem die Geschäfte offenbar schwieriger, zahlreicher, und für Ew. Königlichen Majestät Interesse von näherer^) Wichtigkeit sind, so fühlte ich doch außerdem, daß auch mein Vermögen für den Londoner Posten nicht zureichte. Die Gerechtigkeit Ew. Königlichen Majestät ist mir Bürge dafür, daß, wenn ich so glückhch gewesen seyn soUte, auch nur einige Dienste zu leisten, Ew. Könighche Majestät nicht woUen werden, daß ich einen Posten unter Bedingungen annehme, die, wenn sie gleich für einen Reicheren oder Unverheiratheten hinlänglich sejoi mögen, in meiner individuellen Lage das Verderben meines häuslichen Wohlstandes und meiner Kinder unvermeidlich herbeiführen müßten.</p>

               <p>Ich ersterbe in allertiefster Ehrfurcht</p>

               <p>Ew. Könighchen Majestät aUerunterthänigster,</p>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">Burgömer, den 4. Februar, 1817 Humboldt^)</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">265. An Hardenberg Burgömer, 9. Februar 18 ly</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Wohlbefinden in Burgömer; Flemming erwartet; Alexander v. Humboldts Orden; empfiehlt Boisdeslandes für den Übergang in die i. Sektion.</p>

               <pb n="17.186" xml:id="pbXVII186"/>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv ; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ew. Hochwohlgebohrnen gütiges und freundschaftliches Schreiben, für das ich Ihnen nicht genug danken kann, ist so inhaltreich, daß es sich nur mündlich beantworten läßt. Dennoch kann ich meine Kinder nicht abreisen lassen, ohne ihnen wenigstens einige Zeilen für Sie mitzugeben. — Ich danke Ihnen herzlich für die Nachrichten über Niebuhr und seine Instruction<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Nicolovius 12. IX. 1816. 2) Schniedding. ^) Raumer.</hi></note> . Des braven Schm.^) Hofnungen waren wohl nicht zu erfüllen ; so etwas thäte der Papst nie. Allein dazwischen und zwischen der erbärmlichen alten Instruction liegt noch viel in der Mitte. Es ist unbegreiflich, wie man noch immer H. v. R.^) in dieser Sache walten lassen kann, und nicht einsieht, daß das ganze auswärtige Departement bei dieser Sache nur ein verständiger Briefträger zu seyn braucht. Soviel ich aus Ihrem Briefe sehe, hat man Ihrem Departement einen von mir im November, oder December erstatteten Bericht über die Behandlung der Kirchensachen beim Bundestage gar nicht rnitgetheilt<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Vom 15. XI. 1816, gdr. G. S. XII i. 35-</hi></note> . Ich hatte doch ausdrücklich darauf angetragen. — Ueber den Frankfurter Posten hat man Ihnen nicht so das Richtige gesagt, daß es nicht einer Erklärung von mir bedürfte. Die Stehe am Bundestag ist mir nie, weder direct, noch indirect angetragen worden, ich habe sie also auch nie ausgeschlagen. Als Goltz schon ernannt war, hat man sie mir interimistisch gegeben, und da, zwischen Hänlein und Goltz auf die wunderbarste Weise eingeklemmt, habe ich sehr gedrungen, sie bald abgeben zu können, und mag mich wohl so geäußert haben, wie man Ihnen gesagt hat. Wie man von Oesterreich und Preußen aus den Bund behandelt, würde ich freihch mich nicht verdammen lassen, leeres Stroh zu dreschen. Denn die Bundesgesandten können freilich nichts thun, solange ihre Höfe nicht wissen, was sie mit dem Bunde anfangen wollen, oder soUen. Hiervon hegt nun die Schuld nicht an Preußen geradezu, sondern mehr an Oesterreich. Aber sie liegt an Preußen insofern, als es in Wien ganz anders handeln lassen müßte, als durch den jetzigen Gesandten in dieser ihm durchaus fremden Sache geschehen kann, und als es, wenn auch diese Mittel nicht wirksam wären, ganz andre Wege einschlagen sollte. — Auf<pb n="17.187" xml:id="pbXVII187"/> längerter Aufenthalt daselbst wäre ganz vergebhch gewesen. Nach Berhn hinderte mich auch die Scheu mich dort, im Warten auf meine Abfertigung, fruchtlos herumtreiben zu müssen, und noch vielleicht gar mancher Plane und Absichten beschuldigt zu werden, früher zu gehen. So habe ich die Zwischenzeit lieber hier und wirklich sehr fröhhch und glücklich verbracht. Indeß komme ich in den ersten Tagen des Märzes gewiß zu Ihnen. Ihr Beifall, Ihre sich immer gleich bleibende gütige Anhänglichkeit, verehrungswürdigster Freund, ist mir ein wahrer und großer Trost. Es freut mich auch zu hören, daß die, deren Urtheil ich achte, zufrieden mit mir sind. Es ist mehr, als je, jetzt die Zeit, wo man nichts thun kann, als sich in seinem Geschäft zu isohren, und da so gut und viel zu wirken, als die Lage erlaubt. So habe ich meine Anwesenheit in Frankfurt betrachtet. Meine Frau grüßt Sie herzhch, und freut sich mit mir des nahen Wiedersehens. Mit unwandelbarer, inniger Hochachtung und Freund- schaft der Ihrige,</p>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="12">
               <head>
                  <title type="main">26y. An Motz Btirgörner. 28. Februar iSiy</title>
               </head>
               <p>Nachlaß Motz; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ew. Hochwohlgebohmen habe ich nicht verfehlen woUen anzuzeigen, daß ich morgen von hier nach Berhn abreisen werde. Es wird mir ungemein angenehm seyn, dort den Wünschen Ew. Hochwohlgeb. gemäß über Ihre Verhältnisse reden zu können, und ich bitte Sie nur, mich wissen zu lassen, ob Sie seit meiner Abreise von Erfurt eine Antwort erhalten, oder weitere Schritte gethan haben. Ich hoffe Ihnen auch von Berhn aus etwas Bestimmtes über mein Project, ein Gut zu kaufen, melden zu können. Indeß ist mir doch neuhch ein hierhin einschlagender Antrag gemacht worden, von dem ich Ew. Hochwohlgeb. bitten würde, nicht weiter zu reden, über den ich mir aber Ihre gütige Meynung ausbitten möchte. Der Fürst von Sondershausen würde nicht abgeneigt seyn, von meiner Frau Thal- ebra gegen Groß Bodungen, das Ihnen gewiß bekannt ist, einzutauschen, und der Tausch hätte darin für uns eine nicht abzuläug- nende Annehmhchkeit, daß Thalebra kein Wohnhaus besitzt, fast<pb n="17.188" xml:id="pbXVII188"/> Hegt. Der Fürst wird freihch eine Summe zu Th[alebra] dazu zu be- kommen verlangen, da Groß Bodungen höheren Ertrag gewährt. Doch würde ich freihch nur tauschen, wenn diese Summe sehr billig bestimmt würde. Denn man muß auch erwägen, daß Thalebra jetzt niedrig verpachtet ist, und daß Groß Bodungen kaum halb so viel Acker, sondern meist baare [?] und Naturalgefälle hat, die sehr von Modificationen der Gesetzgebung abhängen. Ich habe meinem Secre- taire Duncker in Auleben aufgetragen, Ew. Hochwohlgeb. die mir über Groß Bodungen mitgetheilten Nachrichten mit denen, die er über Th[alebra] geben kann, zuzusenden, und bitte Sie nun vorläufig um Ihre gütige Meynung, ob Sie es für rathsam hielten, den Tausch einzugehen ? und wieviel man zugeben könnte ? Dies würde mich wenigstens bestimmen, ganz von der Sache zu abstrahiren, oder dieselbe weiter zu betreiben. Dann allerdings müßte man das Gut selbst besehen, und gründhbhere und detaillirtere Nachrichten, als die jetzigen, darüberhaben. Ich vermuthe, daß Ew. Hochwohlgebohr- nen, wenn Sie auch selbst das Gut nicht kennen sollten, wohl leicht unter der Hand Nachricht darüber würden einziehen können. Ich hoffe gewiß, Ew. Hochwohlgeb. im Mai, oder Junius in Erfurt zu sehen, und behalte mir, da Ew. Hochwohlgeb. mir es erlauben, alsdann die Berichtigung meiner Schuld vor. Ihren Herrn Schwager und Frau Schwägerin haben wir die Ehre gehabt, hier bei uns zu sehen, was uns ungemein angenehm gewesen ist.</p>
            </div>

            <div type="section" n="13">
               <head>
                  <title type="main">Burgörner, den 28. Febr. 1817 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="14">
               <head>
                  <title type="main">268. An Motz Berlin, den 25. März, i8iy</title>
               </head>
               <p>Nachlaß Motz; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ew. Hochwohlgeb. müssen es dem zerstreuten Leben, zu welchem mich mein hiesiger Aufenthalt verdammt, zu Gute halten, daß ich Ihr freundschaftliches Schreiben vom 8. erst jetzt, und auch heute vielleicht nicht so ausführlich beantworte, als ich es wünschte. Allein ich habe nichts versäumt, und über Ew. Hochwohlgeb. Angelegenheit am rechten Orte gesprochen. Ich finde nur Eine Stimme über Ihre Geschäftsführung, und schmeichle mir, daß die Sache sehr gut gehen wird. Lassen Ew. Hochwohlgeb. sie nur für den Augen- bhck ruhen, und thun Sie gerade jetzt keine Schritte. Ich werde die meinigen gewiß so abmessen, wie ich glauben kann, daß sie die wirksamsten sind, und so ungemein angenehm es mir seyn wird.<pb n="17.189" xml:id="pbXVII189"/> wirklich in dieser Sache aus unmittelbarem Interesse an dem König- lichen Dienst, und dem Wohle der Provinz. Die Verfügung über den Kurhessischen Vergleich muß nunmehr in Ihren Händen seyn. Wäre sie, wie sie da ist, zur Zeit des Berichtes Ew. Hochwohlgeb. abgegangen, so wäre nunmehr Alles in Ordnung; jetzt zweifle ich, daß Hessen sich fügt. Dies habe ich gerade ebenso dem Staatskanzler gesagt. Doch ist Ew. Hochwohlgeb. nachgelassen worden, Geldantheile zuzulegen.</p>

               <p>Ueber Rudolstadt und Weimar habe ich noch nichts thun können.</p>

               <p>Was meine eignen Angelegenheiten betriff, deren Ew. Hochwohlgeb. Sich so gütig annahmen, so leiste ich auf Grüningen, nach dem geschehenen Gebote, Verzicht. Aber auf Groß Bodungen werde ich desto ernsthafter denken, und Ew. Hochwohlgeb., wenn Sie es mir erlauben, bitten, mir ferner dabei zu helfen, und die Unterhandlung mit dem Hofe zu übernehmen. Ich muß nur noch einige Wochen damit warten, um mehr Zeit zu gewinnen.</p>

               <p>Heute hätte ich noch eine große Bitte an Ew. Hochwohlgeb. Der König hat die Gnade gehabt, mir eine Dotation von 5000 rth. reinem Ertrage in Domänen Grundstücken, oder geistlichen saecularisirten Gütern zu verleihen, und ich soll über das mir zu gebende Amt[.'^] Vorschläge machen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Über die Dotationsangelegenheit und den Streit zwischen Humboldt und Gneisenau um Ottmachau vgl. den Aufsatz von Gravier in der Ztft. d. V. f. Gesch. Schlesiens XXXIX 1905.</hi></note>. Ich wünschte diese Besitzung am liebsten im Mansf eidischen. Magdeburgischen, oder Halberstädtischen zu haben. Ueber das Mansf eidische und Magdeburgische habe ich mir H. Land- raths von Kerssenbrock Rath erbeten. Allein das Halberstädtische kennen Ew. Hochwohlgeb., soviel ich weiß, besser. WoUten Sie wohl die Gewogenheit und Freundschaft haben, mir in einem Ihrer nächsten Briefe zu sagen, ob Sie mir zu einem Grundstück dort, und zu welchem rathen könnten ? Wäre im Eichsfeld etwas ganz Vorzügliches, so bitte ich Sie auch, dessen zu erwähnen. Da die revenue mein seyn soll, so wird natürhch Grundsteuer, und ein verhältnismäßiges Quantum für Remissionsfälle und Bauten abgezogen. Das zu wählende Gut muß also mehr als 5000 rth. eintragen. Es schadet nichts, wenn auch selbst die reinen Einkünfte mehr als jene Summe machen, weil man die Besitzung alsdann mit einem ablösbaren Census belastet. Außerdem wird natürhch nach Cameralprincipien verfahren. Ich wünschte mir die revenue vorzüglich und wo möghch<pb n="17.190" xml:id="pbXVII190"/> in andre Gassen fließen lassen. Der Ertrag ist natürhch die Hauptsache, obgleich sonst auch die Lage und die Güte als Haus mir nicht gleichgültig sind. In der Wahl hoffe ich vollkommen frei zu seyn, und kann also meinen Vorschlag ohne Umstände auf das richten, was mir am meisten gelegen und bequem ist.</p>
            </div>

            <div type="section" n="15">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="16">
               <head>
                  <title type="main">26g. An Schlosser Berlin, 21. April 18 ly</title>
               </head>
               <p>Heidelberg, Universitäts-Bibliothek, Cod. Heid. 36g, 4iy. i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ew. Wohlgeb. gütiges Schreiben vom 10. pr. ist mir ein überaus angenehmer Beweis Ihres gütigen Andenkens gewesen, und ich habe mit demselben die mir üb^rschickte Schrift erhalt en<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Worum es sich hier handelt, war nicht festzustellen. ^) Am 20. März i8iy wurde der Staatsrat vom Könige eingesetzt und darin eine Verfassungs- und Steuerkornmission gebildet; beiden gehörte Humboldt an.</hi></note>. Sie kennen den Antheil den ich immer, da ich überzeugt bin, daß, besonders in Rehgionssachen, ein wahrhaft rechthcher Zustand jede Willkühr ausschließen muß, an der Angelegenheit der Katholischen Gemeine genommen habe. Nur muß ich Sie auch, wie ich auch sonst that, bitten und darauf aufmerksam machen, nicht zu ängstlich auf rechtliche Sicherung in allen Punkten her [P] zu dringen. Dies schheßt das Vertrauen aus, und bewirkt Trennung, wo man nur pohtische Vereinigung der religiös sich Trennenden wünschen kann. Ich sage dies jedoch nur im Allgemeinen, nicht in Beziehung auf die gegenwärtige Schrift, die meine mir hier aufgetragenen ganz neuen Ge- schäfte^) mir wirkhch noch nicht erlaubt haben, eigentlich genau durchzugehen. Ich konnte aber das Vergnügen nicht aufschieben Ihnen selbst zu danken, und Ihnen zu sagen, wie oft meine Frau und ich uns Ihrer und Ihrer Frau Gemahlin Güte für uns mit lebhaftem Vergnügen erinnert haben. Empfehlen Sie mich der letzteren recht sehr, und empfangen Sie die Versicherung meiner ausgezeich- neten Hochachtung.</p>
            </div>

            <div type="section" n="17">
               <head>
                  <title type="main">Berlin, 21. April, 1817 Humboldt</title>
               </head>
               <p>[Am Rande:] Wenn es mit Gronau zu einer Entscheidung kommt, sagen mir Ew. Wohlgeb. wohl einige Worte über den Gang der Sache.</p>

               <pb n="17.191" xml:id="pbXVII191"/>
            </div>

            <div type="section" n="18">
               <head>
                  <title type="main">2^0. An Motz Berlin, 12. Mai 18 ly</title>
               </head>
               <p>Nachlaß Motz; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Bitte, wegen der Dotationsgüter Kerssenbrock zu beraten. Hofft auf günstigen Ausgang der Unterhandlungen über Motz' Stellung. 2yi. An den Großherzog von Strelitz Berlin, 6. Juli 18 ly</p>

               <p>Hauptarchiv Neustrelitz, 51. II. i; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Anmeldung seines Besuches in Strelitz, der wegen einer unerwarteten Wendung der Geschäfte sofort erfolgen muß.</p>
            </div>

            <div type="section" n="19">
               <head>
                  <title type="main">2^2. An Hardenberg Berlin, 14. Juli? 18 ly</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2, Hardenberg H 14 B; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu einem unangenehmen Brief von Humboldt über rheinische Angelegenheiten; Bitte, sich in Karlsbad zu schonen; Kampf gegen Bülow; Frage, oh Hardenberg Ladenberg zu Hilfe kommen will.</p>
            </div>

            <div type="section" n="20">
               <head>
                  <title type="main">2y3. An Hardenberg Berlin, 14. Juli? i8iy</title>
               </head>
               <p>G. S:. A. Rep. gi, Hardenberg H 14 B; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Beendigung seiner Berliner Aufgaben; schwedische Angelegenheit Jordan übergeben; Antwortentwürfe an Hatzfeld und Marquardt; Wünsche für Hardenbergs Karlsbader Aufenthalt; Streit zwischen Ladenberg und Bülow über die Finanzangelegenheit.</p>
            </div>

            <div type="section" n="21">
               <head>
                  <title type="main">2y4. An Hardenberg Bur görner, 2y. Juli 18 ly</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Kleinquartseite.</p>

               <p>Beglückwünscht Hardenberg zu seinem Aufenthalt in Karlsbad. Seine eigene Reise der Dotation wegen nach Thüringen. Wegen der Domänenschwierigkeiten hatte er an ein Kirchengut gedacht, doch ist ihm Knesebeck dazwischengekommen; darum seine Weiterreise nach Schlesien zu Merkel. Sein Besuch in Karlsbad unbestimmt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="22">
               <head>
                  <title type="main">2y^. An Gneisenau Reinerz, 14. August 18 ly</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Gneisenau A 43; 2 eigenh. Quavtseiten.</p>

               <p>Ich kann unmöglich Schlesien verlassen, ohne Ew. Excellenz mein lebhaftes und aufrichtiges Bedauern zu äußern, daß ich mir nicht<pb n="17.192" xml:id="pbXVII192"/> besuchen, und noch einmal vor meinem Abgang nach London per- sönlich von Ihnen Abschied zu nehmen. Allein mein Wunsch den Staatskanzler noch in Carlsbad anzutreffen, und die Geschäfte, die mich zu meiner Reise hierher veranlaßt hatten, erlaubten mir nicht, so gern ich es gethan hätte, Umwege zu machen, sondern nöthigten mich, so sehr ich nur immer konnte, zu eilen. Jetzt erfahre ich frei- hch, daß ich mir mehr Zeit hätte geben können, denn ein hier vorgefundener Brief des Staatskanzlers benachrichtigt mich, daß er, da er mir anfangs den 10. oder höchstens 18. als letzten Termin seines Aufenthalts bestimmt hatte, nun erst den 24. oder 25. von Carlsbad abgehen wird. Von meiner Frau, an der Ew. ExceUenz immer einen so gütigen und freundschaftlichen Antheil nehmen, und Hedemann habe ich sehr gute Nachrichten. Sie sind wohl, meine jüngsten Töchter auch, und alle, auch die kranke, fühlen sich glückhch in Italien. AUein die letztere litt noch ungemein. Das Einzige, was meine Unruhe hierüber mindert, ist daß sie ihre Cur noch nicht angefangen hatte. Denn bei Abgang ihres letzten Briefes war meine Frau eben erst im Begriffe, von Neapel nach Ischia zu gehen. Ew. Excellenz werden vielleicht hören, daß ich, der mir durch die Gnade des Königs verliehenen Dotation wegen, in Schlesien war. Da ich diese Sache, meiner Abreise nach London wegen, fremder Leitung überlassen muß, so war es mir wichtig, einige Objecte selbst in Augenschein zu nehmen. Ich denke mir Ottmachau, obgleich es, gegen meinen Wunsch, wenig und gar nicht geschonte Waldung hat, zu erbitten. Ich hatte anfangs Idee, mich im Halberstädtischen zu fixiren. Allein, da der General Knesebeck früher auf das Kloster Huzenberg [?], auf das auch meine Absicht gerichtet war, gedacht hatte, so bin ich zurückgestanden.</p>

               <p>Erhalten mir Ew. ExceUenz Ihre gütigen und wohlwollenden Gesinnungen, und nehmen Sie die Versicherung meiner wahren und ausgezeichnetsten Hochachtung und Ergebenheit an.</p>
            </div>

            <div type="section" n="23">
               <head>
                  <title type="main">Reinerz, den 14. August, 1817 Humboldt</title>
               </head>
               <p>2^6. An Hardenberg ä Francfort, ce 31 Aout, i8iy</p>

               <p>G. St. A . Rep. gz. Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseüe.</p>

               <p>M. Rother m'a envoye hier soir ä 10. h. Votre lettre, mon eher Prince, et je ne Vous nie pas qu'elle m'avoit beaucoup aUarme sur l'etät de Votre sante qui nous est si precieuse ä nous tous. Mais<pb n="17.193" xml:id="pbXVII193"/> grace ä Dieu j'apprends ce matin de M. Rother que Vous vous trouvez au contraire mieux qu'ä Carlsbad, et que M. Koreff juge seulement les eaux de Pyrmont necessaires pour achever Votre eure. Je desire ardemment qu'elles Vous fassent tout le bien qu'il en attend, et Vous prie instamment de m'en dire de tems en tems quelques mots. Je regrette infiniment, mon tres-cher Prince, de ne plus Vous voir avant mon depart pour Londres. Mais daignez compter bien certainement aussi sur l'invariabilite de mon devouement sincere et de tous les sentimens que je Vous porte du fond de mon coeur. M. Rother me dit, que c'est ici que Vous m'addresserez, ou que Jordan m'addressera mes lettres de creance, et que Vous desirez que je les attende ici. Je ne bougerai donc point de Francfort avant de les avoir reyues, mais me mettrai incessamment apres en route en passant, sans m'arreter, par Cologne, Aix la Chapelle et Bruxelles. Ce n'est que lä que je resterai deux ou trois jours pour faire ma cour au Roi et ä la Reine. Si la Cour est ä la Haye je me rendrai lä, ce que je puis faire, sans faire un detour voulant m'embarquer ä Helvoetsluys. Adieu, mon tres-cher Prince. Faites, je Vous en conjure, tout ce que Vous pouvez, pour menager et conserver Votre sante, ^^^^^^^■■- Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="24">
               <head>
                  <title type="main">2yy. An Boyen Frankfurt, den 31. August, i8iy</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Boyen d. Ä. XIII a; 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich benutze die Gelegenheit, die mir die Abreise des Geheimen Raths Rother darbietet, um Ew. Excellenz, in der Ungewißheit, ob ich Sie selbst, so sehr ich es wünschte, noch sehe, einige Worte zu sagen. Die Sachen, die uns beide, und warhch nicht um unserer Persönlichkeit willen, so sehr interessiren, sind, wie Ew. Excellenz wissen werden, vollkommen auf demselben Fleck, auf dem sie früher waren. Ich habe auch nicht bemerkt, daß bis jetzt von Seiten des Fürsten ein irgend bestimmter Entschluß gefaßt sey ; ich glaube mich aber nicht zu irren, wenn ich annehme, daß eine Personenveränderung im Ministerium auf keine Weise seine Absicht ist<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In einem Schreiben an Hardenberg vom 14. Juli 181 j, gdr. G. S. XII i, 196, über die Zustände in der Verwaltung und die Minister hatte Humboldt als Voraussetzung für seinen Eintritt ins Ministerium das Ausscheiden Bülows. des Finanzministers , und Schuckmanns, des Innenministers, bezeichnet.</hi></note> . Was daraus werden soU, weiß ich nicht; denn daß es so, wie es ist, nicht gehen kann, ja daß es selbst unmöghch ist, daß es so bleibe, bin ich überzeugt.<pb n="17.194" xml:id="pbXVII194"/> Ich habe in Carlsbad Ew. Excellenz Gutachten gelesen, und mich ungemein über die einsichtsvolle, kräftige und würdige Art gefreut, mit der Sie darin Sich geäußert haben. Wenn S. Maj. der König Selbst diese Papiere lesen, so kann es beinahe nicht fehlen, daß Sie nicht klar sehen sollte, auf welcher Seite man das wahre Wohl des Staats mit Ernst und mit Sachkenntniß beabsichtigt. Den Fürsten habe ich in Carlsbad höchst angegriffen gefunden, er hatte in den Tagen, wo ich dort war, alle Abende Flußfieber und überaus starken Husten. Auf der Reise hierher ist es noch schlimmer geworden. Nach einem Brechmittel hat es sich zwar gebessert, allein Koreff hat den Gebrauch von Pyrmont für schlechterdings nothwendig erklärt. Er kürzt also seine Geschäftsreise ab, und sieht den König erst in Minden. Das Nähere wird Ew. Excellenz Herr Rother erzählen. Mir hat der Fürst hierher einige Zeilen geschrieben. Er äußert mir sein Bedauern, mich nicht mehr vor meiner Abreise nach London zu sehen. Da aber eine Verwirrung mit meinem Creditiv vorgegangen seyn soll, das Jordan aus Versehen von Carlsbad nach Berlin mitgenommen hat, so soll ich, wie mir ausdrücklich gesagt ist, hier abwarten, daß ich es nachgeschickt erhalte. Wie ich es bekommen habe, trete ich meine Reise von hier über Coblenz, Colin und Aachen an. Es ist daher sehr möglich, und ich schmeichle mir wirklich mit dieser Hofnung, daß ich Se. Maj. den König und Ew. Excellenz, da ich voraussehe, daß Sie Seine Majestät nicht verlassen, noch in Aachen, oder Colin antreffe. Ich muß es aber bei dieser Lage der Umstände um so mehr dem ZufaU überlassen, als eben diese Lage mir die größeste Behutsamkeit äußerhch und innerlich zur Pflicht macht. SoUte ich Ew. Excellenz nicht mehr sehen, so erhalten Sie mir Ihr gütiges Andenken und Ihre Freundschaft. Ich halte es für das Erfreulichste, das mir bei meiner letzten Geschäftsthätigkeit in Berlin hätte begeg- nen können, daß ich Ew. ExceUenz und mich so vollkommen übereinstimmend in Gesinnungen und Ansichten fand. Glauben Sie gewiß, daß diese Uebereinstimmung, so wie die herzliche Achtung und Anhänglichkeit, die ich für Sie hege, dauerhaft und unverbrüchlich seyn werden, und erlauben Sie mir, die gleiche Hofnung zu unter- halten.</p>

               <p>Noch habe ich eine Privatbitte, durch deren gütige Gewährung Ew. ExceUenz mich aus einer höchst unangenehmen Verlegenheit reißen könnten. Ein Mensch, der Feldwebel im Thüringischen Landwehrregiment ist, wünscht mit mir, als Jäger, nach London zu gehen, ich wandte mich wegen der deshalb nöthigen Erlaubniß an den<pb n="17.195" xml:id="pbXVII195"/> General von Kleist. Er machte mir aber Schwierigkeit, wie Ew. Excellenz aus der anhegenden Abschrift seines Schreibens sehen werden. Ich schmeichle mir nun zwar, daß ich bei ihm mein Ziel noch auf die Gründe erreichen werde, die ich ihm abermals vorgestellt, und die Ew. Excellenz aus meiner noch angefügten Antwort ersehen werden. Allein es liegt mir Alles an der Zeit, da ich meine Reise deshalb nicht aufschieben kann. Wenn also Ew. Excellenz mir unter diesen Umständen den Abschied oder Urlaub dieses Menschen könnten unmittelbar, oder durch den König geben, so erzeigten Sie mir eine überaus große Gefälligkeit. In diesem FaU bitte ich Sie, Ihr Schreiben an mich an H. Praesidenten von Reimann in Aachen mit Bitte, es bis zu meiner Ankunft aufzuheben, zu schicken.</p>
            </div>

            <div type="section" n="25">
               <head>
                  <title type="main">Frankfurt, den 31. August, 1817 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="26">
               <head>
                  <title type="main">2y8. An Hardenberg Frankfurt. 2. September 18 ly</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2. Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quavtseiten.</p>

               <p>Pappenheims Bereitschaft, die Mehrentschädigung an Preußen zurückzuerstatten. Besuch bei der Großherzogin Marie. Unannehmlichkeiten in Breslau. Lobt Goltz und seine Frau, die nach Paris reisen. Unstimmigkeiten zwischen Mettingh und Marschall. Wünscht Hardenberg gute Erholung in Pyrmont.</p>
            </div>

            <div type="section" n="27">
               <head>
                  <title type="main">2yg. An Hardenberg Frankfurt, 7. September 18 ly</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46: 3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Empfehlung einer Bitte Regnaulds de St. Jean d'Angely um Aufenthaltserlaubnis in Preußen wegen seiner Krankheit. Übersendet ein Schreiben Gruners über die Schwierigkeiten in Neuchatel; berichtet über Dr. de Perrots Verhalten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="28">
               <head>
                  <title type="main">280. An Boyen Frankfurt, 10. September 18 ly</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Boyen d. A. XIII a; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Bedauert, daß er Boyen und den König nicht mehr im Rheinland antrifft; stimmt mit Boyens Ansichten überein; dankt für die Überlassung des Feldjägers Grimm<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Boyen 31. VIII. 1817.</hi></note>.</p>

               <pb n="17.196" xml:id="pbXVII196"/>
            </div>

            <div type="section" n="29">
               <head>
                  <title type="main">281. An Stein Colin, den 16. September, i8iy</title>
               </head>
               <p>Freiherr vom Stein- Archiv;. 2 eigenh. Quartseiten. Gdr. Stein, Briefwechsel ... , hrsg. Botzenhart, V 408</p>

               <p>Ich kann nicht Deutschland verlassen, ohne Ew. Excellenz ein herzhches Lebewohl zu sagen, und mich Ihrer Freundschaft und Ihrem Andenken zu empfehlen. Es ist mir ungemein leid gewesen, Sie nicht mehr persönlich zu sprechen, wir hätten uns diesmal vorzüghch viel zu sagen gehabt. Von demjenigen, was seit dem April in Berlin vorgegangen ist, werden Sie leicht von Sohns und Vincke gehört haben, oder noch hören können. Ich glaube, daß beide mir das Zeugniß geben werden, daß ich dabei meine Pflicht gethan habe. Dennoch zweifle ich, daß diese ganze Zeit, in der auch die Ober Praesidenten und namentlich Vincke, Solms, Schön und auch Sack sich sehr gut genommen, für den Augenblick wichtige Folgen haben wird. Alle Ministenen, das des Kriegs allein ausgenommen, sind in jeder Rücksicht erbärmlich, und führen den Staat einem sichern Verderben zu. Vom Finanzministerium ist dies actenmäßig auf eine Weise dargethan worden, die wohl noch in keinem Lan- de erhört gewesen ist. Es giebt, nach aller Vernünftigen Urtheil, kein Hülfsmittel, als Aenderung der Personen. Der Staatskanzler fühlt dies unstreitig, aUein es scheint ihm an Entschluß zu mangeln, es zu ändern. Er war übrigens während der letzten Wochen seines Aufenthaltes so krank, wenigstens so schwach, daß erst die nächste nun kommende Zeit entscheiden muß, wie es mit seiner Gesundheit gehen wird. Ich gehe nach London, und kann Ew. Excellenz versichern, daß nie weder bei dem König, noch bei dem Staatskanzler je ein anderer Gedanke gewesen ist, als der, daß dies geschehen soUte. Der Staatskanzler hat mir zwar gesagt, er wünsche mich zum zweiten Cabinets Minister, was ich auch angenomrtien, allein immer erst so, daß ich in einiger, natürlich unbestimmter Zeit zurück- berufen würde. Ew. Excellenz kennen diese Plane für die Zukunft. Wie ich aber im Verlauf der Geschäfte gesehen, wie die Dinge stan- den, habe ich ihm schriftlich bestimmt erklärt, daß ich nicht ins Ministerium treten könne, noch würde, solange die jetzigen Minister der Finanzen und des Innern darin wären<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Das Schreiben vom 14. VII. 1817 an Hardenberg ist gdr. G. S. XII i, 196.</hi></note>. Dies werden Sie gewiß billigen. So stehen die Sachen. Mit Boyen bin ich auf einem sehr freundschafthchen Fuß. Der Staatskanzler ist, wie AUe Ew. ExceUenz bezeugen werden, derjenige, welcher, trotz der Klagen der Minister</p>

               <pb n="17.197" xml:id="pbXVII197"/>
               <p>Ew. Excellenz sind glückhch, nach einem thaten- und erfolgreichen Leben eine schöne Muße zu genießen. Nur habe ich mit herzlichem Bedauern gehört, daß Ihre Gesundheit im Frühjahr gehtten hat. Ich hoffe, daß Sie jetzt ganz hergestellt sind.</p>

               <p>Ihrer Frau Gemahhn bitte ich Sie sehr, mich zu empfehlen. Ich hätte sie sehr gern selbst in Nassau besucht. Aber ich hatte Geschäfte in Mainz und mußte daher auf diese Rheinseite gehen.</p>

               <p>Von meiner Frau und meinen Kindern habe ich häufige und gute Nachrichten. Carohne litt zwar noch viel, ehe sie Ischia erreichte. Allein die dortigen Bäder haben ihr ungemein wohl gethan.</p>

               <p>Ich habe dafür gesorgt, daß dieser Brief Ew. Excellenz sicher zu- kommt. Nehmen Sie die erneute Versicherung meiner herzlichsten Verehrung und Freundschaft an. Mit diesen Gesinnungen ganz der Ihrige</p>
            </div>

            <div type="section" n="30">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="31">
               <head>
                  <title type="main">282. An Hardenberg Aachen, 18. September 18 ly</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2. Hardenberg K 46; i eigenh. Qttartseite.</p>

               <p>Über die Reise nach London, Krusemarck, Ingersleben, Solms; Besuch am niederländischen Hof geplant; Freude über Hardenbergs Gesundung.</p>
            </div>

            <div type="section" n="32">
               <head>
                  <title type="main">283. An Boyen Brüssel, 22. September i8iy</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. gs, Boyen d. A. XIII a; i eigenh. Quariseite.</p>

               <p>Bedauert, Boyen nicht mehr gesehen zu haben; versichert ihn seines Wunsches: mit Ihnen in mehr und dauernde Geschäftsberührung zu treten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="33">
               <head>
                  <title type="main">284. An Hardenberg Rotterdam, 2g. September 18 ly</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Begleitbrief zu einem Bericht über den Aufenthalt in Brüssel, den er dem König vorzulegen bittet, da er auf die niederländische Pension verzichtet und dafür den Löwenorden bekommen hat; Möglichkeit eines Handelsvertrages mit den Niederlanden; lobt Hatzfeld; freut sich über Hardenbergs Gesundheit.</p>

               <pb n="17.198" xml:id="pbXVII198"/>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Me voilä enfin depuis avant-hier arrive ä Londres, mon eher Prince. Comme le Times a pris sur lui d'informer le public des details de ma traversee, je les passe sous silence, et Vous dis seule- ment que je suis löge chez Brunei ä Leicestersquare vis ä vis de la maison que Vous habitiez. Cela me rappelle le tems, oü nous etions journeUement, et grace ä Votre amitie, toujours si gaiment ensemble, et je regrette d'autant plus que ce tems est passe. J'ai eü du Comte Münster qui me Charge de mille choses amicales pour Vous, des nouvelles de Votre sante. Elle va bien ä ce qu'il me dit, et je suis enchante de Vous savoir entierement retabli. Veuillez seulement Vous menager, mon eher Prince, je crains toujours que le trop grand nombre d'affaires ne fasse mal ä Votre sante. Je ne saurois Vous dire avec quelle amitie et preyenance j'ai ete accueiUi ici par Palmella, Esterhazy, le Marquis d'Osmond et d'autres membres du Corps Diplomatique. Lord Castlereagh m'a ecrit une lettre tres-amicale, et m'a invite ä diner chez lui aujourd'hui ä sa campagne. II m'offre d'y passer la nuit, mais je compte revenir cette nuit. Les affaires dont il sera question en premier Heu ici, seront, d'apres ce que le Prince Esterhazy m'a dit, celle du Bresil avec l'Espagne, la demande de cette derniere cour relative ä ses colonies<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die südamerikanischen Kolonien kämpften um ihre Unabhängigkeit von Spanien, das am ly. September 18 ly mit England einen Vertrag abschloß, um</hi></note>, et les instances avancees par la France relativement aux reclamations particulieres. Je m'appergois ici d'une grande tendance ä attirer les affaires ici pour les traiter ici avec les Ministres respectifs au lieu de les laisser ä la Conference de Paris. II paroit en effet qu'il n'y a que Celles relatives ä l'execution des traites de l'an 1814. et 1815. qui appartiennent proprement aux Conferences de Paris. Je dois encore Vous demander la permission de Vous parier un moment de M. Jouffrey. Vous daignerez Vous souvenir, mon eher Prince, que Vous avez eü la bonte de convenir qu'il ne resteroit point avec moi. Je ne saurois vraiment l'employer d'apres ses capacites, et ce seroit une depense entierement inutile pour le Roi; Bülow et Lusi me suffisent pleine- ment. Mais Jouffrey est selon mon avis et Vous savez que je le connois l'ayant eü ä Prague avec moi, un excellent sujet et tres-utile ä employer ä une Mission oü il faut un Secretaire actif, intelligent et seine Vermittlung dabei zu erreichen; ebenso hatte es sich an die anderen Großmächte, auch Preußen, gewandt.<pb n="17.199" xml:id="pbXVII199"/> d'etre employe ä lui seul et d'une maniere independante. II s'en remet cependant sur tout cela entierement ä Votre decision. Tout ce qu'il desire, c'est d'apprendre bientot ä quoi Vous le destinez, et d'obtenir äpresent un conge de six semaines pour aUer ä Paris. Veuillez me faire la grace de le munir le plutot possible d'une reponse lä-dessus. Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="34">
               <head>
                  <title type="main">286. An Frau von Berg London, ji. Oktober 18 ly</title>
               </head>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv ; i eigenh. Oktavseite.</p>

               <p>Besuche in Peterhaus und mit Hamilton im Britischen Museum; danach hei Frau von Berg, die mit Humboldts neuer Wohnung zufrie- den sein wird.</p>
            </div>

            <div type="section" n="35">
               <head>
                  <title type="main">28j. An Gneisenau London, d. 2. November i8iy</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Gneisenau A 43; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ew. Excellenz sage ich meinen lebhaftesten Dank für Ihr gütiges Schreiben vom 17. v. M., das mir sehr große Freude gemacht hat. Ich werde den Brief an General Lowe [.^] dem Grafen Münster zur Besorgung einhändigen, sobald er in die Stadt zurückgekommen seyn wird. Er ist jetzt mit dem Prinzen Regenten bei dem Marquis Hertford, kehrt aber in wenigen Tagen zurück.</p>

               <p>Wegen Ottmachau bin ich Ew. Excellenz recht herzlich verbunden, und freue mich vorzüghch, daß die von Ihnen gewählten Güter Ihren Wünschen zusagen. Meine Angelegenheit ist übrigens noch nicht entschieden. Da eine kleinere Dotation mehr Schwierigkeiten einzurichten macht, indem die Güter meistentheils für sie zu groß sind, so habe ich die Wahl zwischen Ottmachau und einem Ort im Halberstädtischen gelassen. Ich bin wirklich bereits ziemlich in London, und wie Ew. Excellenz sehr richtig sagen, in einem Hause von drei Fronten, das aber recht gut ist, eingerichtet. Es hegt Portland place, wenn Ew. ExceUenz sich noch der hiesigen Straßen erinnern. Es ist eine luftige, vom Stadtgewühl entfernte, dem Park des Regenten sehr nahe Gegend; freihch weit von dem Mittelpunkt der Geschäfte; allein das ganze diplomatische Corps hat sich, bis auf ein Paar Ausnahmen, hier angesiedelt, so daß man dadurch wieder viel Zeit erspart. Geschäfte giebt es, wie Ew. ExceUenz denken können, jetzt höchst wenige hier. Die Höfe beschäftigen sich fast nur mit America, was ein sehr gutes Zeichen<pb n="17.200" xml:id="pbXVII200"/> daß man sich die in Europa zu berichtigenden Angelegenheiten anzugreifen scheute. Ich danke Ew. Excellenz sehr für das Andenken an meine Frau und meine Kinder. Sie sind jetzt alle wieder in Rom, Hedemann vermuthhch im Begriff, seine Rückreise anzutreten. Meine Frau bleibt mit den beiden anderen Töchtern den Winter in Rom, kommt dann nach Deutschland, und folgt mir im Sommer hierher. Ich ver- muthe, daß sie Ew. ExceUenz geschrieben haben wird, ich habe wenigstens es so in einem ihrer letzten Briefe verstanden. Ihre Briefe würden meine Frau unter Niebuhrs Adresse, und selbst ohne diese, unfehlbar in Rom erreichen. Der arme Niebuhr ist wieder sehr krank gewesen ; ich fürchte doch beinahe, daß das Klima seiner Gesundheit nicht zusagt, und da nun der Staatsrath errichtet ist, wäre seine Anwesenheit in Berlin auch noch erwünschter und nützlicher als zur Zeit, da er nach Rom bestimmt wurde. Meiner Tochter hat das Bad in Ischia ungemein wohl gethan. Den Aufenthalt beschreibt meine Frau himmlisch, absolute Einsamkeit und Stille unter einem präch- tigen Himmel, und in einer selten schönen, die Reize des Landes und des Meeres vereinigenden Gegend. London, den 2. November, 1817 Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="36">
               <head>
                  <title type="main">288. An Hardenberg London, 7. November 18 ij</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 92, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Gute Nachrichten über Hardenbergs Gesundheit durch Mademoiselle Hähnel; Tod der Prinzessin Charlotte von England; guter Empfang Humboldts in England, wo der Prinzregent, Castlereagh und Liverpool mit seinem Kommen sehr zufrieden sind; günstige Wohnung; Bitte, Arnims Rückkehr nach London zu verhindern^).</p>
            </div>

            <div type="section" n="37">
               <head>
                  <title type="main">28g. An Frau v. Berg. London, 8. November {?] i8iy</title>
               </head>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv ; 2 eigenh. Oktavseiten.</p>

               <p>Ich finde bei mir auf einmal eine Einladung der Herzogin von Gloucester auf den Abend des 14. d. M. Was bedeutet dies ? Ist die Königin da, oder nicht ? Auf der Karte steht nicht to meet the Queen. Was halten Sie von diesem wundersamen Casus ? Sprechen Sie einmal mit der Herzogin und dem Herzog davon.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. an Hardenberg 28. I. 1817.</hi></note></p>

               <pb n="17.201" xml:id="pbXVII201"/>
               <p>chen bitte) daß, wenn ich erfahre, daß die Königin hinkommt, ich nicht hingehen kann<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg 27. I. 1818.</hi></note>. In der Gesellschaft zu seyn, ohne ihr prae- sentirt zu werden, geht nicht an. Mich ihr praesentiren zu lassen, ist, Alles Weiteren nicht zu gedenken, sogar gegen sie unhöflich, da es nie bei ihr geschehen ist, da ich nicht zu ihr gehe. Ich würde also wohl am besten thun, der Lady Thymen, die gebeten hat, zu sagen, daß da ich der Königin nicht praesentirt sey, ich bitte, mich zu entschuldigen. Das ist freiUch nicht sehr höflich gegen die Herzogin von Gloucester. Aber wie soll ich es machen ? Mich krank stellen, ist immer nur bei einem so gesunden Gesandten, wie ich bin, ein Hülfsmittel für einmal. Was mejmen Sie ?</p>
            </div>

            <div type="section" n="38">
               <head>
                  <title type="main">Morgen sprechen wir uns. Ich komme etwa um i. zu Ihnen. Leben Sie herzhch wohl! 8. H.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="39">
               <head>
                  <title type="main">2go. An Louise Radziwül London, 9. November i8iy</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt. Abschrift von Gebhardt. Madame,</p>

               <p>Comment pourrai-je assez vivement remercier Votre Altesse Royale de la lettre pleine de bienveiUance et de bonte qu'Elle a daigne m'ecrire en date du 17 de septembre. Vous connoissez, Madame, tout le prix que j'attache aux sentimens dont Vous me faites la grace de m'hono- rer, et je puis uniquement Vous supplier de me les continuer aussi dans la suite.</p>

               <p>Votre Altesse Royale saura dejä la triste mort de la Princesse de GaUes. La constemation et la douleur que cet evenement maUieu- reux repand generalement, sont, en effet, difficiles ä decrire. Je ne connois pas encore d'autres details des dernieres heures de la defunte que Celles que donnent les gazettes et qui sont tres-imparfaites. Son etat des le permier moment oü eUe fut atteinte des douleurs, ne se montra pas bien favorable; eile souffrit, sans que l'evenement at- tendü arrivät, et Ton con9ut dejä des inquietudes la veille de sa mort. Ce n'est que precisement apres la naissance de l'enfant, et ä peine deux heures avant les symptomes les moins douteux du danger, qu'on croyoit n'avoir plus rien ä craindre. II faut qu'il se soit opere precisement dans ce moment-lä une crise qui a cause la mort, et dont on ignore encore les veritables causes.<pb n="17.202" xml:id="pbXVII202"/> lui ai jamais vü plus de couleurs et plus d'embonpoint. Elle et le Duc ont ete d'une bonte extreme pour moi. J'ai vü plusieurs fois aussi Madame de Berg, et nous avons beaucoup cause ensemble de Votre Alt esse Royale et de Sa famille. Elle a ete ä deux diffe- rentes reprises en ville; eile menace de nous quitter bientot, meme si la Duchesse passoit l'hiver ici. Les projets de la Duchesse ne sont pas encore arretes, eile doute encore sur le parti qu'elle doit prendre, et finira, je crois, par rester ici.</p>

               <p>J'ai heureusement des ^ nouvelles tres-consolantes sur l'etät de CaroUne ä laquelle Votre Altesse daigne prendre tant de part. Les bains d'Ischia lui ont produit un excellent effet, et eile semble en eprouver un pareil des remedes dont eile fait usage ä Rome. Vous sentirez entierement, Madame, quel plaisir cette esperance d'un retabUssement entier de cette enfant cherie cause ä sa mere. Celle-ci se porte bien elle-meme, mais aura probablement dejä eü le chagrin de voir partir Adelaide avec son mari. Elle auroit ete fort heureuse, si eile avoit pü la conserver avec eile pendant l'hiver. Mais Hedemann a crü avec raison qu'il auroit ete indiscret de demander une Prolongation du conge que le Prince lui a accorde avec tant de bonte. J'ai ete tout-ä-fait heureux du passage de la lettre de Votre Altesse oü Elle dit qu'Elle n'avoit pas voulü me parier de Caroline au mo- ment de son depart, en ajoutant avec cette profondeur de sentiment qui Vous est si propre, Madame, qu'il y a des peines qu'on n'ose s'avouer, et en me supposant, quoi qu'on en dise, le meme sentiment. Je laisse dire en effet, et je ne suis meme gueres fache qu'on ait vulgairement cette idee; il m'a toujours semble que la sentimen- talite (si j'ose m'exprimer ainsi) qu'on possede, quelqu'en soit le degre et la nature, est ce qu'il convient surtout de renfermer dans la solitude de son coeur. EUe n'echappe pourtant pas pour cela aux yeux des personnes dont les suffrages peuvent seuls satisfaire et honorer. Mais comme Votre Altesse daigne m'en parier, je ne saurois Lui nier que je n'ai presque jamais eü le coeur si navre qu'au printems dernier oü ma femme quitta Berlin. Le plan du voyage venoit prin<pb n="17.203" xml:id="pbXVII203"/>ma femme, qui, je l'avoue volontiers ä Votre Altesse, m'ont guide dans les epoques et les momens les plus interessans. Je crois qu'il faut prendre rarement conseil, et peut-etre jamais des femmes sur les details de la vie et des affaires. Mais il n'y a aucun doute que la justesse de l'esprit et du sentiment qui distingue les femmes, leur fait beaucoup mieux juger de la conduite qu'il faut tenir en grand, du point d'oü il faut partir, et qu'il faut atteindre. C'est alors aux hommes ä trouver les moyens pour y parvenir. On peut et Ton doit meme prendre toujours d'elles les maximes et les principes directeurs. La plus intime connoissance de moi-meme me prouve joumellement combien je dois au delä de toute expression au bonheur d'avoir mene des ma premiere jeunesse une vie domestique qui m'a fait constamment renouveller cette heureuse experience.</p>

               <p>Sans etre encore positivement enthousiaste pour l'Angleterre, je m.'y trouve extremement bien. II est certain que les premiers arrange- mens et meme toute la vie est beaucoup plus difficile ici que partout ailleurs, et qu'on parle probablement seulement de la commodite et du comfort de la vie en Angleterre, puisque le peu de choses qui sont commodes, deviennent doublement douces parmi les nombreux in- conveniens dont le pais fourmille, ä commencer des maisons oü l'on passe sa vie sur l'escalier, des fenetres qui ne sont pas doubles et ne joignent pas, des trottoirs qui fönt qu'il faut traverser par la pluie pour se mettre en voiture, des cuisines qui donnent de l'odeur par la plupart des maisons, des domestiques puisque les servantes ne nettoyent pas les tables d'acajou pour tout l'or du monde, et les valets pas les tables de tout autre bois, des visites qu'on fait le matin, ainsi precisement dans le seul tems de la joumee qui est propre aux affaires et oü l'on n'a jamais envie de causer, de l'heure du diner qui coupe ä jamais si agreablement qu'on ne peut pas aller l'ete ä la promenade au pais et l'hiver au spectacle, sans citer ä Votre Altesse Royale les sophas, oü, pour mieux faire la conversation, on est assis dos ä dos, et d'autres choses plus bizarres encore. Mais si Ton passe sur ces objets moins signifiants, il faut convenir qu'il y a ici, plus qu'ailleurs, un nombre infini d'objets les plus interessans,<pb n="17.204" xml:id="pbXVII204"/> la campagne variee et cultivee au delä detoutedescription,et qu'un sentiment qui donne de l'elevation et de l'assurance ä la vie entiere, Vous accompagne toujours, le sentiment de vi vre parmi une nation ä laquelle, outre la notre, qu'il faut toujours excepter, nulle autre ne peut etre comparee pour la solidite et la profondeur de l'esprit, du sentiment et du caractere. Ceci va si loin, selon moi, que meme les individus ici qui feroient exception ä cet egard, ne fönt pas tort au jugement qu'on porte sur la masse. Au lieu de paroitre deparer la nation, ils semblent en sortir. Quant au climat, je continue toujours d'en dire beaucoup de mal, puisque ses apparences ne sont pas aimables, mais je le benis interieurement. C'est au mois de No- vembre une temperature d'Italie, un air toujours doux, mon freie n'en revient pas de son etonnement, une verdure qui ne se decolore qu'au fort de l'hiver, et meme le brouillard se donne pourtant la peine ici d'avoir [P] une teinte bronzätre, il ne porte pas cette pro- saische Graue qui le rend si peu aimable dans un eher pais du Nord. Mon frere me charge de le mettre aux pieds de Votre Altesse Royale, il se porte tres bien et est venu pour quelques semaines ici pour faire conjointement avec Mr. Arago, astronome de Paris, des experiences sur les vibrations des pendules ä Green wich, et pour me voir. II dit qu'il ne sauroit conseiller ä Votre Altesse de Se faire venir le buste de Me. de Stael. II doit etre trop mediocre, et pas meme ressemblant. Gerard a fait un portrait d'eUe dont mon frere dit beaucoup de bien. L'ouvrage<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>,,Considerations sur la Revolution Franqaise, publikes par le Duc de Broglie et le baren de Stael, 1818" .</hi></note> n'a pas parü encore. Ce sont des re- flexions sur les revolutions de France et d'Angleterre. On craint qu'il ne soit pas fort interessant. Me. de Stael en a efface successive- ment elle-meme tous les passages qui pouvoient choquer tel ou tel parti, et surtout les anecdotes les plus interessantes. EUe a beaucoup craint la mort, ce qui est bien singulier pour une femme de tant d'esprit, et on peut l'ajouter de tant d'äme. Cela prouve pourtant qu'eUe n'avoit pas la profondeur du sentiment qu'on desiroit, en l'entendant parier, de lui supposer. EUe auroit senti d'ailleurs que la mort se lie immediatement ä la vie et que l'une et l'autre se con- fondent dans l'idee de la destinee de l'homme. Ses derniers momens ont ete tranquiUes. Mlle. Randall dont Votre Altesse a peut-etre entendü parier et qui la soignoit, lui demanda lorsqu'elle se reveiUa dans la nuit qui fut sa demiere, si eUe avoit bien repose ? Elle re<pb n="17.205" xml:id="pbXVII205"/>pondit: Si j'ai bien repose ? J'ai dormi comme une bonne paisanne. Elle se retouma apres ces mots et se rendormit pour ne jamais plus se reveiller. La lettre de Votre Altesse a ete remise ä Mr. de Broglie. Je prends la liberte de joindre quelques lignes pour la Comtesse Pauline. Mr. de Bülow est tout confondü de la bonte de Votre Altesse de s'etre souvenüe de lui. II regrette vivement avec moi de ne plus pouvoir offrir en personne ä Votre Altesse Royale ses foibles Services comme Dame d'honneur. Je suis . . . A Londres, ce 9 Novembre 1817 Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="40">
               <head>
                  <title type="main">2gi. An Hardenberg London, 11. November i8iy</title>
               </head>
               <p>G.St.A. A.A.I Rep I, England Nr. 2g; 3 Quartseiten, Schreiberhand.</p>

               <p>Ausführlicher Vorschlag, die Berichte Flemmings aus Brasilien zu Humboldts Information über London zu schicken und zugleich eine direkte Korrespondenz zwischen Rio und London zu eröffnen; Goltz in Paris kann dann von Humboldt informiert werden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="41">
               <head>
                  <title type="main">2g2. An Hardenberg London, 11. November i8iy</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Erfreut, Hardenberg wieder in Glienicke zu wissen, glaubt aber nicht an eine beabsichtigte Rheinreise Hardenbergs; Castlereaghs Verhandlungen mit Wellington über die französischen Milderungswünsche; Bitte um Abreiseerlaubnis für Jouffrey.</p>
            </div>

            <div type="section" n="42">
               <head>
                  <title type="main">2gj. An Hardenberg London, 14. November i8iy</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; 1 eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begrüßt Hardenbergs Reise in die Rheinprovinz als Zeichen seiner Gesundheit und als günstig für die Bevölkerung; nur befürchtet er die dadurch entstehende Arbeitsüberlastung Hardenbergs; Caroline erkundigt sich nach dem Kanzler; Entscheid über Jouffrey erbeten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="43">
               <head>
                  <title type="main">2g4. An Frau v. Berg 22. November 18 ly?</title>
               </head>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv ; i eigenh. Oktavseite.</p>

               <p>Ich sitze in tiefer Arbeit, die um so amüsanter ist, weil sie ganz unnütz seyn wird, und ich also bei jedem Satz, den ich schreibe, das große Vergnügen habe, mich über mich selbst moquiren zu können, was wirkhch der größeste Genuß ist, weil man sich über niemand so gründhch und so ungestraft moquiren kann. Ich zweifle daher, daß ich Sie, Gnädige, wie leid es mir thut, heute sehen werde. — Mit der</p>

               <pb n="17.206" xml:id="pbXVII206"/>
            </div>

            <div type="section" n="44">
               <head>
                  <title type="main">Herzogin essen kann ich leider nicht. — Uebermorgen um 2. stehe ich zu Befehl. Morgen wäre es unmöglich. Ganz Ihr 22. H.</title>
               </head>
               <p>295. An Hardenberg ä Londres, ce 20. Decemhre, i8iy</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Le Comte de Münster qui me donne souvent des nouvelles de Berlin, Sans pourtant me faire voir dans les secrets des depeches du bon Ompteda, me dit que Vous n'etiez pas encore parti le 29. Nov. de Berlin, mon eher Prince. Je suppose certainement que Vous serez äpresent depuis une quinzaine de jours sur le Rhin, et Vous y ai addresse toutes mes lettres et depeches exactement comme Vous l'aviez desire. Vous verrez par mes rapports que je commence ä etre plus occupe, je ne puis pas assez me louer de Castlereagh, il me temoigne beaucoup d'amitie et est charme que j'entre avec lui se- rieusement dans le peu d'af faires que nous avons ä traiter ici. II est souvent ä la campagne, mais il revient toujours assez ä tems pour s'occuper avec nous. J'ai tout lieu d'etre egalement content du Comte Lieven et du Prince Esterhazy et me trouve tres-bien sous ce rapport ici. Le tems meme est plus beau qu'on n'est habitue ä le voir ici. — Toutes les lettres qui nous viennent de Berhn, parlent unanimement du bien que les eaux de Pyrmont Vous ont fait. Tout le monde Vous trouve meilleure mine, et un meiUeur etat de sante que Vous ne l'avez eü depuis des annees. Plus je me rejouis de ce changement, plus je Vous prie et Vous conjure de ne pas travailler avec trop d'assiduite, mais de penser combien Votre sante et Vos forces sont necessaires ä l'Etät et au Roi. — Lorsque mon frere etoit ici il me dit que le Roi lui avoit ordonne de faire faire une copie de la vierge, qu'on nomme la vierge du poisson, et qui a ete peinte par Raphael et appartient au Roi d'Espagne, mais que 1' Ambassadeur d'Espagne faisoit difficulte d'en accorder la permission. Vous Vous souviendrez, mon eher Prince, que Vous m'aviez donne m^me officieUement la commission de faire faire la copie, et j'ai donc crü bien faire et Vous epargner une peirie inutile en ecrivant d'ici ä Pizarro pour le prier de faire donner la permission de prendre cette copie. J'ose me flatter que Vous m'approuverez en ceci. — Vous verrez, si Vous lisez les gazettes Angloises, mon Prince, que depuis quelque tems elles ont ete plus raisonnables pour la Prusse, surtout pour les reclamations, quoiqu'il y ait toujours encore des articles fort<pb n="17.207" xml:id="pbXVII207"/> reprehensibles.i) J'ai täche et täche encore d'influer soiis main surtout sur Celles qui divaguent ie plus. — La nouvelle proposition qui avoit ete faite pour les reclamations n'a pas ete acceptee ici comme Vous l'aurez dejä presume, mon eher Prince, d'apres mon premier rapport sur cette affaire. Cela etoit presqu'ä craindre d'avance. La chose en elle-m^me etoit certainement bien imaginee, mais comment engager les Gouvememens qui feroient une perte certaine de s'y soumettre spontanement ? Je prevois que cette af- faire ne prendra pas une toumure favorable, et certainement cela n'est-il pas de la faute de la Prusse. — Adieu, mon tres-cher</p>
            </div>

            <div type="section" n="45">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="46">
               <head>
                  <title type="main">2g6. An Lottum London, 23. Dezember 18 ly</title>
               </head>
               <p>G. St. A. A. A.I Rep. i, England Nr. 30 Vol. II ; 3 Quartseiten, Schreiberhand.</p>

               <p>Humboldts Vorschläge für die Regelung der Reklamationsverhandlungen; die diplomatische Korrespondenz während Hardenbergs Rhein- landreise.</p>
            </div>

            <div type="section" n="47">
               <head>
                  <title type="main">2gy. An Altenstein London, den 28. December, i8iy</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Altenstein B 1$. fol. 15; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich benutze die Veranlassung, die mir einige für mich aus Rom in Berlin angekommene Sachen geben, um mich in Ew. Excellenz An- denken zurückzurufen.</p>

               <p>Ich ersuchte unterm 16. Julius d. J. den H. Minister von Schuck- mann, zu erlauben, daß diese Gegenstände, die in einigen Statuen, Büsten und Basreliefs bestehen, im Universitätsgebäude, oder in Monbijou aufgestellt werden könnten, und hatte dabei, außer dem Zweck ihrer sichern Aufbewahrung, noch den, daß einige vielleicht von Künstlern zum Nachzeichnen benutzt werden könnten. H. Staats- rath Uhden schreibt mir, daß diese Sachen nun wirklich, vielleicht schon durch Ew. ExceUenz gütige Vermittlung, in Monbijou aufgestellt sind, und ich eile, Ihnen dafür meinen lebhaftesten und freundschafthchsten Dank zu sagen. Ich nehme mir aber auch die Freiheit, eine Bitte hinzuzufügen. Es würde mir nemlich sehr angenehm seyn, wenn Ew. ExceUenz jenes, bis jetzt unbeantwortet<pb n="17.208" xml:id="pbXVII208"/> gebliebene Schreiben an H. v. Schuckmann gewissermaßen Ihrer- seits beantworten, und mir officiell sagen wollten, daß die Sachen dort aufbewahrt werden. Es könnte dann diesem Schreiben das Verzeichniß hinzugefügt werden. Auf diese Weise hätte ich eine offi- cielle Bescheinigung, an der es mir sonst fehlen würde. H. Uhden, dem ich auch hierüber geschrieben, wird dies gewiß gern besorgen, und es Ew. Excellenz, wenn Sie ihn nur dazu autorisiren wollen, zur Unterschrift vorlegen.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Preußen trat gegen die von Frankreich erbetene, von Rußland und Eng- land unterstützte Milderung des zweiten Pariser Friedens durch die Festsetzung einer ermäßigten Pauschalsumme ein, die dann im Vertrag vom 25. April 181 8 angenommen wurde.</hi></note></p>

               <p>Ich wünsche uns AUen herzlich Glück zu den Veränderungen, die Ew. Excellenz in Ihrer Geschäftslage erfahren haben<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Altenstein war an die Spitze des neugegründeten Kultusministeriums berufen.</hi></note>. Ich schmeichle mir auch mit der Hofnung, daß sie Ihnen selbst angenehm gewesen sind. Dem Fache des Unterrichts, dem Sie durch Ihre eignen Kenntnisse und gelehrten Beschäftigungen so nahe angehören, so wesent- hch nützen zu können, wie Sie jetzt dazu im Stande sind, muß Ihnen in jedem Fall erwünscht. seyn.</p>

               <p>Ich fühle mich in meiner hiesigen Lage ungefähr so, wie ich es mir vorher dachte. Der Aufenthalt in London hat Unannehmlichkeiten und Schwierigkeiten in Menge, aUein er gewährt auch reich- Hchen Stoff zum Lernen und Nachdenken, und so verschwindet das Gefühl der erstem leicht.</p>

               <p>Leben Ew. ExceUenz recht wohl, erhalten Sie mir Ihr gütiges Andenken und das Vertrauen, das Sie mir seit unserm Pariser Aufenthalt auf eine so ausgezeichnet schmeichelhafte Weise geschenkt haben, und rechnen Sie immer auf meine lebhafteste, und hochachtungs- vollste Anhänglichkeit. tt Knirif</p>
            </div>

            <div type="section" n="48">
               <head>
                  <title type="main">2g8. An Lottum London, 30. Dezember 18 ly</title>
               </head>
               <p>G. St. A. A.A. I Rep. i, England Nr. 30 Vol. II; 2 Quarts&amp;iten ," Schreiberhand.</p>

               <p>Alexanders I. Brief an Pozzo di Borgo über die Reklamationsangelegenheiten Humboldt noch unbekannt; Formalitäten der Schuldforde- rungen. 2gg. An Hardenberg ä Londres, ce 16. Janvier, 18 18</p>

               <p>G.St.A. Rep.g2. Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>C'est par un hazard qui ne m'a ete rien moins qu'agreable, mon eher Prince, que je suis dans le cas de Vous addresser une lettre sur<pb n="17.209" xml:id="pbXVII209"/> Temprunt que Mr. Barandon a du negocier ici<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Da Barandon den Rothschilds nicht genehm war, sollte Rother zu den An-</hi></note>. Vous verrez par mon rapport officiel ci-joint, dans quelle Situation se trouve cette affaire, et pour peu que Vous puissiez faire autrement, je Vous conseille, mon eher Prince, de renoncer ä cette idee. L'emprunt Vous coutera 10. p. c. et d'avantage peut-etre, et il ne me semble pas que nos finances soient dans un etat d'exiger de pareils sacrifices. Outre cela l'on dira encore (Vous pardonnerez que je Vous parle avec la franchise ä laquelle m'engagent les sentimens d'attachement et de devouement que je Vous porte) que cette affaire a ete conferee ä des juifs et des etrangers, et pourtant je suis moi-meme d'avis qu'en voulant faire l'emprunt ä Londres, Vous ne pouvez que Vous ad- dresser ä Rothschild que je crois un des negocians les plus inteUigens et les plus entreprenans, et en effet aussi honnete et equitable. N'y auroit-il pas moyen de trouver l'argent au moins en plus grande partie dans le pais meme ? ■ — Quant ä ce qui me regarde personnelle- ment, Vous savez, mon tres-cher Prince, que je suis par mon devoir et par mon penchant dispose ä me charger de chaque affaire qui se presente, et que je täche toujours de m'en tirer le mieux que je puis. Mais je dois pourtant Vous prier et Vous supplier instamment de ne pas me confier celle-ci ä moi seul. L'idee que Mr Rother vienne lui- meme ici, me paroit meriter Votre attention<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Angabe des Adressaten fehlt; doch läßt sie sich aus dem Brief an Caroline vom 15. 1. 1818 erschließen; der Regierungsrat Türk. in dessen Erzie-</hi></note>. Je sai qu'il est ac- cable d'affaires. Mais celle-ci est de la plus haute importance et ne l'arretera que peu de tems. — Adieu mon tres-cher Prince. Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="49">
               <head>
                  <title type="main">joo. An Türk^) London, den 16. Januar, 1818</title>
               </head>
               <p>Berlin. Staatsbibliothek (Sammig. Darmstädter) acc. ms. igio. igz: 4 eigenh.</p>

               <p>Quartseiten. Ich weiß nicht, ob ich Ew. Hochwohlgebohren, oder Sie mir einen Brief schuldig sind; aber es liegt mir daran, Ihnen gerade jetzt zu leiheverhandlungen nach London kommen.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Ein Teil des Humboldtschen Berichtes über die preußischen Anleiheverhandlungen in London mit seinem Lob für Nathan Rothschild ist gedruckt bei Ehrenberg: Fugger, Rothschild, Krupp, S. 86.</hi></note></p>

               <p>hungsanstalt sich Humboldts jüngster Sohn Hermann befand, fühlte sich durch eine neue Dienstinstruktion für die Provinzialkonsistorien vom 25. X. 18 17 zurückgesetzt, die den Regierungen in den Provinzen die Aufsicht über die höheren Schulen entzog und sie den Provinzialkonsistorien, die unter den Ober Präsidenten standen, verlieh. 14 Humbold t, Briefe II.<pb n="17.210" xml:id="pbXVII210"/> Ihren Wirkungskreis im Schulfach einen ungünstigen Einfluß gehabt hätten, und derselbe also Ihnen nicht mehr die gleiche Befriedigung gewähren könne. Ich hoffe, Sie sind, verehrtester Freund, von der herzlichen und lebhaften Theilnahme überzeugt, die AUes, was Sie betrift, bei mir findet, und ich kann daher nicht genug eilen, Ihnen recht offen und vertrauHch meine Unterstützung und Mitwirkung anzubieten, wenn Sie auf irgend eine Weise Wünsche hegten, die durch das Ministerium erfüllt werden könnten, ohne die ein- mal gemachten neuen Einrichtungen geradezu zu verletzen. Ich bin mit Nicolovius und auch mit dem jetzigen Minister<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Altenstein.</hi></note> in guter und freundschaftlicher Verbindung, und beide nehmen zumeist auf meine Anträge soviel Rücksicht, als dies nur überhaupt in Geschäften möglich ist. Auf aUe FäUe müssen Sie mir aber freilich bestimmt sagen, wie Sie Ihre Lage jetzt ansehen, und damit Sie zugleich besser meine eigene Ansicht kennen, wiU ich kurz erwähnen, wie mir jetzt das Verhältniß erscheint, wobei ich Sie nur vorauszusetzen bitte, daß ich es bloß aus den Verordnungen, und diese auch nur erst seitdem ich hier bin, kenne. Während meiner Anwesenheit in Berhn kannte ich bloß die beabsichtigte Trennung der gelehrten Schulen, und mit dieser, ob ich gleich, als man mir davon sprach, sehr rieth, darüber erst die Behörden zu befragen, war ich einverstanden. Außer diesem Punkte, sehe ich aber, sind jetzt noch zwei hauptsächliche, welche den Einfluß der einzelnen Regierungen vermindern, nemlich die Stellung der Schullehrerseminarien unter das Consistorium, und dann die doppelte Geschäftsverbindung der Schulcommissionen mit ihrer eigenen Regierung und dem Consistorium. Wenn ich mir nun Ew. Hochwohlgeb. Verhältniß mit Ihrem Regierungsprafesidenten auf der einen Seite, und die Personen der Behörde in Berlin in diesem Augenblick auf der andern Seite denke, so fühle ich sehr gut, daß Ihnen die neue Einrichtung störend seyn muß, nicht gerade persönHch, was Sie auch, bei Ihrer Denkungsart, weniger achten, aUein in der Be- sorgniß, daß das von Ihnen bezweckte Gute nun vielleicht nicht mehr durchzusetzen sey. Da ich nicht einmal weiß, ob Sie selbst hierüber so denken, so kann ich noch weniger, wenn es der Fall wäre, Sie gerade widerlegen wollen. Allein Ihnen recht dringend und warm empfehlen möchte ich nur, ja genau und sorgfältig zu überdenken, ob Sie<pb n="17.211" xml:id="pbXVII211"/> nicht, auch im Geiste der neuen Einrichtung, Ihre wohhhätigen Absichten erreichen können, und dazu die Erfahrung eines halben, oder ganzen Jahres abzuwarten. Denn diese Einrichtung wird sich sicherlich in dieser Zeit noch abglätten, und runden, wie es die Wirklichkeit und der Gebrauch verlangen. Die Absonderung der gelehrten Schulen, wenn man in der Ausführung mit gehöriger Behutsamkeit verfahren hätte, da es unter den unsrigen mehrere von den Bürgerschulen schwer trennbare giebt, halte ich selbst für gut. Das gelehrte Studium kann leiden, wenn soviel Regierungen, als die Preußischen Staaten haben, darauf einwirken, da das Ministerium durch seine Entfernung viel zu schwach ist, um diese sehr nothwendige Einheit zu erhalten, auch hat nicht jede Regierung mit gelehrten Kenntnissen hinreichend versehene Schulräthe, endlich ist, da die Universitäten unmittelbar unter dem Ministerium stehen, eine gewisse Abstufung vielleicht rathsam. Auch glaube ich nicht, daß gerade diese Aende- rung Ew. Hochwohlgeb. misfäUig gewesen seyn würde. Die Land und Bürgerschulen sind von einer viel tiefer und weiter in den Charakter der Nation eingreifenden Wirksamkeit, ihre Verbesserung und Beaufsichtigung fordert viel wesenthchere und auf höhere Ach- tung Anspruch machende Eigenschaften, und daher seine Kräfte ganz und ausschließend ihnen widmen zu können, würde mir kein unerwünschter Wirkungskreis seyn. Dabei hingegen, daß die Regierungen nicht selbst und allein ihre Seminarien besorgen sollen, finde ich weit mehr Bedenken. Die Erhaltung der Einheit ist hier leichter, jeder Regierungsbezirk bedarf auch so vieler Schullehrer, daß das Seminarium hinlänglich groß se5m kann, und die Regierungen können ungleich besser für die Schulen sorgen, wenn sie diejenigen selbst bilden, die sie als Werkzeuge gebrauchen sollen. Eben- so müssen bei der Dienststellung der Schulcommissionen allerdings Unbequenüichkeiten vorkommen. Man sieht der Verordnung darin eine gewisse Schranke an, ob sie die Consistorien, oder Regierungen zur eigenthch entscheidenden Behörde machen sollte. Mir hätte geschienen, daß für den den Regierungen überlassenen Theil des Schulwesens das Consistorium nur hätte die Hülfe für das Oberpräsidium bei seiner Aufsicht abgeben sollen. Allein einigermaßen werden diese Uebelstände dadurch vermindert, daß die Schulräthe selbst Mit- gheder des Consistoriums sind, und also, wenn sie auch nur nach längeren Zeiträumen mit zu ihren Sitzungen kommen, gerade dann aus ihren Erfahrungen am besten auseinandersetzen können, wo Misgriffe geschehen sind, oder man etwas vemachläßigt hat. Wie aber<pb n="17.212" xml:id="pbXVII212"/> auch die neue Lage sey, so hat mir meine Geschäftserfahrung immer bewiesen, daß man doch für die Sache gewinnt, wenn man selbst unter Schwierigkeiten fortarbeitet, und es ist der Ausdauer eines Mannes und der Liebe zum endhchen Ziel würdig, es zu thun. Sie besonders, verehrtester Freund, mit Ihrem Talente, und Ihrem immer thätigen und lebendigen Geist können gewiß auch so unendlich viel Gutes schaffen. Die Lage der Ober Praesidenten erheischte eine Umänderung. Man mußte sie, wie geschehen ist, stellen, oder ganz abschaffen. Das letzte aber hatte auch seine Schwierigkeit. Denn die Regierungsbezirke, die man nicht leicht vergrößern konnte, haben zu viele Abtheilungen, und eine gewisse Einheit der Provinzen zu erhalten, wie sie ihrer Natur nach sind, ist gut, und tief im Sinn deutscher Verfassung. Es muß sogar durch Verminderung der Ober Praesidenten noch mehr geschehen. Verzeihen Sie diese Betrachtungen, die ich so unaufgefordert mache, allein ich dachte, daß Ihnen, wenn Sie auch vielleicht anders über die Sache dächten, doch der Beweis herzlicher Theilnahme nicht unwillkommen seyn würde.</p>

               <p>Von Italien habe ich, selbst über Carolinen, recht leidliche, sonst vollkommen erwünschte Nachrichten. Adelheid mit ihrem Mann wird Sie nun selbst gesehen haben. Es wird ihnen beiden eine große Freude gewesen seyn, und auch dem guten alten Hermann. Umarmen Sie ihn tausendmal von mir. Es gehört wirklich zu den größe- sten Beruhigungen, die ich jetzt im Leben habe, Hermann bei Ihnen und Ihrer Frau Gemahlin in jeder Rücksicht so einzig gut aufgehoben zu wissen. Mein tiefster und innigster Dank wird Ihnen beiden immer dafür bleiben.</p>

               <p>Mit der hochachtungsvollsten und lebhaftesten Freundschaft</p>
            </div>

            <div type="section" n="50">
               <head>
                  <title type="main">Ew. Hochwohlgeboren</title>
               </head>
               <p>ergebenster Humboldt</p>

               <p>Soeben empfange ich Ew. Hochwohlgeb. gütigen Brief vom 29. und danke Ihnen herzlich für die Freundschaft, mich von Adelheids An- kunft benachrichtigt zu haben. 301. An Hardenberg ä Londres, ce 2y. Janvier, 1818</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je ne saurois Vous exprimer quel plaisir Vous m'avez cause par Votre lettre du 5. mon eher Prince, qui m'a retrace toute Votre amitie et toutes Vos bontes pour moi. II s'entend naturellement que je<pb n="17.213" xml:id="pbXVII213"/> ne m'attends aucunement ä recevoir une reponse de Votre part aussi souvent que je Voiis ecris, la masse des affaires qui Vous arrive journellement ne peut point Vous en laisser le tems. Mais Vous me rendez infiniment heureux, mon eher Prince, si de loin en loin Vous me dites quelques mots. Vous connoissez mes sentimens pour Vous, et je puis Vous assurer bien certainement qu'ils ne tiennent en den aux affaires, ou aux rapports exterieurs. J'ai mille fois pense qu'il seroit bien plus beau et plus agreable, si, libre l'un et l'autre de tout ce qui y tient, nous pouvions vivre de tems en tems ensemble, et etre plus rapproches qu'äpresent. Quant aux affaires et ä la Situation qui y est relative, je me trouve tres-bien ici, et ne forme pas d'autres voeux. Je desire seulement que la sante de ma fille ainee se remette assez bien pour qu'elle puisse venir ici, et qu'alors le climat lui convienne ä eile et ä ma femme. Car je ne saurois me resoudre ä prolonger une Separation qui dejä äpresent m'est infiniment penible. Ma femme sera infiniment charmee de Votre souvenir, mon eher Prince, et de celui de la Princesse. Je Vous prie de presenter mes hommages egalement ä la Princesse et de dire bien des choses ä Koreff et ä Mlle. Hähnel. Les Commissions de Koreff sont dejä faites en partie, et je compte pouvoir lui repondre et tout expedier par le prochain Courier<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Koreff hatte Humboldt um die Besorgung großer Quantitäten von Medizin gebeten.</hi></note>. — Le sejour d'Engers Vous fera du bien, mon eher Prince, ä ce que je me flatte. Vous y serez plus tranquille qu'ä Glienicke, puisque Coblence ne donne pas autant de mouve- ment que Berlin. II etoit certainement digne de Vous, et tres noble de porter le sacrifice d'un voyage en hiver pour tenir Votre parole aux Provinces Rhenanes qui forment une portion aussi interessante de nos Etats. Vous me dites en outre, mon eher Prince, que les affaires ne s'en accumulent pas d'avantage ä Berhn, et rien alors ne peut assurement etre mieux regle et arrange. D'apres ce que Vous me mar- quez sur Votre sante, je n'ai plus aucune inquietude ä cet egard, et la lettre de Koreff me rassure encore plus. Si, comme nous devons tous Vous prier instamment de le faire, Vous Vous menagez, je suis sür qu'elle se fortifiera d'avantage. — Vous avez parfaitement raison de dire qu'on n'auroit pas du supposer des vues interessees ä la Prusse dans ses dernieres propositions sur l'affaire des reclama- tions<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg, 20. XII. 1817. Anm. i.</hi></note>. Le gouvemement faisoit au contraire les plus grands sacrifices en choisissant ce moyen de sortir de l'embaras. Mais il n'en est<pb n="17.214" xml:id="pbXVII214"/> pas moins vrai que la Prusse, comme pais, y gagnoit, qu'elle auroit regu, en tout comptant, une plus grande quote-part, et cela aux depens des Etats qui, en recevant une assez forte contribution, avoient peu de reclamations. J'ai d'abord doute qu'on put faire adopter l'idee. L' Antriebe y auroit probablement gagne, comme nous et eile a pourtant refuse. — Vous aurez trouve que j'ai fait dans mes rapports quelquefois mention de l'envoi de Mr. Floret ici. Je crois pourtant qu'il a eü des motifs qui nous sont restes inconnüs ici. Vous l'apprendrez peut-etre plus facilement par la voye de Vienne. — Castlereagh est d'une tres-grande bonte pour l'affaire de la Duchesse de Cumberland. J'espere qu'elle ira. J'y mets toute la perseverance, tout le zele, et toute la patience dont je suis capable, puisque c'est une affaire desagreable qui, autant qu'elle n'est pas reglee, donnera toujours de l'embaras<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Herzogin von Cumberland, die Schwester der Königin Luise, war sowohl gesellschaftlich durch- die englische Königin, die sich weigerte, sie zu empfangen, wie finanziell durch das englische Parlament brüskiert, das entgegen den Ver-</hi></note>. — Vous me parlez de Jouffrey, mon eher Prince. Si je dois Vous dire bien sincerement mon opinion, je crois qu'il faudroit le placer ati Departement. On y manque äpresent de Conseillers qui sachent bien ecrire le Fran9ois pour les lettres au nom du Roi, les depeches cet. II n'y a, puisque Jordan est dans une autre sphere plus elevee, et qu'Ancillon est plus propre pour des me- moires, ou des pieces qui entrent plus profondement dans quelque matiere, plus pour ce genre de travail que Renfner. Je crois que Jouffrey y seroit propre, et comme il a besoin d'etre un peu excite au travail, il est bon de l'avoir sous les yeux. Je ne saurois jamais beaucoup le recommander, quoique je ne veuille pas lui faire tort, pour une Mission. II n'y mettra jamais assez de suite et d'ordre dans ses affaires. — Pour Arnim je suis tout ä fait rassure ä son egard. S'il vient comme voyageur ici, il faut s'y soumettre, et on ne peut gueres Ten empecher^). — L'affaire des Barbaresques dort, on ne sicherungen des Prinzregenten sich schon im, Jahre 181 5 einer Erhöhung der Apanage des als radikaler Tory sehr unbeliebten Herzogs widersetzt hatte, so daß Friedrich Wilhelm III . sich veranlaßt sah, seiner verwitweten, dann geschiedenen, nun wieder nett verheirateten Schwägerin eine früher bewilligte preu- ßische Pension weiter auszahlen zu lassen. Humboldt hatte den Auftrag mit nach London bekommen, den Abschluß eines finanziellen Ehekontraktes durchzusetzen und die Brüskierung der Königin durch Nichterscheinen bei ihren Empfängen zu erwidern. Das Parlament lehnte im April 18 18 die Erhöhung der Apanage für den Herzog ab.</p>

               <p>-) Vgl. an Hardenberg 28. I. i8iy.<pb n="17.215" xml:id="pbXVII215"/> ä quelque resultat<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. Humboldts Denkschriften über die Barbareskenangelegenheit, gdr. G. S. XII I, 202, 206, 216.</hi></note>. — Adieu, mon tres-cher Prince. Bülow me prie de Vous presenter ses respects. Humboldt 302. An den Großherzog von Mecklenburg-Strelitz</p>

               <p>London, Anfang 18 18</p>

               <p>Hauptarchiv Neustrelitz, §1. II. i; 7 eigenh. Ouartseiten.</p>

               <p>Ew. Königlichen Hoheit Zwei so überaus wohlwollende und freundschafthche Briefe vom 6. und 17. V. M. habe ich erhalten, und hätte dieselben früher beantwortet, wenn nicht die Angelegenheit, welche uns so vorzüghch in- teressirt, sich gerade in diesen Wochen immer mehr entwickelt hätte. Die so überaus gütige und gnädige Art, in welcher Ew. Könighche Hoheit und Se. Maj. der König selbst über das, was ich darin thue, Sich auszudrücken geruhen, hat mich lebhaft gerührt, und ich habe darin Ew. Könighchen Hoheit mir immer bewiesene Gesinnungen des An- theils und der Freundschaft erkannt. Ich wünsche von Herzen, daß ich Ihren Erwartungen möge entsprechen können, allein leider bin ich mit dem jetzigen Erfolge und den Aussichten auf die künftigen und entscheidenden gar nicht zufrieden.</p>

               <p>Ueber zwei Punkte sind wir allerdings glücklich hinweggekommen. Die Sache der Herzogin und des Herzogs wird in diese Parlamentssitzung, und zwar zugleich mit der des Herzogs von Cambridge gebracht werden; und man wird Ehepacten abschheßen. Ich glaube auch nicht, daß an der Genehmigung des Parlaments zu zweifehi ist, wenigstens nicht so weit das Interesse der Herzogin im Spiel ist.</p>

               <p>Ein Punkt der Contestation ist jetzt, daß ich zu bewirken suche, daß die Ehepacten, wie es mit denen des Herzogs von Cambridge geschehen wird, schon wirkhch abgeschlossen ins Parlament gebracht werden, die Minister hingegen dem Parlament nur erst den \'or- schlag machen, und nach der Bewilligung abschließen wollen. Ihr Grund ist, daß der FaU der beiden Brüder nicht gleich ist, indem der des jüngeren zum ersten Mal vorgetragen wird, der des andern schon einmal abgeschlagen war. Sie sagen, dieser letzte Umstand mache, daß der Regent nicht eine vom Parlament versagte Versprechung übernehmen könne, und daß das Parlament sich, wenn er<pb n="17.216" xml:id="pbXVII216"/> stimmt seyn werde. Lord Liverpool wiederholte mir in einer langen Unterredung mehreremale, daß es die ungeschickteste und gefähr- lichste Einleitung im Parlament sejm würde, wenn man scheine, demselben durch einen Abschluß der Pacten vorher die Hände binden zu wollen. Da dies Raisonnement nicht ganz ungegründet ge- nannt werden kann, und ein Fremder weniger im Stande ist, das Parlament zu beurtheilen, und man fürchten muß, daß, wenn die Sache ungünstig ausfiele, die Schuld darauf geschoben werden könnte, so setzt mich dieser Punkt vorzüghch in Verlegenheit, und erfordert eine sehr leise Behandlung.</p>

               <p>Immer aber betriff er nur die Form. Wichtiger und schlimmer ist der des Betrages der eigentlichen Geldsumme, welche der Herzog und die Herzogin erhalten sollen. Hierüber haben die Minister sich bis jetzt schlechterdings nicht erklären wollen, da sie behaupten, daß es auch für den Herzog von Cambridge noch nicht entschieden sey. Allein soviel haben sie mir unverholen gesagt, daß die jüngeren Brüder nicht, der Lage der Nation und der Finanzen nach, wie der Herzog von York behandelt werden könnten, und daß man den Herzog von Cumberland bloß dem Herzog von Cambridge, so wie auch die beiden Herzoginnen, nur gleich setzen könne. Daß jedoch die Sache besser ausfallen werde, als man sie im Jahre 1816 im Sinn gehabt, wo für Herzog und Herzogin nur 6000 Pfd jährlich vorgeschlagen waren, hat mir Lord Liverpool einmal zu verstehen gegeben. Hiergegen nun, so höchst unangenehm es ist, wird, wie ich voraus fühle, wenig mit Erfolg auszurichten se3m, obgleich der Herzog auch darin zurückgesetzt ist, daß sein Bruder ein starkes Einkommen von Hannover bezieht. Ich werde thun, was ich kann, allein für den Herzog ist es mir fast ganz unmöglich, viel auszurichten, und selbst für die Herzogin, wenn man, wie natürlich, sie der Herzogin von Cambridge gleich, aber weniger günstig, als die Herzogin von York, setzt, wird der Erfolg höchst zweifelhaft bleiben, da man, weil die Ehe einmal geschlossen ist, gar kein Verhandlungsmittel mehr, außer Vorstellungen, die leicht fruchtlos sind, in Händen hat. Ich hoffe nur noch immer, daß, da die Summen der Ehepacten nicht groß sind, man in diese von selbst keinen Unterschied einführen wird. Immer ist es sehr zu beklagen, daß die Herzogin ihr eignes bisheriges Einkommen verliert. Was die Sache jetzt ungünstig stellt, ist, daß das Parlament, da auf einmal mehrere Arrangemens gemacht werden, wird große Summen bewilligen müssen. Denn der Herzog von<pb n="17.217" xml:id="pbXVII217"/> Clarence scheint sich gewiß auch vermählen zu wollen, und von der Prinzessin Elisabeth heißt es gleichfalls jetzt so. x\llein einen Umstand, der vorzüglich die Schwierigkeiten in dieser unglücklichen Angelegenheit vermehrt, kann ich gegen Ew. Königliche Hoheit nur im engsten Vertrauen erwähnen. Es ist der, daß der Herzog von Cumberland gar keine, auch nicht einmal kleine Parthei für sich hat, die einen lebendigen Antheil an ihm nähme, und daß er das Unglück gehabt hat, und noch hat, sich eine Menge von Feinden zuzuziehen. Man kann daher auf keine Unterstützung von dieser Seite zählen, obgleich ich sonst mit großem Vergnügen gestehe, daß er in Allem, was ich in der Unterhandlung mit ihm zu thun habe, mit großer Mäßigung, discretion und delicatesse verfährt. Da Ew. Königliche Hoheit Selbst hier gewesen sind, so wissen Sie, indem ich dies Alles hier nur kurz erwähne, wie schwierig alle FamiHen Verhältnisse und Angelegenheiten hier sehr leicht werden. Eine große Finanz Verbesserung in der Angelegenheit werde ich, auf den Vorschlag der Herzogin, versuchen, und nach Kräften durchzufechten suchen, obgleich ich für den Erfolg nicht einstehen kann. Ich werde darauf dringen, daß das Nadelgeld vom Tage der Ver- mählung nachgezahlt werde. Zum Theil hierauf hat nun die Herzogin einen andern Plan gebaut. Ew. Königliche Hoheit wissen, daß unter uns in Strelitz und Berlin immer angenommen war, daß von einer Mitgift keine Rede seyn könne, und daß dies auch in meinen, Sr. Maj. dem König mit- getheilten Aufsatz gekommen ist. Jetzt aber ist doch eine gewisse Unannehmlichkeit darin, wenn die Prinzessin von Hessen, wie gewiß ist, eine Mitgift erhält, und die Herzogin keine mitbringt. Das hat mich veranlaßt, mit Ihrer Königlichen Hoheit darüber zu sprechen. Da die Herzogin früher vermählt war, so ist sie nicht in dem Fall, weder von Mecklenburg, noch Preußen ausgestattet zu werden, sie kann daher nur, wie es mir scheint, eine Mitgift selbst in die Ehe bringen, und die Frage ist daher, ob sie und wie sie dieselbe in Vermögen besitzt ? Was sie von Preußen als Wiederlage und Morgengabe zu fordern hat, scheint (genau kann ich es nicht beurtheilen, da ihre Ehepacten nicht hier sind) nicht ihrer freien Disposition anheimgegeben, wenigstens nicht das Erstere und die Morgengabe ist nur von 10 000 rth. Sie dachte also zu geben, was sie hier, nach jener ersten Idee, nachgezahlt erhielte. Doch sehe ich, außer der darüber herrschenden Ungewißheit, immer noch keine Schwierigkeit. Denn man kann fordern, daß der, in dessen Namen ich die Ehe<pb n="17.218" xml:id="pbXVII218"/>die Herzogin genau über ihre Vermögensumstände sprach, die Möglichkeit einer Mitgift ahndete, und in Berlin nie von solcher die Rede war, so konnte ich früher hierüber nichts vorkehren. Sollten Ew. Königliche Hoheit glauben, daß von Preußischer Seite deshalb etwas geschehen könne, oder soUe, so muß ich Sie um unmittelbare Autorisation von Berlin aus deswegen bitten.</p>

               <p>Auf dasjenige, was Se. Hoheit der Herzog Carl in Berhn mit Rose und Fürst Wittgenstein gesprochen, glaube ich nun kaum noch etwas erwidern zu dürfen. Nach der Wendung, welche die Angelegenheit hier genommen, wird man in jenen Vorschlägen, die auch an sich sehr viel zu wünschen übrig ließen, da sie Ihren beiden Königlichen Hoheiten zusammen kaum 6000 rth. geben, und die Zahlung aus Hannoverschen Kassen ein unangenehmer Nebenumstand war, keine weitere Hülfe zu suchen nöthig haben. Da sie indeß mit großer Vor- sicht beantwortet worden waren, so können sie auch keine üble Wirkung hervorbringen. Man kann jetzt nichts thun, als die hier ange- fangene Unterhandlung fortsetzen, und den Erfolg abwarten. Das Zurückkommen der Herzogin nach Deutschland dürfte aber wohl noch nicht erfolgen können. Bis Alles vollständig abgemacht ist, halte ich die Gegenwart beider Königlichen Hoheiten hier in der That nothwendig.</p>

               <p>Dies wäre Alles, was ich Ew. Königlichen Hoheit über diese Angelegenheit jetzt zu sagen wüßte. Es ist soviel geworden, daß ich Ihnen nur noch mit wenigen Worten zu Ihrer Vermählung<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Am 12. VIII. i8iy mit Marie Wilhelmine Friederike von Hessen-Kassel.</hi></note> Glück zu wünschen, und Ihnen für Alles Gütige, Freundschaftliche und Herzhche, was Sie mir über mich und die Meinigen sagen, auf das wärmste zu danken vermag. Eine eigne so glückhche häushche Lage,<pb n="17.219" xml:id="pbXVII219"/> als Ew. Königliche Hoheit sie jetzt genießen, und die wohl niemand besser, als Sie, zu würdigen weiß, war dasjenige, was Ew. KönigHchen Hoheit allein noch recht sehr gewünscht werden konnte, und jeder solcher Zuwachs des eigenen Glücks wird bei Ew. Hoheit Herzen und Gesinnungen auch unmittelbar ein Zuwachs des Glücks, welches Sie um Sich verbreiten. Meiner Frau werden Sie mit Ihrem Briefe eine unglaubhche Freude gemacht haben, und was Sie mir von Adelheid sagen, hat mir die liebe Kleine sehr lebhaft vor die Augen gestellt. Die Familie ist jetzt leider ungeheuer zerstreut. Aber ich hoffe meine Frau gegen das Ende des Jahres hier zu besitzen, und in keinem Fall würde ich die Trennung, die in jeder Hinsicht schmerzlich ist, sich verlängern lassen.</p>

               <p>Erlauben mir Ew. Königüche Hoheit, Ihnen die Versicherung der herzlichen Ehrfurcht zu wiederholen, mit welcher ich verbleibe</p>

               <p>Ew. Königlichen Hoheit unterthänigster,</p>
            </div>

            <div type="section" n="51">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="52">
               <head>
                  <title type="main">50 j. An Hardenberg London, j. Februar 18 18</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Qiiartseite.</p>

               <p>Bitte um Eintreten für die Angelegenheiten der Familie seines Bru- ders Holwede, dem anscheinend wegen des persönlichen Verhältnisses zwischen! Humboldt und Bülow ein Vertrag abgeschlagen worden ist. Besuch beim Prinzregenten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="53">
               <head>
                  <title type="main">304. An Hardenberg London, 13. Februar 18 18</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Bitte um Instruktionen in der höchst schwierigen und dornigen Angelegenheit der Herzogin von Cumberland über den Abschluß des Heiratsvertrages; über den Depeschenverkehr mit dem Grafen Flemming in Rio; die zahlreichen fürstlichen Heiraten in England.</p>
            </div>

            <div type="section" n="54">
               <head>
                  <title type="main">305. An Hardenberg London. 13. Februar 1818</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2. Hardenberg K 46 ; 1 eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Begleitschreiben zu persönlich für Hardenberg bestimmten Depeschen; geringe Aussichten der Herzogin von Cumberland auf eine gute Aus- stattung; Humboldts Bemühungen darum. Attentat auf Wellington; Geschenk für Lord Steward.</p>

               <pb n="17.220" xml:id="pbXVII220"/>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übermittelung einer Bitte der Herzogin von Cumberland an den König<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Um Garantierung einer ganz geringen Mitgift durch Preußen in dem abzu- schließenden Ehekontrakt.</hi></note>, die der Eile wegen über Lottum Friedrich Wilhelm III. zugekommen ist; Besuch des Prinzregenten bei Humboldt, um die preußische Gesandtschaft zu ehren; Bedauern, daß Hardenberg nicht da- bei war, der mit den Weinen Humboldts zufrieden gewesen wäre; eine Kopie des Briefes der Herzogin an den König herzustellen, war in der Eile nicht möglich, Humboldts Depesche enthält alles; Verzicht des Herzogs auf die erbetene Summe beim Tod der Herzogin. joy. An Hardenberg d Londres, ce 4. Avril, 1818 G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 4 eigenh. Quartseiten. Konzept ||: bis :|j in Tegel, Archiv, 3 eigenh. Folioseiten.</p>

               <p>La lettre pleine d'amitie que Vous avez eü la bonte de m'ecrire, mon eher Prince, par Mr. Rother, m'a fait le meme vif et sincere plaisir que j'eprouve par toutes Celles que je regois de Votre part<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Caroline 27. ///. 1818. ^) Die Anleiheverhandlunge.n mit Rothschild.</hi></note>. Je me suis surtout rejoui d'y voir que Votre sante est constamment bonne, et quoique Vos freres cadets Vous ayent devance, je desire non seulement ardemment, mais j'ai aussi la certaine esperance que Vous ne nous en serez conserve que plus longtems. La mort du frere de Votre Altesse m'a vivement peine et d'autant plus que cette nouvelle ne m'est parvenue que par Votre lettre. Qui auroit crü, lorsqu'il etoit, il y a un an, si gai avec nous ä Votre jour de naissance ä Neu Hardenberg qu'il ne le verroit plus cette annee.</p>

               <p>Rother Vous mandera lui-meme, mon tres-cher Prince, comment il a termine son affaire^). II n'a pas eü besoin de mes avis; il s'est conseille lui-meme on ne sauroit mieux. J'ai la persuasion intime que non seulement il auroit ete impossible de mieux faire ici, mais aussi qu'il n'y a que Rother qui pouvoit y reussir si bien. II a en meme tems de la perspicacite, beaucoup de savoir faire, et de la resolution dans le caractere.</p>

               <p>Vous avez bien raison de demander, si la France restera tranquille ? J'en doute; mais je crois que cet etat de choses ne sera pas ameliore en deux ans d'ici, oü nos trouppes devroient toujours quitter la France. II sera toujours necessaire de se tenir pret ä tout evenement.</p>

               <pb n="17.221" xml:id="pbXVII221"/>
               <p>L'affaire de la Duchesse de Cumberland ira tant bien que mal, mais eile ira toujours. La Reine meme s'est adoucie un peu, et a envoye le Colonel Steevens chez la Duchesse pour lui temoigner la part qu'elle prend au deces de sa grandmere<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Landgräfin von Hessen-Homburg.</hi></note> . Le Duc et la Duchesse ont repondü ä cette politesse par des lettres de remerciment.</p>

               <p>Les gazettes ont conte que le Prince Regent a chante en dinant chez moi. Elles auroient pü s'en passer, mais le fait est vrai. II etoit de la meilleure humeur possible. II a la goutte äpresent, et comme mon dinner etoit son dernier en viUe avant cet acces, les mauvaises langues pretendent qu'il y a de la faute de mes vins.</p>

               <p>Je Vous remercie vivement, mon eher Prince, de ce que Vous avez voulü faire en f aveur du conträt de mon frere qui vient de mourir^) .</p>

               <p>Je Vous suis egalement obHge des Ordres que Vous avez addresses ä Flemming.</p>

               <p>Ma femme sera on ne peut pas plus sensible ä Votre souvenir, ainsi qu'ä celui de la Princesse ä laquelle je Vous prie de presenter mes hommages. Caroline va beaucoup mieux, mais ma femme a eü des attaques de goutte dont eile ne souffroit pas jusqu'ici, ou du moins qui ne se montroit pas sous une forme determinee qui me fönt craindre, si eUe ne se soigne pas extremement.</p>

               <p>I : Ceci, mon eher Prince, me conduit ä une demande que je Vous addresse aujourd'hui officieUement, et par Vous au Roi ^) dont je n'hesite pas ä dire que depend le bonheur de ma vie domestique. II est impossible d'apres ^) ce que je viens de Vous dire, que ma femme vienne ici, sa sante seroit evidemment ruinee par ces brouiUards continuels, et il m'est impossible ä moi de rester plus longtems sans ma famille. Vous qui connoissez ma femme, qui m'avez vü avec eile, me croirez sur ce point, Vous savez queUe vie heureuse je mene dans mon Interieur, et qu'il seroit entierement injuste de pretendre que je sacrifie ce bonheur ä un poste de Ministre. Je ne le puis en aucun cas, mon eher Prince, et je Vous conjure de ne pas me laisser ici plus longtems que je ne le desire, mais bien de me rappeller plutot s'il est possible. Je Vous prie surtout, quelle que puisse etre l'im- pression que ma lettre Vous fasse, ou les plans que Vous pourriez avoir eüs avec moi, de remettre neantmoins ma lettre, sans aucun delai, au Roi. Ma resolution est prise, et ne peut pas l'etre autrement; je Vous suppHe donc de faire que Sa Majeste accorde ma demande, et m'en donne l'assurance. C'est lä ce dont je Vous prie le plus instam-) Vgl. an Hardenberg 3. II. 1818.<pb n="17.222" xml:id="pbXVII222"/> ment possible, et il m'est tres-important que Sa Majeste sache in- cessamment quelle est ma Situation, et mon desir.</p>

               <p>Ce que je dis dans ma lettre au Roi que je n'ai aucunement le projet de rechercher, en abandonnant mon ^) poste actuel, un autre, quelconque, est l'exacte et parfaite verite. Je n'en ai pas le moindre desir, et j'ai au contraire le plus grand d'etre rendü ä ma famiUe, aux soins de mes affaires domestiques, et ä mes occupations litteraires. II seroit vraiment inutile de m'etendre d'avantage sur ce sujet, et tout ce que je puis Vous dire, c'est que, quoique Vous m'ayez souvent donne des marques infiniment precieuses de Votre bienveillance et de Votre bonte, Vous ne pourrez jamais me donner une plus grande qu'en faisant que le Roi accorde tout simplement ma demande teile que je viens de la faire.</p>

               <p>Rother est au reste le seul homme qui en soit instruit. Je n'en ai parle d'ailleurs ä persqnne, et ne le ferai qu'apres avoir regu la reponse du Roi que je Vous supplie bien de me faire obtenir avant le depart de Sa Majeste pour la Russie.</p>

               <p>Quant ä la maniere de me remplacer, au moins pour le moment, il m'est venu une idee que j'ai pourtant voulü Vous communiquer, mon eher Prince. On a souvent eü l'idee d'envoyer un Militaire ici, comme il y en a un ä Petersbourg, et je crois moi-meme que cela seroit bon *^) pour quelque tems. Je Vous proposerois donc le Colonel Pfuel. II pourroit d'autant plus rester Charge d'Affaires apres mon depart que celui-ci tombera dans le tems de l'absence de Lord Castlereagh pour l'entrevue des Souverains, oü il n'y aura presque pas d'af faires ici, et cela a l'avantage pour Vous que Vous pouvez le faire sortir quand Vous voulez, de ces fonctions, sans le moindre inconvenient, puisqu'il auroit eü des le commencement une autre destination. Je ne puis pas Vous proposer Bülow pour Charge d'Affaires. Quelque bon, laborieux et intelligent qu'il soit, il a encore trop peu de routine dans les affaires, et je suis sür aussi qu'il n'aimeroit pas de garder son poste d'ici, lorsque je n'y serois plus. :||</p>

               <p>Stewart me charge de Vous faire parvenir l'incluse, mon eher Prince. Vous l'avez rendü on ne peut pas plus heureux par Votre lettre. Je Vous envoye ci-joint le billet qu'il m'a ecrit immediate- ment apres l'avoir re9ue.</p>

               <p>Adieu, mon tres-cher Prince. Je termine cette lettre avec plus de plaisir puisqu'eUe me prepare l'espoir d'etre bientot plus pres de Vous. Daignez compter sur mon sincere et constant devouement.</p>
            </div>

            <div type="section" n="55">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <pb n="17.223" xml:id="pbXVII223"/>
            </div>

            <div type="section" n="56">
               <head>
                  <title type="main">308. An Hardenberg London, 4. April 18 18</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg 1 14; i eigenh. Folioseite: Konzept Tegel, Archiv,</p>

               <p>I Folioseite.</p>

               <p>Ew. Durchlaucht nehme ich mir die Freiheit, ein Originalschreiben an des Königs Majestät ganz ergebenst zu übersenden, aus dessen gleichfalls beigefügter Abschrift Sie ersehen werden, daß meine Fa- mihenlage mich nöthigt, Seine Königliche Majestät um meine Abberufung von meinem hiesigen Posten zu bitten. Ew. Durchlaucht würden mich ungemein verbinden, wenn Sie dies Schreiben Sr. Majestät sogleich einzuhändigen, dessen Inhalt gütigst zu unterstützen, und mir baldmöghchst die Gewißheit der Gewährung meines Gesuches zu verschaffen geruhen wollten. Ich glaube mir mit der</p>
            </div>

            <div type="section" n="57">
               <head>
                  <title type="main">Hofnung schmeicheln zu dürfen ^), daß Ew. Durchlaucht dasselbe gerecht und billig finden werden, und bei der Güte und Freundschaft, welche Sie mir immer bewiesen haben, darf ich auf Ihren gütigen Antheil und Ihre Mitwirkung rechnen die mich zu dem lebhaftesten Danke verpfhchten wird ... ^^ , , ^ Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="58">
               <head>
                  <title type="main">30g. An den König London, 4. April 18 18</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2. Hardenberg 1 14; 3 eigenh. Folioseiten; ebendort die Abschrift für Hardenberg; Konzept in Tegel, Archiv, 3 eigenh. Folioseiten.</p>

               <p>Allerdurchlauchtigster, großmächtigster König, AUergnädigster König und Herr,</p>

               <p>Es ist mir ungemein peinhch, Ew. Könighche Majestät mit einem Gesuche behelligen zu müssen, das bloß meine eigenen Angelegenheiten betritt. Allein ich darf mir mit der Hofnung schmeicheln, daß Allerhöchst dieselben die Gründe, die mich dazu nöthigen. Selbst gerecht und dringend zu finden geruhen werden.</p>

               <p>Schon als ich mich im vergangenen Frühjahr von meiner Frau trennte, hegte ich die Besorgniß, daß ihrer Gesundheit das Khma von London nicht zuträghch sejm dürfte, und veranlaßte sie, nach Italien zu gehen. Dort hat sie nunmehr in diesen letzten Monaten Anfälle von Kränklichkeit gehabt, die, ohne die äußerste Sorgfalt, dauernd und chronisch zu werden drohen ; und die Ärzte, welche *) sie um Rath gefragt, haben einstimmig geurtheilt, daß sie nicht, ohne sich den bestimmtesten Gefahren auszusetzen, in einem so trüben, nebhchten und feuchten Khma, als es das hiesige ist, zu leben wa<pb n="17.224" xml:id="pbXVII224"/>Ich gestehe nun Ew. Königlichen Majestät offenherzig, daß ich unter diesen Umständen außer Stande bin, in dem hiesigen Posten zu bleiben, da er mir das Opfer auferlegen würde, fortwährend von meiner Frau und meiner Familie getrennt zu seyn. Ich habe unausgesetzt glücklich und zufrieden mit meiner Frau und meinen Kindern gelebt und diese Entbehrung gerade würde mir daher nicht bloß die schwerste ^) werden, sondern mir, wie ich frei bekennen muß, alle Freude an meinem Posten und alle Lust zum Arbeiten rauben. Es ist mir gewiß überaus schmerzlich, daß meine Privatlage die Veranlassung zu einer Veränderung in einem öffentlichen Amte wird. AUein ich bin, und unausgesetzt in Ew. Königlichen Majestät Allerhöchsten Geschäften, jetzt seit dem Sommer 18 13 von meiner Famihe, wenige Monate ausgenommen, getrennt gewesen; und darf mich auf Ew. Königlichen Majestät eigne Gefühle berufen, ob ich diese Trennung länger fortzusetzen vermag. Es ist mein dringender Wunsch, meinen Posten verlassen und spätestens mit dem Anfange des Herbstes in mein Vaterland zurückkehren zu können, und jeder längere Verzug würde für mich ein Opfer seyn, welches Ew. König- lichen Majestät Gerechtigkeit und Gnade mir nicht wird auferlegen wollen.</p>

               <p>Ich wage daher, bei AUerhöchstdenselben ehrfurchtsvoll darauf anzutragen : daß Ew. Königliche Majestät aUergnädigst geruhen mögen, mir einen Nachfolger zu ernennen, und mich dergestalt von meinem hiesigen Gesandtschaftsposten zurückzuberufen, daß ich spätestens im September, oder October dieses Jahres nach Deutschland zurückgekehrt seyn kann. Ich glaube, mit Zuversicht darauf vertrauen zu können, daß Ew. Könighche Majestät meine ehrfurchtsvolle Bitte keinem andern Grunde, als dem angeführten, beimessen werden. Es könnte indeß doch vielleicht scheinen, daß ich mit derselben die Aussicht auf eine anderweitige Anstellung verbände. Ich kann Ew. Königlichen Maje- stät auf das feierlichste versichern, daß ich nicht den entferntesten Plan dieser Art, den ich auch nicht anders, als unbescheiden, ansehen würde, hege und keine andere Absicht habe, als auf das Land zu gehen und dort zu bleiben, den Fall und die Zeit ausgenommen, wo Ew. Königliche Majestät zu befehlen geruhen möchten, daß ich den Sitzungen des Staatsraths beiwohnen sollte.</p>

               <pb n="17.225" xml:id="pbXVII225"/>
               <p>In dieser zuversichthchen Hofnung ersterbe ich mit allertiefster</p>

               <p>Ew. Königlichen Majestät allerunterthänigster,</p>
            </div>

            <div type="section" n="59">
               <head>
                  <title type="main">London, den 4. April, 1818 Humboldt</title>
               </head>
               <p>jio. An den Großherzog von Mecklenburg-Strelitz</p>

               <p>London, 9. April 1818</p>

               <p>Neustrelitz, Hauptarchiv, 51. II. i; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Entschuldigung seines Schweigens mit Rothers Anwesenheit; Mitteilung des Todes der Landgräfin von Hessen an die Herzogin von Cumber- land schon ohne Humboldt erfolgt; sein Beileid für den Großherzog; Ehepakten noch unentschieden.</p>
            </div>

            <div type="section" n="60">
               <head>
                  <title type="main">jii. An Hardenberg London, 10. April 18 18</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2; Hardenberg K 46 ; 4 Quartseiten, Schreiberhand.</p>

               <p>Angebot einer Madonna von Raffael durch den dänischen Gesandten von Bourke, Besitzgeschichte, Echtheitsfrage, Preis, Begutachtung durch Hirt; die durch Jouffrey angebotenen Rubensbilder sind verkauft.</p>
            </div>

            <div type="section" n="61">
               <head>
                  <title type="main">J12. An Louise Radziwill London, 10. Mai 18 18</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt. Abschrift Gebhardt.</p>
            </div>

            <div type="section" n="62">
               <head>
                  <title type="main">Madame,</title>
               </head>
               <p>J'ai re9u, quoique depuis peu de jours seulement, la lettre que Votre Altesse Royale a daigne m'ecrire en date du 4 du mois passe, et je sens en effet profondement combien mon silence est coupable; mais je puis dire avec verite qu'il est au moins en quelque fagon in- volontaire. Vous Vous etiez enoncee, Madame, avec tant de bonte et d'interet au sujet de ma Situation ici; Vous aviez eü dans votre premiere lettre la bienveillance de dire que Vous n'aviez pas ap- prouve que je fusse alle ici, que je crois devoir laisser connoitre ä Votre Altesse Royale non seulement les motifs qui m'avoient fait agir, mais aussi mes plans pour l'avenir ; ces derniers cependant n'etoient pas 15 Humboldt, Briefe II.<pb n="17.226" xml:id="pbXVII226"/> arretes encore, et c'est lä ce qui me fit attendre de semaine en semaine. Apresent mon parti est pris, et je n'hesite pas ä Vous en faire part, Madame, je Vous supplie seulement de n'en point parier. II n'y a vraiment, outre ma femme, personne qui en soit informe. J'ai toujours ete d'opinion qu'ainsi que Votre Altesse l'exprime tres- bien, le sejour d'ici m'etoit nuisible ä moi-m^me, et point aussi utile aux affaires que peut-etre j'aurois pü l'etre ä Berlin. J'ai ete vive- ment convaincü de Fun et de l'autre, lorsqu'il y a ä peu pres une annee, j'etois encore ä Berlin avec le Roi et le Chancelier d'etät. Votre Altesse Royale demandera pourquoi je n'ai pas täche de changer alors ma destination, mais Elle trouvera, ä ce que je me flatte, que j'etois dans l'impossibilite de le faire. Si l'on pretend, comme Vous me le dites, Madame, qu'il n'avoit tenu qu'ä moi de rester en Prusse, je ne sai ce qu'on veut dire par lä. Si l'on s'imagine qu'on m'ait offert une Situation ä Berlin ou partout ailleurs qu'ä Londres, que j'eusse declinee, on se trompe entierement. On ne m'a jamais rien offert dans cette epoque, on a parle de plans qu'on avoit avec moi dans l'avenir, mais on a toujours insiste sur mon depart pour Londres, et on l'a presse au contraire ä mon dernier passage par Carlsbad et Francfort, en accelerant toutes les expeditions necessaires pour cela, ce qui certainement n'est pas ordinaire dans le Departement dans lequel je sers. Je sai de l'autre cote tres-bien qu'il auroit certainement dependü de moi de ne pas aller ici, si j'avois voulü m'y refuser opiniätrement. Mais cela n'est pas dans mon ca- ractere, j'aime mieux faire ce qui ne m'est pas agreable, que de m'opposer, et d'ailleurs je suis sür que Votre Alt esse Royale m'en auroit EUe-meme deconseille doublement pendant mon dernier sejour ä Berlin. J'y avois ete mele des affaires de 1' Interieur, j'avois contribue ä preparer des changemens qui ont eü Heu apres, quoiqu'im- parfaitement ; j'aurois donc evidemment eü l'air de refüser Londres pour avoir un Departement ä Berlin; j'aurois encore eü celui de bonder ä cause de la Mission de Paris qui m'avoit ete otee d'une maniere qui auroit bien pü m'etre penible; je n'aurois enfin pü gagner en aucune maniere sur moi de ne pas me conformer, sans replique, aux volontes du Roi dans un moment oü II m'avoit comble de graces et de bontes. II y avoit outre cela encore un motif de plus, l'affaire de la Duchesse de Cumberland<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg 27.. /. 1818.</hi></note>, qui, apres que je l'avois reglee entierement et avantageusement avec le Ministere, a malheureusement man- que par une conduite inouie et vraiment indecente de la Chambre des<pb n="17.227" xml:id="pbXVII227"/> Communes du Parlement. Je savois que le Roi preferoit de voir cette affaire entre mes mains, le Duc de Mecklenbourg m'en pria egale- ment, et Vous connoissez, Madame, mieux que personne, le respect et la veneration que je porte ä la memoire de la Reine. Voilä pour- quoi, sachant tres-bien que je pouvois etre ailleurs plus utile au Service du Roi, et que ma Situation ici devoit nuire ä mes propres affaires, je suis alle ici et n'ai pas hesite un moment ä le faire. Mais äpresent le cas commence ä etre different. J'ai obei aux ordres du Roi, je ne me suis point oppose aux intentions du Chancelier d'Etät, l'affaire de la Mission de Paris est longtems oubliee, le Ministere ä Berlin est forme, et je ne puis pas etre taxe de vouloir m'y introduire ; il est malheureusement impossible que je sois encore utile aux interets de la Duchesse de Cumberland, ä moins qu'il n'arrive des circonstances imprevues que certainement on ne voudra pas m'obliger d'attendre. II n'y a donc plus le meme motif pour rester, qu'il y avoit pour aller ici. Malgre cela je voulois attendre tranquillement les evenemens, prier ma femme de venir ici et passer pour le moins encore une annee ici, sans compter la presente. Ma femme avoit aussi beaucoup d'envie de venir ici, non pas justement puisqu'elle croyoit le sejour de l'Angleterre fort agreable, mais puisque, comme Votre Altesse Royale sait, eile a le goüt des voyages et qu'elle auroit vü avec plaisir un pais aussi interessant ä tant d'egards. J'avois pris eventuellement mes arrangemens pour son arrivee, et la Comtesse Pauline qui connoit ma maison ici, pourra dire ä Votre Altesse qu'elle est assez grande pour y placer, ä la fagon de Londres, ma femme et mes deux filles avec moi. Mais une circonstance tresfächeuse m'a force de renoncer ä ces plans. Ma femme commen9a ä souffrir des le commencement de l'hiver de douleurs dans la jambe qu'on prit d'abord seulement pour un rhumatisme. Mais insensible- ment il s'est montre que c'est un acces de goutte. Elle est mieux äpresent, mais il s'en faut de beaucoup que le mal soit passe, eile devra au contraire faire cet ete usage des bains de Nocera et rester plus longtems en Italic. Dans ces circonstances il a fallü penser serieusement ä l'influence que le climat d'ici auroit sur eUe, et les Me- decins qu'eUe a consultes, lui ont dit unanimement qu'elle n'oseroit point s'y exposer. La grande humidite de l'air ici, les vents aigus, le changement continuel du tems sont entierement pemicieux lorsqu'on souffre de goutte ou qu'on en est seulement menace. Je me vois donc äpresent dans la necessite de demander mon rappel en alleguant cette raison. Vous savez, Madame, queUe vie heureuse<pb n="17.228" xml:id="pbXVII228"/> je mene avec ma famille, et combien de tems j'en suis dejä separe. II m'est entierement impossible de continuer une Separation qui me prive du plus grand agrement de la vie, et je suis sür d'avance que le Roi est trop juste pour exiger un pareil sacrifice. Je ne veux d'ailleurs n'incommoder personne et n'etre ä Charge ä personne. Je suis entierement satisfait, si Ton m'envoye simplement et uniment mon rappel; j'irai ä la campagne et j'y resterai tranquillement, ä moins qu'on ne me demande pour les travaux au Conseil d'Etät. Ma femme revient en automne en Allemagne, et je me flatte d'etre ä cette epoque egalement remplace ici. Je jouis surtout de l'idee de me rapprocher alors aussi de Votre Altesse Royale, et de ne plus etre prive du bonheur de me trouver et de causer avec Elle.</p>

               <p>Je suis honteux d'avoir entretenü Votre Altesse Royale si longue- ment de moi, et d'avoir meme commence par lä. Mais j'attache un prix infini ä Lui rendrp compte de ma maniere d'agir, et le desir que j'avois d'excuser mon silence, m'a fait entrer, malgre moi, d'abord dans ce sujet. J'ai ete vivement peine des souffrances de la pauvre petite Vanda, mais j'apprends avec une joie infinie qu'elle va bien äpresent. Bülow, qui est, on ne peut pas plus, reconnoissant de ce que Vous daignez, Madame, lui conserver ses fonctions de Dame d'honneur, a fait choix des plus jolies estampes pour amuser les loisirs de l'aimable Vanda, qui, j'espere, aura dejä repris son an- cienne gaiete quelquefois si poetique et toujours si originale. Aussi la commission du sei volatil est faite, et je me flatte que Vous le trouverez bon, Madame. Je me suis addresse au meilleur Chimiste pour cela, et il doit etre de beaucoup superieur ä celui qu'on trouve ordinairement dans les Boutiques. Je n'ai pü avoir jusqu'ici que trois flacons, mais j'espere en trouver un quatrieme avant le depart de Madame de Berg. II m'a parü que ce depart etoit la meilleure occasion pour Vous faire tenir sürement et promptement ces objets. Je n'aurois pü d'ailleurs que les envoyer ä Goltz ä Paris, cela seroit alle par le Departement alors, et les envois qui se fönt ainsi, sont toujours exposes ä d'enormes longueurs. La pauvre Madame de Berg veut partir depuis quatre ä cinq mois. C'est vraiment ßon attache- ment pour la Duchesse de Cumberland, et son extreme bonte qui la retiennent ici. Mais äpresent eile partira en tres-peu de jours et ne s'arretera pas en voyage. Je la vois autant que je puis, tous les jours, et sa societe a ete une veritable consolation pour moi.</p>

               <p>Je vois avec une peine infinie par la lettre de Votre Altesse Royale quelles difficultes on oppose au Prince Radzivil dans l'affaire si<pb n="17.229" xml:id="pbXVII229"/> claire et si simple de sa succession. Les plans qu'on paroit avoir ä Vienne, sont vraiment inouis. Votre Altesse dit avec beaucoup de justesse que le droit est certainement contre ceux qui jouent des intrigues, mais cela n'empeche pas que le moment oü le Prince pourra entrer en jouissance, n'en sera pas retarde de nouveau. J'ecris moi-meme aujourd'hui quelques lignes ä Monseigneur le Prince que je joindrai ä celles-ci. J'ai remis ä Madame de Berg un petit paquet pour Son Altesse. Ce sont des carricatures que j'ai crü mieux faire de Lui addresser ä Lui. Mais elles sont en partie charmantes, Votre Altesse en devinera aisement l'objet. Je n'oublierai pas de m'informer du prix de l'ouvrage d'apres Holbein.</p>

               <p>Malgre le Parlement tout le monde se marie ici. Le Duc de Cambridge est attendü incessamment ici. Le Duc de Kent ira pour se marier, et reviendra avec la Princesse de Linange ici; le Duc de Clarence le suivra de pres. L'indecence des gazettes Angloises ne connoit pas de bornes; je ne sai si Votre Altesse Royale les parcourt quelquefois. Elles nomment tout cela love in cottage. Presque toutes les personnes raisonnables bläment le Parlement dans sa conduite dans l'affaire du Prince, mais on trouve aussi que les Ministres auroient mieux fait de ne la porter qu'au Parlement qui va se reunir vers l'Automne. II y a beaucoup de fetes et de reunions chez la Reine, le Prince Regent et les Ducs d'York et de Gloucester. Je ne suis d'aucune, n'etant pas presente ä la Reine. On prend le bon parti de ne pas m'inviter, et m'epargne l'embaras du refus. La Reine a te- moigne quelqu'interet ä la Duchesse de Cumberland ä la mort de sa grande-mere; on a meme pretendü, et on pretend encore qu'elle se reconciliera, mais quoique je le desire vivement, j'en doute beaucoup; sa sante commence ä etre fort chancelante. Quelque separe que je sois de la Cour, le Prince Regent me temoigne toujours beaucoup de bienveillance. La Duchesse d'York est generalement fort consideree ici, et aussi souvent qu'on la voit, sa societe a cette reunion de dou- ceur de caractere et de piquant d'esprit qu'on rencontre surtout ici bien rarement. Mais on ne la voit pas beaucoup. Elle ne regoit guere les matins, mais j'y dine quelquefois. Les visites du soir n'exis- tent pas ici, ainsi que Votre Altesse Royale le sait, et les soirees sont ordinairement de grandes cohues. La Duchesse d'York n'en donne au reste pas d'autres que Celles dont je suis exclu par la presence de la Reine. II n'y a rien de si bizarre que ces soirees qui meritent vraiment leur nom de routs. On peut bien leur appliquer ces vers de Spencer : a rout of people then assembled were, of every sort and na<pb n="17.230" xml:id="pbXVII230"/>tion under sky. Car on ne pense pas seulement ä reunir ceux qui se conviendroient naturellement, et la moitie de la societe ne connoit pas l'autre. Demierement je fus ä un, comme cependant il n'y en a heureusement que rarement. En entrant dans la maison on ne pouvoit plus faire un pas; l'escalier entier etoit rempli de monde. Apres une demi heure je parvins ä percer la foule. On se reunissoit au pre- mier, on dansoit au rez de chaussee. Les appartemens du premier etoient ä peu pres vuides; tout le monde se tenoit sur l'escalier, et non pas pour aller en bas, mais par l'envie purement d'etre sur l'escalier. Je trouvai Lady Castlereagh assise avec une autre Dame sur une des marches de l'Escalier, on pouvoit ä peine passer entr'elles, mais on passoit continuellement. Je lui demandai pourquoi eile s'etoit placee lä, tandis qu'en haut il y avoit des fauteuils et des canapes tout vuides ? C'est que cela est plus amüsant ici, fut la re- ponse toute simple. Je demandai ä une autre Dame qui etoit pendue sur la rampe de l'escalier. Elle me dit : on voit venir le monde, cela me divertit, et comme cela le reste. Je ne saurois blämer cela tout-äfait. C'est une espece de sauvagerie qui, apres avoir passe par tous les raffinemens de la vie sociale, s'en est degoütee et voudroit en ressortir. Un besoin continuel de mouvement est en general ce qui caracterise surtout la vie journaliere des Anglois et Angloises. — Mais il faut que je finisse cette immense lettre, je supplie Votre Altesse Royale de daigner l'excuser et d'agreer l'assurance . . . A Londres, ce 10 mai 1818 Humboldt 313. An Hardenberg ä Londres, ce 2g. Mai, 1818</p>

               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; 8 eigenh. Quartseiten; Konzept in</p>

               <p>Tegel, Archiv, 6 eigenh. Folioseiten; gdr.- an Caroline 26. V. 1818.</p>

               <p>Mon Prince,</p>

               <p>J'ai regu par Mr. Tschoppe Votre lettre du 8. et en ai vü avec une vive peine que celle que j'ai addressee au Roi, Vous a sensible- ment affecte^). Vous savez, mon eher Prince, combien je Vous ai toujours ete attache, je ne le suis certainement pas moins äpresent, et rien ne me repugne autant que de faire ce qui Vous cause le moindre sentiment desagreable. Mais si Vous examinez bien ma Position, Vous devez trouver Vous meme que je ne pouvois pas agir autrement; j'ai relü la minute de ma lettre au Roi, je n'y trouve</p>

               <p>^^ Hardenbergs Brief ist gedruckt: an Caroline ig. V. 1818.<pb n="17.231" xml:id="pbXVII231"/> pas un seul mot ä changer, et je ne puis que persister dans ma resolution. J'aurois meme infiniment desire que Vous n'eussiez pas laisse partir le Roi, sans lui remettre mon memoire; je Vous en avois tant prie, mon eher Prince, et tout ce que je puis faire äpresent, c'est de Vous supplier instamment de tächer que je regagne le tems qui a ete perdü par le delai actuel.</p>

               <p>Je ne puis cependant pas Vous dissimuler que Vous avez pris ma lettre dans un autre sens que celui dans lequel eile est ecrite. Vous en parlez simplement comme d'une retraite du Service; Vous passez entierement sous silence le veritable motif de ma demarche; et faites comme si, las de me trouver en affaires, je demandois ma de- mission, en alleguant une cause que Vous paroissez prendre pour un pretexte, tandisque maUieureusement eile n'est que trop reelle. Je puis Vous assurer qu'il est litteralement vrai que je ne puis pas prendre sur moi d'engager ma femme ä venir dans un pais qui doit etre nuisible ä sa sante. Partant de ce fait, je demande au Roi mon rappel. Comme la premiere idee qui doit se Her ä cette demande, est Celle de ce que je deviendrai apres, et qu'on eüt pü supposer que je pretendisse ä une autre place plus grande, ou plus agreable, j'ajoute que je ne forme aucune demande d'une autre place, en disant ex- pressement que je croirois une pareille demande indiscrete, mais je m'offre ä travailler, comme membre du Conseil d'Etät. Je m'offre donc ä servir reellement, je n'ecarte pas du tout l'idee d'accepter une autre place, j'ecarte seulement celle que c'est moi qui en demande une; et je me bome ä solliciter purement et simplement mon rappel d'ici. Est-ce bien lä, comme Vous le qualifiez, une demande de re- traite du Service?</p>

               <p>Je vois cependant tres-bien, mon eher Prince, ce que Vous avez eü en idee, et je Vous avoue moi-meme que, toujours excepte le travail au Conseil d'Etät, je suis convaincü que je ne pourrai pas avoir d'autre place apres celle que j'occupe äpresent. Mais c'est uniquement, puisque, comme cela arrive quelquefois, les circon- stances amenent cette combinaison, et aucunement puisque je pre- tends directement et precisement me retirer du Service. Vous Vous exprimez avec tant de bonte et d'interet sur ce point, mon eher Prince, Vous m'invitez tellement ä m'en expliquer avec Vous, et me faites des off res si bienveillantes que je m'ouvrirai lä-dessus envers Vous avec une franchise entiere et sans bomes.</p>

               <p>Ma Position, pour le dire en deux mots, est que je ne pourrois me resoudre d'accepter äpresent une place dans le Ministere, et que je<pb n="17.232" xml:id="pbXVII232"/> me flatte que le Roi voudra me dispenser de me charger, apres la Mission d'ici, d'un autre poste ä l'etranger.</p>

               <p>Ces postes quelque honorables qu'ils puissent etre, ressemblent, s'ils se prolongent trop, plus ou moins ä un exil volontaire ou invo- lontaire. Je sers le Roi depuis 16 ans et, ä l'exception d'un court int ervalle dans une epoque tres-malheureuse, toujours hors de ma patrie. J'ai obei strictement aux ordres du Roi, et me suis conforme ä Vos intentions en me rendant ici, quoique je n'eusse aucunement Cache que cette place ne convenoit gueres ä ma Situation particuliere. J'ai le vif desir, et je sens meme le besoin de retourner chez nous, j'ai une nombreuse famille dont je ne voudrois pas rester toujours separe, j'ai des terres qui demandent mes soins, j'ai l'affaire de ma dotation ä regier, j'ai des occupations auxquelles je ne puis pas me livrer en devant toujours faire des etabUssemens momentanes et precaires; je voudrois donc enfin me fixer, et ne pourrois en effet plus faire le sacrifice de la plus grande partie de ce qui constitue mon bonheur et mon contentement Interieurs. C'est un vceu personnel, mon eher Prince, mais je suis sür de Votre justice et de Votre equite que Vous trouverez naturel qu'ä mon äge, et apres 16 ans de Service, j'ose le faire valoir non pas pour obtenir quoi que ce füt, mais unique- ment pour etre dispense de fonctions qui ne peuvent plus me con- venir; et Sa Majeste le Roi pensera certainement de meme lä-dessus.</p>

               <p>Vous avez la bonte de me parier en particulier de Francfort et de l'Italie. Ma reponse est dejä dans ce que je viens de dire, et le poste de Francfort fait naitre encore quelques considerations de plus. Pour l'occuper avec satisfaction pour le Roi et pour soi-meme, il faudroit l'avoir eü des le commencement, et s'y etre forme soi- meme une attitude convenable. La place est certainement fort importante. Mais eile sera assez facile ä remplir tputes les fois que les Cabinets de Berhn et de Vienne pourront y faire faire les de- marches convenables, et ce qui Importe surtout, ä tems. Car Vous savez Vous meme, mon eher Prince, combien les explications tardives de la Cour de Vienne ont ete nuisibles, en causant un desoeuvrement ä la Diete pendant lequel les petits Etats ont gagne beaucoup trop d'ascendant. Si les deux Cabinets (et tout ce qui doit se faire en com- mun, est toujours sujet ä d'immenses difficultes) ne peuvent pas agir ainsi, le plus grand talent que certes je suis loin de m'arroger, devra echouer ä Francfort. Une certaine activite, ou confiance dans ses propres forces deviennent au contraire alors meme nuisibles. Je Vous supplie donc instamment de ne pas penser ä Francfort pour moi.</p>

               <pb n="17.233" xml:id="pbXVII233"/>
               <p>L'Italie est un sejour qui ne cessera jamais de me tenter. Mais ce ne seroit, ä ce qu'il me semble, que servir de nom que d'y etre place. II ne peut point y avoir des affaires importantes pour la Pnisse, des que le Concordat avec le Pape sera arrange<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>-C^ö5 geschah erst am 28. III. 1821 durch Niebuhr.</hi></note>. J'imagine que celui-ci, comme on y travaille depuis longtems, est aussi bien que termine äpresent; j'ignore meme, si l'opiniätrete de la Cour de Rome permet d'y faire grand chose, et je suis persuade qu'en autant qu'on peut y reussir, Mr. Niebuhr a toutes les qualites pour s'en bien acquitter. On diroit donc certainement, si j'allois en Italic, que j'avois uniquement desire de vivre plutot aux depens du Roi qu'ä mes propres fraix dans un pais qui convient ä mes gouts; et Vous sentez, mon eher Prince, que je ne dois point permettre qu'on porte ce jugement. Je pense donc, si, comme je l'espere certainement, ma femme peut venir en Allemagne, y rester tranquiUement aussi. Si jamais maUieureusement le contraire arrivoit, je prierois certainement le Roi de me permettre d'aller en Italic, et demanderois en meme tems ä Sa Majeste, si EUe avoit des Ordres ä m'y donner.</p>

               <p>Permettez-moi äpresent d'ajouter encore deux mots sur Votre plan de l'annee passee dont Vous faites mention dans Votre lettre. Vous y dites que j'y ai mis des conditions qui ont du Vous paroitre inadmissibles<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg. 14. VII. iSiy. gdr. G. S. XII i, 196.</hi></note> . Cette phrase, je Vous l'avoue, mon eher Prince, m'a fait de la peine. On met des conditions, lorsqu'on demande une chose, lorsqu'on pretend que ce qu'on avance comme condition, soit execute. Rien de tout cela n'a ete mon cas. Je savois, lorsque je Vous ecrivis l'annee passee, que Votre parti etoit pris, je ne de- mandois rien, je Vous priois simplement de ne pas compter sur moi dans Vos plans; je n'agissois en cela contre personne que contre moi-meme, puisque je renongai volontairement ä ce qui est regarde avec raison comme la derniere et la plus grande satisfaction apres une carriere diplomatique. Je touche ici ä un point sur lequel nos opinions different essentiellement ; je le regrette vivement, cela m'est infiniment penible; mais je ne puis point changer ma convic- tion, et moins encore agir contr'elle. Je crois encore aujourd'hui que les Ministres ne sont pas places dans une position oü ils peuvent exercer une veritable responsabilite, et je ne pourrois point partager la responsabihte sur les plus grands interets de l'Etät avec les per- sonnes que j'ai ose Vous indiquer, quoique je puisse Vous assurer, Mon Prince, que je n'ai aucun sentiment personnel contre ces memes<pb n="17.234" xml:id="pbXVII234"/> individüs, et que je ne me permets pas meme de les juger que lorsque, comme ici, je suis appelle ä me joindre ä eux dans le Service du Roi. Je ne serois point revenü sur ce point, si Vous n'en aviez pas fait mention Vous meme. Je Vous proteste que je suis bien eloigne de me croire necessaire dans le Ministere, et je dois croire que Vous meme, mon eher Prince, n'y avez gueres attache une grande impor- tance, puisqu'aussi, lorsque j'entrois encore complettement dans Votre plan, Vous en remettiez toujours l'execution pour le moins ä une annee, quoique la place ici ne presentät aucune affaire bien pressante ä soigner. Ce sont lä les motifs et les circonstances pour lesquelles je crois qu'il ne reste rien äpresent, si Ton veut encore m'employer, que de me faire travaiUer au Conseil d'Etät, et je Vous avoue, Mon Prince, que je crois ce travail utile et important, et je n'hesite point de le dire, Fun et J'autre d'avantage que meme ma Mission actuelle dans laquelle pourtant Vous n'auriez pas trouve de diffi- culte de me laisser, si l'accident de la sante de ma femme ne m'avoit pas fait penser ä mon rappel. II ne s'agit pas du tout que le Conseil d'Etät doive justement etre occupe de soi-disantes grandes affaires. Toute mesure legislative est interessante et importante par eile m^me.</p>

               <p>Je crains d'etre entre dans de trop longs developpemens, mais je voulois m'ouvrir entierement envers Vous. Au reste il me semble, mon eher Prince, qu'il n'est pas meme necessaire que nous termi- nions precisement äpresent cette discussion. Daignez seulement le plus vite possible me faire remplacer ici; je viens alors dans le voisinage de Berlin, et des que Vous le desirez, ä Berlin meme; j'y suis toujours ä la disposition du Roi, et nous pouvons tout concerter de bouche, quoique Vous ayant ouvert le dernier fon4 de mes pensees, je ne voye reellement pas que je puisse me departir du contenü de cette lettre. II suffit que Vous appuyiez aupres du Roi ma demande d'etre rappelle d'ici, Vous pouvez dire ä Sa Majeste qu'on verroit ensuite, si et comment je pourrois etre employe de nouveau ? La meme chose se dira dans le Public ; il arrive si f requemment que des Ministres rappelies passent des annees sans avoir une nouveUe place.</p>

               <p>C'est donc avec les plus grandes et les plus vives instances, mon tres-cher Prince, que je Vous prie d'envoyer par le premier Courier ma lettre au Roi, et de faire en sorte que je sois rappeUe d'ici, et que je puisse au plus tard au mois d'Octobre, quitter Londres. N'attendez point, je Vous en conjure par l'amitie que Vous m'avez<pb n="17.235" xml:id="pbXVII235"/> souvent prouvee, le retour du Roi pour arranger cette af faire. Ce nouveau delai me rendroit vraiment malheureux. Comme je ne saurois m'imaginer que le Roi voudroit refuser ma demande, je commencerai peu ä peu ä parier ici de la sante de ma femme, et de rincertitude dans laquelle eile me met sur la duree de mon sejour ä Londres. Si, comme je n'en doute pas, je trouve occasion d'ecrire directement d'ici au Roi pendant son sejour en Russie, je lui recom- manderai encore plus particulierement ma demande qui lui sera parvenue en attendant par Votre Intervention, mon eher Prince.</p>

               <p>Daignez agreer l'assurance renouvellee de mon sincere et inalte- rable devouement. ^^ , , , Humboldt</p>

               <p>P. S. Je Vous envoye, mon eher Prince, la collection complette qu'on a faite sur le Prince de Hesse et la Princesse, son Epouse. Cela Vous fera rire. Vous verrez qu'on ne s'est pas lasse de tourner et de retourner la matiere.</p>
            </div>

            <div type="section" n="63">
               <head>
                  <title type="main">314. An Altenstein London, 2g. Mai 1818</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2. Altenstein B 15; i Quartseite, Schreiberhand.</p>

               <p>Empfehlung des Pfarrers Schwabe für eine Anstellung in der Heimat; Übersendung von Büchern über Londoner Schuleinrichtungen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="64">
               <head>
                  <title type="main">313. An Stein London den yten Junius 18 18</title>
               </head>
               <p>Freiherr vofn Stein-Archiv Rai; gdr. Stein, Briefwechsel, hrsg. Botzenhart V 4g2</p>

               <p>Ich habe Ew. Excellenz freundschaftlichen Brief nicht eher beantworten können, weil ich nur die sichere Gelegenheit dazu benutzen wollte, die sich mir erst heute darbietet.</p>

               <p>Je öfter ich während meines hiesigen Aufenthalts Ihrer und der mit Ihnen in Frankfurt verlebten Zeit gedachte, desto schmeichelhafter ist mir der Beweis Ew. Excellenz gütigen Andenkens und das Vertrauen gewesen, das Sie mir aufs Neue in Ihren Wünschen für meine Wirksamkeit in der inneren Verwaltung bezeugen.</p>

               <p>Ich habe die Denkschrift, die Ew. ExceUenz mir übersandten, mit dem lebhaftesten Interesse gelesen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>£5 handelt sich um die bei Pertz, Leben Steins V, S. 184 genannte Adels-</hi></note>. Sie ist in einer sehr wür- digen Sprache abgefaßt, und die Gesinnungen, die acht vaterländisch denkschrift, die Verfassungsverhältnisse der Lande Jülich, Cleve, Berg und Mark betreffend. 1818.<pb n="17.236" xml:id="pbXVII236"/> sind, müssen den Beifall eines Jeden haben, der selbst die wahren und ächten hegt. Es hat mich besonders gefreut, daß immer darauf gedrungen ist, daß auch jetzt kein rechtloser Zustand vorhanden, daß gar nicht die Rede davon ist, etwas Neues willkührlich einzuführen, sondern nur das Wiederaufleben des bloß zufällig und widerrechtlich Unterdrückten möglich zu machen.</p>

               <p>Dies ist der Punkt, den unsere Regierung, die durch die Frage der Stände jetzt in ein sehr hartes Gedränge kommt, hätte festhalten sollen, den sie aber leider dermaßen aufgegeben hat, daß er ihr jetzt nicht mehr wird die gleichen Dienste leisten können.</p>

               <p>Es giebt meines Erachtens nichts, worauf sich weniger praktisch etwas aufbauen läßt, als die in dem unsehgen Edict von 1815 allgemein und unbestimmt ausgedrückte Idee, daß der König seinen Unter- thanen eine ständische Verfassung geben will. Möge man als Grund einer solchen Verleihung die Königliche Gnade oder die Ueberzeu- gung von der Nützlichkeit von Ständen, oder (das Schlimmste von Allem) Nachgeben gegen einen behaupteten Zeitgeist anführen, so bleibt die Sache immer gleich unpractisch. Denn keiner dieser Gründe ist von der Art, daß er zugleich den Grundsatz des Maßes und der Art einer solchen Verleihung in sich hielte, und was daher auf diese Weise gegeben werden mag, kann immer dem Ertheilenden das Aeußerste, und dem Empfänger ungemein wenig erscheinen. Es ist auch offenbar, daß, indem man als eine Gnade zu schenken scheint (eine Idee, gegen die ich an sich seyn würde, da ein Regent von der, von seinen Vätern ererbten Macht nichts rein verschenken sollte), man nicht einmal darauf sieht, ob man nicht Rechte verletzt. Denn wer bürgt denn dafür, daß nicht Einige schon mehr rechtmäßig verlangen können, als man ihnen jetzt einräumt ? SoUte das Verfassungswerk bei uns gedeihen, so müßte man noch die nachfolgenden Fragen auflösen und richtig beantworten:<note type="footnote" n="i)" resp="gnd-116890657"><hi>welche Rechte hat wirklich schon jede einzelne Provinz? 2) wie kann man diese Rechte fortbestehen lassen, ohne sie für einige Volksclassen zu Ungerechtigkeiten werden zu lassen, und ohne die Einheit der Monarchie, als Ganzes, zu stören ?</hi></note><note type="footnote" n="3)" resp="gnd-118554727"><hi>wenn es Provinzen giebt, die gar keine Rechte zur Landstand- schaft hatten, wie muß man sie den Berechtigten gleichstellen ? 4) wie muß man die einzelnen Stände zu einem Ganzen verbinden ? Diese Fragen können Männer von gesundem practischem Urtheil, gehöriger Kenntniß und vaterländischer Gesinnung auflösen. Allein nach jenem Edict eine Verfassung für den Staat entwerfen zu wollen.</hi></note></p>

               <pb n="17.237" xml:id="pbXVII237"/>
               <p>wäre wahre Vermessenheit. Hätte man diesen Weg vor Augen gehabt, so mußte man gar kein Edict machen, allein die Stände im Einzelnen, wie sie waren, fortbestehen lassen und gleich an der Verfassung, ohne Versprechungen, arbeiten, nicht die Jahre lang die Hände in den Schoß legen. Wie es werden kann und wird, weiß ich nicht, allein ich bedauere ungemein, daß ich den Weg, den man eingeschlagen hat und noch fortfährt einzuschlagen, nicht anders als für durch- aus unrichtig ansehen kann. Ew. ExceUenz sind so gütig zu wünschen, daß ich zurückkommen und im Innern arbeiten möchte. Die Sachen sind jetzt so weit gekommen, daß ich Ihnen offen in dem Vertrauen darüber sprechen kann, das ich von ganzem Herzen zu Ihnen hege. Ich wünsche auch, meine Schritte vor Ihren Augen zu rechtfertigen. Ich habe an den König, allein durch den Staatskanzler, um meine Zurückberufung geschrieben und hinzugefügt, daß ich keine Anstellung verlange, allein im Staatsrath arbeiten, sonst auf dem Lande leben wolle. Diesen Zusatz mußte ich machen. Gesandter noch länger zu seyn, ist weder meiner Neigung, noch meinen äußern Verhältnissen, in Rücksicht meiner Famihe angemessen; ins Ministerium unter den jetzigen Umständen zu treten, ist meinen Grundsätzen zuwider. Es bleibt mir also nichts anderes übrig. Der Staatskanzler hat meine Erklärung (ich weiß nicht ob, weil er den Staatsrath nicht beschäftigen wiU ?) für ein Zurückziehen aus dem Dienst genommen, meinen Brief an den König zurückgehalten, und mir in einem Briefe, in dem er sagt, daß es meine Schuld sey, daß ich nicht ins Ministerium treten woUe, zugeredet, weiter eine Gesandtenstelle anzunehmen, und zwar Frankfurt, oder Italien, oder irgend eine andere. Ich habe ihn darauf, bloß mit nochmaliger Auseinandersetzung meiner Gründe, gebeten, meinen Brief sogleich abgehen zu lassen. So liegt die Sache.</p>

               <p>Gegen Ew. Excellenz habe ich mich, glaube ich, bloß darüber zu rechtfertigen, daß ich Frankfurt ausschlage und gewiß nicht anneh- men werde. Ich habe reiflich überlegt, ob ich, ganz gegen meine Neigung und gegen meine häusliche Convenirung, dies Opfer bringen müßte? aber zwei Dinge haben mich bestimmt, i) Für den Bundes- tag kann man nur in Berlin und Wien nützlich seyn, in Frankfurt ist man ein bloß abhängiges Werkzeug, und kommt gewiß in die Lage, thun und sagen zu müssen, was man nicht für angemessen hält. Wenn ich die Acten der letzten 8 — 9 Monate durchgehe, würde es mir leicht werden, die Beweise aufzustellen. Meine Ansichten können die unrichtigen se3ni, allein ich kann sie einmal nicht ändern.<note type="footnote" n="2)" resp="gnd-118554727"><hi>Wenn bei uns etwas Gutes gewirkt werden soll, und wenn man irgend einem dazu Kräfte zutraut, so muß es im Mittelpunkt geschehen. Man muß also dort hingehen und mit redhcher und frei- müthiger Gesinnung, ohne Intrigue und eigennützige Absichten wirken, was man wirken kann.</hi></note></p>

               <pb n="17.238" xml:id="pbXVII238"/>
               <p>Ich vergaß Ew. Excellenz zu sagen, daß den nächsten und dringendsten Anstoß zu meinem Zurückberufungsgesuch die gar nicht günstige Gesundheit meiner Frau gegeben hat. Sie leidet an Schmerzen, die leicht gichtisch seyn können, ich kann nicht wagen sie zu bitten hierher zu kommen, und Sie fühlen, daß ich nicht länger von ihr getrennt seyn mag. Es geht dabei der beste Theil des Daseyns verloren.</p>
            </div>

            <div type="section" n="65">
               <head>
                  <title type="main">Ich freue mich schon der Hofnung, Ew. Excellenz noch in diesem Jahre wiederzusehen. Leben Sie herzlich wohl und nehmen Sie die Versicherung meiner, innigen Verehrung und unwandelbaren Freundschaft an. Humboldt</title>
               </head>
               <p>Ich habe Ihnen nichts von hier gesagt. Was soll man sagen ? Geschäfte habe ich gar nicht; vom Departement, seit der Staatskanzler in Berhn ist, keine Zeile ; mehrere nichtssagende Depeschen von Graf Lottum, der, wie man ihn gesetzt hatte, nicht einmal imstande war, etwas schreiben zu lassen. J16. An Hardenberg ä Londres, ce 9. Juin, 18 18</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Lorsque je me trouvai le 30. du mois demier en societe avec le Prince Regent, Son Alt esse Royale commenga tout ä coup ä me parier de la demande de rappel, que, comme il apprenoit, j&gt;vois faite aupres du Roi. Je fus vraiment frappe qu'il en füt informe, car je puis Vous assurer, mon eher Prince, que jusqu'alors je n'en avois parle qu'ä Vous et ä Rother, et que meme Bülow ici, et ma fille ä Berhn n'en savoient rien. J'ai appris apres que Rose et Ompteda en ont fait mention dans leurs rapports. Le Prince me pria de passer chez lui un matin pour lui exphquer mes motifs, et lui dire, si j 'avois peut-etre quelque sujet de mecontentement ici. J'ai donc ete chez Lui hier matin, et Lui ai expose, en Le remerciant en meme tems des nombreuses marques de bienveiUance et de bonte qu'Il ne cesse de me donner, que l'impossibihte de faire vi vre ma femme ici, est la seule raison qui m'oblige ä quitter un poste que Ses bontes ont<pb n="17.239" xml:id="pbXVII239"/> rendü reellement plus satisfaisant pour moi qu'aucun autre n'auroit pü l'etre jamais. Son Altesse Royale me temoigna pour lors Ses regrets de la maniere la plus flatteuse et je puis dire meme la plus amicale, mais il trouva mes raisons entierement justes, et me demanda simplement jusqu'ä quand je croyois encore rester ici. Je Lui repondis lä-dessus que je me flattois que S. M. le Roi accorderoit ma demande de rappel, que j'avois prie de pouvoir quitter Londres au mois d'Octobre, mais que le choix et l'arrivee d'un nouveau Ministre pourroit bien prolonger de quelques semaines mon sejour ici. Le Prince me temoigna tres-gracieusement qu'il etoit bien aise d'apprendre que je ne quitterois pas plutot, et en m'addressant des questions sur mon successeur, si le Roi choisiroit plutot un Militaire que quelqu'un du Civil, il me dit que celui qui lui seroit tres-agreable, seroit le general Comte de Tauenzien. Je Lui repondis simplement lä-dessus que je doutois presque que la Situation individuelle du Comte lui fit desirer de rentrer dans la carriere diplomatique, mais que cer- tainement le premier soin de Sa Majeste seroit de choisir une personne qui puisse etre agreable ä Son Altesse Royale. J'ignore si Lord Castlereagh partage l'idee du Comte Tauenzien et la chose me paroit trop delicate pour en parier sans un Ordre precis de Votre Altesse. J'ai cependant cru devoir Lui rendre compte de cet entretien. Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="66">
               <head>
                  <title type="main">577. An Hardenberg London, 15. Juni 1818</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; i Quartseite, Schreiberhand.</p>

               <p>Dank für die Förderung eines Holzgeschäftes der Familie Holwede<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg 3. II. 1818.</hi></note>. 318. An den Großherzog von Mecklenburg-Strelitz London, ly. Juli 18 18</p>

               <p>Neustrelitz, Hauptarchiv, 57. //. i; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Durchlauchtigster Großherzog,</p>

               <p>Gnädigster Großherzog und Herr,</p>

               <p>Ich eile, Ew. Königlichen Hoheit, im Auftrag Ihrer Frau Schwester, der Herzogin von Cumberland, zu sagen, daß Ihre Königliche Hoheit heute um 11. Uhr vormittags mit dem Herzog und der Prinzessin Auguste wirklich nach Spa abgereist sind, und sich sämmtHch sehr wohl befinden. Ich habe das Glück gehabt, die Herzogin noch an den Wagen zu begleiten, und kann nicht läugnen, daß mein Gefühl,<pb n="17.240" xml:id="pbXVII240"/> ist dadurch gemindert worden, daß ich selbst Ihr in einigen Monaten nachzufolgen hoffe. Wie es von dem Herzen und den Gesinnungen Ihrer Königlichen Hoheit zu erwarten war, hat sowohl die Herzogin, als der Herzog, noch vor Ihrer Abreise, der Königin Ihren Wunsch geäußert, persönlich den Segen Ihrer Majestät zu empfangen. Die im Namen der Königin durch die Prinzessin Auguste ertheilte Antwort aber war leider ablehnend für die Herzogin mit Bezugnahme auf die bekannten Umstände. Die Herzogin Selbst wird Ew. Königlichen Hoheit des Nähern hierüber schreiben. Sie ist mit der Beruhigung abgereist. Alles, was von Ihr abhing, gethan zu haben.</p>

               <p>Ich muß sehr bedauern Ew. Königlichen Hoheit gnädiges Schrei- ben vom 26. Mai so spät, und seinem Inhalte nach, eigentlich noch nicht einmal jetzt, zu beantworten. Die verlangten Papiere sind in den Händen des Legations Rathes Schoell, oder besser müssen und sollten in seinen Händen seyn, da ich sie ihm lassen mußte. Ich schrieb ihm augenblicklich nach Empfang Ihres Briefes, habe aber noch keine Antwort. Ich habe vor zwei Tagen von neuem geschrie- ben, und benachrichtige Ew. Königliche Hoheit augenblicklich, sobald ich selbst weiß, daß die Papiere übergeben sind, oder wie es damit steht.</p>

               <p>Ich erwähnte meiner eigenen baldigen Zurückkunft nach Deutsch- land. Ich werde dazu durch die Kränklichkeit meiner armen Frau veranlaßt. Sie ist den ganzen Winter sehr leidend gewesen, und hat beständig rheumatische, und vermuthlich wirklich gichtische Schmerzen in einem Fuß gehabt, auch ihre innere Gesundheit war dabei sehr wankend, und ist es noch. Unter diesen Umständen konnte ich sie unmöglich hierherbringen. Die feuchte und neblichte Luft hier erzeugt Gicht und Flüsse, wo auch nicht die mindeste Anlage dazu vorhanden ist. Allein länger getrennt bleiben konnte ich auch nicht, das fühlen Ew. Königliche Hoheit, die Sie uns so lange zusammen sahen, gewiß. Ich habe also um meine Zurückberufung geschrieben. Ich habe den König zugleich gebeten, mich von Annahme einer ferneren Mission zu entbinden, ich sehne mich wirklich nach einem festen und ruhigen Aufenthalt in der Nähe der Meinigen. Wollen Se. Majestät mich doch noch ferner gebrauchen, so kann ich ja im Staatsrath arbeiten, dem es unmöglich an wichtigen Geschäften<pb n="17.241" xml:id="pbXVII241"/> fehlen kann. In dieser Art habe ich Sr. KönigHchen Majestät geschrieben, aber noch keine Antwort erhalten. Der Fürst Hardenberg hat mir zwar die Möghchkeit gezeigt, den Platz am Bundestag zu erhalten. Ich habe ihn aber sehr gebeten, nicht für eine andere Mission femer für mich zu denken. Ew. Königliche Hoheit haben mir immer solche Merkmale der Gewogenheit und Freundschaft gegeben, daß ich nicht umhin konnte, Ihnen bei dieser Gelegenheit über meine eigne Lage zu reden. Die Gesundheit meiner Frau beunruhigt mich in der That sehr.</p>

               <p>Ich würde Ew. Königlichen Hoheit vergebens auszudrücken versuchen, welchen innigen und tiefen Antheil ich an dem fröhlichen Ereignisse in Ihrer häuslichen Lage genommen habe<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Am 31. III. 1818 war dem Großherzog das erste Kind, eine Tochter, ge- boren worden.</hi></note>. Ich bringe Ihnen meinen wärmsten Glückwunsch dazu dar, und verbinde damit die Versicherung der ehrfurchtsvollen und unveränderHchen AnhängHchkeit, mit der ich ersterbe</p>

               <p>Ew. Könighchen Hoheit unterthänigster,</p>
            </div>

            <div type="section" n="67">
               <head>
                  <title type="main">London, den 17. Julius, 1818 Humboldt</title>
               </head>
               <p>31g. An Hardenberg ä Londres, ce 7. Aout, 18 18 G.St.A. Rep.g2, Hardenberg K 46; 3 eigenh. Quartseiten, Konzept in Tegel, Archiv, 2 eigenh. Folioseiten, gdr.: an Caroline 7. VIII. 1818.</p>

               <p>Je Vous demande mille fois pardon, mon eher Prince, de Vous importuner encore une fois de l'af faire de mon rappel. Mais je ne saurois assez Vous exprimer, combien je me trouve dans une Situation penible et embarassante.</p>

               <p>Les nouvelles qui me parviennent de ma femme, loin d'etre plus satisfaisantes, prouvent au contraire toujours plus, que son mal est serieux, et menace de devenir chronique, si l'on ne prend pas les plus grands soins pour l'eviter. II est donc de toute impossibihte qu'elle vienne ä Londres, et je serai necessairement separe d'elle, autant que Vous m'obligez, mon eher Prince, ä rester ici. Cette Separation, surtout dans un moment, oü ma presence seroit doublement utile ä ma femme, m'est douloureuse ä un degre qu'il me seroit difficile de Vous depeindre. Je Vous supplie instamment, et Vous conjure d'y mettre fin, et de faire en sorte que je puisse quitter ce pais au moins ä la fin du mois d'Octobre.</p>

               <pb n="17.242" xml:id="pbXVII242"/>
               <p>II y a cependant bien peu de semaines jusque lä, et quoique je Vous aye addresse, mon eher Prince, ma premiere demande au com- mencement d'Avril, je n'ai pas meme encore la certitude que le Roi a accorde ma priere, et j'ignore, si Vous avez eü la bonte de penser serieusement au choix de mon successeur. Si en effet il n'est pas designe encore, si Vous devez peut-etre Vous aboucher Vous meme ä Berlin, apres l'entrevue d'Aix la Chapelle, avec la personne ä qui Vous destinez ma place, si je dois attendre son arrivee ici, une partie de l'hiver peut s'ecouler, avant que je puisse me mettre en route.</p>

               <p>Je Vous prie, mon eher Prince, de ne pas m'exposer ä un pareil retard. Si Vous croyez devoir Vous entendre avec moi, ainsi que Vous aviez commence ä le faire dans Votre derniere lettre sur ma destination future (quoique je Vous repete que je ne forme aucune demande ä cet egard) commencez toujours par mon rappel d'ici. Tout le reste peut etre ayrange apres. Si le choix de mon successeur eprouve des difficultes, si la personne qu'on nommera, ne peut point partir incessamment, ne pourriez-Vous pas dans ce cas confier en attendant la direction de la Mission ä un Charge d' Affaires, ainsi que cela s'est fait avant mon arrivee ici ?</p>

               <p>Faites moi la grace de m'ecrire ou de me faire ecrire deux mots lä-dessus, et de me dire, au moins ä peu pres, ä quelle epoque Vous pouvez me faire esperer de partir d'ici ? Un grand nombre d'arrange- mens domestiques et de famille dependent de cela.</p>

               <p>Je congois^) ä la verite que Vous voudrez parier au Roi sur cette af faire, et je Vous avois tant prie pour cela, mon eher Prince, de profiter du tems oü Vous etiez avec Sa Majeste ä Berhn. Mais le Roi aura pourtant repondü quelquechose, lorsque Vous Lui avez envoye ma lettre, et d'aiUeurs Vous etes bien sur qu'Il ne suivra que Votre avis, de fagon qu'avant de Lui parier, il Vous sera facile de me tirer de l'incertitude cruelle dans laquelle je me trouve. Vous ne pourrez ^) jamais me donner de preuve plus convaincante et plus agreable de Votre bienveillance et de Votre amitie "").</p>

               <p>Nous nous occupons tres-assidüment äpresent de l'affaire du Dannemark et de la Suede. Lord Castlereagh surtout reconnoit que la conduite de la derniere ne peut etre justifiee sous aucun rapport. Le Prince Regent continue ä me traiter avec une bonte tout ä fait particuliere. II m'avoit demierement invite tout seul ä la cam- pagne oü il n'y avoit que Stewart, et les personnes de sa maison. II temoigna ä cette occasion qu'il dineroit bien chez moi dans une<pb n="17.243" xml:id="pbXVII243"/> dix personnes, Castlereagh et Wellington en etoient, et le Prince etoit on ne peut pas plus aimable et fort gai. II m'a beaucoup de- mande de Vos nouvelles, mon eher Prince.</p>

               <p>Les Porcelaines sont arrivees, et je les ai remises aux personnes pour qui elles etoient destinees. J'irai demain ä la campagne de Castlereagh et y passerai quelques jours.</p>

               <p>Adieu, mon tres-cher Prince. N'oubliez-pas un pauvre Insulaire qui voudroit devenir Continental. Cela ne depend que de Vous et je compte entierement sur Vos bontes. Veuillez croire ä mon invariable et sincere devouement.</p>
            </div>

            <div type="section" n="68">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="69">
               <head>
                  <title type="main">320. An den König London, 13. August 1818</title>
               </head>
               <p>Tegel, Archiv: Konzept, 2 eigenh. Foliospalten. Gär. : an Caroline 18. VIII. 1818.</p>

               <p>Übersendung eines Briefes der Herzogin von York; verzögerter Empfang eines Schreibens des Königs an die Herzogin.</p>

               <p>V.M. daignera pardonner, si j'ose ä cette occasion Lui rappeller la tres-humble priere que je Lui ai soumise dans ma lettre du 4. Avril de cette annee que le Prince de Hardenberg Lui aura fait parvenir. La sante de ma femme ne lui permettant pas de me suivre ä Londres, je me suis vü force de prier V. M. de me faire la grace de me rappeller de mon poste d'ici, et de me permettre de retoumer dans ma patrie. Malheureusement les nouvelles que j'ai depuis de ma femme, ne sont gueres meilleures. Je ne puis risquer de la faire venir dans ce climat particulierement nuisible quand on souffre du mal dont eile est attaquee, et je me vois en consequence separe d'elle aussi longtems que ma place m'oblige ä sejoumer ici. Cette Separation m'est d'autant plus dou- loureuse que, depuis l'ete de l'annee 1813, je n'ai pü me trouver que pendant ä peu pres six mois avec ma famille. Je le regarderois donc comme la marque la plus precieuse que V. M. pourroit me donner de Ses bonnes graces et de Sa bienveillance, si Elle daignoit m'accor- der mon rappel de maniere que je puisse quitter l'Angleterre encore cet automme.</p>

               <p>Je suis cet.</p>

               <pb n="17.244" xml:id="pbXVII244"/>
            </div>

            <div type="section" n="70">
               <head>
                  <title type="main">321. An Louise RadziwiU London. ly. August 18 18</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt, Abschrift Gebhardt. Madame,</p>

               <p>Votre Altesse Royale douta si Mr. de Chlapowski me trouveroit encore ici, et me voilä encore ä la meme place. Je n'ai meme aucune ligne ni du Roi ni du Chancelier sur le parti qu'on a pris ou qu'on va prendre. On dit que le Major de Martens est en chemin pour venir ici, et j'ai re^u en effet dejä une lettre de Berlin quilui est addressee et qui doit l'attendre ici. Mais il n'est pas arrive, et je ne sai si c'est lui qui doit me remplacer, ou si, en simple volontaire, il fait une de ces courses qui ne reussissent pas toujours. Je desire en attendant vivement de pouvoir partir, non pas que je ne fusse pas volontiers ici, mais puisque je desirerois vivement d'etre en Allemagne, lorsque ma femme y reviendra.x Aussi ai-je ecrit de nouveau au Chancelier, et ayant re9u une commission de la Duchesse d'York pour le Roi, j'ai saisi cette occasion pour Lui rappeller ma demande.</p>

               <p>Je ne puis assez remercier Votre Altesse Royale de la lettre pleine de bonte et de bienveillance qu'Elle a daigne m'ecrire en date du 15 de Juin, ainsi que des lignes que Mr. de Chlapowski m'a apportees. La part que Vous me faites la grace, Madame, de prendre ä mon sort, me touche tout aussi profondement que l'approbation que Vous m'exprimez des demarches que j'ai faites, et du plan que je poursuis, m'encourage. Je sai que j'aurai ä lutter contre beaucoup de malveiUance et de calomnies, que le parti que je prends, sera meme critique par bien des personnes qui d'ailleurs me veulent du bien, mais un seul suffrage, comme celui de Votre Altesse Royale, me tranquilhse et me console. Je n'agis reellement que d'apres des principes que je pourrois, s'il le falloit, justifier pubhquement.</p>

               <p>J'espere certainement que les indispositions dont Votre Altesse se plaint dans Sa premiere lettre, n'auront point ete de longue duree, et j'apprends avec le plus vif plaisir qu'Elle compte revenir ä Berlin cet automne. Que je serai heureux de me retrouver chez Elle. Le seul mot de la table ronde dans Votre lettre, Madame, m'a rappelle vivement tous les charmes du cercle sur lequel Votre conversation repand un charme qu'on chercheroit envain ailleurs. Je m'estime vraiment heureux de ce que les gravures et les carricatures ayent amuse un moment Votre Altesse Royale. On pourroit augmenter le nombre des dernieres äpresent; mais aussi ce genre de plaisanterie perd en se multipliant trop.</p>

               <pb n="17.245" xml:id="pbXVII245"/>
               <p>Ma femme etoit au depart de ses demieres lettres aux bains de Nocera. Ils lui avoient \Taiment fait du bien, malgre cela c'etoit plutöt un changement qu'une cessation de souffrances, et il est toujours plus evident que les douleurs rhumatiques qui rincommodent degenereroient infailliblement en veritable goutte, si eile venoit habiter ce climat. Caroline continuoit ä aller tres-bien. Elle semble pour le moment vraiment entierement guerie.</p>

               <p>En faisant mention du climat, je dois cependant lui faire reparation ä mon egard. J'ai ete singulierement favorise. Nous avons eü cette annee un hiver sans froid et presque sans neige; je n'ai vu qu'un seul jour un brouillard oü il falloit allumer des torches en plein midi dans les nies, et l'ete ressemble en effet ä un ete d'Itahe. Mais en aucune annee depuis 1779 il n'a pas fait autant de soleil en Angleterre. Or, ayant une fois joui de ce bonheur, il ne faut pas attendre quarante autres annees pour repeter ce plaisir. Je me sou\iens au reste tres- bien de cette annee de 1779. Le printems commencoit en effet dans les demiers jours de Fevrier.</p>

               <p>Londres est entierement desert ä present. J'ai ete quelquefois ä la campagne, mais la vie y est pourtant, meme de l'aveu des parti- sans les plus zeles des Parcs, un peu uniforme. Le Prince Regent est en ville oü la maladie de la Reine le retient. Je ne saurois assez dire ä ^^otre Altesse Royale combien il est gracieux envers moi. II a aussi dernierement, sur sa propre demande, dine chez moi; il ne vouloit qu'une tres-petite societe; heureusement que le Duc de Wellington etoit ici; nous n'etions que 10 personnes, et outre Bülow et moi, tous Anglois. Le Prince ne parla alors qu'Anglois, mais il est, on ne peut pas plus, interessant et aimable. II a beaucoup de connoissances, sait une infinite d'anecdotes, et a une tres-grande amenite dans l'esprit. Quelques jours apres il s'annonca inopinement pour la soiree chez Madame de Lieven. La soiree auroit ete plus amüsante, si Ton avoit fait moins de musique. Madame de Lieven a malheureusement un talent d'autant plus dangereux qu'il est vraiment des plus distingues. Le Duc de Cambridge part apresdemain. II n'aime pas trop retrouver son frere le Duc de Clarence ä Hannovre; mais on lui a, pour le consoler, accorde le rang sur son frere aine. II falloit entendre sur tout cela le vieux Landgrave Frederic de Hesse. A chaque phrase, et il y en avoit parmi le nombre de tres-bizarres, il disoit : Habe ich nicht Recht, lieber H. ? Le Duc de Clarence est dejä parti. La pauvre Duchesse a repasse le Canal avec cinq dents et ses beaux cheveux de moins, que sur les solhcita<pb n="17.246" xml:id="pbXVII246"/>tions pressantes du Duc, son mari, eile s'est fait arracher et couper. On dit qu'elle en a beaucoup pleure; eile a eü tort au moins pour les dents. On en a toujours de reste. [?] Le Duc et la Duchesse de Cumberland sont ä Spa. Ils avoient aussi ecrit ä la Reine pour demander de la voir. Mais eile a refuse net. Les gazettes de l'Opposition disent sur cela que tel est un deplaisir Royal que m^me au moment de la mort il ne connoit ni pardon, ni charite Chretienne. On disoit la Reine ä la mort depuis trois mois; mais tout ä coup eile semble aller de nouveau beaucoup mieux. — Daignez, Madame, . . .</p>

               <p>Humboldt A Londres, ce 17 aoüt 1818</p>

               <p>Oserois-je supplier Votre Alt esse Royale de remercier la Comtesse Pauline de Neale de son aimable lettre ? La Dame d'honneur se met aux pieds de Votre Altesse.</p>
            </div>

            <div type="section" n="71">
               <head>
                  <title type="main">322. An Frau v. Berg London, den 4. September, 1818</title>
               </head>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich habe es Ihnen doch gesagt, meine Gnädige, daß Sie noch viel zu früh ankommen würden. Ich habe doch nun wirklich die Freude erlebt, daß Sie in Ihrem Briefe vom 30 Juhus mir sagen: ,,Wäre ich nur noch länger geblieben!" Seitdem Sie fort sind, hat London sehr viel von seinem Reize für mich verloren. Mit Ihnen Heß sich täglich Alles ordentlich besprechen, jetzt ist niemand da, der mit mir so Erinnerungen und Aussichten in der Gegenwart verknüpft. Das einzige Gute ist jetzt die Stille. Kein fa.shionables Geschöpf ist mehr zu sehen, alle genießen der Landluft, und da sie natürhch das Land zur Stadt machen, so mache ich aus Portland Place meinen Landsitz. Der unglückhche diplomatische Körper thut zwar noch manchmal, als wollte er sich amüsiren, und bringt ein diner, oder eine soiree hervor. Aber auch davon mache ich mich auf behende Weise los. Lievens sind oft unterwegs, und ihr Haus, nach der Ihnen wohl bekannten Enghschen Sommersitte eingerichtet, wo man die Treppen und Fußböden entblößt, und die Bronzen und Vergoldungen verhüllt. In diesen PapiUotten hat der Prinz Regent einen Abend dort zugebracht, wo er sich selbst angemeldet hatte, und das war das letztemal, daß ich ihn sah. Er ist seit langer Zeit im Steedhouse bei Hamptoncourt. Die Königin schien sich einmal ganz zu bessern. Allein gerade in diesen Tagen scheint sie dem ent<pb n="17.247" xml:id="pbXVII247"/>scheidenden Schritt nahe. Man behauptete gestern, sie würde diese Krise nicht überleben. Indeß lebt sie noch heute, und vermuthlich auch morgen, und erholt sich wohl noch wieder. — Was Sie mir von Adelheid und Hedemann sagen, hat mich ungemein gefreut. Es sind brave Kinder, und sehr glücklich zusammen, und das müssen Sie doch auch hübsch von mir finden, daß ich Tegel so viele Jahre hindurch mit vieler Aufopferung behalten habe, um es einmal zu einem Wohnsitze für Menschen zu machen, die gern da still und ein- sam zusammen sind. Sie kennen die Gegend auch, wie ich, seit langer Zeit, und haben vermuthhch doch auch ein kleines tendre dafür. Denn auch der Sand und die Kieferbäume und die Seen, wo so am Ufer das dünne Rohr weht, zaubern einem doch eine vaterländische Liebe ums Herz, von der man nicht frei wird. Uebrigens erzählen Sie mir, muß ich gestehen, wenig vom Vaterlande, außer daß ich Ihren Gedanken mit den hemmenden und fortschreitenden Prin- cipien sehr glückHch gefunden habe. Glauben Sie mir, man käme nirgends an, sondern über Alles hinaus, wenn man bloß fortschritte. So ist es eine schaukelnde Bewegung, die, wenn man über die Seekrankheit hinaus ist, einem ordentlich behaghch wird. Was ich hier sehe, sehe ich wirklich mit Ferngläsern. Denn historisch erfahre ich nichts, am wenigsten über mich selbst. Doch scheint es mir jetzt klar, daß man mich gehen lassen wird, und das ohne mir fernere Wahl schwer zu machen. Er hat seine Entlassung haben wollen, wird man sagen, und er habe sie. Wirklich und nun im ganzen Ernst gesprochen, ist das auch das Beste, wenigstens für mich. Ich erwarte überhaupt den Ausgang mit großer Ruhe. Ich habe mir nicht den mindesten Vorwurf zu machen. Seit ich diene, habe ich mich hinschicken und bestimmen lassen, wie man gewoUt hat, und habe es immer so gut zu machen gesucht, als ich konnte. Nicht durch mich, sondern nur indem ich folgte, bin ich in eine Art Winkel gekommen, aus dem kein Rückweg mehr war. Man kann doch wirküch nicht fordern, daß ich ewig ein Gesandtenleben, das wunderlichste von aUen, führen soU; ins Ministerium kann ich, meinen Grundsätzen nach, wenn ich meine Pflicht wahrhaft erfüllen soll, nicht treten. Da ich also nicht hier bleiben kann, so ist nur das Arbeiten im Staats- rath übrig, wozu ich mich erboten habe. Ich glaube nicht, daß man es annehmen wird. — Indeß ist Bemstorff Minister geworden. Ich fürchte, die Sache wird sehr auffallen, weil er ein Fremder ist, und die Leute bei uns es am wenigsten jetzt gern hören, daß unter ihnen kein Fähiger zu finden seyn soU, und weil es eine ganz neue Erschei<pb n="17.248" xml:id="pbXVII248"/>nung ist, daß ein Gesandter<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Von Dänemark. 2) Gdr. an Caroline 11. IX. 1818.</hi></note> an demselben Ort Minister der aus- wärtigen Angelegenheiten wird. Aber persönlich ist es mir sehr heb. Ich bin Bernstorf f gut, Und immer in freundschaftlicher Verbindung mit ihm gewesen. Schreiben Sie mir doch etwas darüber. — Sollten Sie noch in Berlin seyn, und er auch, so grüßen Sie Pfuhl herzhch von mir. Auch mein kleiner Junge schreibt mir von seiner Art zu schwärmen, da sich das Licht dieser Wasserkunst in die Provinzen ergießt. Er ist wirklich ein sehr genialischer Mensch, und es ist gut, daß er gerade an den Rhein kommt. Seine Art zu seyn wird die Menschen da sehr ansprechen. — Von einem Verlust Alexanders und Banqueroutte seines Buchhändlers weiß ich nichts. Hier ist er nicht ; ich hoffe aber er kommt noch. — Bülow empfiehlt sich zu Gnaden. Wir haben aber gar nicht gespottet, sondern getrauert. Davon kann Piccadilly zeugen, das jetzt gar selten mehr durchschnitten wird. — Den Rothschildischen Wechsel habe ich gleich am andern Tag holen lassen, und lege ihn hier bei. — Wie steht es mit der Bezahlung des Wagens ? Ist sie geschehen ? Stellen Sie Sich vor, neulich kam, ausgerüstet mit einem Briefe vom Eigenthümer des Wagens, ein getaufter und banqueroutter Jude hier an, der nichts weniger verlangte, als durch mich sein Glück hier zu machen, und sich ordentlich wunderte, daß ich nicht gleich wirksame Anstalten dazu machte. — Erinnern Sie Sich noch der Gräfin Schlabrendorff ? Sie ist jetzt hier, wohnt bei Soho Square und ißt manchmal bei mir. Ihr gefällt aber London gar nicht, wie Ihnen; sonst auch ist sie Ihnen nicht gleich; denn sie spricht nicht einmal vom Weggehen. Sie scheint das Nichtgefallen durch die Zeit besiegen zu woUen ! ! — Leben Sie herzlich wohl, und gedenken Sie meiner manchmal in Wohlwollen und Freundschaft. Mit der aufrichtigsten Verehrung und Ergeben- heit Ihr</p>
            </div>

            <div type="section" n="72">
               <head>
                  <title type="main">H.</title>
               </head>
               <p>Sie erwähnen der Gräfin Voss gar nicht ? Legen Sie mich ihr zu Füßen, theilen Sie ihr aber nicht die Stelle vom Sande mit, ich bitte Sie. J2J. An Hardenberg ä Londres, ce 14 Septembre, 18 18 G. St. A. Rep. g2, Hardenberg 1 14; 12 eigenh. Quartseiten; Konzept in Tegel, Archiv, 9 eigenh. Folioseiten; gdr.: an Caroline 15. IX. 1818.</p>

               <p>J'ai regu, mon eher Prince, avant quelques jours Votre lettre du 4. du courant^); et il me seroit difficile de Vous depeindre au<pb n="17.249" xml:id="pbXVII249"/> juste l'impression qu'elle m'a faite. J'attache, et Vous n'en sauriez douter apres les annees que nous avons passees ensemble, le plus grand prix ä Votre bienveillance, et ä Votre amitie; ainsi le ton amical qui regne dans Vos lignes, la bonte de Vos observations, les assurances que Vous me donnez de penser ä ce que Vous me croyez veritablement utile, tout cela m'a vivement touche, et je Vous en remerciesincerement. Mais de l'autre cote je vois que le Roi n'a pas meme encore ma lettre, que Vous ne semblez pas avoir pense seulement au choix de mon successeur, que tout le tems qui s'est ecoule depuis le mois d'Avril a ete perdü pour mon but, et que c'est comme si je ne commen9ois qu'aujourd'hui ä faire des demarches. Je Vous disois positivement, mon eher Prince, en Vous priant dans ma lettre du mois de Mai de ne pas attendre le retour de Sa Majeste pour arranger mon af faire, «que ce delai me rendroit vraiment malheureux», et malgre cela Vous avez laisse entierement dormir l'affaire en attendant. Si au moins Vous aviez eü la charite de me dire, ce qui ne Vous coutoit vraiment que deux mots, que Vous trouviez mieux de ne pas envoyer mon placet au Roi, si Vous m'aviez propose alors de demander un conge, j'aurois pü le faire pleinement d'apres Votre idee ä cette epoque, j'aurois pü Vous addresser mes representations*), j'aurois pü prendre moi-meme des mesures. Apresent j'ai perdü un tems qui m'est si infiniment precieux, et meme ma Situa- tion vis ä vis du Roi est moins bonne, puisque Sa Majeste sans avoir vü la veritable tenue de ma demande doit avoir entendü tous les bruits qu'on s'est plü ä repandre sur mon compte. Je ne doute pas un moment, mon eher Prince, que Vous n'ayez agi dans les intentions les plus amicales envers moi; mais pardonnez, si je Vous dis malgre cela franchement que Vous m'avez cause un mal beaucoup plus sensible que je ne puis Vous le depeindre. Daignez du moins le reparer apresent par la promptitude de Vos mesures et terminez un objet dont la duree devient dejä penible par les bruits qui en circulent meme dans les papiers publics.</p>

               <p>J'ai delibere mürement de nouveau sur le contenü de Votre lettre, et sur ma position, et je me flatte que Vous approuverez le parti que j'ai pris. Si cependant cela n'etoit pas le cas, je dois pourtant Vous supplier de faire exactement, quant ä mes demarches aupres du Roi ce dont je Vous prierai. J'agis avec reflexion et je n'accuserai jamais que moi si mes demarches n'ont pas le succes auquel je m'at- tends.</p>

               <p>Votre lettre renferme trois points principaux, Vos reflexions sur<pb n="17.250" xml:id="pbXVII250"/> ma pretendue resolution de quitter le Service, Votre proposition que je dois demander une permission de m'absenter par conge, et les plans que Vous dites avoir formes pour moi. Permettez que je re- ponde ä chacun de ces points en particulier.</p>

               <p>Je suis desole reellement que Vous continuiez toujours ä dire que je veux quitter le Service, et que je veux vivre uniquement pour les Sciences au sein de ma famiUe. Si ma premiere lettre particuliere a pü Vous induire en erreur lä dessus (quoiqu'aussi dans celle-la je disois simplement que je ne rechercherois, et ne demander ois pas de place) celle du mois de Mai auroit du necessairement Vous en detromper. Elle est claire et positive. Vous ne pouvez cer- tainement jamais, mon eher Prince, me parier avec trop de franchise; je meriterois d'etre bläme, si j'avois l'intention que Vous me supposez, mais de la maniere dont je Vous ai sincerement expose ma Situation, je n'hesite pas ä dire que Votre accusation est injuste. II est inexact de dire que je me refuse ä servir; et il Test encore plus qu'en tant*') que je decline en effet certaines places, ce soit un acte de ma volonte. Je m'offre ä servir tres-reellement, et je ne decline les places dont je parle, que puisque je ne puis pas les accepter. Rien ne me chagrine autant que lorsque Vous me dites que je refuse tous Vos plans; personne n'a ete plus docile ^) pendant tout le tems que je sers, que moi; je ne voudrois jamais refuser les plans du Roi, ni jamais les effets de Vos bontes. Mais parlons-en avec la franchise qui est con- forme ä nos sentiments mutuels, et avec le serieux qui convient ä Votre plan, et ä ma Situation. J'ai decline l'annee passee d'entrer dans le Ministere tel que je prevoyois qu'il seroit organise; je le ferai encore aujourd'hui, je l'avoue, si la meme proposition m'etoit faite. Mais ce n'est pas par caprice, pas par une animosite juste, ou injuste contre tel, ou tel individü, c'est par conviction. Je crois que le Ministere reuni dont je Vous regarde, Mon Prince, comme le Chef avec plein droit de decision, doit etre responsable au Roi et ä soi m^me du bien^tre de FEtät, et je ne crois pas pouvoir prendre sur moi cette responsabilite ni dans la position actuelle du Ministere vis ä vis du Roi, de Vous, Mon Prince, et de Votre bureau, ni avec quelques-unes des personnes qui le composent. Je puis me tromper, et Dieu veuille que cela soit ainsi. II se peut, que la maniere dont Vous avez place le Ministere, les personnes dont Vous l'avez compose, que tout cela soit ce qui suffit, et ce qu'il faut pour conduire la Monarchie ä travers les tems difficiles oü nous vivons, et ä travers les crises qui pourront ^) survenir. Je le desire du fond de mon coeur pour le Roi,<pb n="17.251" xml:id="pbXVII251"/> pour Votre gloire et Votre tranquillite, pour notre bien ä nous tous. Mais, le coeur me saigne en le disant, ma conviction est la contraire, et aussi longtems qu'elle Test, je croirois trahir tous mes devoirs envers le Roi, si, pour avoir Finfluence et les appointemens d'un Ministre, je voulois accepter une place dont, d'apres ma conscience, avec laquelle je ne transigerai Jamals, je ne puls pas dans les circonstances donnees prendre sur moi la responsabilite. Je n'ai ni des vues interessees, ni des vues ambitieuses, et quoique je servirai aussi longtems qu'on voudra de moi, et que je me sentirai les forces necessaires, je regarde comme un maUieur, comme une täche penible et denuee de toute satisfaction, celle seule exceptee d'avoir fait mon devoir, d'etre force de prendre part aujourd'hui ä un gouvemement quelconque. Je ne Vous parle donc que par veritable et profond attachement pour Vous, et par la necessite de me justifier contre le reproche que je voulusse par caprice, ou par opiniätrete soustraire mes Services au Roi, et ä mon pais. Vous, mon eher Prince, dans Votre longue carriere sur laquelle ceux qui Vous ont connü et tous les Prussiens arreteront toujours leurs regards avec une profonde sensibilite et reconnoissance, n'avez jamais agi autrement que je fais äpresent. Vous avez suivi Votre conviction, et eile seule ®), Vous m'en avez raconte Vous meme plusieurs traits; ne veuillez pas blämer en moi ce qu'au fond Vous devez exiger de chacun qui doit servir le Roi sous Votre direction. Ce n'est donc pas que je ne veuille pas, c'est que je ne puis pas entrer au Ministere.</p>

               <p>Cette maniere d'offrir mes Services m'etant fermee, une seconde etoient les Missions etrangeres. Quant ä celles-ci il est vrai que je crois pouvoir faire valoir des raisons personnelles pour les decliner; mais ces raisons sont telles qu'il faudroit vraiment etre bien injuste pour ne pas les trouver equitables. II seroit en effet plus que dur, si, puisque je ne puis pas etre ministre ä Berlin, je devrois, plutöt que de me borner au travail au ^) Conseil d'Etät, faire tous les sacrifices qui, dans ma Situation, sont inseparables d'une Mission etrangere; et si je parle de ma Situation, je parle aussi de mes inclinations. A mon age, avec le gout que j'ai pour des occupations serieuses, il ne peut plus me convenir de perdre ma joumee aux Cours, dans des societes frivoles, et des visites denuees d'interet. Aussi de toutes les Missions que je pourrois avoir, il n'y a que celle de Francfort qui soit importante^). Et pour^) celle-lä je Vous en ai parle longuement dans ma lettre du mois de Mai. Je ne pourrois jamais me resoudre ä la prendre äpresent dans un instant oü, si (ce que j 'ignore) les choses<pb n="17.252" xml:id="pbXVII252"/> vont tolerablement bien, il seroit cruel de m'imposer des sacrifices aussi penibles, et oü, si elles alloient mal, ce ne seront plus les talens d'un individü, qu'au reste on exagere toujours, qui le releveront.</p>

               <p>Mais il reste outre le Ministere, et les Missions etrangeres, une occupation utile et importante, le travail au Conseil d'Etät, et c'est celui pour lequel je m'offre avec la volonte la plus serieuse d'y tra- vailler reellement. Vous paroissez dans Votre lettre, mon eher Prince, nommer cela servir nominalement. Mais ne depend-il pas, je Vous en prie, de Vous, ou de celui qui preside en Votre place au Conseil *), d'employer chaque membre autant qu'il veut ? N'ai-je donc pas servi reellement, et plus que nominalement au printems de l'an 1817 et ai-je ete autre chose que membre au Conseil d'Etät ? Ne pouvez-Vous pas me donner en meme tems tout autre travail, me consulter sur toute chose qui Vous Interesse ? Me suis-je donc Jamals refuse ä un travai^, quel qu'il füt ? II n'existe pour moi pas le moindre doute que je sois plus utile ä l'etät comme Membre du Conseil d'Etät qu'ä aucune Mission ä l'Etranger.</p>

               <p>Lorsque Vous me proposez, mon eher Prince, de commencer par demander une absence en conge, Votre idee paroit etre que mon placet de rappel ne doit pas du tout etre remis äpresent. Mais cela me seroit entierement impossible de faire. Comme je partirois toujours d'ici avec la ferme Intention de ne pas retourner ä mon poste, je ne croirois pas bien agir envers Sa Majeste, si je ne Lui annongois pas positivement cette Intention, mais formois une demande qui ne seroit qu'un pretexte. Je ne pourrois pas non plus demander un conge pendant le tems du Congres. Le Pubhc croiroit d'ailleurs qu'ayant la manie et l'inquietude des Congres dont heureusement je ne suis pas atteint, je voudrois^), coute que coute, assister d'une maniere, ou d'une autre ä l'entrevue des Souverains. Demander par cette raison mon ^) conge pour le tems oü le Roi et Vous serez de retour ä Berlin, seroit me remettre de nouveau ä des incertitudes et des delais, qui, je Vous le repete, me sont plus penibles que tout ce qui peut m'arriver d'ailleurs. Enfin le Roi sait que je Lui ai addresse un placet de rappel; je le lui ai marque en date du 13. Aout, lorsque j'ecrivis ä Sa Majeste pour une commission de la Duchesse d'York. Je Vous envoye ici une copie litterale du passage de cette lettre qui me regardoit. Si je n'avois pas ecrit cette lettre, le Roi n'en sau- roit pas moins que j'ai demande mon rappel, par les bruits publics et les gazettes, puisqu'ä une epoque oü je n'avois pas meme decouvert mes projets ä mes enfans, Mr. Rose et Mr. d'Ompteda en ecrivoient<pb n="17.253" xml:id="pbXVII253"/> de ja ici, et que Vous avez laisse passer tant de tems pour me donner ce conseil d'une"^) demande de conge qu'on a parle en attendant partout de mon rappel. Qu'est-ce donc que Sa Majeste devroit croire de la consequence, ou de la franchise de ma conduite, si, sans parier de rappel, je lui demandois äpresent simplement un conge ? Ce que Vous me dites, mon eher Prince, sur l'impression que l'idee que je voulois me retirer du service, produiroit sur le Roi, et dont je Vous suis sincerement oblige, m'a fait d'ailleurs naitre des reflexions tres serieuses. J'ai senti la necessite de convaincre le Roi que cela n'a Jamals ete mon idee. Comme cependant cela a ete dit, comme les gazettes ont repete, meme avec affectation, que j'avois demande et dejä obtenü ma retraite, je ne puis point vis ä vis du Roi y opposer le silence seulement. II faut que je m'explique et que je m'explique moi-meme. J'ai donc ecrit ä Sa Majeste une seconde lettre dont je joins egalement la copie, et ai assure au Roi, d'apres l'exacte verite, que je n'ai jamais eü le projet de me soustraire ä Son service. Je n'y ai pas parle explicitement de l'idee d'entrer au Ministere. Comme Vous ne m'avez jamais fait cette proposition au nom du Roi, mon eher Prince, et qu'aucune place de Ministre, autant que je sache, n'est plus vacante, cela m'a parü superflü. Je Vous prie äpresent de consigner ä Sa Majeste mes deux lettres, celle du 4. Avril et celle d'aujourd'hui, incessamment apres Son arrivee ä Aix la Chapelle. Je le demande d'abord ä Votre amitie ä laquelle je voudrois tout devoir, et je Vous le demande encore comme sujet du Roi ä qui Vous accordez certainement le droit de mettre sous les yeux de Sa Majeste ce qu'il croit necessaire de Lui exposer. Je suis entierement tranquille sur l'effet que mes lettres produiront sur le Roi. Si Sa Majeste con- sidere mes raisons et se rappelle les circonstances par lesquelles le poste'^) de Londres m'a ete donne malgre moi, Elle est trop juste pour m'en vouloir que je demande mon rappel apres l'avoir eü une annee. Elle consentira aussi ä ce que je me flatte, ä ce que je ne me Charge pas d'une autre Mission, et eile ne pourra en aucun cas, apres mes assurances et mes developpemens, croire que je veuiUe seulement servir nominalement. Elle verra, puisque Vous faites mention de cette circonstance, que je ne meconnois pas les effets de Sa generosite, et que, quoique persuade que Sa Majeste, en me les conferant, n'a pense qu'aux Services qu'Elle croyoit que je Lui avois dejä rendüs alors, je les regarde comme un moyen de pouvoir continuer ä le servir, sans etre ä charge ä l'Etät, et sans faire des exceptions aux regles etablies au Conseil d'Etät. J'ai en meme tems<pb n="17.254" xml:id="pbXVII254"/> suggere pour le cas qu'on ne voulüt pas laisser la Mission d'ici pen- dant quelques mois sans une nouvelle nomination, Votre idee d'un conge. C'etoit la seule maniere dont je le pouvois encore äpresent; mais je trouve la mention que j'en ai faite, aussi entierement süffisante ainsi. Des que ce n'est pas moi qui demande le conge, mais Vous qui m'ordonnez de venir, toutes mes difficultes cessent. Cela est en effet bien aise des que Vous voulez me parier. Vous savez que je suis dans ce moment tout ä fait desoeuvre. Je ne puis neantmoins Vous dissimuler que je ne quitterois pas volontiers l'Angleterre sans avoir vraiment mon rappel, mais je le ferois pourtant, et le prefererois, si cela etoit un moyen de rester moins longtems ici. D'ail- leurs le Prince Regent a eü tant de bontes pour moi que je me congedierois volontiers aussi en personne de lui, et que je n'aimerois pas lui dire que je reviendrois, sachant positivement le contraire.</p>

               <p>Pour en venir enfin aux plans que Vous me dites former pour moi, je Vous en temoigne, mon eher Prince, d'avance, toute ma sensibilite. Comme je Vous ai tant prie de ne pas me presser d'accepter une Mission ä l'etranger, et qu'il peut encore moins etre question de mon entree dans le Ministere, je suppose que ni l'un, ni l'autre point ne se trouve dans ces plans, et si cela est le cas, je ne vois pres- que pas, comment il pourroit se faire que je ne les acceptasse pas avec plaisir et reconnoissance. Vous trouverez*<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Rotstift- Vermerk Hardenbergs : NB !</hi></note> cependant avec raison Vous meme necessaire que je les connoisse premierement. Ce que j'ai ecrit au Roi ne peut en rien leur etre contraire. Le travail, comme membre du Conseil d'Etät s'allie avec toute autre destina- tion ou fonction.</p>

               <p>Je Vous demande mille fois pardon de la longueur de cette lettre ; je ne le fais pas de sa franchise. Je sai que Vous l'aimez et l'approuvez. Je ne Vous demande plus rien que de terminer; il.seroit si facile de me rappeller d'ici ; tout le monde s'y attend, tout le monde le regarde comme certain; cela ne frapperoit personne, et tout ce qui con- ceme ma destination future, pourroit etre arrange^) dans la suite.</p>

               <p>Agreez, mon eher Prince, l'assurance renouvellee de mon constant et inalterable devouement. +t -. u, Humboldt</p>

               <p>P. S.^) II me vient dans ce moment meme une idee dont Vous jugeriez peut-etre ä propos de faire usage. II est probable que Vous parviendrez ä l'entrevue d'Aix-la-ChapeUe au point qu'on pourra enfin faire le reces qui doit etre le complement des travaux dont<pb n="17.255" xml:id="pbXVII255"/> j'ai ete charge ä Francfort; car Vous n'ignorez pas que la Prusse manque encore d'un traite qui dise que Sarre-Louis et ses dependances sont ä elle<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Hardenberg, 20. VII. 18 19.</hi></note>. Ce reces, si Vous ne faites pas des exceptions de la regle que Vous avez etablie Vous meme de ne pas deplacer ä cause de l'en- trevue d'Aix-la-Chapelle les negociations entamees^) ailleurs, doit se faire ä Francfort. Or Vous Vous souviendrez ^) mon eher Prince, qu'en quittant cette ville je Vous avois prie expressement de me reserver de concourir ä la confection de ce reces, ayant eü tant de travail de la negociation, et de la signer, et que Vous me l'avez telle- ment promis officiellement que Vous avez ajoute que je devois meme venir pour cela d'Angleterre en Allemagne. Je suis pr^t ä le faire, si Vous croyez que cela arrangera mieux mon depart et mon rappel d'ici, et je me livrerai volontiers au travail de ce reces qui ne sauroit etre long. Mais je Vous prie de croire que je ne forme cette demande que dans la supposition que Vous rencontriez ^) sans cela des difficultes de pouvoir me faire quitter Londres cette annee. Car d'aiUeurs je suis plus utile pour le service du Roi, et je prefere pour moi de venir d'abord ä Berlin. Daignez reflechir lä-dessus, mais ne tardez pas pour cela *), je Vous en prie, ä remettre mes lettres au Roi. II m'importe infiniment que Sa Majeste les re9oive aussi tot que possible.</p>
            </div>

            <div type="section" n="73">
               <head>
                  <title type="main">224. An den König London, 14. September 18 18</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep. g2. Hardenberg I 14; 4 eigenh. Folioseiten; Konzept in Tegel, Archiv, 4 eigenh. Foliospalten; gdr.: an Caroline 15. IX. i8i8Allerdurchlauchtigster, großmächtigster König,</p>

               <p>Allergnädigster König und Herr,</p>

               <p>Ich wage es, Ew. Könighche Majestät um die Erlaubniß zu bitten, meinem aUerunterthänigsten Gesuch um meine Zurückberufung von meinem hiesigen Posten vom 4. April, c, da seitdem so viele Monate verstrichen sind, noch einige Worte zur Unterstützung und Rechtfertigung desselben hinzusetzen zu dürfen.</p>

               <p>Der Gesundheitszustand meiner Frau, die völlige Unmöghchkeit, in der sie sich befindet, mir hierher zu folgen, und die daraus ent- springende Nothwendigkeit meiner Trennung von ihr, und meiner Familie, solange ich meinen jetzigen Posten bekleide, sind, wie ich Ew. Könighchen Majestät mit Wahrheit versichern kann, die ein<pb n="17.256" xml:id="pbXVII256"/>zigen Gründe meiner Bitte. Allein ich darf mich auf das eigne Gefühl Ew. Königlichen Majestät berufen, ob eben diese Gründe nicht auch mein Gesuch vollkommen rechtfertigen, und noch sicherer darf ich diese Ueberzeugung hegen, wenn Ew. Majestät mir erlauben, Ihnen die Umstände kurz zurückzurufen, unter welchen ich meine hiesige Stelle erhalten habe. Ich habe von jeher geglaubt, daß sie, meiner häuslichen Verhältnisse wegen, durchaus unangemessen für mich wäre. Als daher Ew. Königliche Majestät mir die Gnade erzeigten, mir im Sommer 1816 durch den Staatskanzler, Fürsten von Hardenberg, die Wahl zwischen dem Pariser und Londoner Posten anbieten zu lassen, bat ich, mich von dem letzteren zu entbinden; und wenn ich ihn einige Monate später, da ich den Pariser nicht behalten konnte, dennoch annahm, so geschah es einzig und allein, um Ew. Könighchen Majestät Befehlen zu gehorchen, um mich in die Einrichtungen, die damals ^ getroffen wurden, pflichtmäßig zu fügen, und um jeden Anschein einer Empfindlichkeit darüber zu vermeiden, daß ich den Pariser Posten, gewiß ohne meine Schuld, indem ich nur durch Eifer für Ew. Königlichen Majestät Nutzen dem Französischen Hofe misf allen haben konnte, verloren hatte. Ich kann Ew. Könighchen Majestät auch mit Wahrheit versichern, daß der hiesige Gesandtenposten, weil der Berührungen zwischen beiden Höfen *) nur wenige sind, und die hiesige Politik auch viel weniger fremde Einwirkung erlaubt ^), zu denjenigen gehört, bei denen am wenigsten zu verhandeln ist. Ich bin, seitdem ich das Glück habe, Ew. Majestät zu dienen, nie ein Jahr so wenig beschäftigt gewesen, als das in London verlebte, und entbehre daher auch der Genugthuung, die mir immer die erste und vorzüghchste seyn wird, Ew. Königlichen Majestät in einem irgend vorzüglichen Grade nützlich zu seyn. Hierüber kann ich mich auf das Zeugniß der Acten alle meine Dienst jähre hindurch beziehen. Wenn ich daher nunmehr, nachdem ich diesem Posten ein Jahr vorgestanden, und redlich versucht habe, ob ich ihn nun mit der Bedingung, ohne die weder mein inneres Glück, noch selbst meine äußere Haushaltung bestehen kann, mit dem Zusammenseyn mit meiner Familie, vereinigen kann, Ew. Königliche Majestät, weil ich finde, daß dies unmöglich ist, ehrfurchtsvoll um meine Zurückberufung bitte, so darf ich gewiß nicht fürchten, mir dadurch AUerhöchstihren UnwiUen zuzuziehen, sondern vielmehr mit gerech- tem Vertrauen der Erfüllung meiner Bitte entgegensehen.</p>

               <p>Mit großem Schmerze habe ich bemerkt, daß, da ein mir unbekannter, aber sicherlich zuerst nicht von mir veranlaßter Zufall<pb n="17.257" xml:id="pbXVII257"/> schäftigungen leben. Ich kann Ew. KönigUchen Majestät auf das Heihgste versichern, und bin bereit, es durch die That zu beweisen, daß ich keine solche Absicht hege, sondern den ernsten WiUen habe, mich Ew. KönigHchen Majestät Dienste, solange Allerhöchstdieselben mich dazu fähig halten, überall da zu widmen, wo es nur irgend mit meiner Privatlage zu vereinigen ist, und wo mir nicht die Ueberzeu- gung abgeht, daß ich Ew. KönigUchen Majestät, nach Pflicht und Gewissen, für die Verwaltung meines Amts verantwortUch seyn kann. Dies stimmt schon an sich mit meinen Gesinnungen ^), und meinem PfUchtgefühl überein ; aUein meine tiefe und wahre Anhänglichkeit an Ew. Königlichen Majestät allerhöchste Person, und die Beweise der Gnade und des Vertrauens, die ich von Ihnen empfangen habe, legen es mir, wo mögUch, noch emstUcher*^) und dringender ans Herz. Ew. Königliche Majestät werden mich nie da vermissen, wo ich die Ueberzeugung hegen kann, AUerhöchstihnen und dem Wohle des Staates wahrhaft nützUch zu seyn.</p>

               <p>Ich war nie einer anderen Meynung, als ich Ew. Königlichen Majestät am 4. April zu schreiben wagte; ich erbot mich ausdrücklich und ernstlich zur Arbeit im Staatsrath, und verwahrte mich bloss gegen die mögUche Voraussetzung, daß ich meine hiesige SteUe bloß mit einer einflußreicheren vertauschen woUe.</p>

               <p>Zugleich aber war es, und ist es, wie ich nicht leugne, meine Absicht^), Ew. KönigUche Majestät allerunterthänigst zu bitten, mich von der Annahme fernerer Gesandtenposten huldreichst ^) zu entbinden. Ich bin jetzt, sehr kurze Zwischenräume abgerechnet, 16 Jahre mit solchen beauftragt gewesen, und Ew. KönigUche Majestät finden es, wie ich mir schmeicheln darf ^), verzeihUch, wenn ich mich nunmehr, da ich über 50. Jahre alt bin, sehne, nicht länger von meinen schon etabUrten Kindern und meinen Besitzungen entfernt zu seyn, und wenn es mich schmerzen würde, durch längeres Leben im Auslande gewissermaßen Ew. KönigUchen Majestät und meinem Vaterlande fremd zu werden. Ich kann auch dreist behaupten, daß ich im Stande se5ni werde, im Lande Ew. KönigUchen Majestät nützlichere Dienste zu leisten, da bei Gesandtenposten immer eine Menge Zeit mit bloßen geseUschaftUchen Verbindungen verloren geht, diese Stehen immer nur von Zeit zu Zeit wichtig^) beschäftigt sind, und der jedesmaUge Zweck gar sehr durch genaue, zweck17 Humboldt, Briefe II.<pb n="17.258" xml:id="pbXVII258"/> mäßige, und zur rechten Zeit gegebene Instructionen gefördert wer- den kann.</p>

               <p>Unter diesen Umständen schien es mir am angemessensten, daß ich, da Ew. KönigHche Majestät geruhet haben, mich zum Mitghed des Staatsraths zu ernennen, in dieser Eigenschaft thätig bhebe, und wenn ich mich in meinem früheren allerunterthänigsten Schreiben bloß dazu erbot, so wage ich jetzt, Ew. KönigUche Majestät ehrfurchtsvoll darum zu bitten. Es ist unleugbar, und ist oft im Staatsrath und Ministerium geäußert worden, daß die jetzige Lage des Staats Aenderungen in mehreren ^) Theilen der Gesetzgebung noth- wendig machen wird. Es kann daher dem Staatsrath nicht an Arbeiten fehlen. Ich glaube auch zu denselben um so weniger unfähig zu se5m, als ich mit der juristischen Laufbahn angefangen habe, und durch die Gnade Ew. Majestät in einigen anderen Zweigen des Inneren gebraucht wor.den bin. Man kann allerdings als Mitglied des Staatsraths sehr unbeschäftigt seyn, allein es hängt lediglich vom Praesidio ab, jeden soviel zu beschäftigen, als er Willen zur Thätigkeit bezeigt^), und ich bin von dem emsthchsten beseelt, und werde es immer für meine Pfhcht halten, mich jeder Arbeit zu unterziehen, die Ew. KönigHche Majestät mir, mittelbar, oder unmittelbar, aufzutragen geruhen werden. Ich weiß sehr wohl, daß ich bei diesem Tausch eine glänzender scheinende Stelle und bedeutende äußere Vortheile aufgebe; allein mein Wunsch ist, indem ich in meiner Heimath leben kann, zu arbeiten, und Ew. Königlichen Majestät zu dienen, und AUerhöchstihre Gnade hat mich in den Stand gesetzt, bloß diesen Rücksichten folgen zu können. Wenn daher Ew. Majestät mir ein Urtheil über mich selbst, und über die Lage und Verhältnisse der obersten Behörden zuzutrauen geruhen, so haben Sie die Gnade, mir diese Bestimmung zu geben. Ich glaube versichern zu können ^), daß ich darin nützlich und nützlicher seyn werde, als ich es hier mit dem besten WiUen, und dem angestrengtesten Bemühen zu sejm im Stande bin.</p>

               <p>Ich muß Ew. Königliche Majestät aUerunterthänigst um Verzeihung bitten, so lange und so ausführlich von mir gesprochen zu haben; allein es war mir ein angelegenthches Bedürfniß, mein Benehmen vor Ew. Könighchen Majestät zu rechtfertigen. Ich wage es jetzt, AUerhöchstdieselben ebenso ehrfurchtsvoll, als dringend zu ersuchen, meine Zurückberufung, soviel es immer die Umstände erlauben, zu beschleunigen, und wenn Ew. Majestät vielleicht, der Verhältnisse der beiden Höfe wegen, es nicht für rathsam halten soUten,<pb n="17.259" xml:id="pbXVII259"/> rufen, doch mir wenigstens huldreichst zu erlauben, vor ™) Ende des Jahres, und sobald es seyn könnte, unter der Form eines Urlaubs zurückzukehren .</p>

               <p>Ich ersterbe in allertiefster Ehrfurcht</p>

               <p>Ew. KönigHchen Majestät</p>
            </div>

            <div type="section" n="74">
               <head>
                  <title type="main">London, den 14. September, 1818 aUerunterthänigster,</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="75">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="76">
               <head>
                  <title type="main">32 §. An Goltz ?<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Adressat ist nicht genannt; doch ergibt sich aus einer Brief stelle an Caroline vom 22. IX. 18 18 mit Wahrscheinlichkeit der preußische Gesandte in Paris, Graf Goltz.</hi></note> ä Londres, ce 22. Septemhre, 18 18</title>
               </head>
               <p>Berlin, Staatsbibliothek, 3 eigenh. Quartseiten</p>

               <p>Monsieur le Comte,</p>

               <p>Je remercie vivement Votre Excellence des renseignemens detailles qu'Elle veut bien me donner sur la maniere dont Elle expedie Ses depeches, et des soins qu'Elle a eü la bont^ de vouer aux miennes pendant tout le tems de mon sejour ä Londres. Pendant l'absence de Lord Castlereagh je serai tres rarement dans le cas de recourir ä Vos bontes, Monsieur le Comte.</p>

               <p>Vous faites mention dans Votre lettre de la nomination du Comte Bemstorff<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Durch eine Kabinettsordre vom 16. IX. 1818 war der bisherige dänische Gesandte in Berlin, Graf Bernstorf f, zum preußischen Minister des Auswärtigen ernannt.</hi></note>, et avez la bonte de Vous exprimer d'une maniere aussi obhgeante que flatteuse ä l'egard de ma Situation personnelle. Je saisis d'autant plus volontiers cette occasion pour Vous dire dans queUe position je me trouve veritablement, que les gazettes se sont plues de repandre les bruits les plus absurdes sur mon compte.</p>

               <p>La seule et unique cause pour laquelle je desire de quitter Londres, est l'impossibiHte dans laquelle se trouve ma femme ä cause de l'etät de sa sante de me suivre ici. C'est par cette raison que j'ai soumis au Roi au mois d'Avril demier une demande de rappel. Je n'y ai point encore de reponse, puisque par une serie de circonstances qu'il seroit trop long de detailler, le Prince de Hardenberg (soit dit entre nous) n'a pas remis ma lettre ä Sa Majeste; mais on a repandü en attendant que j'avois demande et obtenü une retraite entiere, et 17*<pb n="17.260" xml:id="pbXVII260"/> que c'etoit puisque je me trouvois offense de la nomination du Comte Bemstorff. La premiere de ces assertions est fausse, et la demiere vraiment absurde, puisque je ne sai cette nomination que depuis qu'elle se trouve dans les papiers publics, et puisque je suis depuis pres de 30 ans tellement lie avec le Comte Bernstorff que j'estime et que je cheris, que personnellement je suis charme de le voir occuper cette place. Je n'ai jamais demande ma retraite, j'ai offert dejä dans mon premier placet de servir au Conseil d'Etät dont je suis membre. Mais il est vrai que j'ai prie de me dispenser d'accepter de nouveau une mission ä l'etranger, puisque je desire de vivre dans le pais, et aupres de ma famille; et il est vrai encore que j'ai decline d'entrer dans le Ministere dejä au printems de l'annee 1817. et de nouveau au mois de Mai de cette annee. J'avoue en stricte confi- dence ä Votre Excellence que je n'oserai pas me charger de la responsabilite du Departemen^t des affaires etrangeres dans l'organisation actuelle du Ministere, et je Tai dit franchement au Prince de Hardenberg. II est probable que mon affaire sera reglee ä Aix la Chapelle ; j'obtiendrai certainement mon rappel, et je resterai en activite aupres du Conseil d'Etät. Le tout est seulement de savoir quand je pourrai quitter Londres; je m'y plais beaucoup, il me tarde malgre cela de rejoindre ma famille.</p>

               <p>Mon frere est arrive, il y a trois jours ici, il me Charge, Monsieur le Comte, de Vous dire bien des choses de sa part. Veuillez agreer. ..</p>
            </div>

            <div type="section" n="77">
               <head>
                  <title type="main">ä Londres, ce 22. Septembre, 1818 Humboldt</title>
               </head>
               <p>Je vois que j'ai oublie de dire ä Votre Excellence que je ne connois egalement la nomination du Comte Bernstorff que par les gazettes. Le Prince de Hardenberg m'a ecrit en date du 4. de ce mois une lettre fort amicale et entierement de sa propre, main; mais il n'en fait pas mention du tout.</p>
            </div>

            <div type="section" n="78">
               <head>
                  <title type="main">326. An den König London, 2. Oktober 1818</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg 1 14: 2 eigenh. Quartseiten. Konzept Tegel, Archiv, i eigenh. Folioseite. Gdr.: an Caroline 2. X. 1818. Sire,</p>

               <p>J'ai regu la tres-gracieuse lettre de Votre Majeste du 2. du mois passe ^), et ne puis me dispenser de mettre ä Ses pieds l'hommage de ma profonde reconnoissance de l'espoir qu'Elle me fait la grace<pb n="17.261" xml:id="pbXVII261"/> de me donner de vouloir s'occuper ä Aix la Chapelle de ma demande de rappel, et de la part qu'Elle daigne prendre ä la sante de ma femme. Les nouvelles que j'en ai, continuent äetre peu satisfaisantes, mais eile doit etre dans ce moment en route pour FAllemagne.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Der Brief des Königs ist gedruckt: an Caroline 22. IX. 1818.</hi></note></p>

               <p>J'ose me f latter que Votre Majeste aura daigne accueillir avec la meme bienveillance dont je tiens tant de preuves precieuses de Sa part, le second placet que j'ai pris la liberte de Lui addresser par le Chancelier d'Etät Prince de Hardenberg en data du 14. Septembre et dont le but est uniquement de justifier ma demarche aux yeux de Votre Majeste. Le bruit s'etant repandu que je desirois obtenir non pas seulement mon rappel du poste que j'occupe ici, mais ma retraite entiere, il m'importoit trop d'exposer et d'assurer ä Votre Majeste que je n'ai point eü cette Intention lä, mais que je suis anime du zele le plus ardent de me vouer ä Son Service aussi longtems qu'Elle daignera vouloir m'y conserver, et de tächer de repondre par lä au moins en quelque fa9on aux marques multipliees de la bonte dont Elle m'a fait la grace de me combler.</p>

               <p>Je suis . . .</p>
            </div>

            <div type="section" n="79">
               <head>
                  <title type="main">ä Londres, ce 2. Octobre, 1818 Humboldt</title>
               </head>
               <p>S2y. An Hardenberg ä Londres, ce 27. Octobre, 1818 G. St.A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten. Konzept in Tegel,</p>

               <p>Archiv, 2 eigenh. Folioseiten, gdr.: an Caroline 27. A'. 18 18.</p>

               <p>J'ai regu, mon eher Prince, les lignes dont *) Vous avez bien vou- lü accompagner les Ordres du Roi<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Abberuf ungsordre von London und der Auftrag zum Abschluß der Frankfurter Territorialverhandlungen ist gedr. : an Caroline 27. X. 1818; ebenso der Begleitbrief Hardenbergs.</hi></note>. Je partirai le 30. et compte etre chez Yous le 4. ou le 5. de Novembre. II se pourroit neantmoins que la deposition des documens ä la Banque me retint un jour ou deux de plus ici. Je me rejouis infiniment de Vous revoir et de causer avec Vous, et je Vous remercie bien vivement de m'en avoir donne l'oc- casion.</p>

               <p>D'ailleurs je ne saurois Vous nier que je ne vois pas clair dans les Ordres qui me sont parvenüs, et qui ne sont gueres une reponse ä mes lettres.</p>

               <p>Je dois aller ä Francfort pour la negociation de la Ba viere avec Bade. Mais si, comme il paroit presque par la lettre du Roi, Vous<pb n="17.262" xml:id="pbXVII262"/> n'avez pas vraiment dejä termine cette affaire ä Aix la Chapelle, comment les Ministres ä Francfort reussiront-ils ä l'arranger sans em- ployer pour cela meme plusieurs mois, ne füt-ce qu'ä cause de la lenteur et de la longueur des Communications ?</p>

               <p>Malgre cela je dois, est-il dit, retourner de Francfort ä Londres. Ceci m'a vraiment attriste. Mes instances les plus vives n'ont donc pas pü obtenir de Votre amitie, mon eher Prince, de renoncer des äpresent ä cette idee? D'aiUeurs je ne Vous nie pas qu'il est bien humiHant pour moi que Vous ne savez plus autre chose ä laquelle je sois bon, qu'ä traiter sur les Colonies Espagnoles, la dette Nor- vegienne et les Barbaresques ? Que voulez-Vous, mon eher Prince, que je pense apres cela de Vos assurances que Vous croyez mes Services d'une si grande importance pour l'Etät ? Je ne m'etends pas lä-dessus. Je suis sür ou que Vos affaires ne Vous ont pas permis de' penser bien serieusement ä tout cela, ou que Vous avez crü qu'il etoit bon pour la Cour d'Angleterre qu'il füt encore dit que je reviendrois <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Über diese Unterredung zwischen dem König und Humboldt vgl. an Caro- line 13. XI. 1818.</hi></note> ici, ou enfin qu'il y a des malentendus entre nous. Une explication verbale arrangera tout cela, et je me flatte, ä notre satisfaction commune.</p>

               <p>Seulement ne daignez pas compter sur mon retour ici. II m'est en effet impossible, et le sacrifice que je porterois^), n'auroit aucune utiUtä pour l'Etät. Je ferai donc tout ce qui dependra de moi pour obtenir de Sa Majeste qu'EUe n'insiste point sur ce plan. ^^'^"""•- Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="80">
               <head>
                  <title type="main">328. An den König Aachen, ij. Novembre 18 18</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg H 15h; 2 eigenh. Folioseiten, Konzept in Tegel. Archiv, 2 eigenh. Folioseiten.</p>

               <p>Sire,</p>

               <p>La maniere infiniment gracieuse et flatteuse avec laquelle Votre Majeste, en daignant me temoigner Sa satisfaction des foibles Services que j'ai pü rendre pendant le tems de ma Mission ä Londres^), m'a appelle ici, m'a penetre de la plus profonde reconnoissance, dont j'ose La supplier d'agreer l'hommage. J'ai dejä parle au Chanceher d'Etät Prince de Hardenberg sur les affaires que j'aurai ä terminer ä Francfort, et je n'attends que mes Instructions pour me mettre en route.</p>

               <pb n="17.263" xml:id="pbXVII263"/>
               <p>J'ai vü par l'ordre de Cabinet de Votre Majeste qu'il etoit de Son Intention que je retoumasse, apres que le reces de Francfort sera signe, ä Londres pour y mettre la derniere main ä quelques negociations commencees. Daignez permettre, Sire, que j'ose faire quel- ques tres-humbles representations contre cette destination. Les trois objets dont Votre Majeste daigne faire mention dans Son Ordre de Cabinet, ont pris, ä ce que le Chancelier d'Etät Prince de Hardenberg m'a dit, ici une toumure qui ne rend gueres probable qu'ils conduiront dans les premiers mois ä des Conferences oü il pourroit etre important que celui qui s'en est occupe jusqu'ici, continue ä les suivre. D'un autre cote ma Situation particuliere rendroit le retour ä Londres infiniment penible pour moi, puisque ce retour prolongeroit pour un tems indefini ma Separation de ma famille, et de mes affaires domestiques, et m'imposeroit par lä les sacrifices les plus douloureux.</p>

               <p>J'ose donc supplier Votre Majeste de daigner me dispenser de de- voir retoumer ä Londres, et de permettre que mon successeur re- mette ä ma place mes lettres de recreance au Prince Regent. La bienveillance avec laquelle Votre Majeste m'a fait la grace de m'ecouter avant-hier, lorsque je Lui ai addresse cette meme priere de bouche, me fait esperer qu'Elle daignera accorder ma tres-humble demande.</p>

               <p>Je suis . . .</p>
            </div>

            <div type="section" n="81">
               <head>
                  <title type="main">ä Aix la Chapelle, ce 13. Novembre, 1818 Humboldt</title>
               </head>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>