<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Als preußischer Innenminister (für ständische Angelegenheiten) 1818-1820</title>
            <author>
               <persName ref="gnd-118554727">
                  <surname>Humboldt</surname>
                  <forename>Wilhelm von</forename>
               </persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>TEI encoding</resp>
               <persName xml:id="ml">
                  <forename>Marcus</forename>
                  <surname>Lampert</surname>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <date when="2026-05-20">2026-05-20</date>
            <availability status="restricted">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Creative Commons
                  Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <author>
                     <persName ref="gnd-118554727">
                        <surname>Humboldt</surname>
                        <forename>Wilhelm von</forename>
                     </persName>
                  </author>
                  <title>Wilhelm von Humboldts Werke. Siebzehnter Band</title>
                  <editor>
                     <persName ref="gnd-116890657">
                        <surname>Leitzmann</surname>
                        <forename>Albert</forename>
                     </persName>
                  </editor>
                  <idno type="URI">https://archive.org/details/gesammelteschrif17humbuoft/page/n5/mode/2up</idno>
                  <imprint>
                     <publisher>Königlich Preußische Akademie der Wissenschaften</publisher>
                     <pubPlace>Berlin</pubPlace>
                     <date when="1904">1904</date>
                  </imprint>
                  <biblScope unit="page" from="265" to="348"/>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>This digital edition follows the TEI P5 Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>

         <creation>
            <date when="1818">1818</date>
         </creation>

         <langUsage>

            <language ident="de">Deutsch</language>

         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <pb n="17.265" xml:id="pbXVII265"/>
            <head>
               <title type="main">IV</title>
            </head>
            <div type="section" n="1">
               <head>
                  <title type="main">ALS PREUSSISCHER INNENMINISTER</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="2">
               <head>
                  <title type="main">FÜR STÄNDISCHE ANGELEGENHEITEN</title>
               </head>
               <p>1818— 1820</p>

               <pb n="17.266" xml:id="pbXVII266"/>
               <pb n="17.267" xml:id="pbXVII267"/>
               <p>J2g. An Hardenberg ä Francfort, ce 14. Decembre, 18 18</p>

               <p>G. St. A . Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Je suis arrive heureusement le 10. au soir ici, et je desire de tout mon coeur que Vous, mon eher Prince, ayez atteint egalement Berlin avant que le froid ne soit devenü plus rigoureux. Ici il ne Test que depuis hier au soir. Lord Clancarty est aussi arrive, il est descendü, comme moi, ä l'auberge, et nous ne pensons pas de prendre un ap- partement en ville. Nous voilä donc reunis et prets ä commencer notre besogne<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vor allem die endgültige Beilegung des bairisch-badenschen Streites.</hi></note>. Nous apprenons de Munic qu'on va envoyer un Plenipotentiaire de Baviere ici, je ne sai pas encore sur qui le choix tombera, ce ne sera en tout cas que pour la forme, et pour terminer plus decemment; d'ailleurs les protocoles d'Aix la Chapelle sont heureusement si positifs qu'ils n'admettent plus de veritable ne- gociation. J'ai ete tres content de mon excursion ä. Treves, et ai examine toutes les Antiquites, la soi-disante colonne d' Igeln pas exceptee. Ces restes sont extremement curieux, et Ton peut avec raison douter, si la Porta nigra est un ouvrage Romain, ou plus ancien. A l'exception du Colisee et du Pantheon, il n'existe pas ä Rome meme de si grand Monument, si bien conserve. Mais j'ai vü avec un plaisir extreme de queUe maniere, par Vos soins, notre gou- vemement a fait deblayer ces edifices; ils Vous devront, Mon Prince, leur conservation. Mr. Wyttenbach est plein de reconnoissance pour Vous; c'est en effet un savant tres-estimable. J'ai fait aussi avec une grande satisfaction la connoissance du President Deüus qui m'a beaucoup plü. J'ai crii ne pas mal faire en lui disant, quelle idee avantageuse Vous avez de lui, et de son merite. Le Comte et la Comtesse de Goltz nous traitent avec beaucoup d'amitie, et il m'a<pb n="17.268" xml:id="pbXVII268"/> remis tous les papiers. II est difficile ä prevoir, combien de tems notre Commission durera ici. Mais je Vous prie bien instamment, et comme d'une marque precieuse de Votre amitie, de borner mon activite strictement ici ä la Commission territoriale, et ä la confection du Reces final, et de ne pas me charger d'autres affaires. Je desire vivement de ne pas rester trop longtems ici, non pas pour venir immediatement ä Berlin, mais pour aller encore pour quelque tems aux terres de ma femme, oü, d'apres des lettres que j'ai regues depuis mon arrivee ici, je trouverai de la besogne qui pourra facilement m'y arreter trois ou quatre semaines. Je Vous supplie surtout, et bien particulierement, mon eher Prince, de ne me meler en rien de ce qui concerne la diete, ou les affaires miütaires. Comme le Comte de Goltz est Ministre ä la Diete, et Ministre d'Etät plus ancien que moi et que, s'il y avoit de nouveau un Comite militaire extraordi- naire, le Baron de Wessenberg y presideroit, je ne pourrois jouer qu'un role entierement secondaire, et je regarderois cela, apres les postes que j'ai eüs, et les fonctions que j'ai exercees, comme une humihation que Votre amitie ne voudra pas me faire eprouver. On doute que le Comte de Buol pourra etre de retour ici ä tems pour que la Diete reprenne ses Seances le i., et l'on croit qu'il faudra les ajoumer au 18. Les demieres nouvelles que j'ai de Rome de la sante de ma femme, sont de nouveau peu satisfaisantes; eile continue ä souffrir, ce qui m'attriste beaucoup. Daignez agreer, mon eher Prince, de nouveau tous mes remercimens de l'accueil amical que Vous m'avez fait ä Aix la Chapelle, et de l'amitie que Vous m'avez te- moignee; et permettez-moi de Vous renouveller les assurances . . .</p>
            </div>

            <div type="section" n="3">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="4">
               <head>
                  <title type="main">jjo. An Nicolovius Frankfurt, jo. Dezember 1818</title>
               </head>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv ; 2 eigenh. Quartseiten. Gdr.: Haym 1894.</p>

               <p>Empfehlung des Leutnants Schaupenstein für eine Zivilstelle; Hoff- nung, Nicolovius bald in Berlin wiederzusehen. 331. An Niebuhr Frankfurt, Januar 18 ig<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Datum fehlt; doch zeigt der Stempel auf der Adresse den 8. JanufarJ, das Jahr ergibt sich aus dem Inhalt.</hi></note> Literaturarchiv Berlin, Niebuhmachlaß, 4 eigenh. Quartseiten; gdr. Mitteilungen aus dem Literaturarchive in Berlin, i8gg, Heft 5. Meine Frau hatte mir schon mit so lebhafter Dankbarkeit von der Freundschaft, die Sie und Ihre Frau Gemahlin ihr erzeigen, und in<pb n="17.269" xml:id="pbXVII269"/> lichen Lage geschrieben, daß diese mir so sehr schätzbaren und schmeichelhaften Aeußerungen nur durch Ihren neuhchen Brief noch einen Zuwachs erhalten konnten, auf den ich den höchsten Werth lege. Ich bitte Sie, verehrtester Freund, meinen herzHchsten Dank dafür anzunehmen, und mir zu erlauben, Ihnen, mit Weglassung aUer lästigen Formen, in dem vertraulichen Tone zu antworten, den ich auch in Ihren Briefen künftig zu finden wünschte.</p>

               <p>In Übereinstimmung mit Männern, wie Sie, zu handeln, ist, seit- dem mein Handeln eine allgemeinere Aufmerksamkeit erregt hat, mein hauptsächlichster Zweck gewesen. Da ich dabei doch aber auch nach inneren Maximen verfahren mußte und selbst die Beurtheilung des Zustandes, wie er ist, schon verschiedene Ansichten, bei sonst gleichen Grundsätzen, erlaubt, so fühlte ich sogleich, als die gegenwärtige Krise eintrat, daß mein Benehmen würde sehr verschieden beurtheilt werden. Desto lieber aber spreche ich mich darüber gegen die äußerst Wenigen aus, auf die ich unbedingtes Vertrauen setze, desto lebhafter danke ich Ihnen für Ihre Erörterungen und desto aufrichtiger werde ich sie beantworten. Es ist nie meine Absicht gewesen, mich aus dem Dienste des Staats zurückzuziehen, oder zu demselben Zweck durch Annahme, oder Beibehaltung eines, dem Namen nach, angesehenen, aber in sich unbedeutenden Postens zu gelangen, wozu man mir mehrmals eine goldene Brücke gebaut hat. Ich habe ebensowenig durch positive Schritte die Stehe, die ich den Umständen angemessen hielt, fordern, noch indirect erringen mögen; es ist gegen meine Grundsätze, und gegen meine Maximen, und hat, ohne diese jetzt vertheidigen zu wollen, immer den Nachtheil, daß man, um auf diesem Wege per- sönhch zu gehngen, bei seiner Lage in der Sache etwas nachgeben muß. Ich habe daher nur jede vom Zweck ableitende Bestimmung abgewiesen, und mich mit Festigkeit an demjenigen festgehalten, was mir übrigbleibt, am Staatsrath. Auf diesem Standpunkt wird und kann man mich nicht lassen; die Vorschläge müssen aber nun an mich kommen, und ich stehe nach allen Seiten hin frei und selbständig. Da ich selbst glaube, daß ich, nach meiner bisherigen Lage, und durch das Vertrauen, das man mir schenkt, Beruf und Pflicht habe, einzutreten, und daß es gerade jetzt dazu Zeit ist; so seyn Sie überzeugt, daß ich nicht zu abwehrend, vielmehr soweit vermittelnd wir- ken werde, als es der Endzweck nur immer zuläßt. Möchte nun, wie ich mich jedoch noch nicht überzeugen kann,<pb n="17.270" xml:id="pbXVII270"/> dieser Weg auch nicht von Anfang an der richtige gewesen seyn, so wird das vielleicht darin Unrichtige durch die Consequenz gut gemacht, mit der ich ihn verfolge; und da ich fühle, daß ich ihn nicht aus Unentschlossenheit, nicht in der heimlichen Absicht, schlimmere Verantwortlichkeit los zu werden, mit einigen leicht errungenen Erfolgen abzutreten, und die Schuld dann auf andre zu werfen, sondern aus einfachen, und vielfach überlegten Gründen einschlage, so gehe ich ihn mit Ruhe und Besonnenheit.</p>

               <p>Es ist allerdings mögHch, und ich habe es mir nie verhehlt, daß man die Parthie ergreift, sich nicht um mich zu bekümmern, mich wirklich bei Seite zu setzen, und mich als einen Menschen zu verschreien, der, weil ihm gewisse ehrgeizige Plane mislungen sind, nun seinen Ehrgeiz in der Zurückgezogenheit sucht. AUein man kann niemals eine wahrhaft bestimmte Parthie nehmen, ohne sich irgend einer Gefahr auszusetzer^, und man muß, wo es das öffentHche Leben gilt, sich nicht zu viel um das kümmern, was ungerechter Weise gesagt wird. Das Urtheil kehrt von selbst in das gehörige Gleis zurück.</p>

               <p>Ich bin ganz Ihrer Meynung, daß die wahre Wirksamkeit eine Stellung im Ministerium voraussetzt, und bin auch überzeugt davon, daß (so wie es in England ist, wo man aus der Stellung des Ministeriums vielleicht noch mehr lernen kann, als aus den parlamentarischen Formen) jeder, der Staatsmann seyn will, bis auf einen gewissen Grad jedem Departement gewachsen seyn muß. Aber meine Meynung ist immer die gewesen, daß jedem Departement ein Mann vor- stehen müßte, der dessen hauptsächlich und eigentlich technisch mächtig ist, daß aber aUe, oder doch gewiß einige Minister aUe Departements so weit kennen müssen, um ihr Verhältniß zum Ganzen des Staats, auch bei der Anwendung auf einzelne Fragen, ohne der Technik eines einzigen zu schaden, richtig zu beurtheilen. Nur so läßt sich TrefUchkeit des Einzelnen, und des Ganzen erwarten. Ich habe daher wohl die Idee gehabt, daß, da ich das auswärtige Departement nicht erhalten kann, ich keines annehmen soUte. Aber ich habe mich nie bestimmt darüber ausgesprochen, und sehe jetzt ein, daß ich das mir Mangelnde durch Studium und Thätigkeit ersetzen muß. Ich würde daher ohne Anstand, obgleich nicht ohne Scheu, allerdings mich auch dem Ministerium des Innern unter- ziehen.</p>

               <p>Ein an sich unbedeutendes Ministerium anzunehmen, würde ich auch keinen Augenbhck Bedenken tragen, wenn das Ministerium<pb n="17.271" xml:id="pbXVII271"/> warten steht, so kann man die Aufmerksamkeit des Königs, und die Mittel des Einwirkens nur von der Wichtigkeit seines unmittelbaren Berufs hoffen.</p>

               <p>In Absicht des Eintrittes ins Ministerium sind wir nun zwar darin einig, daß ich nur dann nützhch sejm kann, wenn ich darin die wahre und richtige Stellung habe, aber wir weichen darin von einander ab, daß Sie meynen, ich könne dieselbe besser nach meinem Eintritt erlangen, und ich sie vorher ausbedungen fordere. Im Allgemeinen würden wir uns, wenn nicht, wde ich glaube, auch Sie hier mehr von FäUen der Noth, und unvermeidlicher Accommo- dation reden, hierüber schon ausgleichen. Denn es ist ein fester Grundsatz in mir, daß beim Verwalten und Regieren kaum einmal soviel auf die Persönhchkeit, als auf die Stellung ankommt, daß eine richtige auch dem Mittelmäßigen die Haltung giebt, welche eine falsche sogar dem Besseren nimmt, und daß es eine nur in den Fällen der äußersten Not zu rechtfertigende Berechnung ist, wenn man glaubt, die Nachtheile einer unangemessenen Stellung durch die Kraft der Persönlichkeit aufheben zu können. Woher kommt denn sonst der von Ihnen sehr richtig bemerkte Unverstand kluger und braver Menschen, als daß seit lange, aber recht eigentlich seit 1810, Wenige in ihre wahre Stellung gekommen, noch Wenigere darin geblieben, und keiner darin ungelähmt gelassen worden ist ? Weil ich gerade die unaufhörhchen Aenderungen für ein Radicalübel bei uns halte, schreckt mich schon der Gedanke zurück, eine Lage anzunehmen, die zur rechten und eigenthchen zu machen, ich abermalige Veränderungen nachher herbeiführen müßte. Um in bestimmterer Anwendung auf mich über diesen Gegenstand zu reden, muß ich damit das verbinden, was Sie über die Entfernung eines gewissen Mannes sagen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Wohl Schuckmann, der Innenminister .</hi></note>. Solch eine Bedingung hat immer etwas Gehässiges, oder ist unangenehm zu machen. Ich habe aber auch nie, schriftlich noch mündhch, diese, sondern immer . . . *) gestellt, daß das ganze Ministerium eine andre, und solche Stellung haben müsse, bei der es wahrhaft dem König verantworthch seyn könne. Auf diesem Wege gehe ich auch jetzt fort, und halte für die hauptsächlichste Bedingung, bei der man eben auch vielleicht auf jede andre Verzicht lei- sten könnte, die des regelmäßigen und unmittelbaren Arbeitens mit dem Könige, wie es eine Zeitlang bestand. Diese scheinen Sie in Ihrem Briefe vorauszusetzen; allein man ist so himmelweit davon<pb n="17.272" xml:id="pbXVII272"/> entfernt, daß wenigstens noch vor drei Monaten (jetzt möchte es vielleicht, und nicht ohne mein Zuthun, anders seyn) es wohl dasselbe gewesen wäre, dies, oder den Abschied zu fordern. Sie sehen aber auch das Ausscheiden Einzelner als zu unbedeutend an. In den Ländern, wo man wenigstens das Formelle des Regierens sehr gut versteht, hat man gar keinen Begriff davon, wie ein Ministerium von Männern ganz entgegengesetzter Grundsätze nur exi- stiren könne, und mit Recht. Sie glauben, dasjenige, was wir mis- biUigen, könne gut werden, wenn Einer, der es ernsthch me3mt, hineinträte; ich glaube, daß ein solcher sich nur selbst kraftlos machen würde. Ein Ministerium müßte aus wenigen, ihrem Fache gewachsenen, von Ernst erfüllten, und unter sich einigen Personen bestehen. Um dahin zu gelangen, ist wenigstens Verkleinerung der auf einmal so sehr vermehrten Zahl, und mithin einiges Ausscheiden nothwendig. Glauben Sie mir überhaupt, liebster Freund, die Sache kann nicht gehen, wie sie gehen sollte, wenn die jetzige Verwaltung nicht ganz, nicht gerade in den Personen, aber in der Organisation und der Verfahrungsweise geändert wird. Es ist daher nichts so ge- fährUch, als ein unvorsichtiges, nicht im AugenbHck, wo es geschieht, sich genau verwahrendes, sondern erst auf die Folge rechnendes Anschließen an dieselbe. Der, den wir beide schätzen und lieben, wird es, wenn ihm nicht anders wahre Hülfe kommt, erfahren.</p>

               <p>Seyn Sie auch überzeugt, daß gerade meine Widersacher, und gerade die im Ministerium, wenn sie mich einmal nicht, wie sie bis jetzt hoffen, entfernt halten können, nichts lieber hätten, als dies Anschließen. Sie fühlen, daß sie Hülfe bedürfen, sie verwirren gern die öffentHche Meynung über sich und andere, und sie wissen außerdem, wie gerade rechthche, dehcate, an billige und höfhche Formen des Umgangs gewöhnte Menschen nichts so sehr fesselt und bindet, als Collegenschaft.</p>

               <p>Über die Stelle in der Provinz kann ich sehr kurz seyn<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Hardenberg hatte Humboldt in Aachen den Posten eines dirigierenden Ministers der Rheinprovinzen angeboten.</hi></note>. Wäre das Ministerium, wie es seyn müßte, so könnte einer sehr leicht auswandern, und das gemeinschaftHch gefühlte Interesse draußen besorgen. Allein wie es jetzt ist, ließe sich durch keine erdenkliche Vorsicht und Bedingung die Sache ordenthch stellen. Der Theil kann nicht gedeihen, wenn das Ganze krankt. Auch hielte ich eine so aparte Behandlung einer Provinz jetzt gar nicht der Stimmung der Gemüther zuträglich. Man muß in diesem Theil Einen, und einen<pb n="17.273" xml:id="pbXVII273"/> tüchtigen Ober Praesidenten, haben, und alle Ober Praesidenten richtig stellen, was man, bei der letzten Umänderung des Verhältnisses, wieder unverzeihHch verfehlt hat.</p>

               <p>Soviel über meine Handlungsweise im Allgemeinen. In Aachen mußte mir nun vor Allem daran hegen, meine Abberufung von London so festzustellen, daß auch die Möglichkeit meiner Rückkehr aus den Köpfen verschwand. Dies war sehr schwer, da man noch, nachdem alles bereits mit dem Könige festgesetzt war, mir wiederum An- träge gemacht hat. Allein, das ist erreicht. Ich hoffe auch das, daß ich keine andere, auch nur temporaire Mission annehme, obgleich dies weniger ^) . Es kostet vielleicht noch einen Kampf. Im Uebrigen habe ich dem Staatskanzler meine Meynung über die jetzige Lage der Dinge, nach allen ihren Beziehungen hin, unverholen gesagt, auch wie ich mich gegen dieselbe gestellt habe. Angenommen habe ich nichts, schon darum, weil es klar war, daß man bloß beabsichtigte, sagen zu können: er tritt auf diese, oder jene Weise mit der jetzigen Verwaltung zusammen; allein ich habe auch nichts so abgewiesen, daß man nicht die Mittel in Händen hätte. Jetzt werde ich mein positives Benehmen nach den Umständen richten, allein, wie ich gewiß hoffe, auf keinen FaU die Gelegenheit verfehlen, dem Könige die Gründe meines Betragens ausführlich vorzulegen. Allein auch das, wenn es Eindruck machen soll, muß gehörig motivirt seyn, und in Aachen, und ehe ich nicht sicher war, nicht nach London zurückzukehren, war dazu nicht der rechte Zeitpunkt. Übrigens enthielten meine beiden, an Ihn von London aus ge[schicktenY) Briefe hin- länghch deuthche Winke darüber.</p>

               <p>Mein Brief ist so lang geworden, daß ich über einige andre wichtige Punkte des Ihrigen schweigen muß. AUein außerordentlich würden Sie mich verbinden, wenn Sie Sich über das, was Sie Lösung einer Ehrenschuld nennen, ausführlicher erklären woUten. Überhaupt kann mir nichts so erfreulich seyn, als die Hofnung, die Sie mir auf mehrere Briefe machen. Nur von dem Zusammenhalten und gemein- schafthchen Verständigen mit den Besten und Fähigsten kann, wer nicht ganz in Eigendünkel verloren ist, sich versprechen, im eigenen Streben glückhch zu seyn.</p>

               <p>Ich bitte Sie, Sich für unsern Briefwechsel ferner desselben Weges zu bedienen, als jetzt. Doch halten gewiß auch Sie weder diesen Weg, noch irgend eine Art der Versiegelung für eigentlich sichernd. Ich habe darin zu viele Erfahrungen gemacht, doch bis jetzt keine einzige unangenehme, die ich auch künftig nicht . . . *) Wenn man,<pb n="17.274" xml:id="pbXVII274"/> wie wir, ohne . . . *) und ernste Absicht des Guten, noch seine . . .<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Abgedruckt an Caroline 22. I. 181 5. 2) Die Kabinettsordre über Humboldts Ernennung und eine andere über die Neuordnung des Ministeriums, im Auszug mitgeteilt an Caroline 22. I. 181 5.</hi></note>, und in einer gewissen ...'') des Standpunktes, und der Gesinnungen schreibt, braucht man fremde Bhcke wenig zu fürchten. Nehmen Sie die Versicherung meiner herzhchsten Hochachtung und Freundschaft an, und leben Sie glückhch mit Ihrer Famihe, Ihren vStudien, und der himmhschen Stadt, die Sie bewohnen. H.</p>
            </div>

            <div type="section" n="5">
               <head>
                  <title type="main">J32. An Hardenberg Frankfurt, den 24. Januar, i8ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 92, Hardenberg H 15b; 2 eigenh. Quartseiten. Konzept mit eigenh. Verbesserungen in Tegel, Archiv, gedr.: an Caroline 23. I. i8ig.</p>

               <p>Liebster Fürst, ich habe Ihr gütiges Schreiben vom 16.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Stelle heißt: ,,Alle Ausstellungen, die Sie wegen der Komposition des Ministerii machten, sind beseitigt bis auf die persönlichen, die wegfallen müssen,</hi></note> später erhalten, als es hätte eintreffen sollen, und die demselben angeschlossenen piecen^), die mir einen so ausgezeichneten Beweis des Vertrauens des Königs geben, mit dergrößesten Aufmerksamkeit erwogen. Ich füge diesem Schreiben meine Antwort nebst der Abschrift bei. Sie werden aus der letzteren ersehen, welche Erklärung ich dem Könige gemacht habe. Se. Majestät und auch Ew. Durchlaucht^) werden gewiß billigen, daß ich nicht unbedachtsamer Weise einen Schritt thue, von dem, nach der mir zugedachten Stellung, ein Theil der Wohlfahrt des Staats, und meine ganze Reputation abhängt.</p>

               <p>In demjenigen, was Sie, üebster Fürst, von Anklage^) in Ihrem Briefe sagen, muß wohl ein Misverständniß liegen^). Wenn zu Ge- schäften berufene Personen nicht gemeinschaftlich das nemhche führen woUen, ist nicht von Beschuldigungen, sondern nur von Verschiedenheit der Meynungen und Grundsätze die Rede. Hierzwischen ist ein wichtiger Unterschied, und Ew. Durchlaucht waren so lange in England, daß Sie Sich gewiß erinnern, wie unverholen solche Verschiedenheit von Männern erklärt wird, die sich übrigens gegen- seitig schätzen und ehren. wenn Sie nicht mit einer förmlichen Anklage in die Schranken treten wollen" ; gemeint sind dabei der Finanzminister, nunmehr Handelsminister Bülow und der Innenminister Schuckmann, gegen die sich Humboldt schon in seinem Schreiben vom 14. VII. iSiy an Hardenberg, gdr. G. S. XII i, ig6. ausgeprochen hatte.</p>

               <pb n="17.275" xml:id="pbXVII275"/>
               <p>Noch muß ich Ew. Durchlaucht bitten, mir eine Bemerkung über die Nachschrift Ihres Schreibens, daß Sie an einer Constitution arbeiten, zu erlauben<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Am Rande von Hardenbergs Brief steht: ,,Ich arbeite jetzt an einer Konsti-</hi></note>. Wenn ich mir einen richtigen Begriff von der mir angetragenen Stelle bilde, so hatte ich geglaubt, daß der Vorschlag der Constitution von mir, und meinem Departement ausgehen müßte, und ich kann Ihnen nicht läugnen, welche Schwierigkeit ich darin finden würde, eine so wichtige Angelegenheit nach fremden Ideen zu leiten. Ich kann mir überhaupt nicht denken, daß Ein Mensch die Constitution, selbst nur ihre Basen, allein ausarbeiten sollte. Meine Idee darüber war, daß man wieder die ehemalige Commission<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Wie sie am 7. Juli 18 ly als A bteilung des Staatsrates zusammengetreten war. ^) Vgl. Humboldts Denkschrift über Preußens ständische Verfassung vom 4. II. 1819. gdr. G. S. XII I. 225.</hi></note>, verändert oder unverändert, zusammensetzen würde, daß, da man von mir verlangen kann, daß ich einen Plan zu der Arbeit liefere^), ich ihr diesen Plan stückweise nach einander vorlegte, und alsdenn, mit Zuziehung des Staatsraths^), über das Resultat dieser discussion von Sr. Majestät dem Könige entschieden würde. Es scheint überhaupt, und wenigstens ist dies meine Ueberzeugung '^), daß die Constitution nicht anders gebildet werden kann, als indem man ihr verschiedene politische Einrichtungen unterlegt, die es kaum möglich ^) seyn wird, auf einmal zu machen. Sonst dürfte es ihr immer an lebendiger Wirksamkeit, und praktischer Haltbarkeit ^) fehlen. Da Ew. Durchlaucht mit so sehr wenigen Worten Ihrer Ar- beit erwähnen, so findet, was ich mir die Freiheit nehme hier zu sagen, vielleicht auf Ihre Arbeit keine Anwendung. Allein die Sache kam mir zu wichtig vor, als daß ich sie mit Stillschweigen hätte übergehen woUen.</p>

               <p>Der mir gegebenen Weisung zufolge, werde ich, sobald mein Geschäft hier beendigt ist, nach Berlin kommen, und freue mich im Voraus ungemein, alsdann wieder in Ihrer Nähe zu se5m. Mit der aufrichtigsten und herzlichsten Verehrung und Freundschaft der Ihrige,</p>
            </div>

            <div type="section" n="6">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>tution, deren Beschleunigung der König nun ernstlich will. Davon nächstens mehr."</p>

               <pb n="17.276" xml:id="pbXVII276"/>
            </div>

            <div type="section" n="7">
               <head>
                  <title type="main">jjj. An den König Frankfurt, den 24. Januar. i8ig</title>
               </head>
               <p>Archiv Tegel. 2 Konzepte, 3 Foliospalten. Schreiberhd.. das erste mit eighd. Verbesserungen, die dann im zweiten, das Humboldt wohl für sich zurückbehielt, im Text stehen. Die Abschrift für Hardenberg: G. St. A. Rep. 92. Hardenberg H 15c; 3 Quartseiten von Schreiberhand; desgleichen eine Abschrift für seine Frau, gedr.: an Caroline 25. /. i8ig.</p>

               <p>E. K. M. allerhöchstes Cabinets- Schreiben vom 11. d. ist mir richtig zugekommen^), und der Inhalt desselben hat mich mit dem ehrfurchtsvollsten Danke erfüllt. Ich sehe das mir zugedachte Geschäft dergestalt an, daß ich bestimmt bin, das Organ im Staatsministerio zu seyn, durch welches die Vorschläge zu der beabsichtigten stän- dischen Verfassung an E. K. M. gelangen, und das ganze Gebäude derselben, welches, um Gefahrlosigkeit und Nutzen zu gewähren, mit der äußersten Vorsicht und nach und nach aufgeführt werden muß, in die Wirkhchkeit treten zu lassen. Daß E. K. M. das Zutrauen zu mir zu hegen geruhen, mich hierzu auszuwählen, hat mich in die ernste und tiefe Rührung versetzt, die immer zu Entschluß und zur That führt. Fühle ich mich wirkUch im Stande, mich dem mir bestimmten Auftrag zu unterziehen, so werde ich, von dem Augen- blicke meines Eintritts ins Ministerium an, diesem Geschäfte mein ganzes Daseyn zum Opfer bringen, und *) unablässig dahin streben, daß die zu gründende Verfassung statt den Gang der Regierung zu erschweren, vielmehr den wohlthätigen Absichten E. K. M. entspreche, ihr Festigkeit und Stärke gäbe, und das Volk belebe ^), von seinem Standpunkte aus mit ihren Maaßregehi zusammenzuwirken.</p>

               <p>Je größer aber das Vertrauen ist, welches E. K. M. mir zu bewei- sen geruhen, desto mehr fordert es meine Pflicht, mich streng und gewissenhaft zu prüfen, ob ich glaube, in der mir bestimmten Stellung die schwere Verantwortung auf mich nehmen zu können, welche ein solcher Auftrag mit sich führt. Ich darf mir mit der Hofnung schmeicheln, daß Allerhöchstdieselben mir erlauben werden, Ihnen meine Gedanken hierüber freimüthig, und ohne allen Rückhalt, vorzulegen. E. K. M. wollen') auf eine Weise, bei der Zweck und Mittel gleich treffend aufgefaßt sind, durch ein solidarisch verantwort<pb n="17.277" xml:id="pbXVII277"/>waltung bilden, und jedem dazu Mitberufenen liegt daher die unerläßliche Pfhcht ob, E. K. M. seine Meynung über diesen Gegenstand unverholen zu äußern, und von dem an ihn ergehenden Rufe<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Der Brief Witzlebens vom 10. I. i8ig, in dem Humboldt dringend gebeten wird, den angetragenen Posten nicht abzulehnen, ist im Auszug wiedetgegehen: an Caroline iß. I. i8ig.</hi></note> nur alsdann Gebrauch zu machen, wenn er glaubt, seiner Verant- worthchkeit gegen E. K. M. und den Staat genügen zu können. Da ich aber seit mehr, als anderthalb Jahren, von den inneren Geschäften entfernt bin, so würde ich, wenn ich von hier aus meinen Entschluß nehmen wollte, mit Gnmde besorgen müssen, die Verhältnisse unrichtig zu beurtheilen, und ich muß daher E. K. M. aller- unterthänigst bitten, mir zu erlauben, m.eine Erklärung, ob ich mich im Stande fühle, das mir angetragene Ministerium anzimehmen ? bis zu meiner An- kunft in Berhn aufzuschieben.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Die Kabinetts-Ordre ist gedruckt: an Caroline 22. I. 18 ig; durch sie wird Humboldt von dem Londoner Posten entbunden, ins Ministerium berufen, wo ihm. Schuckmann i. die ständischen Angelegenheiten und Verhandlungen mit den Landständen, 2. die ständischen und übrigen Kommunalsachen. 3. das Pro- vinzial- und Kommunalschuldenwesen, 4. die sogenannten landschaftlichen Kre-</hi></note></p>

               <p>Ich werde mein hiesiges Geschäft, welches ich, wie ich aus E. K. M. allerhöchster Cabinetsordre sehe, vorher zu vollenden bestimmt bin, so viel als möghch, beschleunigen.</p>

               <p>Ich bitte E. K. M. eben so ehrfurchtsvoll als dringend, in diesem Aufschub nur -) die Aengstlichkeit zu sehen, Allerhöchstihren gerechten °) Erwartungen zu entsprechen. Diese Aengstlichkeit ist aber um so mehr eine ernsthafte Pfhcht für mich, als der neue Beruf mich in eine Sphäre versetzt, in der ich nie gedient habe, die mir, worauf doch aUes ankommt, praktisch fremd ist, und für die ich mir sogar noch^) eine weit genauere Landeskenntniß verschaffen muß, als ich besitze. Nur ^) das Gefühl der Gnade und des huldreichen Vertrauens E. K. M. kann mir den Muth einflößen, auch diese Schwierigkeiten, nach^) Kräften zu überwinden. Ich ersterbe pp. 334. An Witzlehen Frankfurt, den 24. Januar, 18 ig Archiv Tegel; Konzept, 7 Foliospalten, Schreiberhand mit eigenhändigen Korrekturen. Die Abschrift für Caroline ist gedruckt unter dem 25. I. i8icf.</p>

               <p>An den General-Major von Witzleben</p>

               <p>Ex. haben mir ein so ausnehmend gütiges Vertrauen bewiesen^), daß ich fortfahre, Ihnen ausschheßhch in der bewußten Angelegenheit zu schreiben, Ihnen aber mit durchaus rücksichtsloser Offenheit meine Meynung mitzutheilen.</p>

               <pb n="17.278" xml:id="pbXVII278"/>
               <p>Daß der König das Vertrauen in mich setzt, mir gerade die Sache zu übertragen, die gegenwärtig bei uns die wichtigste und schwierigste ist, und die außerdem seiner PersönHchkeit so nahe liegen muß, hat mich in der That lebhafter, als ich es sagen kann, gerührt. Briefen an einen König ist es schwer den Ton zu geben, in welchem die einfache Wahrheit des Gesagten gefühlt wird, und es mag mir auch in meinem heutigen nicht ganz gelungen seyn. Aber gewiß ist es, daß ich empfinde, was ich darin ausdrücke. Würdigen mich S. Majestät Ihres ganzen Vertrauens, was in dieser Sache, in der kein Schritt, ohne Ihre unmittelbare Leitung und Zustimmung, geschehen kann, unumgänglich noth wendig ist, so glaube ich Erfolg haben zu können, darf ich mir nicht hiermit schmeicheln, so bin ich von Anfang gelähmt, und muß Anstand nehmen, mich dem Auftrag zu unterziehen. Ich kann von meiner Seite dem König die treuste Anhänglichkeit an seine Person, den gemessensten Ernst, und die Beharrlichkeit versprechen, die nicht abläßt, bis sie das Ziel mögUchst gut erreicht hat. Die Abschrift meiner Antwort schließe ich diesen Zeilen bei.</p>

               <p>Es kann nicht davon die Rede seyn, daß mich irgend ein nicht augenscheinlich nothwendiger Grund von der Annahme der Stelle abhalten könne. Ich werde daher auch auf keine Weise meinen Eintritt ins Ministerium an die Entfernung anderer zu knüpfen versuchen. So gegründet auch meine Bedenken in dieser Hinsicht sind, so sehr ich dieselben durch die jetzt von S. Majestät selbst ausgesprochene Absicht<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>In der zweiten Kabinettsordre vom 11. Januar i8ig. 2) Justizministerium, Finanzministerium seit i8iy, Innenministerium seit der Berufung Humboldts vom, 11. Januar i8ig.</hi></note>, daß das Ministerium solidarisch verbindlich seyn, und daß Einheit der Grundsätze darin herrschen soll, unterstützen könnte, so will ich, da es einen für den König und das Vaterland so wichtigen Gegenstand gilt, und ich mit dem Vertrauen, ihn zu führen, beehrt werde, dem Könige aUe diese Gefühle und Bedenken zum schuldigen Opfer bringen, und von jenem Vertrauen selbst die Unterstützung hoffen, der ich leicht bedürfen' könnte. Ich werde mich aus diesen höheren Rücksichten der Gefahr aussetzen, den min- der Unterrichteten inconsequent zu erscheinen. AUein dem König auch hierüber schriftlich reden, und ihm offen darlegen, welche Schwierigkeiten, abgesehen von den Personen, in der jetzigen Organisation des Ministeriums, und diesem Spalten von drei Ministerien in zwei Theile^) zwischen nicht immer in Grund- sätzen übereinstimmenden Personen, vorzüglich einer ständischen</p>

               <pb n="17.279" xml:id="pbXVII279"/>
               <p>In einem andern Punkt aber kann ich, ohne die Sache selbst in Gefahr zu setzen, nicht nachgeben, und diesen werde ich daher als noth wendige Bedingung aufstellen müssen. Dies ist das Verhältniß mit der, dem Staats Kanzler verliehenen Gewalt. Es ist nicht möglich, und ich habe es oft unverholen gesagt, als Minister dem König verantwortlich zu seyn, wenn der Staats Kanzler seine Autorität in der ganzen Ausdehnung ausüben, Verfügungen suspendiren, selbst verfügen, dem König für sich in Sachen eines Ministeriums Vorträge machen kann^). So sehr ich diesen Mann schätze, und seine Ver- dienste anerkenne, so sehr ich ihm, während der ganzen Zeit unserer gemeinschaftUchen Geschäftsführung, Beweise der Achtung und Anhänglichkeit gegeben habe, von denen ich nicht zu fürchten brauche, daß irgend jemand sie verkennt, so bleibt mir doch nichts andres übrig, als entweder auf die Gnade des Königs Verzicht zu leisten, oder mir ausdrückhch auszubedingen, daß in den Angelegenheiten meines Departements weder in Stellenbesetzungen noch sonst, durch einen andern, als durch mich, und da, wo ich es für nöthig finde, anders als mündhch ein Antrag bei dem König gemacht werden könne, und daß ich in einem ähnlichen Verhältniß, als der Kriegsminister, stehe, daß ich übrigens bereit bin, dem Staats Kanzler von jeder Sache genaue Rechenschaft zu geben, jede Maaßregel ihm vor- her anzuzeigen, jeden von ihm kommenden Vorschlag mit ihm zu berathen, und Alles, worin wir uneins seyn könnten, zur Könighchen Entscheidung zu bringen, auch meine Vorträge in seiner Gegenwart zu halten, versteht sich von selbst. Ich werde mich hierüber selbst gegen den Staats Kanzler erklären, kann aber auch dies erst in Berlin.</p>

               <p>Was mich von der Nothwendigkeit, mir von dieser Seite Freiheit zu verschaffen, noch mehr überzeugt, ist, daß mir der Fürst Hardenberg, wie ich Ex. im Vertrauen sagen kann, eben schreibt, daß er jetzt an einer Constitution arbeitet. Ich habe entweder gar keine Idee von der mir angetragenen Stelle, oder diese Arbeit wäre meines Berufs. Ich kann nicht die ständischen Angelegenheiten in einem Augenblick führen, wo Führen noch immer erst Bilden heißt, wenn eine Constitution vorher, und auf diese Weise gemacht ist. Ich sage auf diese Weise. Denn eine Constitution muß weder von dem Fürsten, noch von mir, noch von irgend einem Einzelnen gemacht werden.<pb n="17.280" xml:id="pbXVII280"/> Sie muß das Resultat des Nachdenkens der Fähigsten und Charaktervollsten seyn. Es existirt eine Commission, misfällt ihre Zusammensetzung, so kann man eine andre anordnen. Da ich dies Departement haben soll, so kann man von mir fordern, daß ich einen Plan habe, wie man die Verfassung, die nicht sowohl ein Blatt Papier, als eine zusammenhängende Reihe von Einrichtungen und politischen Handlungen ist, ins Leben führen könne. Diesen muß ich vorlegen, er muß in der Commission, und im Staatsrath'') geprüft und discutirt werden. Nur so kann die Sache gehen, und das Schlimmste, was uns betreffen könnte, wäre Uebereilung in diesem Geschäft nach dreijährigem Nichtsthun. Wer dies verhindert, macht sich um König und Vaterland verdient. Ich habe über diesen Punkt daher heute dem Fürsten selbst auf die gleiche Weise geschrieben.</p>

               <p>Ich muß hiermit einen zweiten verbinden. Die Königl. Cabinets- ordre überträgt mir die ständischen Angelegenheiten, und Verhandlungen mit den Landständen. Das letzte ist mir nicht recht verständlich. Sollte immer Ein und derselbe Minister mit den Ständen verhandeln ? und wenn es für jetzt nur Provinzialstände giebt, wie kann dies alsdann das Geschäft eines Mitglieds des Staatsministeriums") in Berhn seyn? SoUte aber die Absicht des Fürsten Staats Kanzlers, der vermuthhch die Cabinetsordre abgefaßt hat, dahin gegangen seyn, daß ich nach einer, von meinen Vorschlägen unabhängigen Constitution, der beständige Advocat des Ministeriums bei den Ständen seyn soUte, so fühlen Ex. welche entscheidende Wichtigkeit wieder die Einheit in den Grundsätzen im Ministerio erhalten würde. Unter keiner Bedingung der Welt würde ich mich zu einem solchen Vertheidiger von Maaßregeln machen, die sehr leicht meiner eigenen Ueberzeugung entgegenlaufen könnten.</p>

               <p>Ich führe übrigens dies nur an, um Ex. die Unmöglichkeit zu beweisen, in der ich mich befunden habe, schon hier den mir angetragenen Posten anzunehmen. Da mir AUes daran liegen muß, daß der König mich bei diesem Aufschub nicht unrichtig beurtheile, so überlasse ich mich mit unbeschränktem Vertrauen dem Interesse, welches Ex. an der Sache, und gütiger Weise an mir nehmen, damit Sie be- urtheilen, ob es vielleicht gut se3ni dürfte, und Sie Gelegenheit fänden, von den ausführhcheren, in diesem Briefe enthaltenen Eröfnungen gegen S. Majestät Erwähnung zu thun. In meiner Antwort an S. K. Majestät Selbst konnte ich dieselben nicht aufnehmen, da ich ihnen von hier aus nicht die nöthige Vollständigkeit zu geben im Stande war.</p>

               <p>Empfangen ...</p>

               <pb n="17.281" xml:id="pbXVII281"/>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Boyen d. Ä. XIII a; i eigenh. Oktavseite.</p>

               <p>Ihr freundschaftlicher Antheil, und Ihr Brief vom 22. haben mich ungemein gefreut. Sie werden jetzt meine eigenthche Antwort gelesen haben<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>An den König vom 24. I. i8ig. ') Nach Berlin zu mündlichen Besprechungen über den angetragenen Minister- posten.</hi></note>, und hoffe ich, zufrieden damit SQ.yn. Meine erste Bewegung war gänzliches, und augenbhckhches Ablehnen. Allein ich machte alsdann die Betrachtung, die auch Sie machen, wie man das gegen mich benutzen würde, dann die der Wichtigkeit der Sache und des Moments, und dann der doch etwas, obgleich wieder nur halb veränderten Stellung. Daß ich, wie die Sache jetzt liegt, nicht bleiben, nicht wirken, nicht eintreten kann, ist meine volle Ueber- zeugung. Sie werden aber gesehen haben, daß ich einen andern Weg eingeschlagen habe, als den bisherigen. Gehngt dies, stehe ich, wie Sie, und halten wir fest, wie ich überzeugt bin, zusammen, so hat das Andre weniger zu sagen. In dieser Lage bin ich dem mir zuerst gegebnen Rath, für den ich sehr dankbar bin, gefolgt. Ich würde ebenso jetzt den Ihrigen befolgen, und gleich kommen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Pfeffel. zugleich, wie Humboldt bisher, Gesandter in London.</hi></note>. Aber das ist un- möghch. Der Bairische Gesandte ist eben angekommen^) ; zwei mei- ner CoUegen sind stark, wie ich, pressirt, ich habe gar keine Entschuldigung für einen Aufenthalt, und kann mein Geschäft, ohne Autorisation, nicht abgeben. Auch hat es eine Wendung genommen, die es nicht ganz gleichgültig macht, wer es beendigt. Sollten indeß Umstände eintreten, die einen Stillstand von 10 — 14 Tagen herbeiführten, so komme ich augenblicklich. An meiner Lust dazu können Sie nicht zweiflen. Nur selbst die Erlaubniß zu fordern, schien mir nicht rathsam, was auch Sie fühlen, da Sie ein unerwartetes Kommen vorziehen. Ich verzweifle indeß nicht. Der König hat durch einige jetzt gemachte Schritte sehr ernsten WiUen bewiesen, und wird, wie Sie sagen, mich anhören, und ich werde nur das Nothwendige verlangen, aber wenn das unmöghch zu erhalten ist, zurücktreten. Ich habe eine gute Ahndung, daß man diesmal nicht vergeblich hoffen wird. Unterstützen Sie indeß, wie Sie schon durch Ihren Rath gethan haben, meine Schritte und Ansichten, wo es gut thut und wo Sie dieselben biUigen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="8">
               <head>
                  <title type="main">H.</title>
               </head>
               <pb n="17.282" xml:id="pbXVII282"/>
            </div>

            <div type="section" n="9">
               <head>
                  <title type="main">3j6. An Boyen Frankfurt, 7. Februar 18 ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Boyen d. Ä. XIII a; i eigenh. Oktavseite.</p>

               <p>Ich kann Ihnen nicht sagen, wie ich mich der Uebereinstimmung unserer Meynungen freue. Ihr erster Brief drückte, wie es auch gleich meine Empfindung war, die Schwierigkeit aus, die ich finden müßte, den Antrag anzunehmen. In Ihren heute empfangenen Zeilen billigen Sie meine officielle Antwort. — Trotz dessen, habe ich heute Mittag eine sehr ungnädige Cabinetsordre bekommen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vom 31. Januar i8ig..</hi></note>, von der man leicht sieht, wer sie concipirt hat. Es wird mir vorgeworfen, daß ich, gegen den Sinn der Cabinetsordre vom 11., mir anmaßen wollte, selbst Vorschläge zur Constitution zu machen. Aber ich soll doch Minister für die ständischen Angelegenheiten seyn. Macht nun nicht der Kriegsmininster die Militair-, der Finanzminister die Finanzvorschläge ? und hatte ich Unrecht nach einer so natürlichen Analogie zu schheßen? Der König erwartet unmittelbar, und vor Zeit {?] meine Annahme. Nun wird also die Sache auf die Spitze gestellt. Da ich die Cabinetsordre erst so wenige Stunden habe, bin ich meines Entschlusses nicht ganz gewiß. Meine jetzige Empfindung ist aber, zu antworten, was ich in einem andern Brief vom 24., der Ihnen gewiß zu Gesicht gekommen ist, gesagt habe. Es hilft jetzt nur offen, und frei zu reden. Leben Sie herzlich wohl, und lassen Sie bald von Sich hören. Mit inniger Hochachtung und Freundschaft der Ihrige.</p>
            </div>

            <div type="section" n="10">
               <head>
                  <title type="main">33y. An Boyen Frankfurt, 9. Februar 18 ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 92, Boyen d. Ä. XIII a; i eigenh. Oktavseite.</p>

               <p>Meine Antwort geht mit dem heutigen außerordentüchen Courier ab. Ich hoffe, Sie lesen, und wünsche, Sie billigen sie. Ich habe mich so freimüthig erklärt, wie es möglich war, habe soviel nachgegeben, als immer ging, bin aber auf dem Wesentlichen fest geblieben, und werde es. Ich habe mich vorzüglich beklagt, daß man mich, als man mir die Ernennung schickte, nicht kommen ließ, mir es nicht wenig- stens freistellte. Was man, versteht sich nicht der König, mit mir thut, ist sehr einfach. Alles Geschehene hat gar nicht zum Zweck, mich zu benutzen (man hat mir ja goldne Berge geboten, nach Lon- don zurückzugehen), sondern nur, da ich, ohne Eclat, nicht mehr zu entfernen bin, zu machen, daß ich nicht anders, als festgebunden, zurückkomme, und ja kein Mittel habe, mich mündhch mit dem Kö<pb n="17.283" xml:id="pbXVII283"/>weise festgesetzt. Die Sachen stehen also sehr auf der Spitze. Doch habe ich noch einmal gebeten, nicht zu entscheiden, bis ich da sey, und nun gebeten, mich abzuberufen. Thut der König dies, so kommt die Sache wieder ins Gleis. Ich wünsche nichts mehr. Sie, aUe denen ich geschrieben habe, meine Kinder wissen, daß ich den besten Wil- len anzunehmen hatte, und noch habe. Man bringt aber die Sache mit Fleiß in Gefahr. Nehme ich auch an, daß der König selbst, und von freien Stücken unwillig geworden sey, wäre es eines Gutmeynen- den Pflicht gewesen, ihm Vorstellungen zu machen, und ihm das Mittel des Kommenlassens anzugeben, mit dem er sogar füghch, wenn er es einmal wollte, einen Verweis verbinden konnte. Ihr letzter Brief hat mich für die Sache selbst sehr beunruhigt. Trete ich noch ein, so ist mein größester Trost, auf Sie rechnen zu können. Sie können es gewiß auf mich. Wir wollen sehen, wie sich die Dinge entscheiden. Wie ich es überlegen mag, scheint es mir immer besser, meinen ein- mal eingeschlagenen Weg fest fortzugehen.</p>

               <p>Halten Sie für gut, mit Gn.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Wohl Gneisenau.</hi></note> über die Sache zu reden ? Ich überlasse es ganz Ihnen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="11">
               <head>
                  <title type="main">J38. An den König Frankfurt, 9. Februar 18 ig</title>
               </head>
               <p>Archiv Tegel; Konzept, 16 Foliospalten, Schreiberhand mit eigenhändigen Korrekturen. Reinschrift: G.St.A. Rep.g2, Hardenberg H 15c; 11 eigenh. Folioseiten. Gdr.: G. S. XII i. 2g'jff.</p>

               <p>Antwort auf die ungnädige Kabinettsordre vom 31. Januar; Darlegung seiner Amtsverhältnisse seit der Londoner Zeit; Begründung seiner Bitte, in Berlin über die Annahme des ihm angetragenen Postens zu entscheiden, mit den Bedenken, die er gegenüber seiner neuen Stellung und der ihm zugewiesenen Aufgaben empfindet; nunmehr schriftliche Darlegung dieser Bedenken.</p>
            </div>

            <div type="section" n="12">
               <head>
                  <title type="main">33g. An Witzleben Frankfurt, 26. Februar iSig</title>
               </head>
               <p>Archiv Tegel; Konzept. 4 Foliospalten. Schreiberhd. mit eigenh. Verbesserungeyi.</p>

               <p>Das gütige Vertrauen, das Ex. mir in Aachen bewiesen haben, läßt mich hoffen, daß Sie mir erlauben, mich in einem Augenbhck einer sehr wichtigen Entscheidung an Sie zu wenden. Es ist allemal<pb n="17.284" xml:id="pbXVII284"/> wohlthätig, sich über Schritte dieser Art gegen unpartheiische, gerechte, dem König und dem Staate fest anhängende Männer auszu- sprechen.</p>

               <p>Ew. p. werden die Cabinetsordre vom 17. kennen, die ich vor eini- gen Tagen erhalten habe. Sie gewährt mein Gesuch, nach Berhn zu kommen, um mich von den Verhältnissen meines neuen Postens zu unterrichten, nicht; sie befiehlt mir, mich unbedingt und unverzüglich über die Annahme zu erklären, und fügt die Drohung meiner Dienstentlassung hinzu. Ich kann Ew. p. ehrhch versichern, daß ich die Verhältnisse des neuen Ministeriums nicht hinlänglich kenne, und sie nicht kennen kann, weil sie neu und zum Theil noch nicht bestimmt sind. Ich sehe mich also in der traurigen Noth wendigkeit, entweder die VerantwortUchkeit des neuen Ministeriums in Unbekanntschaft mit sehr wesentlichen Verhältnissen desselben zu übernehmen, oder nach 16 Jahren treu geleisteter Dienste mit der Ungnade des Königs aus Sr. Majestät Dienste zu scheiden; des leichten Mittels aber, mir Licht zu verschaffen, nemhch einige Tage in Berlin zu seyn, beraubt zu werden. Von dem regsten Eifer, dem Könige zu dienen, beseelt, habe ich alle Gründe erwogen und überlegt, al- lein gefunden, daß mich nichts aus der gegenwärtigen Verlegenheit reißen könnte, als mich lediglich den Gefühlen der Ehrfurcht, der Anhänglichkeit und der Dankbarkeit zu überlassen, die mich immer an S. M. des Königs Person gekettet haben, und mich ewig ketten werden. Ich habe also die Stelle unbedingt und unverzügHch angenommen, und allein in reiner Ergebung in den königlichen WiUen gehandelt.</p>

               <p>Ich fühle jetzt sehr gut, welchen Schwierigkeiten ich entgegen gehe. Ich kann meine Ueberzeugung nicht ändern, daß die Theilung der Ministerien die Geschäfte verwirrt, die Schreiberei vermehrt, den Etat erhöht, die Kraft des Ministeriums schwächt, und dagegen keinen Nutzen in der Sache gewährt, ebensowenig die, daß Verantwortlichkeit der Minister sich nicht mit den bisher vom Fürsten Staatskanzler ausgeübten Rechten verträgt, und ich gehe jetzt, wie ich sehr gut weiß, freiwiUig in diese Verhältnisse ein.</p>

               <p>Allein ich habe, woran mir alles liegt, die Beruhigung, dem König meinen Gehorsam bewiesen zu haben, und ich wage, mir mit der Hofnung zu schmeicheln, daß, da S. M. mich zu der Stelle zu berufen geruht haben, Sie auch, wie es in Ihrer Macht steht, mir die Möglich- keit, Ihnen mit Treue und Ernst zu dienen, zusichern werden. Ich habe endlich meine Pflicht erfüllt, und S. M. meine unvorgreifliche<pb n="17.285" xml:id="pbXVII285"/> Meynung über alle Verhältnisse ausgesprochen, die, meiner innersten Ueberzeugung nach, der Erfüllung der von S. M. so oft und auch jetzt so trefhch erklärten Absichten in Ansehung der Verwaltung entgegenstehen müssen. Ich kann hierbei Ex. nicht verbergen, daß mich die Cabinetsordren, welche ich in dieser Angelegenheit erhalten, auf das tiefste gekränkt haben. Ich behaupte gewiß nicht, dem Staate außerordentliche Dienste geleistet zu haben ; aber ich bin mir bewußt, dem König mit Treue, und Anstrengung, ohne alle persönlichen Absichten, und wie es der Fürst Staatskanzler am besten selbst bezeugen wird, mit ununterbrochener Folgsamkeit gegen die erhaltenen Weisungen gedient zu haben. Ich habe mir auf keine Weise das Mindeste im Dienste, und gegen S. M. den König vorzuwerfen; ich habe jetzt nichts gethan, als auf die ehrerbietigste Art die Bitte geäußert, mich an Ort und Stelle von den Verhältnissen meines Postens zu unterrichten, was gewiß nur der Schritt eines überlegenden, und die Pflichten, die er übernimmt, mit Ernst betrachtenden Dieners Sr. Majestät war. Bei aUem diesen sind die empfangenen Cabinetsordren S. M. dem König in einem Tone abgefaßt vorgelegt worden, der wohl nicht leicht je gegen einen gebraucht worden ist, der schon seit Jahren das Glück hat, Minister S. M. zu seyn.</p>

               <p>Meine einzige, aber unendUch große Beruhigung hierbei ist die Erinnerung an die gnädige, milde, herablassende und huldvolle Art gewesen, mit der S. K. M. mich Allerhöchstselbst in Aachen zu behandeln geruht haben. In dieser gehörte jedes Wort Ihnen Selbst an, kam aus Ihren Gesinnungen, und Ihrem Charakter.</p>

               <p>Genehmigen . . . 340. An den König Frankfurt, 27. Februar i8ig^) Archiv Tegel; Konzept. 2 Foliospalten, Schreiberhand mit eigenh. Korrekturen. Reinschrift: G. St. A. Rep. g2. Hardenberg H 1 5 c; 2 eigenh. Folioseiten. Abschrift: gdr. an Caroline i. III . i8ig.</p>

               <p>Allerdurchlauchtigster, Großmächtigster König, Allergnädigster König und Herr,</p>

               <p>Ich habe es für meine Schuldigkeit erachtet, Ew. Könighchen Majestät in meiner aUerunterthänigsten Vorstellung vom 9. d. M. die Hindemisse auseinanderzusetzen, welche, meiner innersten Ueberzeugung nach, meinem erfolgreichen Wirken in dem mir aUergnädigst bestimmten Posten noth wendig entgegenstehen müßten. Ich glaube<pb n="17.286" xml:id="pbXVII286"/> mich dadurch einer, mir als Unterthanen, und als Staatsdiener obliegenden Pflicht entledigt zu haben. Ew. Königliche Majestät geruhen, nachdem Allerhöchstdieselben von dieser Vorstellung Kenntniß genommen, mir abermals die An- nahme des neuen Ministerii freizustellen.</p>

               <p>Es widerspricht allen meinen Gesinnungen der Ehrfurcht, des Gehorsams und der Dankbarkeit gegen Ew. Königliche Majestät, nicht Allerhöchstihrem Dienst meine Kräfte solange zu widmen, als dies nur auf die entfernteste Weise von meinem Entschluß abhängt. Ich würde es mir unaufhörlich zum Vorwurf machen, diesen Schritt in einem Augenblick zu thun, wo mir, wie ich Ew. Königlichen Maje- stät pflichtmäßig versichere, die Verhältnisse des neuen Postens nicht vollständig bekannt sind, und wo dieselben, nach Ew. Königlichen Majestät Allerhöchsten Cabinetsordre vom 17. d. M. noch zum Theil von Allerhöchstihrer Entscheidung über Gutachten des Staats- ministerii abhängen.</p>

               <p>Ich eile daher, auf die mir von Ew. Königlichen Majestät vorgeschriebene Weise, die Erklärung abzugeben, daß ich das mir allergnädigst angetragene Ministerium in tiefster Ehrerbietigkeit hierdurch annehme. Ich ersterbe in tiefster Ehrfurcht</p>

               <p>Ew. Königlichen Majestät</p>
            </div>

            <div type="section" n="13">
               <head>
                  <title type="main">allerunterthänigster, Frankfurt, den 27. Februar, 1819 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="14">
               <head>
                  <title type="main">241. An Boyen Frankfurt, den 2. März, i8ig</title>
               </head>
               <p>G. Si. A. Rep. g2, Boyen d. Ä. XIII a; 2 eigenh. Oktavseiten.</p>

               <p>Sie werden bei Empfang dieser Zeilen bereits' wissen, daß ich angenommen habe. Ich glaube darin gethan zu haben, was ich konnte, und gewissermaßen mußte. Die Sache war so gestellt worden, daß ein Theil der Verhältnisse immer noch unbestimmt, und mir unbekannt blieb, sie hätte das Ansehen gehabt, mehr darum auseinanderzugehen, weil ich nicht nach Berlin kommen könnte, als wegen wesentlicher, bestimmt anzugebender Hindernisse. Dies durfte nicht se}^!. Dann hätte mein Zurücktritt gewiß nicht den mindesten Nutzen gestiftet. Ich halte es, nach dem, was Sie mir sagen, zwar auch für sehr zweifelhaft, ob ich mir solchen von meinem Eintritt versprechen darf. Allein ich habe dann wenigstens den Versuch gemacht. Mich<pb n="17.287" xml:id="pbXVII287"/> brachte nachtheilige Meynung wieder aufzuheben, und die Sache, an der uns allen für den König und den Staat liegt, nicht fahren zu lassen, diese beiden Betrachtungen mußten über alle persönlichen Rücksichten den Sieg davontragen. Ich stimme Ihnen indeß ganz bei, daß auch meine unbedingte, jetzt abgegebene Annahme gemisdeutet, und in ein falsches Licht gestellt werden wird, und habe es geglaubt, wie ich sie niederschrieb. Dem allen ungeachtet bin ich noch heute überzeugt, daß es gut gewesen ist, daß ich erst jetzt und so, nicht früher, annahm. Ich habe jetzt nur ausgesprochen, was ich für hindernd und nachtheilig halte, und wenn ich, nach meinem Eintritt, fortfahre, es zu bestreiten, so handle ich offen, und nach vorher erklärten Grundsätzen. Auf diese Weise gehe ich, ohne alle Freudigkeit, allein mit Muth und Ruhe an das neue Geschäft. Wieviel Schwierigkeiten ich finden möge, so werden es nie mehr seyn, als ich mir jetzt im Voraus vorstelle. Da ich mit Ihnen fühle, daß jedes Wort, das ich von hier sage, fruchtlos ist, und nur zu meinem Nachtheil gedreht wird, so habe ich nicht aufs Neue auf meine Abberufung angetragen. Allein dringend wünschen für die Sache und mich muß ich sie allerdings. Läßt man mich hier, bis das hiesige Geschäft sich von selbst abgewickelt hat, so kann es bis zum Mai und gewiß bis Ende April währen. Von selbst fortgehen aber kann ich nun einmal nicht, wie ich in einem Briefe, der Ihnen gewiß mitgetheilt worden ist, weit- läuftig auseinander gesetzt habe. Nach meiner letzten Erklärung kann ich nichts thun, als mich ruhig und stiU verhalten. Leben Sie herzlich wohl!</p>
            </div>

            <div type="section" n="15">
               <head>
                  <title type="main">342. An Motz Frankfurt, 18. März 18 ig</title>
               </head>
               <p>Nachlaß Motz; 9 eigenh. Quartseiten; Abschrift eines Teiles des Briefes in Tegel. Gdr. G. S. XII 2. 307 ff.</p>

               <p>Bemerkungen über drei Denkschriften von Motz; Darstellung seines (Humboldts) Verhaltens gegenüber seinem neuen Posten; über die Do- tationsangelegenheit.</p>
            </div>

            <div type="section" n="16">
               <head>
                  <title type="main">343. An Sommer Frankfurt, den 31. März, i8ig</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt ; gär. bei Schlesier, Erinnerungen an Humboldt II 377, nach einem Druck in der Allg. Zeitung i8ig.</p>

               <p>Ew. haben mir durch Ihre Schrift^) ein sehr schätzbares Geschenk gemacht, und ich habe dieselbe mit verweilender Aufmerksamkeit,</p>

               <p>V ..Von deutscher Verfassung im germanischen Preussen und im Herzogtum Westfalen."<pb n="17.288" xml:id="pbXVII288"/> und lebhaftestem Interesse durchgelesen. Es wäre ungemein zu wünschen, daß alle Theile des Preußischen Staats sich gleich gründlicher und geistvoller Darstellungen und Beurtheilungen ihrer ehemaligen oder bisherigen Verfassungen zu erfreuen hätten.</p>

               <p>Daß neue Verfassungen, wenn sie dauerhaft und beglückend seyn sollen, soviel als möglich, müssen auf einem historischen Grund gebaut werden; daß man bei ihnen von gut geordneten Gemeindeverfassungen auszugehen hat, um aus festen und lebendigen Elementen ein organisches Ganzes zusammen zu fügen; und daß der wesent- Uche Nutzen landständischer Einrichtungen in der Erweckung und Erhaltung eines wahrhaft staatsbürgerlichen Sinns in der Nation ge- sucht werden muß, in der Gewöhnung der Bürger an dem gemeinen Wesen einen, von isolirender Selbstsucht abziehenden Antheil zu nehmen, zu dem Wohle desselben von einem durch die Verfassung selbst bestimmten Standpunkte aus mitzuwirken, und sich auf diesen, mit Vermeidung alles vagen und zwecklos aufs Allgemeine gerichteten Strebens zu bescheiden; darüber müssen aUe einig seyn, welchen ein Urtheil über diesen Gegenstand gebührt. Jeder Deutsche wird auch mit Freude erkennen, daß die Vorbilder solcher Verfassung nicht brauchen aus Staaten genommen zu werden, die als neuentstanden keine Vergangenheit besitzen, oder die sie muthwillig zerstört haben, sondern daß sich dieselben in unsrer vaterländischen Geschichte reichlich vorfinden, so wie noch viele Elemente in noch fortbestehenden Einrichtungen. Die Frage kann nur se5m, wie das Neue an das Alte zu knüpfen, wie das örtHch Einzelne zum Allgemeinen verschmolzen werden kann ? Und was hiemach vom Bisherigen und nur Localen aufgeopfert werden muß ? Und hierzu liefert Ew. Schrift wichtigen Stoff der Betrachtung.</p>

               <p>Indem ich Ihnen meinen Dank für die Mittheilung derselben wiederhole, bitte ich Sie, die Versicherung meiner aufrichtigsten Hoch- achtung anzunehmen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="17">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="18">
               <head>
                  <title type="main">344. An Niebuhr Frankfurt, den 22. April, i8ig</title>
               </head>
               <p>Literaturarchiv Berlin, Nachlaß Niebuhr, 7 eigenh. Quartseiten; gdr.: Mitteilungen aus dem Literaturarchive in Berlin i8gg, Heft 5, 158.</p>

               <p>Ich hätte längst, verehrungswürdigster Freund, Ihren gütigen und gehaltvollen Brief beantwortet, wenn ich mich nicht gescheut hätte, ihn Ihnen zu einer Zeit zuzubringen, wo die Krankheit Ihrer Frau<pb n="17.289" xml:id="pbXVII289"/> Gemahlin Ihnen unmöghch Zeit und Stimmung ließ, Sich mit irgend etwas anderm zu beschäftigen. Meine Frau hat mir in jedem Briefe davon geschrieben, und ich kann Ihnen nicht sagen, wie es mich geschmerzt hat, Ihre gerade so vorzügHch glückliche Lage, so traurig unterbrochen zu wissen. Ich habe es um so lebhafter und inniger gefühlt, als ich oft von gleichem Kummer gelitten habe, und leider auch jetzt noch gar nicht davon frei bin. Meinen letzten Briefen aus Rom nach, ging es mit Ihrer Frau Gemahlin besser; möge der Himmel Sie recht bald mit ihrer gänzhchen Wiederherstellung erfreuen ! Die- ser häushche Unfall hat aufs neue den Gedanken in mir erregt, ob Sie nicht doch vielleicht besser thäten, zu suchen, wieder nach Berhn zurückzukehren. Einige Jahre in Rom zuzubringen ist, außer dem Nutzen, den Sie gewiß den Geschäften geleistet haben, auch Ihnen selbst, vorzüghch für Ihre Studien, natürlich angenehm gewesen. Ich kann mir auch denken, daß Sie gleichfalls Werth darauf setzen, noch die Unterhandlung zu vollenden, die man so lange schon von Berlin aus angekündigt, aber immer noch nicht begonnen hat<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Neuregelung der Verhältnisse der katholischen Kirche in Preußen, wofür Niebuhr die Instruktionen erst im Sommer 1820 erhielt.</hi></note>. Allein hernach wäre Ihnen eine Verlängerung des Aufenthalts auch wohl nicht mehr wichtig. Des Falls, daß die Gesundheit Ihrer Frau Gemahlin Sie eine schnelle Abkürzung Ihrer Abwesenheit wünschen heße, erwähne ich nicht, weil ich mit Gewißheit hoffe, daß Sie früher von jeder Sorge deshalb befreit seyn werden. Die Schwierigkeit in eine angemessene Dienstlage nach Berhn zurückzukommen (wenn ich dessen nicht erwähne, daß man Sie gewiß ungern in Rom entbehren wird) sehe ich nicht als sehr groß an. Es giebt zwar gewiß Leute, die dawider seyn würden. Allein auch die haben eine Scheu, das Ansehen zu gewinnen, Männer von Ihrem Ruf und Gewicht gleichsam geflissentlich in der Entfernung zu halten. Sie sehen es gern, wenn es indirect geschehen kann, aber sie vermeiden den Schein der Absicht. Es kommt nun AJles darauf an, ihnen die Vorwände zu benehmen, und die äußeren Bedingungen zu erleichtem. In dieser Hinsicht glaube ich nun, daß nur wenig Hindernisse seyn könnten, wenn Sie bloß bei dem Staatsrath thätig zu seyn, vorschlügen. Ihre Rückkehr in Ihr voriges Gehalt könnte dann wohl nicht große Schwierigkeiten finden, da sie an sich zu natürHch ist. Mir wäre gerade diese Lage persönlich die erwünschteste; daß ich sie nicht erreichen konnte, kam auch nur daher, daß man mir, was ich auch anfangen mochte, nicht glaubte, daß ich sie als Zweck, son<pb n="17.290" xml:id="pbXVII290"/>dem immer nur als Mittel wünschte. Bei Ihnen wird man diese Be- sorgniß vermuthlich weniger haben, weil Sie schon, ehe Sie nach Rom gingen, in Berlin mehrere Jahre von Verwaltungsgeschäften ent- fernt lebten, und wenigstens wäre es den Versuch werth. Daß ich die Sache auf alle mögliche Weise befördern würde, können Sie mir gewiß glauben. Ich würde es für einen ausnehmenden Gewinn für den Staat halten, aUes Persönhche abgerechnet, wenn der Staatsrath einen Mann von Ihrem Geist und Ihren Kenntnissen gewänne. SoUten Sie mit diesen Ansichten übereinstimmen, so würde ich Ihnen rathen, sich vertrauhch gegen Gr. B.^) darüber zu äußern, und ihm den Wunsch, Ihre jetzige Laufbahn zu verlassen, mit der Nuance der Dringlichkeit zu erkennen zu geben, die Sie Ihrer Lage angemessen halten, hinein zu legen. Wenn eine solche Sache nur ein- mal ausgesprochen und angeknüpft ist, so gewinnt sie immer ein Ende, und natürhch leichter und günstiger, wenn Sie nicht, der Gesundheit Ihrer Frau Gemahlin wegen, gerade auf Monate dringen müssen. Allein auch in diesem Fall dürften Sie nicht besorgt seyn: die Achtung, die so viele aus der herzhchsten und lebendigsten Empfindung für Sie hegen, und die kaum Einer der Andersdenkenden wagen würde, nicht gleichfalls zu äußern, verbunden mit der Unterstützung Ihrer Freunde, wird auch da die Hindemisse zu lösen wissen. Nur ist eine unmittelbare und vertrauensvolle Eröfnung gegen Gr. B. gewiß immer der erste und nöthigste Schritt. Ich brauche Ihnen bei dem AUen nicht zu sagen, daß ich hier immer voraussetze, daß Sie, auch ohne Rücksicht auf Gesundheitsgründe, gern zurückkehren möchten. Viele Aeußerungen Ihrer Freunde schon im Jahre 18 17 ließen es mich schheßen. Denn sonst können Sie, wie ich noch aus meinen Gesprächen mit ihm darüber in Aachen weiß, auf Gr. B. rechnen, daß er (und dieser gewiß bloß aus' reinen Absichten, aus lebendiger Achtung und Freundschaft für Sie) nicht nur jede Un- annehmhchkeit von Ihnen entfernt halten, sondern dazu beitragen wird, Ihren Aufenthalt in Rom angenehm zu machen. Ich aber bin am wenigsten geeignet, zum Weggehen aus Rom zu rathen. Denn noch heute kann ich Ihnen mit dergrößesten Aufrichtigkeit versichern, daß ich mich in keiner Stelle so glückhch fühlen würde, als in der Ihrigen. Ich hatte sie unter viel weniger günstigen Umständen und mit viel weniger Muße, da ich aUein in Italien war, und man mir nicht einmal einen Secretair hielt, den ich auch wirklich nicht hatte, aber<pb n="17.291" xml:id="pbXVII291"/> ich hätte sie, ohne die unglückhchen Ereignisse in Rom selbst, nie verlassen. — Das führt mich doppelt auf meine Frau, die, wie gern sie auch zu mir, imd zu ihren Kindern in Deutschland zurückkehrt, doch gewiß mit schwerem Herzen aus Rom gegangen ist. Ich fühle es ganz für sie, und es thut mir sehr leid, sie dem Lande zu entreißen, in dem wir nun einmal nicht läugnen können, am liebsten auf Erden zu seyn. Ich kann Ihnen, theuerster Freund, nicht genug für alle Güte und Liebe danken, die Sie, und Ihre Frau Gemahhn für sie gehabt haben. Sie hat mir fast in jedem Briefe aus Rom davon geschrieben, und ich sehe als einen der wahren und wesenthchen Gewinne ihres dortigen Aufenthalts an, daß der häufige Umgang, den wenigstens sie dort mit Ihnen haben konnte, uns noch näher gebracht hat. Wenn keine Hindemisse eingetreten sind, muß sie, wenn dieser Brief bei Ihnen eintrift, Sie schon verlassen haben. Wäre es noch nicht der Fall, so grüßen Sie sie ja herzhch von mir. Ich schreibe ihr schon seit einigen Posttagen nach Florenz. — Ich bin, wie Sie sehen, noch immer hier. Man läßt mich mein Geschäft hier ausmachen, und ich kann erst in der letzten HäKte des künftigen Monats, obgleich da mit ziemhcher Gewißheit, von hier wegzukommen hoffen. Wenn ich hoffen sage, spreche ich übrigens mehr die Empfindung aus, die ich in Rücksicht auf mein Geschäft haben muß, als die, welche ich in Rücksicht auf meine Person wirklich habe. Ich kann nur mit Resignation, nicht mit Freudigkeit, nur mit dem Muth, den ich mir selbst einflöße, nicht mit Vertrauen auf die Umstände nach Berhn gehen. Sie kennen Alles, was meine Darstellung betriff, zu genau, als daß dies eines Commentars bedürfte. Seitdem ich angenommen habe, ist mir über mein neues Verhältniß auch keine Zeile zugekommen. Ueberhaupt hört man von Berlin fast nichts. Nicht einmal ein neues Edict über Landsteuem, das der Publication schon ganz nahe schien, allein wiederum vielen Widerspruch fand, scheint zu Stande gekommen zu seyn. Sie erinnern Sich, daß es vor einiger Zeit schien, als beabsichtige man die unmittelbare Ertheilung einer Verfassung. Allein seit lange vernimmt man nicht mehr das Mindeste davon. — Für die Mittheilung Ihrer Ideen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Gedruckt bei Pertz, Leben Steins V 337 und bei Botzenhart V 53g.</hi></note> bin ich Ihnen ungemein verbunden. Ich wünschte sehr, mit Ihnen darüber sprechen zu können. Das Schreiben läßt, wie Sie selbst sagen, immer viel zu wünschen übrig. Ich würde alsdann vorzüghch über die Base des von Ihnen aufgestellten Systems mich mit Ihnen zu erklären suchen.<pb n="17.292" xml:id="pbXVII292"/> Wie ich sie jetzt verstehe, könnte ich ihr nicht beistimmen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Niebuhr schlug vor: ,,Ich ivürde eine Wahl der allgemeinen Stände durch Provinzialstände und dieser durch die Städte und Kr eis-V er sammhingen wün-</hi></note>. Ich glaube, daß, wie Sie es nennen, eine administrative Constitution, keine der zu besiegenden Nachtheile vermeiden und den Staat um viele sehr wichtige Vortheile bringen würde. Wäre eine Verfassung lange eingeführt, gäbe es eine Menge Menschen in der Nation, die ehemals Local Administration gehabt, oder in Provincialversamm- lungen gesessen hätten, so würde man von selbst bei den Wahlen auf sie kommen, ich würde es aber nie billigen, es zu einer noth wendigen Bedingung zu machen. Ist aber die Zeit, die zwischen ihrer Administration, und ihrer Cammer Wahl verflossen ist, kurz, kommen sie sehr frisch davon her, ja wird es gewissermaßen so (und im Anfang müßte es fast so seyn), daß Männer, die noch in Localadministra- tionen sitzen, die Provincialversammlungen, und solche, die in solchen sind, die allgemeinen bilden, so halte ich es für sehr schädlich. Um zuerst vom ersten Schritt zu reden, so wird man die Verwaltungsstellen des platten Landes und der Städte suchen, nicht aus Interesse an dem Wohl dieser und jener Gemeinen (was dann schon eine selbst sittlich schädhche Veränderung des rechten Gesichtspunkts ist), sondern als Stufe zur höheren Wahl. Dies werden vorzüglich, oder wenigstens auch, Intriguanten, vielleicht Democraten (ob ich gleich diese Benennungen vergessen möchte), am meisten aber Advocaten thun, und im Ganzen leicht Leute, die an kleinen Machinationen Lust haben. Durch keine Art der Wahl wird man das hindern können. Ich begreife kaum einmal, wenn ich selbst Wähler wäre, wie bei dieser Art Wahlen ein recht bestimmter Gesichtspunkt obwalten könnte. Der Wähler muß nun ins Auge fassen, einen Mann zu wählen, der zugleich ein treuer, genauer, mit localem Detail vertrauter Vormund über Communal Interesse und Eigen- thum ist, und doch auch ein guter Nationalstellvertreter seyn kann. Das sind aber ganz verschiedene Eigenschaften, selbst verschiedene Bestimmungen. Denn die Communal Behörde ist eine verwaltende, die Provincialversammlung kann es, meiner Meynung nach, noch einigermaßen seyn, die allgemeine aber ist es gar nicht, und muß es gar nicht seyn. Darnach wären nun die Wähler zu jenen großen Verschen"; ferner ,, . . . die einzige Bedingung zu der Provinzialstandschaft, daß man vorher wenigstens ein Jahr in Kreis oder Stadt administriert habe" ; endlich: „ Um zu den allgemeinen Ständen wählbar zu seyn, müßte man ein Jahr wenig<pb n="17.293" xml:id="pbXVII293"/>Sammlungen auf diese ihnen gewissermaßen gegebenen Classen beschränkt. Auch scheint es mir schwierig dann zu machen, daß nicht selbst in der ersten Versammlung eine Menge schon wenig Begüterter wäre, und so wenig ich den Geldmaaßstab beschütze, so sehr halte ich auf den, der sich auf dem Acker, dem Grund und Boden wirklich anlegen läßt. Gehe ich zu den Provincialständen über, so sehe ich außer denselben Schwierigkeiten, die allgemeinen aus ihnen zu wählen (wie, soviel ich weiß, man in Berün jetzt wirklich beabsichtet) noch viele andere, in denen auch Schön immer mit mir übereinstimmt. Ich halte Provincialstände für durchaus nothwendig, allein ich fühle auch, daß sie schon den Nachtheil haben, die Einheit zu stören. Diesem muß man entgegenarbeiten. So wie Sie aber Mitglie- der derselben, und nur solche, in allgemeine Versammlungen bringen, so vereinigen Sie nicht mehr die Nation, sondern stellen die Provin- zen neben einander, und werden kaum verhüten können, daß sie nicht ungeschiedene Massen bleiben. Vergessen Sie auch ja nicht den esprit de corps, den jede Behörde, und jede Versammlung annimmt. Gerade dieser käme bei diesem System von unten auf in die Constitution, und könnte Regenten und Volk viel zu schaffen machen. Die alten Verfassungen können, meines Erachtens, nur sehr entfernt uns Lehren geben. Sie waren so verschieden von einer von Ständen umgebenen Monarchie, die auf diese Weise im Alterthum nicht exi- stirte, daß sich keine Anwendung schon deshalb auf uns machen läßt. Warum überhaupt Beispiele anders als von unserm eignen Vaterlande hernehmen ? Wir hatten Stände von den frühesten Zeiten an, und mir scheint die Aufgabe gar nicht, neue Systeme zu bil- den, sondern von demjenigen, was war, zu demjenigen überzugehen, was noch sejm kann. Daher würde ich als die Grundlagen der Ver- fassung Grundeigenthum und Corporation ansehen. Darin scheint mir eine viel sicherere Stütze gegen Demokratismus zu hegen, als in Wahlbeschränkungen, die man natürhch umgehen kann. Ein vernünftiger, rechthcher, seinem Lande anhängender Eigenthümer eines mäßigen Freiguts ist mir ein erwünschterer Landtagsabgeordneter, als ein Bürgermeister, oder sonst ein Communalbeamter, und doch könnten jene nicht gewählt werden, wenn eine solche Regel existirte, oder müßten erst deshalb Beamte werden, was, da man doch auch nicht zu viel auf den zugleich thätigen und reinen Patriotismus rechnen muß, kaum zu umgehen ist. Ich würde also die Communalbehörden, die Provincialversammlungen, und die allgemeinen jede unmittelbar aus dem Volke hervorgehen lassen, ohne aber zu beschränken,<pb n="17.294" xml:id="pbXVII294"/> daß man nicht Mitglieder der ersten, oder zweiten nehmen könnte. Wähler könnten zu allen dreien auf dem Lande nur Grundeigen- thümer, die man aber allerdings nach dem Steuerfuß classificiren kann, sejni. In den Städten würde ich auch Corporationen wünschen i) aber nur wenige, und nur sehr allgemeine, und wenigstens gewiß eine, in der alle gebildeten Stände, die auch nicht Handwerker, Fabrikanten und Kaufleute wären, Platz finden, aber nur allgemein als Bewohner der Stadt, nicht einzeln, als Gelehrte, Beamte (was ich sehr schädlich halte), auch nicht der Adel besonders, der nur auf dem Lande gelten kann. In den Städten kommt man nun um das Geld- princip nicht herum. Vor demokratischen Wahlen würde mir auf diese Weise nicht bange sein. Die Schürer sind nur einzelne Journa- listen, Pamphletisten, Advocaten, zum Theil . . . [?] selbst Beamte, die Volksmasse ist nicht allein nicht dehrirend, sie ist ruhig und vernünftig, vor allen die Eigenthümer. Es wäre nicht gut, das wirklich schon hinlänglich unangenehme Uebel sich größer zu denken. Dann ist die Verfassung selbst eine große Hülfe dagegen. Die öffenthche Meynung hat dann einen geregelten Weg zur Mittheilung, die Verbreitung von Unwahrheiten, die sehr oft gefhssentlich geschieht, findet eine breite Widerlegung, und nicht blos diejenigen, die selbst Communalbehörden wären, sondern die ganzen Communen nehmen mehr Theil an der Sache ihrer gemeinschaftlichen Wohlfahrt und fühlen, daß sich dieselbe nicht von der des Ganzen trennen läßt. Auch kann man die Wahlen, wenigstens theilweise, auf den District, in dem sie geschehen, beschränken, was schon an sich natürlich ist, da jeder doch nur die genau kennt, die er um sich hat. Eine erbliche Kammer halte ich für ganz unentbehrlich aus vielen Gründen. Ich möchte sie auch keine Erfindung neuerer Zeit nennen. Die Herrenbank in allen deutschen Ländern war mit wenigern Unterschiede nur das. Allein der Adel müßte auch, und auch als Corporation, Mitglieder zur Kammer der Abgeordneten geben. Wie man es jetzt in Hannover zu machen scheint, halte ich die Trennung nicht für gut. Einen gewissen Unterschied zwischen den Provinzen diesseits und jenseits des Rheins wird die Lage der Dinge von selbst machen, da es jenseits gar keine Rittergüter, gar keine grundherrlichen Rechte, gar keinen privilegirten Gerichtsstand mehr giebt, und man gewiß das nicht wieder wird einführen können, noch wollen. Allein den Adel als ganz unbevorrechtete Genossenschaft würde ich auch dort gern<pb n="17.295" xml:id="pbXVII295"/> und wo es noch Rittergüter giebt, ein solches haben muß. Allein jeden solche Rechte ausüben zu lassen, weil er ein Rittergut hat, heißt, dünkt mich, dem Gelde zu viel einräumen, und der moralischen Seite des Adels, die er noch allein nur behaupten kann, zu viel nehmen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Niebuhr wünschte, ,,daß jeder Besitzer eines Rittergutes für adlich gelte und adlich für sich und sein Geschlecht sei. der bis zum Stabsoffizier gedient,</hi></note>. Das Adeln müßte wohl immer nur durch den König geschehen, nicht durch und mit einer allgemeinen Bedingung. Eigentlich sollte zum Adeln noch die Aufnahme in die Genossenschaft hinzukommen. Denn in allen Genossenschaften müßte dieselbe frei seyn. Was ich erst die moralische Seite des Adels nannte, verstehe ich so, daß er sich als eine Classe von Menschen ansehen muß, deren äußere Existenz auf ein (nicht zwar gerade fideicommissarisch vincuhrtes, aber doch in der Regel und seiner gewöhnhchen Bestimmung nach) auf seine Nachkommen übergehendes Grundeigenthum, und wieder der Regel nach auf das Leben auf demselben gegründet ist, woraus dann von selbst entspringt, daß diese Classe auch vorzüglich fest am Bestehen des Staates und an Vermeidung von Gefahren, die Neuerun- gen bringen, hängt. Alle diese Eigenschaften finden sich nun auch bei den Bauern, wo nemUch der Bauer ein freier Eigenthümer ist, und wenn die Gesetze die Verstückelungen und Veräußerungen sei- nes Grundeigenthumes verhindern, oder wenigstens nicht befördern. In vielen Punkten, welche die Verfassung betreffen, sind daher Adel und Bauernstand ganz gleich. Nur kommt beim Adel, als mehr auszeichnendes Merkmal hinzu, daß sein Eigenthum in der Regel groß genug ist, um mit dem Landbau Bildung und Kenntnisse verbinden zu können, und es kommt endlich zuletzt hinzu, daß der Adel als Auszeichnung betrachtet wird, obgleich diese Nuance eigentlich in keiner Zeit hat fest gelten können. Die vernünftigste Bedeutung, die man ihm noch geben könnte, wäre, die Adelsertheilung als eine Erklärung der Regierung anzusehen, daß sie das Vertrauen habe, und den Wiloder einen bestimmten bedeutenden Rang in der Civil- Administration erlangt" ; wozu schon Stein bemerkte: ..dann wird jeder Kaufm.ann, geldreiche Jude adlich, die Corporation des Adels, so auf Güterbesitz, Geschlecht und Sitte beruht, wird aufgelöst".<pb n="17.296" xml:id="pbXVII296"/> len, daß dies zu adelnde Geschlecht in Erinnerung an die geschehene Adelsertheilung auch erbhch, nicht bloß persönlich, sich als vorzüg- lich verbunden und verpflichtet ansehen werde, zur Erhaltung des Staates und der Verfassung beizutragen. Den Adel an Aemter oder Dienstzeit zu knüpfen, würde ihn zu sehr, dünkt mich, von seinem landständischen Begriff entfernen, welcher doch der eigentlich haltbare ist. Bloß persönlicher Adel muß dadurch unnütz gemacht werden, daß man dem Adel überhaupt gar keinen gesellschaftlichen Vor- zug mehr zugestehen muß, wie auch bei uns im Grunde schon der Fall ist. — Ein censorisches Gericht halte ich bei uns gar nicht verwendbar, auch in der That nicht nothwendig<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Niebuhr: ,,jedoch wünschte ich sehr ein censorisches Gericht, welches nach Ablauf eines jeden Jahres [der Administration in Kreis oder Stadt] säße und</hi></note>. Die gesellschaftliche Verbindung setzt alle Menschen in so nahe und unmittelbare Berührung, daß die Meynung hinlänglich über sie richtet. Es würde unendlich schwer seyn, ein echtes, ausdrücklich bestelltes Gericht zugleich rein und lauter, und bedeutend, nicht bloß zu einer Ceremonie herabsinkend, zu erhalten. — Das theilweise Erneuern scheint mir nicht nachzuahmen. Die Fluctuation muß durch den Einfluß verhindert werden, den eine gute, und ihr angemessene Verfassung auf die ganze Nation ausübt. Eine neue Minorität, die zu einer alten Ma- jorität hinzukommt, kann selten gut thun. Sie muß sich entweder submittiren, woraus eine Herrschaft gewisser Versammlungsmaxi- men entsteht, die mir nicht vortheiUiaft scheint, oder sie macht eine unheilbare, und darum lähmende Spaltung. Auch sehe ich, daß Sie für die allgemeinen Stände dieselbe Meynung hegen. Allein drei Jahre scheinen mir für sie und die Provincialstände viel zu kurz, ich würde sechs und noch lieber acht nehmen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Niebuhr: ,,Die allgemeinen Stände müßten nicht partiell verändert werden, sondern auf z. B. 3 Jahre gewählt, aber in Masse dissolvirt werden können."</hi></note>. Consultirende Notabein scheinen mir sehr gefährlich, und ich würde immer gegen sie stimmen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Niebuhr: ,,Nach jenen Criterien der Wählbarkeit käme man erst nach einem Jahre zu den Provinzialständen, und nach zweien zur allgemeinen Versammlung,</hi></note>. Sind sie ordentlich und gehörig gewählt, so sind sie schon eine wahre repraesentative, nun da sie einen Zwischenraum ausfül- len sollen, nicht gehörig constituirte Versammlung. Das aber ist schlimm. Sind sie nicht gewählt, sondern bloß von der Regierung ausgehoben, so fehlt es ihnen an Vollmacht und Autoritaet. Sie kön- nen eigentlich nicht mit gutem Gewissen Rath geben, weil sie bloß Klagen annähme, ob man sich auch der Wahl unwürdig gemacht" . bis dahin könnte man consultirende Notablen berufen."<pb n="17.297" xml:id="pbXVII297"/> sollen. Für das bloße Consultiren, glaube ich, ist man überhaupt sehr und für immer in Berlin, allein ich halte es für verderblich. Der bloß Consultirende hat immer nur eine halbe Verantworthchkeit, und in jedem öffentlichen Verhältniß kann nur die strengste Verantwortlichkeit Heil bringen. Das ist mir ungefähr bei dem Theil Ihres Brie- fes über diese Materie eingefallen. Es soll keine Widerlegung Ihrer Meynungen seyn. Aber es wird dienen können, Ihnen einen Begrif von den meinigen zu geben. Mit diesen letzten stimmt Stein, dem ich Ihren Brief zu lesen gegeben, überein. Wir haben hier beide meh- rere Aufsätze über diesen Gegenstand gemacht, die es sehr schön wäre, mit Ihnen durchzugehen. Aber für das Alles sind die Alpen ein großes Hinderniß. Also wünsche ich nichts mehr, als Sie bald bei uns zu besitzen. Leben Sie herzlich wohl. Mit der hochachtungsvoU- sten Ergebenheit und Hochachtung der Ihrige.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Niebuhr hatte an der Städteordnung vermißt, daß sie nicht auf Korpora- tionen gegründet sei.</hi></note></p>
            </div>

            <div type="section" n="19">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="20">
               <head>
                  <title type="main">345. An Stein Frankfurt, den 27. April, i8ig</title>
               </head>
               <p>Stein-Archiv ; 4 eigenh. Quartseiten: gdr. Stein, Briefwechsel, hrsg. Botzenhart V 558. Anliegend ein Brief Alexander von Humboldts an Wilhelm.</p>

               <p>Meine Frau reist ganz gewiß am i. Mai ab, sie müßte denn durch Krankheit abgehalten werden. Sie ist sicher pünktlich. Indeß ist auch die weniger pünktliche Frau von Wollzogen gestern hier eingetroffen. Meine Frau wird aber sehr langsam reisen müssen, sie ist noch sehr schwach, und sie kann also über die Dauer der Reise noch nichts bestimmen. Ich erwarte sie doch erst gegen die Mitte des Junius. Machen Sie aber ja, daß sie Ew. Excellenz noch sieht. Sie würden ihr sonst eine ihrer größesten Freuden beim Wiedereintritt in Deutschland rauben.</p>

               <p>Ueber H. Schlosser habe ich dem Minister Ingersleben selbst geschrieben. Was Sie in Ihrem Briefe sagen, daß man ihn müsse frei wal- ten lassen, und sehen nach einigen Jahren, was er geleistet habe, hat mir Ingersleben selbst unaufgefordert bei meiner neulichen Anwesenheit in Coblentz gesagt, und hinzugesetzt, daß er darüber im Consistorium, das ihn zu sehr beschränken wolle, oft Streit habe. In diesem Streit wird er nun aber wohl oft unterhegen, und daher werden, gegen seine Absicht, Schlossers Klagen entstehen. Das in Berlin zu bewürkende kann ich nur mündhch zu machen suchen, und zugleich und mehr mit Nicolovius und Süvern, als mit Alten<pb n="17.298" xml:id="pbXVII298"/>stein<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Am 23. März 18 jg war Kotzebue durch Sand ermordet worden. 3) G. Ph. L. von Beckedorff: ,,An die deutsche Jugend. Ueber die Leiche Kotzebues" , Hannover i8ig.</hi></note>. Allein Schlosser ins Consistorium zu stellen, könnte, wenn ich selbst Minister wäre, ich doch bedenklich halten. Ich liebe schon keine Abänderung eines Verhältnisses wegen eines Individuums. So etwas ist fast immer schädlich. Ich werde indeß darum hier doch dahin wirken, weil, da ich nicht Minister bin, ich nicht das Andre thun kann, was ich sonst, um Schlossern, bei unveränderter Stellung, Luft zu machen, thun würde. Nur sehe ich voraus, daß Altenstein vermuthlich nicht darauf eingehen wird. Mir hat Schlosser auch geschrieben, hierüber nichts, nur allgemein, daß ihm seine Lage mis- falle, daß er aber doch noch darin ausharren wolle, nebst Vielem von dem belebenden und wohlthätigen Eindruck, den die Tage in Nassau auf ihn gemacht haben. Ew. ExceUenz sagen zwar sehr hübsch, daß man von dem gegebenen, nicht von dem zu construirenden Schlosser reden muß. Aber eine klarere und bestimmtere Sprache, als wieder dieser sein Brief an miclj hat, dürfte man einem Jugendlehrer doch wünschen. Einfache Klarheit und Bestimmtheit ist eigentlich die beste Mitgift, die man der Jugend verleihen kann. Gefühl und Genie müssen aus jedem selbst entspringen, und Alles Uebrige giebt sich.</p>

               <p>lieber Kotzebue haben Sie sehr Recht^). Allein bei denen, die Sie nennen, ist darüber nichts zu erfahren. Ueberhaupt liegt die Sache so. Es ist nunmehr wohl ausgemacht, daß Sand keine Mitwisser gehabt hat, und noch mehr, daß man keinem durch die Untersuchung auf die Spur kommen wird. AUein deshalb werden die Menschen nicht aufhören zu sagen, daß, wenn es auch keine Mitwisserschaft für diese einzelne That giebt, doch eine allgemeine in der Verbreitung der Gesinnungen liegt, welche sie hervorgebracht hat. In einer sonst gutgemeynten Schrift: an die deutsche Jugend von dem Beckedorff^), der mir für mein Departement, von dem Herzog Carl empfohlen war, ist geradezu gesagt, daß sich die deutsche Jugend von dieser That ausdrückhch lossagen und entsündigen müsse. In einem ganz andern Sinn sind die hier öffentlich verkauften Betrachtungen bei dieser That.<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>..Betrachtungen veranlasst durch die Ermordung des Staatsrathes von Kotz- bue: Deutschland im. März i8ig."</hi></note> Sie sind gescheut geschrieben, allein in einer sehr tadelswürdigen Gesinnung. Man will sie dem hiesigen Prediger<pb n="17.299" xml:id="pbXVII299"/> kannten Mann beschuldigen zu wollen. In Berhn fürchtete man — ob mit Grunde ? — Maßregeln über die Universitäten. Viel früher im Winter<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Auch am 11. Januar i8ig. -) Für die Monumenta-Ausgabe.</hi></note> ist eine unmittelbare Cabinetsordre an alle Universitäten in der Art ergangen, daß Altenstein befehligt worden ist, ihnen bekannt zu machen, daß der König mit größestem Misfallen eine poU- tische Schrift eines akademischen Lehrers (Arndts Geist der Zeit 4. Th.) gelesen habe, und nicht wolle, daß solche Grundsätze verbrei- tet würden. Die Berhner Universität hat sich gegen Altenstein schriftlich beschwert, daß wegen der Schrift Eines Mannes gewissermaßen alle Universitäten zurechtgewiesen würden. Auch bei Gelegenheit des Bonnischen Lections Catalogus soll ein, besonders für Arndt unangenehmes Rescript, aber nur des Ministerii ergangen seyn, auf das Schlegel die Antwort des Senats gemacht haben soll. Dies alles ist mir kürzlich erzählt worden.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. an Nicolovius 30. VI. i8ig. Schlosser war auf Johannes Schuhes Vorschlag 1818 Gymnasialdirektor in Koblenz geworden, gab die Stelle aber im nächsten Jahre schon wieder auf.</hi></note></p>

               <p>Wissen denn Ew. Excellenz, daß Vincke Vorschläge wegen Benutzung der Westphähschen Archive gemacht hat, die an die Aca- demie der Wissenschaften geschickt worden sind, und aus denen, wie es scheint, doch ein Resultat zur Welt kommen wird ? Nun hat Vincke angezeigt, daß er gewünscht hätte, Kindlinger an die Spitze dieser Arbeiten zu setzen, daß dieser aber ihm auf mehrere Briefe gar nicht geantwortet habe. Indeß ist die Sache noch in integro, und man würde gern Kindhnger benutzen. So sagt mir Prof. Rühs, der hier durch wegen seiner Gesundheit nach Itahen geht, und es fragt sich nur, ob Ew. Excellenz nicht Kindlinger veranlassen woll- ten, Vincken, oder besser geradezu Altensteinen, oder auch nur Savigny, der mit der Sache bei der Academie zu thun hat, zu schreiben, und sich bereit zu erklären, unter annehmbaren Bedingungen sich einem Auftrage zu unterziehen ? sey es nun, daß er Vincke's Brief nicht bekommen, oder daß er wegen der Fuldaischen Sache verdrießlich gewesen ist ?</p>

               <p>Der Prof. Rühs, für den ich, nach seinen bisherigen Schriften, gar nicht bin, und der mich auch persördich (ich kannte ihn noch nicht) nicht sehr eingenommen hat, allein doch so viel von der Nothwendig- keit spricht, die alten deutschen Gesetze zu kennen, und die Quellen zu Studiren, daß er mehr Gelehrsamkeit, als man so vermuthet, zu haben scheint, bedauert sehr, Ew. Excellenz hier nicht gefunden zu haben. Er wird Ihnen aber über Ihren Plan^) und die Mögüchkeit seiner<pb n="17.300" xml:id="pbXVII300"/> dickleibigen Commentar in drei Bänden über Tacitus Germania gemacht, der jetzt gedrückt wird. Er behauptet aUe Möserschen geschichtlichen Ideen über den Haufen zu werfen. Ob ich abgehen kann von hier? hängt noch immer von einem Courier ab, der aus ItaHen erwartet wird. Dieser nun kann freilich lange ausbleiben. Käme er in den nächsten Tagen, so würden wir am 15. Mai ohne allen Zweifel fertig seyn. Wenn es mir nur irgend möglich ist, besuche ich noch Ew. ExceUenz.</p>

               <p>Leben Sie gesund und vergnügt, und erhalten Sie mir Ihr An- denken. Humboldt</p>

               <p>Die Inlage erhalte ich soeben von der Prinzessin Radzivil. Da sie soviel von Ihnen darin spricht, schicke ich sie Ew. Excellenz.</p>

               <p>Diese<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Bemerkung Wilhehn von Humboldts auf dem oberen Rande des beigefügten Briefes.</hi></note> Stelle aus meines Bruders letztem Briefe^) wird Ew. ExceUenz vielleicht interessiren. Es war gestern ordentlich ein Schicksal, daß wir uns nicht aUein sprechen sollten. . H.</p>
            </div>

            <div type="section" n="21">
               <head>
                  <title type="main">346. An Stein Frankfurt, 2g. April 18 ig</title>
               </head>
               <p>Stein-Archiv ; i eigenh. Quartseite; gdr. Stein, Briefwechsel, hrsg. Botzenhart V 561.</p>

               <p>Ew. ExceUenz schicke ich hier einen Brief des Prof. Rühs, von dem ich wünsche, daß er angenehmer, als seine Person seyn möge. Ich habe ihn zum Essen bei mir gehabt. Aber er gefäUt mir gar nicht. — Gen. Giech hat für Sie aus London Hippologic speech cet. und die Parlamentsberichte über die Katholiken mitgebracht, und ich habe die Bücher Ihrer Frau GemahUn abgeben lassen-. Meine Auslagen, mit deren Erstattung es aber gar keine Eile hat, betragen i. Pfund 14. sh. 3. p. — In Carlsruhe soU die zweite Kammer gleich in der ersten Sitzung Beschwerde über das Gesetz wegen der Standesherren^)</p>

               <p>-) Paris, 3. April i8ig m,it Bemerkungen über die Notwendigkeiten einer preußischen Verfassung, nachdem Baiern die seine erlassen.</p>

               <p>'^) Das neue badische Adelsedikt vom 16. April i8ig, nach den Vorschriften der Bundesakte verfaßt, vom Bundestag und den Großtnächten gebilligt, war am Abend vor der Landtagseröffnung bekanntgegeben; es wahrte die Rechte der M ediatisierten mehr als das erste bürokratische vom, April 1818.<pb n="17.301" xml:id="pbXVII301"/> geführt haben, und es antipohtisch und antisocial nennen. Die Herren kommen genau zwischen Thür und Angel. — Dagegen soll Baiem mit Berstetts Rede unzufrieden seyn, und die Stelle, daß Baden nur eine kleine Familie vorstellen wolle, als persifflage gegen sich ansehen. — Von Berlin ist immer tiefes Stillschweigen. Leben Sie herzlich wohl!</p>
            </div>

            <div type="section" n="22">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="23">
               <head>
                  <title type="main">J47. An Stein Frankfurt, 14. Mai 18 ig?</title>
               </head>
               <p>Stein-Archiv, RaJ; gdr. Stein, Briefwechsel, hrsg. Botzenhart V ^61.</p>

               <p>Ich habe Ew. Excellenz freundschaftliches Schreiben vom 8ten später beantworten müssen, weil ich doch gern mit vollständiger Kenntniß des Vorhandenen schreiben wollte, und Mühe hatte, hier das Landrecht, und besonders, die weder in der Gesetzsammlung noch in der Staatszeitung abgedruckte Bekanntmachung des Ministers Beyme zu finden. Jetzt schreibe ich Ihnen die Antwort auf Gr. Nesselrodes Schreiben<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die westfälischen Stände, darunter Graf Nesselrode, hatten sich an Hum- boldt gewandt, der, eine offizielle Antwort vermeidend. Nesselrode persönlich schrieb.</hi></note>. Ich glaube nicht, daß es gut wäre, einen Antrag jetzt zu machen. Meine allgemeinen Gründe sehen Ew. Excellenz im Briefe. Besondere, die sich auf die Rheinprovinzen in specie beziehen, mochte ich nicht gegen Graf Nesselrode erwähnen. Sie schienen mir aber auch sehr wichtig. — Ew. Excellenz wissen schon, daß meine Meynung dahin geht, daß der Adel in den Rheinprovinzen erhalten, oder vielmehr wieder hergestellt werden muß, allein doch mit Behutsamkeit. Ich weiß gar nicht, ob nicht gegen diese Idee bei Beyme, Daniels, Savigny (lauter eigentlich Nicht-Adhchen) viel Geschrei wird erhoben werden. Schon darum ist es besser, daß die Herren warten, bis wenigstens ich gegen dies Geschrei arbeiten kann. Obgleich ich dann gewiß dies thun, und hoffenthch mit Glück thun werde, so würde ich doch selbst nicht rathen, jetzt dem Adel jenseits des Rheins die Fideicommisse wiederzugeben und diese Maaßregel so einzeln hinzustellen. Daß die Fideicommisse dort seit beinahe einem Menschenalter aufgehoben sind, daß der Adel in jenen Provinzen ungleich vertheilt ist, und daß man es als eine bloße Adelsbegünstigung ansehen wird, schienen mir wichtige Gründe, nicht mit dieser Maaßregel gleich, und indem man die wichtigsten auf das ganze Volk sich beziehenden noch zurückhält, voranzugehen,<pb n="17.302" xml:id="pbXVII302"/> wogegen die Möglichkeit, daß einige große Familien vielleicht indeß sich theilen (was doch noch nicht untergehen heißt), nicht in die Wagschale gelegt werden kann. Fideicommisse und Landstandschaft hängen, meines Erachtens, so genau zusammen, daß man sie nicht trennen kann. Allein Ew. Excellenz wissen, daß ich ja mit dem letztern nicht säumen will. Geschieht dennoch nichts, dann kann es freiUch nothwendig werden, andere Dinge einzeln zu ordnen, und so auch die Fideicommisse. Uebrigens muß ich gestehen, halte ich dieselben nicht für so unentbehrHch für den Adel, als Ew. Excellenz. Dies kommt vermuthlich daher, daß Sie mehr den reichsunmittelbaren (der allerdings auch allein der eigentliche war) im Gedanken haben. NamentHch in Sachsen giebt es eine Menge alter und noch heute stiftsfähiger Famihen ohne Primogenituren. Der Adel geht nicht unter, er wird nur ärmer. Allein selbst das ist nicht nothwendig der Fall, und die Lage der Dinge hat schon viel hierin verändert. Die Lage der jüngeren Söhne war ehemals viel vortheilhafter. Stifter, Ritterorden, selbst Klöster boten anständige Beschäftigung, Unter- halt, Möghchkeit selbst, sich ohne Capitalfonds zu bereichern, dar. Jetzt ist das alles nicht, und der Majoratsherr selbst würde jetzt, da er doch für seine Brüder sorgen muß, es vielleicht für eine größere Last halten, sie zu ernähren, als mit ihnen anfangs zu theilen. Kriegen die jüngeren Brüder auch wieder Capital, wie bei gleicher Thei- lung, in die Hände, so vererben sie natürlich leichter, und so bilden sich aus Einem Geschlecht mehrere gleichnamige und erhalten es vielleicht besser als mit Einem einzigen, doch auch manchmal in Verfall kommenden Hause. Dies ist notorisch auch ehemals bei manchen Majoraten der Fall gewesen, jetzt würde es denn leicht häufiger kommen, da die jüngeren Brüder den älteren nothwendig jetzt kostbarer werden müssen. Zu große Häufigkeit der Familienfideicom- misse macht unläugbar eine zu große Masse von Gütern zu eisern, dem Einflüsse der Industrie zu wenig zugänglich, was gewiß auch nicht ohne moralisch nachtheilige Folgen ist. Nehme ich Alles hier nur flüchtig Gesagte zusammen, so würde ich mich, meiner jetzigen Einsicht nach, bei dieser Materie auf folgende Grundsätze beschränken.</p>

               <p>Die Errichtung der Majorate und die dabei eintretenden Beschränkungen durch Gesetze müssen nur in Verbindung mit der Berechtigung zur Landstandschaft betrachtet werden; in Rücksicht auf diese muß es eine, der Größe des Staats angemessene Anzahl Famihen geben, in welchen ein reich begüterter Zustand erhalten wird, was nur durch Majorate geschehen kann;<pb n="17.303" xml:id="pbXVII303"/> außer dieser Rücksicht würde ich die Errichtung von Majoraten nie als Vorrecht des Adels ansehen; dann, wenn es welche, außer den namentHch und erblich zur Landstandschaft berechtigten Familien geben soll, sie nach der Größe des Vermögens bedingen, und mehr erschweren, als das Landrecht thut; tun zu verhüten, daß adhche Familien nicht zu oft das väterliche Gut verkaufen müssen, müssen die Gesetze zu Hülfe kommen, und dem testirenden Vater erlauben, den Sohn, welcher es annimmt, durch eigene ihm vortheilhafte Schätzung in die Möghchkeit zu setzen, es zu erhalten; die Neigung dieses zu thun muß durch die daran haftende Landstandschaft, und das Interesse, das man für diese Zwecke erweckt, genährt werden.</p>

               <p>Ich unterwerfe diese Ideen Ew. ExceUenz nachsichtsvoller Beurtheilung. Ich setze, wie Sie sehen, immer voraus, daß diese Materie in der ganzen Monarchie, in Verbindung mit der ständischen Verfassung, neu bestimmt werde. Geschieht das nicht, so würde ich es allerdings für sehr ungerecht halten, daß der Adel am Rhein nicht dürfte, was dem in Schlesien erlaubt ist, und in dieser Gesinnung werde ich gewiß auch immer handeln. Sobald ich nach Berlin komme, hören Sie auch hierüber weiter von mir. Dies wird aber leider in diesem Monat nicht seyn, und am isten Junius geht der König nach Pommern. Es ist höchst fatal und unverzeihhch, mich hier vergleichsweise ohne allen Nutzen sitzen zu lassen. Nach Nassau hoffe ich noch gewiß zu kommen, ehe Sie, wie ich höre, wieder hieher kommen. Am hebsten thäte ich es freilich, wenn wir hier so gut als fertig wären, da zwischen diesem Punkt und der Abreise immer 4 — 6 Tage vergehen; es wäre dies die sicherste und ungestörteste Zeit. Für die Partikel des Dortmundschen Stadtrechts bin ich Ew. ExceUenz sehr verbunden und bitte bei ähnhchen Entdeckungen mich nicht zu vergessen. Ew. ExceUenz glauben überhaupt nicht, wie sehr ich Sie hier vermisse. Frau v. WoUzogen grüßt. Leben Sie herzUch wohl!</p>
            </div>

            <div type="section" n="24">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="25">
               <head>
                  <title type="main">348. An Stein Frankfurt am 3. Junius 18 ig</title>
               </head>
               <p>Stein-Archiv Ra 3; gdr. Stein, Briefwechsel, hrsg. Botzenhart V 36g</p>

               <p>Ich habe Ew. ExceUenz nicht bisher geschrieben, und Ihnen nicht früher für die schönen Tage in Nassau noch einmal gedankt, weil ich abwarten woUte, ob nicht etwas vorfiele, das ich Ihnen zugleich mel<pb n="17.304" xml:id="pbXVII304"/>den könnte. Leider ist dies wenigstens nichts Günstiges. Mit meiner Frau scheint es recht schHmm zu gehen; in einem Brief vom 18. aus Florenz sagt sie mir, daß sie, seit ihrer Ankunft dort, krank gewesen ist, daß sie an Brustkrampf und GHederschmerzen zugleich leidet, und die letzten auch den hnken Arm und die Hand ergriffen haben, und daß sie hat ihre Reise aufschieben müssen. Sie wollte nun am 29. Mai von dort abgehen. Nach einem Briefe vom 21. befindet sie sich zwar etwas besser, allein ein Unterschied in so wenigen Tagen will nichts sagen. Ich gestehe Ew. Excellenz, daß mich dies Befinden sehr bedenklich macht, und das Unangenehme meiner Lage in hohem Grade vermehrt. — In unserm Geschäft ist nicht das Mindeste vorgegangen. Baiern scheint sich an die vier Höfe einzeln zu wenden, da es bei der Commission nichts hat ausrichten können<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Im bairisch-badischen Streit, der auf dem Kongreß zu Aachen zu Badens Gunsten entschieden ivar.</hi></note>. Dies ist wieder ein bloßes Hinziehen, wenn man es aber, wie ich fürchten muß, abwartet, so vergehen wieder Monate damit. — Meine Frau, dies vergaß ich so eben zu sagen, dachte noch immer den 20. Junius hier zu seyn; es scheint mir aber völlig unmöghch; ich erwarte sie frühestens am i. Julius; in dem Zustande, in welchem sie ist, wünschte ich freilich sie selbst lieber noch hier zu sehen. — Von Berhn aus heißt es nun mit mehr Bestimmtheit als bisher, daß der Staatskanzler doch eine Constitution gemacht, und eben dem Könige vorgelegt habe. Eigentlich glauben thue ich es noch nicht, die innere Wahrscheinlichkeit ist, wie Sie sehr oft rich- tig bemerkt haben, gar nicht dafür da. Gewiß ist bloß, daß der Staatsrath bestimmt am i. Sept. wieder seine Sitzungen anfangen soll. Einigen Mitghedem, die einen Urlaub zur Badereise gefordert haben, ist dies bestimmt gesagt und ihnen aufgegeben worden, zu dieser Zeit wieder in Berhn zu seyn. — Den UnfaU des Kö- nigs werden Ew. ExceUenz kennen. Es ist ein großes Glück, daß er nicht so arg gewesen ist, als er hätte werden können. Er wird den König aber doch zwingen, drei bis vier Wochen das Zimmer zu hüten. — Ihren ausführlichen Brief vom 17. pr. habe ich hier ge- funden^), und mit vielem Interesse gelesen. Ueber den Inhalt haben wir theils schon gesprochen, theils sprechen wir uns bald wieder. Denn es beibt doch dabei, daß Ew. ExceUenz zum 11. herkommen? Mich finden Sie gewiß, ich müßte denn auch noch nach Jülich gehen soUen. Bis jetzt habe ich keine Silbe weiter in der Sache gehört. Ich<pb n="17.305" xml:id="pbXVII305"/> freue mich herzlich im Voraus, Sie zu sehen, und bitte Sie, mir Ihr Andenken und Ihre Freundschaft zu erhalten. Mit dem herzHchsten und unveränderlichsten . . . [.'^l n. tt , 1 ,, Ihr Humboldt</p>

               <p>Haben Sie den Bericht der Commission über die Falllehen gelesen ? W.s<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Wangenheim.</hi></note> Antwort ist merkwürdig. So dreist ist schwerlich je eine Regierung mit der Behauptung des bedenklichen jus eminens (sonst nannte man es dominium eminens) vorgegangen. Ein sehr wunderbarer Fall ereignet sich aber nun, der erst beweist, wie schhmm es ist, daß beim Bunde nur halbe Gerechtigkeit herrscht. Wenn ein</p>

               <p>Mediatisirter ein FaUlehen besitzt, so schützt der Bund sein Eigen- thum; hat es ein anderer, so überläßt er ihn den Landesgesetzen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="26">
               <head>
                  <title type="main">34g. An Stein Frankfurt, den 22. Junius, 18 ig</title>
               </head>
               <p>Stein-Archiv; 2 eigenh. Quartseiten; gdr. Stein, Briefwechsel, hrsg. Botzenhart V 5J4.</p>

               <p>Ich hatte gestern Briefe meiner Frau, von welchen sie den einen in Mailand zurückgelassen hatte, um nach ihrer Abreise auf die Post gegeben zu werden. Sie war also abgereist, und denkt am 28. hier zu seyn. Ob sie gleich so um einige Tage früher eintrift, muß ich doch fürchten, daß sie Ew. Excellenz nicht mehr sehen wird. Ein Paar Tage hier ausruhen muß sie nothwendig. Sie sagt mir schon wiederholt, wie sehr es sie schmerzt, Sie zu verfehlen. Könnten Sie ihr nur vor ihrer Abreise von hier Entschädigung des Verlustes schaffen! — Hedemann ist mit seiner Frau gestern angekommen. Er empfiehlt sich Ew. Excellenz auf das angelegenthchste. Sie hat leider nie das Glück gehabt, Sie zu sehen. Es thut mir überhaupt unendlich leid, daß Sie nicht meine ganze Familie zusammen sehen werden. — Außerdem wird es hier sehr unruhig. Prinzen in der Nähe, und Prinzen hier. Doch freue ich mich den Kronprinzen zu sehen. Er hat mich sehr gnädig durch Hedemann grüßen lassen. — Der Staatskanzler schreibt mir bei einer unbedeutenden Gelegenheit: Uebri- gens gebe ich die Hofnung nicht auf, das Vergnügen zu haben, Ew.</p>

               <p>bald hier zu sehen. Er meynt das wohl in dem Sinne des SchiUer- schen Liedes : Zwei Blumen blühen für den weisen Finder, Sie heißen Hofnung und Genuß. Wer dieser Blüthen Eine brach, begehre die andre Schwester nicht. <note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Schillers ,, Resignation".</hi></note> — Der Brief an Sommer macht den Rumor, der sich voraussehen ließ. Die Spenersche Zeitung hat ihn sehr<pb n="17.306" xml:id="pbXVII306"/> hämisch behandelt, das Journal des debats mit Lob. Sollten Sie den Sommer sehen, so waschen Sie ihm den Kopf, doch nicht in meinem Namen. Da der Brief indeß einmal gedruckt ist, schadet es nichts, und man kann auch Nutzen daraus ziehen, wie ich schon gelegentlich thun werde. Ich bin von jeher sehr optimistisch gesinnt gewesen. — Den Rhediger und den Pfuelschen Aufsatz schicken Sie mir doch wieder ?i)</p>

               <p>Jetzt noch Eine Bitte, die ja Mlle. Schröder wohl die Güte haben würde zu besorgen. Ich brauche in Ems noch zwei Zimmer, oder eins und eine geräumige Kammer bis zum i. August, die ich für Weigel, der nunmehr mit meiner Frau zusammengestoßen seyn muß, oder für meinen Sohn und meine Schwiegertochter bestimme. Je näher sie an der Wohnung meiner Frau wären, je besser. Im Hause selbst ist, soviel ich weiß, nichts übrig. Verzeihen Ew. Excellenz ja meine Un- bescheidenheit.</p>

               <p>Und nun leben Sie herzlich wohl, und erhalten Sie mir Ihr gütiges Andenken und Ihre aufmunternde und tröstende Theilnahme.</p>
            </div>

            <div type="section" n="27">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="28">
               <head>
                  <title type="main">330. An Nicolovius Frankfurt, den 30. Junius, i8ig</title>
               </head>
               <p>Weimar, Goethe-Schiller-Archiv ; 4 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Ich kann Ew. Hochwohlgebohrnen nicht genug ausdrücken, welche lebhafte Freude mir Ihr gütiger Brief vom 8. gemacht hat. Die Merkmale der sich immer gleich bleibenden freundschafthchen Theil- nahme, welche er enthält, rufen mir lebhaft die Zeit zurück, wo ich mit so vieler Freude an demselben Geschäft mit Ihnen arbeitete, und erfüllen mich mit Hofnung und Vertrauen auf die, welche doch auch einmal eintreten wird, in der ich werde mit Ihnen über so manchen wichtigen Gegenstand reden können, der uns beiden gleich sehr am Herzen liegt.</p>

               <p>Der Wunsch des Grafen Henckel, nach Berlin versetzt zu werden, war mir durch seine Mutter bekannt. Es thut mir leid, dieser vielleicht kälter geantwortet zu haben, als ich gethan haben würde, wenn ich zuerst durch Ew. Hochwohlgeb. von dem Manne gehört hätte. Nach demjenigen, was Sie mir von ihm sagen, werde ich seinen Planen sehr gern behülfhch seyn. Nur wird es vorzüglich darauf ankommen, ob und inwiefern er eigentlich, als Geschäftsmann, brauch<pb n="17.307" xml:id="pbXVII307"/>bar ist, und wieder in welchem Fach ? Nach Ihrer Beschreibung, sollte er wohl zum diplomatischen mehr geeignet seyn, und wenn dies der Fall wäre, so könnte ihm, dünkt mich, eine baldige Anstellung nicht entstehen. Denn ich begreife gar nicht, wie man den Bedürfnissen des auswärtigen Departements genügen will, wenn man nicht darauf denkt, wieder brauchbare jüngere Leute dazu hinzuziehen. Bei dem Neuchat eischen Departement habe ich nun nicht gerade die Bedenklichkeit der Geschäftsquahfication des Gn. Henckel. Ich glaube vielmehr, daß es keinen Zweifel hat, daß er zu diesem durchaus tauglich seyn würde. AUein ich sehe, wenigstens für den Anfang, andre, gleich wichtige Hindemisse. Es ist zwar in diesem winzigen Departement eine RathssteUe durch H. v. BegueHns Tod in diesem Augenblick erledigt. Allein meiner Meynung nach, muß das ganze Departement aufhören, da es keinem Zweifel unterworfen ist, daß ein einziger Rath des Ministeriums des Innern (wie ich nun, der Kürze wegen, das meinige hier nennen will) oder (wegen der französischen Sprache) des auswärtigen AUes, was dabei vorkommt, nebenher verrichten kann, und daß es ebensowenig eines eigenen KanzleiDirectors bedarf. Nun hat es bis jetzt noch den G. K. R. Lombard, und den K. R. Noack, und ich muß daher erst sehen, wie es möghch seyn wird, diese Verhältnisse zu stellen, ehe ich mich über den Vorschlag zu einer neuen Anstellung entschheßen kann. Meiner lebhaftesten Ueberzeugung nach, beruht wirkhch das Heil des Staats auf zweckmäßiger Ersparung, und wenn auch hie und da eine einzelne klein und unbedeutend scheint, so muß man doch wenigstens den Willen dazu zeigen, was unendlich besser auf die öffentliche Stimmung wirken wird, als den Leuten gegen ihr Ge- fühl vorzurechnen, daß sie eigenthch wenig Auflagen haben. Sollte aber eine Gelegenheit kommen, wo die Anstellung des Grafen mit der nothwendigen Reform dieses kleinen Departements vereinigt werden könnte, so wird es mir doppelt angenehm seyn, ihm gefäUig zu werden, da Sie ihm Ihre freundschaftliche Theilnahme schenken.</p>

               <p>Ich bin seit einigen Tagen wieder mit meiner Familie vereinigt, und fühle mich überaus glückhch darin. Meine Frau ist freihch noch sehr leidend, allein sie ist doch viel weniger bedenkhch krank, als ich mir nach ihrem früheren Zustand, wie ich ihn aus Briefen kannte, hatte denken müssen. Die Uebel, an denen sie leidet, werden noch eine geraume Zeit hindurch eine sehr sorgfältige Behandlung erfordern, aber sie drohen alsdann wenigstens, soviel sich jetzt urtheilen läßt, keine Gefahr, dauernd zu bleiben. Sie trägt mir, sowie mein<pb n="17.308" xml:id="pbXVII308"/> Schwiegersohn, recht sehr viel Herzhches an Sie auf. Sie wird das Emser Bad gebrauchen, und die Kur 6 — 8 Wochen fortsetzen müssen. Ich bringe sie morgen dorthin, kehre aber nach einigen Tagen in mein hiesiges Nichtsthun, das nun wirklich seit einigen Wochen zu einem absoluten, d. h. zu einem solchen, das auch nicht mehr dem Scheine nach beschäftigt, geworden ist. Ich verlasse auch nur meine Frau, weil in künftiger Woche der Kronprinz herkommt. Ueber meine eigne Rückkehr nach Berlin läßt sich noch gar nichts bestimmen. Ich danke Ihnen indeß innigst für das Vertrauen, das Sie mir schenken. Nur dies Vertrauen, was sich gütiger Weise in Mehrerem ausspricht, kann mir Muth geben, in die sonderbare Lage einzugehen, die man mir bestimmt hat.</p>

               <p>Sie werden gewiß die Unzufriedenheit Christian Schlossers mit dem Consistorium in Coblentz, und mit seiner Lage dort, und die Gründe desselben kennen^). Er hat jetzt an den Minister geschrieben. Ich würde nie Christian, den Sie ja genau kennen, gerathen haben, diese Stelle anzunehmen, und ich habe ihm abgeschlagen, als er mir darum schrieb, mitzuwirken, daß er sie erhielte. Allein da er sie einmal hat, da er sich ihr ganz widmete, da sein erstes Programm noth- wendig für ihn gewinnen mußte, da eine plötzliche Aenderung immer nachtheilig bleibt, und es außerdem sehr schwer ist, einen tüchtigen Gjnnnasiendirector katholischer Religion zu finden; so würde ich sehr dafür seyn, daß Schlosser der Anstalt erhalten würde. Nach der Lage der Sache sehe ich aber kaum eine andre Möglichkeit dazu, als wenn man den ihm von Kreuznach aus aufgedrungenen Lehrer wieder entfernt, und dann ihn selbst, als Mitglied, ins Consistorium setzt. Das Consistorium mag, wenn man das Verhältniß einer Behörde zu einem Director im Auge hat, gegen Schlosser nicht Unrecht haben. Allein das scheint mir gewiß, daß der Rath, welcher mit dem G5mina- sium specieller zu thun hat, die freihch höhere, allein doch natürliche Pflicht versäumt hat, mit Eingehen in den Charakter, und die Eigen- thümhchkeit Schlossers, der dies doch wirklich verdient, auf eine humane, freundliche und vorsichtige Weise, und aus wahrer Liebe zur Sache, die Dinge so zu leiten, daß Misverhältnisse vermieden wurden. Mit einer Anstalt, die an demselben Ort ist, sollte dies doch leicht möghch seyn. Was Ew. Hochwohlgebohrnen thun können, die Sache wieder in ein besseres Gleis zu bringen, oder Schlossern, wenn es nicht anders geht, eine andre Stelle zu verschaffen, thun Sie gewiß. Ich bin überzeugt, daß eine außerordentliche Professur, auch<pb n="17.309" xml:id="pbXVII309"/> mit sehr kleiner Besoldung, in Bonn ihm jetzt schon höchst erwünscht erscheinen würde.</p>

               <p>Niebuhr ist überaus gütig und freundschafthch gegen meine Frau gewesen, die ihn und die seinige wirkhch mit vielem Schmerze verlassen hat. Ich hoffe immer, wir besitzen beide künftig in BerHn. Für jetzt scheint er selbst gern noch zu bleiben, bis er die Unterhand- lung machen kann. Allein kommen denn unsre katholisch geistlichen Angelegenheiten nie zu Stande ?<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an Niebuhr 22. IV. 181 g.</hi></note> In wenigen Monaten ist nun wie- der ein Jahr seit dem Aachner Congress verstrichen, wo einer der Minister sagte, daß die Sache unmittelbar geordnet werden sollte. Ew. Hochwohlgeb. können mir sicher glauben, daß dieses Zögern im höchsten Grade verderbhch auf die Morahtät, die ächte Religiosität, und die Stimmung wirkt ; und wie viele Schwierigkeiten auch die Sache unverkennbar hat, so wird doch durch das Zögern gewiß nichts gewonnen. Dies zeigt selbst die Erfahrung von beinahe vier Jahren, wo alles in dieser Rücksicht liegen gebheben ist.</p>

               <p>Hedemann und meine Tochter empfehlen sich Ihnen auf das aller- freundschaftlichste.</p>

               <p>Nun leben Sie herzhch wohl, und erhalten Sie mir Ihre Theilnahme, Ihr Vertrauen und Ihre Freundschaft. Die meinige, sowie meine innigste und lebhafteste Hochachtung sind Ihnen unverbrüchhch gewiß. Mit diesen Gesinnungen ganz der Ihrige Humboldt</p>

               <p>6. Jul.</p>

               <p>Ich lasse diesen Brief, um ihn dem Courier mitzugeben, erst heute abgehen, und gerade in diesem Augenbhck erhalte ich Nachrichten, die es gewiß zu machen scheinen, daß ich noch vor Ende des Monats in Berhn seyn werde.</p>
            </div>

            <div type="section" n="29">
               <head>
                  <title type="main">351. An Stein Ems, den 4. Julius 18 ig</title>
               </head>
               <p>Stein-Archiv Ra 3; gdr. Stein, Briefwechsel, hrsg. Botzenhart V 318.</p>

               <p>Sie werden, theure ExceUenz, aus meinem letzten Brief gesehen haben, daß meine Frau am Ende des vorigen Monats ankommen wollte, und sie hat wirkhch Wort gehalten. Am 28. haben wir uns zwischen Heidelberg und Bruchsal zusammen getroffen, und seit vorgestern sind wir hier. Es hat uns beide, und vorzüglich meine Frau, da sie Sie so lange nicht gesehen, sehr geschmerzt, daß Ihre Abreise gerade um so wenige Tage vor unserer Ankunft erfolgt war.<pb n="17.310" xml:id="pbXVII310"/> sagen, und trägt mir besonders auf, Ihnen, Hebe ExceUenz, auszudrücken, wie unendlich sie wünschte, daß die Umstände sich so fügen möchten, daß Sie vor ihrer Abreise wieder, wäre es nur kurz, in die hiesige Gegend kämen. Meine Frau ist bis zum 15. August gewiß hier, da sie eine längere Cur, als gewöhnlich gebrauchen soll. Ihr Aussehen ist gut, und ihr Zustand auch nicht, wie ich früher fürchtete, für den AugenbHck bedenklich. Weigel, der mit uns hier ist, hat vielmehr die Hofnung, daß sie durch aufmerksame Behandlung und eigne Sorgfalt, die man leider noch wird ein halbes, oder ganzes Jahr fortsetzen müssen, vollkommen wird hergestellt werden können. Wie sehr mich diese Hofnung tröstet und erheitert, brauche ich Ew. Excellenz nicht zu sagen. Der Umgang mit meiner Frau ist immer in mein ganzes Leben verwebt ; er hat (das habe ich selbst in den Zeiten gefunden, wo ich ihn nur' schriftlich haben konnte) den entschieden- sten Einfluß auf meine Art zu denken und zu handeln, auch in öf- fentHchen Geschäften. Ich liebe nicht gerade in den letztern AUes zu sagen, und im Einzelnen Rath zu fragen; denn ihre Ansichten, ihre Grundsätze, ihre Gesinnungen leiten, stärken, befestigen, ermuntern im Ganzen ; man sieht das Ziel, wohin man gelangen soll, reiner und klarer, und läßt sich durch Schwierigkeiten und ZufäUigkeiten der Ausführung weniger auf Abwege bringen; auch berechnet ein Mann für sich allein weniger die ächte Reinheit der Mittel, ohne die doch das wahrhaft Gute niemals gedeihen kann. Meine Abreise von Frankfurt ist noch immer gleich unbestimmt. Gewiß bleibt nur, daß so wie ich weggehen kann, ich es ohne Rücksicht auf die Anwesenheit meiner Frau thue. Es wäre mir vielmehr, auch in Rücksicht auf sie, lieber, vor ihr zu gehen, um eine Wohnung für sie wenigstens einiger- maßen einrichten zu können. Unser Hinderniß ist, wie natürlich immer nur, daß Wessenberg noch nicht autorisirt ist, zu unterschreiben<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Die Verträge in der Badenser Angelegenheit wurden am 10. Juli 18 ig unterzeichnet.</hi></note>. Ich gehe morgen nach der Stadt zurück und werde sehen, ob etwas angekommen ist. Doch zweifle ich daran. Allein von Berlin aus hat sich neulich eine sonderbare Erscheinung gezeigt. Ich habe auf einmal ein kleines eigenhändiges Briefchen vom Staatskanzler bekommen mit eher Humboldt, und ganz in dem ehemaligen Ton, als wenn auch nicht das Mindeste zwischen uns vorgefallen wäre. Der Zweck des Schreibens war bloß mich zu bitten, ihm einen Wagen in Offenbach zu bestellen, er handelte also auch nur von diesem Wagen. Bloß<pb n="17.311" xml:id="pbXVII311"/> im Anfang stand, da mein Geschäft nun bald geendigt seyn werde, so wende er sich an mich und so fort, und am Ende: Venez le plutöt possible et des que Vous aurez termine. Es ging gegen meine Gesinnung, auf dieselbe Weise, als wäre der Brief vor drittehalb Jahren geschrieben, zu antworten, ich habe doch aber auch den Mann weder reizen, noch sein Mistrauen vermehren mögen. Ich habe daher ihm sehr freundüch auf die Commission, die ich besorgt, geantwortet, dann mich kälter gehalten und nur in Mon Prince und V. A. geantwortet<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Dieser Brief Humboldts an Hardenberg war nicht zu finden. 2) Am I. Juli 181 g.</hi></note>. Die Schlußphrase habe ich ergriffen, und ihm gesagt, daß es keinem Zweifel unterworfen sey, daß ich sogleich kommen werde, als mein Geschäft es erlaube. Allein dies könne noch eine geraume Zeit dauern, da er den kenne, von dem es jetzt abhänge. Ich müßte ihn also darauf aufmerksam machen, daß AUes, was in meinem Geschäft Preußen betreffe, fertig und paraphirt sey, daß in der Badenschen Sache doch Wessenberg und Anstett das Hauptsächlichste thäten, daß ich wichtige Geschäfte in Berhn habe, und hier auf absolutes Nichtsthun reducirt sey; ich könne ihm daher nicht anders rathen, als dem König sogleich, d. i. vor seiner Reise ins Bad (denn es heißt, daß der König die Böhmischen Bäder besuchen wird) vorzuschlagen, mich zurückzurufen, und mein Geschäft Gr. Goltz zu übertragen. Ich bin begierig, was er mir immer antworten wird. Bei dem sonderbaren Charakter des Mannes wäre es allenfalls möghch, daß sein ganzes Schreiben bloß die Commission zur Veranlassung gehabt hätte. Al- lein wahrscheinhch ist mir dies keineswegs, und man muß eher denken, daß die Commission nur der Vorwand und der Zweck einer Annäherung zu mir gewesen ist. Es ist möghch, daß die Meyiiung, daß ich nunmehr doch endlich nach Berhn kommen würde, den Wunsch zu einer solchen in ihm jetzt mehr rege gemacht hat. — Ew. Excellenz werden schon wissen, daß ein Apotheker Löning aus Idstein einen fehlgeschlagenen Versuch gemacht hat, den Präsidenten Ibell gerade so zu ermorden, wie Kotzebue ermordet worden ist, daß man ihn aber verhaftet hat, und Ibell un verwundet geblieben ist^). Minister Marschall sagte mir im Vertrauen, daß dieser Löning schon als ein Mensch bekannt gewesen sey, der mit den geheimen Verbindungen zusammen hing, die man in Gießen und Wetzlar entdeckt haben will. Es sind scheußliche Vorfälle, die das Gute in Deutschland, und na- menthch bei uns, wieder zurückbringen. — Für Ew. Excellenz letzten Brief und Ihre Bemerkungen über Rhedigers Entwurf danke ich<pb n="17.312" xml:id="pbXVII312"/> Ihnen herzlich. Ich bin in diesen Tagen so zerstreut gewesen, daß ich nicht habe ordenthch daran gehen können. Allein im Ganzen scheint mir, was Ew. Excellenz in dem Aufsatz loben und tadeln, vollkommen richtig. Ich höre auch, daß Rhediger außer den Grund- eigenthümern und Städten wiU den Adel persönlich, ohne daß er Grundeigenthum hat, und die Gelehrten wählen lassen. Dies würde ich nicht billigen. Das Wahlrecht muß auf etwas fest an dem Lande Haftendem beruhen. Gewählt kann ja doch jeder, ohne Rücksicht auf Stand werden, und so brauchte man für Intelligenz, wie man gewöhnlich sagt, in der Versammlung nicht bange zu seyn. — Den Pfuel'schen Aufsatz haben mir Ew. Excellenz nicht wieder geschickt. Es hat indeß auch Zeit damit, wenn ich ihn auch erst in Berhn wieder erhalte. — Ob ich gleich gewünscht hätte, der Brief an Sommer wäre nicht gedruckt, so sehe ich doch aus mehreren Briefen, daß er in vielen Orten auch einen sehr guten und mir günstigen Eindruck gemacht hat. Benzenberg hat vor dem Druck den Brief in Abschrift nach Coblenz gebracht, wo man ihn gemisbilligt, allein Görres gelobt haben soll. Der arme Sommer ist also an dem Druck wenigstens unschuldig, wie es scheint. Nun leben Sie wohl, liebste Excellenz, und wenn es Ihnen möglich ist, so machen Sie, daß wir Sie noch sehen. Mit innigster Hochachtung und Freundschaft ganz der Ihrige,</p>
            </div>

            <div type="section" n="30">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="31">
               <head>
                  <title type="main">332. An Stein Ems, den 15. Julius 18 ig</title>
               </head>
               <p>Stein-Archiv Ra 3; gdr. Stein, Briefwechsel, hrsg. Botzenhart V 382.</p>

               <p>Endlich, theure Excellenz, hat sich der Zauber gelöst, der mich an Frankfurt fesselte. Ich werde noch am Ende dieses Monats in Berlin seyn. Es ist wirklich höchst sonderbar damit gegangen. Ich schrieb Ihnen neulich, wie mir der Staatskanzler geschrieben und wie ich ihm geantwortet hatte. Den nächsten Dienstag darauf, am 6. erhielt ich nichts von ihm, und erfuhr von Anstett, daß Wessenberg noch immer nichts bekommen habe. Ich setzte mich hin, und schrieb Bernstorff viele Tiraden über diese ewigen Zögerungen des Oester- reichischen Cabinets. Ehe ich noch endigte, meldete mir Wessenberg, daß er eben die Ermächtigung zum Unterzeichnen bekommen habe. Ich schrieb dies gleich nach Berlin, letzten Dienstag, am 1 3. bekam ich abermals einen eigenhändigen Brief des Staatskanzlers. Er sagte mir, daß er vom König die Erlaubniß ausgewirkt habe, daß ich, mit<pb n="17.313" xml:id="pbXVII313"/> Uebertragung meines Geschäfts an Goltz, augenblicklich zurückkommen könne, daß aber die plötzliche neue Wendung des Geschäfts diese Maaßregel nunmehr unnütz mache. — Den sogenannten Befreiungsvertrag mit Baden haben wir am vergangenen 10. unterzeichnet, und den Endreceß unterzeichnen wir am 20.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Oesterreich, Preußen. Rußland. England erkannten Baden in seinem gegenwärtigen Bestände und die Sukzessionsfähigkeit der Grafen von Hochberg an; der Endrezeß enthielt die Abmachungen der Frankfurter Territorialkom-</hi></note>, dann gehe ich am 22. nach Berhn, halte mich nur in Erfurt und Weimar auf, und bin am 27. oder 28. in BerUn. — Der Brief des Staatskanzlers ist, obgleich ich ihm kälter geantwortet hatte, in gleich freundschaftlichem Ton. Ich werde den Mittelweg zu halten suchen, den meine Lage und das bisher Vorgegangene fordern. Daß er nicht zu viel Mistrauen hegt, und wir nicht in offenbarer Spannung sind, ist immer gut, obgleich der wahre Kampf um die Sache nicht zu vermeiden sejm wird, und nicht vermieden werden darf. Daß aber dieses Wiederanknüpfen einen besondern Grund hat, bin ich überzeugt. Man spricht immer noch von der in Berhn vollendeten, und vom König unterzeichneten Verfassung. Ein Brief von dem, der Ew. Excellenz nicht geantwortet hatte, soll bestimmt sagen, daß die Unterzeich- nung vom König geschehen sey, nachdem der Entwurf Sr. Majestät zwei Monate vorgelegen habe. Wenn ich schreibe: soll, so thue ich es nur, weil ich den Brief nicht gesehen habe. Denn sonst ist mir die Nachricht auf durchaus zuverlässigem Wege zugekommen. Mir ist sie wahrscheinlich, denn ich glaube nicht, daß, ohne dies Ereigniß, der Staatskanzler bereitwillig gewesen seyn würde, mich jetzt (auch wenn ich nicht geendigt hätte) zurückkommen zu lassen. Sein ganzes Wiederanknüpfen des Briefwechsels scheint mir damit zusammen zu hängen, daß er nun mit dem fertig war, was er zu vollenden sich vorgesetzt hatte. Was ich Ihnen neuhch schrieb, daß nemlich die Comite beim Staatsrath wieder würde zur Berathung über die Verfassung zusammenberufen werden, kann dennoch zugleich wahr seyn. Denn vielleicht hat man nur einen Entwurf gemacht, der die obersten und hauptsächhchsten Grundsätze der neuen Verfassung aufsteht, und durch die Könighche Unterzeichnung unumstößlich aufstellt, und will nun die Comite das Detail dazu hinzufügen lassen. Bei dieser Voraussetzung würde es sich denn auch erklären, wie der Staatskanz- ler hätte, trotz der großen Schwierigkeiten, mit der Arbeit zu Stande kommen können. In einigen Wochen werde ich unstreitig klar dar<pb n="17.314" xml:id="pbXVII314"/>Über sehen. — Von hier aus habe ich zwei Tage in Coblenz zugebracht, wohin auch Solms auf meine Bitte gekommen ist. Ich habe mich aus- schheßhch mit ihm, Ingersleben, Hake, Schmitz- Grollenburg mit den Angelegenheiten der Provinz beschäftigt. Das Verfahren und Nicht- Verfahren im Ministerium übersteigt allen Glauben. In allen wichtigen Dingen fehlt es an der entscheidenden Festsetzung, und ich habe mich in der Ueberzeugung bestätigt, daß, ohne Einführung wenigstens fürs Erste einer Provincial Versammlung, fast nichts zu machen ist, allein mit dieser die Sache gar nicht schwer seyn wird. Unzufriedenheit ist allerdings jetzt sehr viel in der Provinz, sie ist wohl aber ziemlich gleich groß in allen übrigen, und der Sinn des größten Theils des Volks in unsern Rheinprovinzen ist gewiß kein schhmmer. Die Civil und Mihtairbehörden bezeugen einstimmig, daß man des Gehorsams gewiß seyn könne, sobald man nur bestimmt und im Namen eines Gesetzes spreche. Nur das Schwankende und Will- kührhche sey verhaßt. Was kann man mehr und Besseres verlangen ? In Absicht der Zusammenziehung der Landwehr ist General Hake, der sich aber auch dabei recht sehr gut zu benehmen scheint, sehr mit der Bereitwilligkeit der Menschen dazu zufrieden, und hat mir mehrere Beispiele angeführt, wo sie aus eigner Lust, und sogar unaufgefordert dazu mitwirken. Beim Staatskanzler liegen fast über aUe wichtigen Fragen Gutachten aller Regierungen aufgethürmt. Allein keine dieser Sachen ist, oder wird erledigt, und wenn ich es dahin bringen will, werde ich viele Schwierigkeiten zu überwinden haben. Ew. Excellenz werden die Vorstellung des Coblentzer Stadtraths gegen die neue Tranksteuer gelesen haben. Sie ist sehr tadelns- werth, weil der Stadtrath ganz aus seiner Sphäre hinausgeht, und über eine Sache Klage führt, die seine Stadt fast gar nicht, allein das Land allerdings sehr drückt, weil er nicht einmal viel von einem solchen Druck, sondern hauptsächlich von dem Rechte spricht, mit zur Berathung über Steuern zugezogen zu werden, und weil er seiner Vorstellung Publicität gegeben hat, ehe noch die Behörde, an die sie gerichtet war, sie empfangen konnte. Die Regierung, welcher der Stadtrath die Vorstellung zuschickte, hat ihm auch ihre Misbilligung ausdrücklich zu erkennen gegeben. Davon, daß Görres Antheil an der Vorstellung hätte, ist keine Spur, ich bin vielmehr vom Gegen- theil überzeugt. Auch Grebel hat sie nicht verfaßt. Der Concipient ist keiner, der sich in öffentliche SchriftsteUerei mischt, und soll sonst ein achtbarer Mann seyn. Es scheint mir nur nicht vorsichtig, seinen Namen in einem Briefe zu nennen. — Diese Zeilen sind bis<pb n="17.315" xml:id="pbXVII315"/> heut, den 18. liegen geblieben. Seitdem ist die fatale Geschichte zu unserer Kenntniß gekommen, daß man Arndts, der beiden Welcker und eines gewissen Mühlenfels, der in Cöln bei dem Gerichte angestellt ist, Papiere in Beschlag genommen hat^). Ich fürchte, daß man nicht gehörige Anzeigen hatte, solche Maaßregel zu begründen. Ich kann nicht glauben, daß Arndt sich in verdächtige Verbindungen eingelassen haben sollte. Von dem Bibhothekar Welcker wollte ich das Gegentheil fest verbürgen. Er hat nicht einmal die Neigung sich in politische Dinge zu mengen. Den Bruder kenne ich nicht. Hat die Maaßregel keinen Erfolg, so wird sie ein unseliges Geschrei erregen und der jungen aufblühenden Anstalt unwiederbringlichen Schaden zufügen. — Meine Frau ist viel wohler, als ich sie bei ihrer Ankunft fand, und ich nähre die besten Hofnungen für sie. Sie ist aber unwiderruflich verdammt, bis zum 31. August hier zu bleiben. Da ich höre, daß es zweifelhaft ist, ob Ew. Excellenz Familie nach Cappenberg kommt, und Fräulein Henriette eine längere Cur gebrauchen soll, so kommen Sie vielleicht selbst in dieser Zeit noch her. Wäre das nicht, so ist meine Frau nicht ohne alle Hofnung, daß Sie ihr vielleicht ein Rendezvous in Cöln gäben. Denn wenn das Bad m.einer Frau den erwünschten Erfolg macht, so denkt sie von hier über Coblentz nach Cöln zu gehen, dort zwei Tage zu bleiben, und dann über Frankfurt nach Berlin zurückzureisen. Sie, theure Excellenz, hätten dann vielleicht die Freundschaft, mit ihr in Cöln zusammenzutreffen. Zwischen dem 15. und 20. August schickt sie Ihnen das Nähere und Bestimmte über ihre Reise, bis dahin grüßt sie Sie auf das Freundschaftlichste. — Ihre FamiHe habe ich leider nur immer bei der Durchreise durch Nassau und hier auf Momente gesehen. Da meine Frau Nachmittags baden muß, so bleibt ihr gar keine Zeit für eine Fahrt nach Nassau, und da ich sie wieder auf wenigstens zwei Monate verlassen muß, trenne ich mich nicht gern von ihr. —</p>

               <p>Leben Sie nun herzhch und innig wohl, beste Excellenz, und erhalten Sie mir Ihr Andenken und Ihre Freundschaft. Mit der unwandelbarsten und der lebhaftesten Verehrung Ihr</p>
            </div>

            <div type="section" n="32">
               <head>
                  <title type="main">H.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Bei der Demagogenverfolgung.</hi></note></title>
               </head>
               <pb n="17.316" xml:id="pbXVII316"/>
               <p>55J. An Hardenberg ä Franc fort, ce 20. Juillet. i8ig</p>

               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46; 2 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>J'ai regu les lignes de Votre Altesse du 10. et n'ai pas tarde un moment ä. donner les ordres necessaires ä la fabrique d'Offenbach<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Hardenberg hatte Humboldt gebeten, ihm einen Wagen in Offenbach zu bestellen, vgl. an Stein, 4. VII. i8ig.</hi></note>. On promet la voiture pour la fin du mois, et Boisdeslandes y fera son voyage. Nous signerons probablement encore aujourd'hui le Reces^), et je me flatte de l'espoir d'etre avant la fin du mois chez Vous. Je Vous remercie infiniment, mon Prince, de m'avoir obtenü du Roi la permission de venir meme avant d'avoir termine, ä Berlin. Quoique les circonstances me dispensent heureusement de faire usage de cette permission, je n'en apprecie pas moins, mon Prince, la marque de Vos sentimens que Vous avez bien voulü me donner en faisant que je sois plutot reuni avec Vous, et que j'entre plutot dans mes nouveUes fonctidns.</p>

               <p>Parmi les Professeurs ä Bonn ä qui on a saisi les papiers^), se trouve le Bibliothecaire Welcker, et il vient de s'addresser ä moi. II a ete Institut eur de mes enfans ä Rome, je le connois depuis cette epoque et suis en correspondance presque suivie avec lui. C'est un homme d'un caractere sans fache, qui ne s'occupe que de langues anciennes et d'antiquites, je n'ai pas la moindre trace qu'il se soit mele de poli- tique. Je ne saurois m'imaginer qu'il ait donne dans des exces cou- pables, et qu'il appartienne ä des associations secrettes. II m'assure positivement le contraire. Votre Altesse m'obligeroit tres particu- lierement, si EUe voiiloit faire examiner soigneusement et sans delai ce qui regarde ce savant, et si on le trouve innocent, lui donner la satisfaction qui ä ce qu'il me marque, a ete promise. Je suppose qu'on l'a suspecte, ä cause de son frere, le Professeur en droit, que je ne connois pas, ou qu'une histoire qu'il a eüe avec Crome ä Giessen, et qui lui a fait quitter le Service de Hesse, lui a suscite des cabales, ou des calomnies. Je connois cette histoire, il y avoit parfaitement raison, et la Cour d'Hannovre, qui le nomma Professeur immediate- ment apres, en a juge de meme. Votre Altesse pensera probablement avec moi que Crome est un homme peu estimable.</p>

               <p>Pardonnez en general, mon Prince, si je Vous temoigne mes inquietudes que la mesure ä Bonn ne conduira pas au resultat, qu'on<pb n="17.317" xml:id="pbXVII317"/> en aura attendü, et ne devienne pour lors tres-nuisible ä l'universite. Elle est l'ouvrage de Votre Altesse, cette universite, eile est la chose qui dans ce moment fait la place d'honneur ä la Prusse. Je prie et je conjure Votre Altesse d'agir avec la plus grande circonspection et de contribuer ä ce qu'on le fasse partout. Personne n'est plus con- vaincü que moi qu'il faut s'opposer avec la plus grande vigueur aux menees des personnes qui voudroient aneantir les Gouvernemens. Je ne me permets pas non plus le moindre jugement sur la mesure actuelle, je suis persuade qu'on s'y est porte ä regret mais qu'on l'a jugee necessaire. Mais les autorites peuvent etre trompees, l'in- dignation qu'inspire avec raison l'esprit d'aneantir qu'on voit germer partout, peut faire agir avec trop de precipitation. II seroit cruel si cela etoit le moins du monde le cas dans les mesures qu'on a prises ä Bonn. Je prie Votre Altesse d'excuser, si je me suis etendü lä-dessus. Mais EUe sait que je dois prendre inter^t ä tout ce qui emane de notre Gouvernement; et je le prends encore ä l'Universite naissante, et ä la juste gloire dont Votre Altesse doit jouir par son succes, puisqu'Elle en est le createur.</p>

               <p>Ma femme me charge de ses hommages pour Votre Altesse et pour Madame la Princesse. __ , , , Humboldt</p>
            </div>

            <div type="section" n="33">
               <head>
                  <title type="main">354. An Stein Sommer i8ig</title>
               </head>
               <p>Stein-Archiv; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Indem ich Ew. Excellenz die Inlagen zurücksende, sage ich Ihnen meinen lebhaftesten Dank für das mir durch ihre Mittheilung gütig bewiesene Vertrauen. Diese acten sind in der That höchst merkwürdig, weil man sieht, wie die, welche durchaus unreine Absichten hegen, die Maske der Zuversicht annehmen, um die entsetzhche Verlegenheit zu verbergen, in welche sie eine höchst gemäßigte, aber aus der Wahrheit der Sache geschöpfte Zurechtweisung versetzt.</p>

               <p>Ich habe sehr bedauert, gestern nicht zu Hause gewesen zu seyn, als Ew. Excellenz zu mir kommen woUten. Meine Frau hat noch mehr bedauert, da sie zu Hause war, Sie nicht zu sehen. Es war aber vermuthhch eine Bedientenverwirrung. Der Ihrige hat ausdrücklich gesagt, daß Sie nur mich sehen wollten. Ich hoffe, daß wir uns bald für diesen Verlust entschädigen können. Mit herzlicher Verehrung und Freundschaft</p>

               <p>Ihr</p>
            </div>

            <div type="section" n="34">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <pb n="17.318" xml:id="pbXVII318"/>
            </div>

            <div type="section" n="35">
               <head>
                  <title type="main">J55. An Bernstor ff Frankfurt, 22. Juli 18 ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. A. A. I Rep. i, Frankfurt Nr. 20; 4 Quartseiten, Schreiberhand, mit eigenhändiger Nachschrift.</p>

               <p>Beendigung der Territorialkommissionsgeschäfte; der Austausch der üblichen Geschenke; Rückkehr nach Berlin; Bitte um Auszahlung eines Gehaltszuschusses für Bülow; offizielle Verabschiedung von Bernstorff; P. S. Empfehlung Boisdeslandes für eine Gratifikation.</p>
            </div>

            <div type="section" n="36">
               <head>
                  <title type="main">356. An Schön Berlin, 14. August 18 ig</title>
               </head>
               <p>Staatsarchiv Königsberg, Nachlaß Schön Nr. 9 XII, Briefwechsel mit W. v. Humboldt; 3 eigenh. Quartseiten. Gdr.: Aus den Papieren Schöns I, igj.</p>

               <p>Ich schreibe Ew. Excellenz heute seit der Zeit, wo wir in mancherlei Verhältnißen hier zusarnmen waren^), zum erstenmal, und glaubte damals nicht, es in meinen jetzigen Verhältnißen zu thun. Ich kann mir auch wohl denken, daß Ew. Excellenz sich über meine Annahme unter den obwaltenden Umständen gewundert haben werden. Ich habe mich aber nach reifhcher Ueberlegung, und freiwillig dazu entschloßen, und mache kein Hehl daraus, da ich keine größere Schwachheit kenne, als sich zu Annahme einer Stelle zwingen zu lassen. Mein wesenthcher und eigentlicher Bestimmungsgrund war, daß ich wahrhaft wünschte, so viel ich es nun einmal vermag, dem König und dem Staat nützlich zu seyn, daß ich wußte, daß der Ge- danke, mich ins Ministerium eintreten zu lassen, ursprünghch von Sr. Majestät selbst herkam, daß das System, vor dem Eintritt erst die Abänderung der Mängel in der Organisation der obersten Behör- den abzuwarten, mir nicht zum Zweck, das Gute wirksam zu befördern, zu führen schien, und daß ich daher alle persönliche Rücksicht entfernte, obgleich ich damals und jetzt wohl fühle, in welche schwie- rige, Selbstverläugung mancherlei Art erfordernde Lage ich mich gesetzt habe, da es meiner Neigung weit mehr entsprochen hätte, mich ganz zurückzuziehen. Was mir aber jetzt und damals Muth und Hofnung geben mußte, war, daß, nachdem ich dem König ausführhch, und freimüthig Alles vorgestellt hatte, was einem Wirken in meiner jetzigen Lage entgegenstehen mußte, Se. Majestät mir in Ihrer letzten Cabinetsordre ausdrücklich gesagt haben, daß Sie Sich über einen Theil dieser Verhältniße noch künftig bestimmt ausspre- chen würden. Soviel im Vertrauen gegen Ew. Excellenz, weil es mir<pb n="17.319" xml:id="pbXVII319"/> jederzeit wichtig ist, Ihnen die Gründe und die Art meines Handebis genau darzulegen.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>In der Staatsratstagung 1817.</hi></note></p>

               <p>Ew. Excellenz werden jetzt in wenigen Tagen die officielle Benachrichtigung erhalten, daß ich mein Geschäft übernommen habe. Daß ich darin auf den Theil, welcher Sie betriff, mit Vertrauen und Freude hinsehe, brauche ich Ihnen nicht zu sagen. Ich bitte Sie recht herzlich, mir auch fortdauernd Ihr Vertrauen zu schenken, mich mit Ihrem Rath zu unterstützen, und uns im eigentlichsten Ver- stände gemeinschaftlich handeln zu lassen. Die Instruction von 1817 stellt die Ober Praesidenten zwar noch nicht in die Lage, in der sie se3m sollten<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Hierzu vgl. Humboldts Denkschrift über die Stellung und die Befugnisse der Oberpräsidenten vom 4. VI. i8iy. gdr. G. S. XII i, i8g.</hi></note>. AUein es ist nicht sowohl, daß ihr Buchstabe hinder- lich wäre, als vielmehr, daß ihr der Geist der Sache fehlt. Daß Sie diesen bei der Ausführung hinein legen, und hinein legen werden, dafür bedarf es keiner Bürgschaft. Allein auch ich werde mich bemühen, in meinem Wirkungskreis die Ober Praesidenten immer als diejenigen anzusehen, welche ebenso, als die Minister, die Verwaltung im Ganzen und Großen, und nur so, handhaben müssen, doch von dem Standpunkt ihrer Provinz aus. Wenn man (und ich halte dies für sehr heilsam) Provincialverwaltungen, nicht bloß Central- verwaltung, wie in Frankreich, hat, so muß sich nothwendig der doppelte Gesichtspunkt vereinigen vom Ganzen zu den Theilen, und von den Theilen zum Ganzen, und es muß eigne oberste Behörden geben, welche jede diesen Gesichtspunkt festhalten. Unter den beiden unvollkommenen Einrichtungen der ehemahgen Provincial Minister, und der Sachministerien, ohne gehörige Stellung der Ober Praesidenten, ist die letztere weit nachtheiüger, erdrückt die Sachen mit Formen, und läßt über der Wirklichkeit hohle Theorien ohne belebendes Eingreifen schweben.</p>

               <p>Ueber die so oft in Anregung gebrachte Verfassung kann ich Ew. ExceUenz heute nichts sagen, als daß es mein Vorsatz ist, die endhche Regulirung der Communalverhältnisse durch das ganze Land jetzt von meinem Ministerium aus in Anregung zu bringen, und in diesem Winter durchzusetzen. Meinem Urtheil nach, kann dieselbe nur mit sorgfältiger Rücksicht auf die Verschiedenheit der Provinzen, und nicht anders als in mündlicher Berathung mit den obersten Pro- vincialbehörden gemacht werden.</p>

               <p>Soviel für heute. Ich hoffe, Ew. Excellenz erlauben mir, mich öfter, und wo es die Veranlassung giebt, vertraulich an Sie zu<pb n="17.320" xml:id="pbXVII320"/> wenden. Empfangen Sie indeß die erneuerte Versicherung meiner ausgezeichnetesten Hochachtung und Ergebenheit.</p>
            </div>

            <div type="section" n="37">
               <head>
                  <title type="main">BerHn, den 14. August, 1819 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="38">
               <head>
                  <title type="main">35"/. An Hardenberg Berlin, den ly. August, i8ig</title>
               </head>
               <p>Archiv Tegel, Konzept, 3 eigenh. Foliospalten. Ausfertigung: G. St.A. Rep. 74, H. IV I vol. IV; 4 Folioseiten von Schreiberhand.</p>

               <p>An den Staatskanzler.</p>

               <p>Ich nehme mir die Freiheit zu dem Bericht an den König vom heutigen Tage, welchen Ex. über die Uebernahme meines Ministeriums zugeschickt erhalten werden, noch einige, besonders für Ex. bestimmte Worte hinzuzufügen.</p>

               <p>Da Ex. die Güte hatten) mir zu sagen, daß Sie billig und zweckmäßig finden, daß ich mit dem H. Minister von Schuckmann gleichen Antheil an den Vorschlägen zu Mitgüedern der Provincial Regierungen und zu landräthlichen Stellen nähme, so habe ich nun mit H. V. Schuckmann diese Abrede fest genommen, und wir machen in unsem Notificatorien den Regierungen und Ober Praesidien dies bekannt, und fordern sie auf, in allen Disciplinarsachen betreffenden Gegenständen sich an uns beide zu wenden, so wie auch von uns beiden die Beschickung zu erwarten*).</p>

               <p>Ich woUte auch dieses Punkts in dem Bericht an Seine Majestät, den König erwähnen, allein der H. Minister von Schuckmann hielt dies nicht für nothwendig, und da er des Geschäftsganges mehr, als ich, kundig ist, so bin ich ihm hierin gefolgt.</p>

               <p>Ueber den Namen meines Ministerii sehe ich mich veranlaßt, Ex. zu bitten, mir folgende vertrauliche, nur für Ex. bestimmte Bemerkungen zu erlauben.</p>

               <p>Ein Name ist schlechterdings nothwendig, er ist für alle, mit welchen das Ministerium in Berührung steht, die Form desselben, und dieser Name muß von Sr. Maj. dem König bestimmt, oder genehmigt werden.</p>

               <p>Ueber den Namen : Ministerium für ständische und Mi litairangelegenheiten habe ich mich in dem Bericht an des Königs Majestät erklärt. Ich schmeichle mir, daß Ex. in meine Aeußerungen darüber gleichfalls einstimmen werden. Dieser Name ist um so mehr zu vermeiden, als mit der Regulirung der ständischen Angelegenheiten noch immer<pb n="17.321" xml:id="pbXVII321"/> einige Zeit vergehen wird, und man im Publicum den Titel des Ministeriums nicht auf die jetzt hier und da bestehenden ständischen Einrichtungen, sondern der einmal genommenen Richtung nach, immer auf die neu zu bildenden beziehen wird. Ist diese Ansicht auch einseitig, so läßt sie sich nicht hindern, und es scheint nicht angemessen, ihr Nahrung zu geben.</p>

               <p>Läßt man hingegen das Wort ständische Angelegenheiten hinweg, und erschöpft auch im Titel selbst durch die schleppendste Aufzählung aller Attributionen des neuen Ministeriums, der städtischen und übrigen Communalsachen, des Provincial und Communal Schulden Wesens und der sogenannten landschaftlichen Credit Systeme alles dazu Gehörende, so wird wieder die Auslassung der ständischen Angelegenheiten als eine absichtsvolle Umgehung derselben gedeutet werden. Unter den Titeln, welche in die einzelnen Attributionen eingehen, bleibt wie es mir scheint immer jener oben angeführte der beste und passendste.</p>

               <p>Allein es ist mit dieser Schwierigkeit, wie mit vielen andern, die augenbhckhch verschwinden, wie man die Sache, von der die Rede ist, ihrem Begriffe nach, untersucht, und nicht Anstoß nimmt, dieselbe auch dergestalt auszudrücken.</p>

               <p>Die Cabinetsordre vom 11. Jan. c. schafft kein neues Ministerium, welches bis dahin nicht existiert hätte; sie theilt das Ministerium des Innern in zwei Departementen. Jedes von beiden, des H. Ministers von Schuckmann und das meinige, sind Ministerien des Innern, und welchen Titel man mir geben mag, wird man denjenigen, welcher die mir durch die Cabinetsordre zugetheilten Gegenstände zu leiten erhält, immer als einen Minister des Innern ansehen, und der Kürze wegen so nennen.</p>

               <p>Meiner unpartheiischen Ueberzeugung nach, ist daher die einzig richtige und consequente Benennung der neuen Ministerien die, daß beide Ministerien: Ministerien des Innern heißen, allein als verschiedene Departements durch die Namen der sie leitenden Minister unterschieden, und mithin Min. des Innern. Departement des Min. von Schuckmann. Min. des Innern. Departement des Min. von Humboldt, bezeichnet werden. Jede andre Benennung wird unfehlbar Unbequemlichkeiten mit sich führen, und wird noch außerdem immer auffallend, und wenn es mir erlaubt ist zu sagen, nicht consequent scheinen, daß derjenige Minister ausschließend Minister des Innern<pb n="17.322" xml:id="pbXVII322"/> heißt, welcher von den inneren Angelegenheiten wesentlich nur die Polizei, Armen und Societäts Sachen zu besorgen hat, indeß die Hauptgegenstände des Ministeriums des Innern, die ständischen, Communal und Militairangelegenheiten von diesem Ministerium dem Namen nach geschieden sind. Dagegen scheint es mir keinem Be- denken unterworfen, daß es, wie ehemals lange zwei Minister der auswärtigen Angelegenheiten, so jetzt zwei Minister des Innern mit geschiedenen Departementen gebe.</p>

               <p>Diese Departementen als erstes und zweites zu bezeichnen, hielte ich nicht für angemessen. Es ist auch überflüssig; wo der Minister selbst unterschreibt, sieht jeder, ohne Zusatz, von welchem Mini- sterio die Rede ist; wo er dies nicht thut, fügt man hinzu, daß es das Departement seines Namens ist, von welchem die Sache ausgeht. Sollte indeß jene Bezeichnung doch den Vorzug erhalten, so finden es Ex. gewiß natürlich und billig, daß mein Departement nicht das zweite sejm könne, da ich der ältere Minister bin, und es auch nicht thunlich wäre, die Communal- und ständischen Angelegenheiten denjenigen nachzusetzen, welche H. von Schuckmann behält.</p>

               <p>Indem ich diese Bemerkungen Ex. reiferen Erwägung zu übergeben so frei bin, bitte ich Sie zu glauben, daß mich dabei nicht die mindeste Privatabsicht leitet. Da des Königs Majestät geruht haben, mir so wichtige Gegenstände anzuvertrauen, kann es mir gleichgültig seyn, ob ich den ihnen allerdings zukommenden Namen führe, oder nicht. Es schien mir aber meine Pflicht, Ex. dasjenige offen darzulegen, was meine Ueberzeugung über diesen, in keiner Art unwichtigen Punkt ist.</p>

               <p>Die Gründe, warum ich in dem Bericht an des Königs Majestät meine Vorschläge über diesen Punkt nicht erwähnt habe, werden Ex. gewiß leicht errathen, und wie ich mir schmeichle, nicht mis- billigen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="39">
               <head>
                  <title type="main">J5&lt;§. An den König Berlin, den ly. August. 18 ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 77, CLXXXIII Nr. 38; Konzept: 3 eigenh. Foliospalten: eben- dort eine Abschrift des Konzeptes: Reinschrift: Rep. 74, H IV i. Vol. IV.</p>

               <p>Allerdurchlauchtigster pp.</p>

               <p>E. K. M. allerhöchsten Cabinets Ordre vom 11. Januar, c. zufolge<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. an den König 24. 1. i8ig.</hi></note>, bin ich gegenwärtig im Begriff, die Führung des mir von E. K. M. aUergnädigst übertragenen Ministeriums zu übernehmen, nachdem<pb n="17.323" xml:id="pbXVII323"/> ich mich darüber befohlenermaßen mit dem Staatskanzler Fürsten von Hardenberg, und dem Minister von Schuckmann ausführhch besprochen habe.</p>

               <p>Bei der Theilung der, zum Theil sehr eng verbundenen Geschäfte haben wir uns genau an die Allerhöchste Cabinets Ordre gehalten. Es wird unser angestrengtes *) Bemühen seyn, da, wo, bei zu naher Verwandtschaft der Gegenstände, ein gemeinschaftliches Handeln beider, nunmehr getrennten Ministerien nothwendig seyn wird, immer dahin zu wirken, daß Weitläuftigkeit und Aufenthalt der Geschäfte, und hemmende Verschiedenheit der Me3aiungen und Ansichten möglichst vermieden, und dadurch die allemal (wenn E. K. M. mir dies zu äußern allergnädigst erlauben) meiner Ueber- zeugung nach übrigbleibenden Nachtheile der Trennung des Ministeriums des Innern wenigstens^) vermindert werden. Ueber die Vertheilung des Beamtenpersonals haben der Minister von Schuckmann und ich uns so ^) vereinigt, daß mit E. K. M. Allerhöchster Genehmigung die auf inliegender Liste verzeichneten Beamten zu dem neuen Departement übergehen.</p>

               <p>E. K. M. werden aus derselben zu ersehen geruhen, daß beide Directoren des ehemals ungetheilten Ministeriums bei dem Ministerio des Innern verbleiben. Der Minister von Schuckmann glaubte auf meinen Antrag, mir den der ersten Abtheilung, den wirklichen Geheimen Ober Regierungs Rath Köhler zu überlassen, nicht eingehen, und dieses einsichtsvollen und fleißigen Arbeiters bei seinem künf- tigen Geschäft nicht entbehren zu können. Ich muß daher E. K. M. allerunterthänigst bitten, mir die Erlaubniß vorzubehalten, Aller- höchstdemselben in einiger Zeit geeignete Vorschläge über die Anstellung eines andern Directors zu machen, so gern ich auch eine neue Anstellung vermieden haben würde. So sehr ich überhaupt von die- sem Wunsche, und von dem Grundsatze ausgehe, daß die Zahl der Staatsbeamten wohl vermindert, aber nicht vermehrt werden muß, so weiß ich doch nicht, ob es mir möglich seyn wird, mit dem mir überwiesenen Personal auszureichen. Das Ministerium des Innern gehörte schon immer zu den weniger zahlreich besetzten Departements, und nach einem sorgfältigen Ueberschlage gehen, in Gefolge E. K. M. Allerhöchsten Cabinets Ordre vom 11. Januar, c, wenn man zugleich auf Zahl und Wichtigkeit der Gegenstände sieht, leicht zwei Drittheile der gesammten Geschäfte^) auf mich über. Es ist vorauszusehen, daß die Trennung selbst dieselben vermehren wird, und wenn in Absicht der ständischen Angelegenheiten noch eine<pb n="17.324" xml:id="pbXVII324"/> größere Zahl hinzukommt, so dürften leicht weder die Räthe, noch die Unterbeamten dieselben bestreiten können.</p>

               <p>Da jetzt der Geheime Ober Regierungsrath Piautaz und der Geheime Regierungsrath von Schütze, der erstere auf eine ^) unbekannte, der letztere nur auf kurze Zeit abwesend ist, so habe ich mit dem Minister von Schuckmann, der mir auch hierin, und in der provisorisch angebotenen Benutzung seines Dienstlocals die zuvorkom- mendste Gefälligkeit bezeigt hat, verabredet, daß, wenigstens bis zur Zurückkunft des Geheimen Reg. Raths von Schütze, noch der wirkliche Geh. Reg. Rath Köhler, und der Geh. Reg. Rath von Bernuth mit mir arbeiten.</p>

               <p>Des dispositionsfonds von 12,000 T. welchen der Minister von Schuckmann etatsmäßig bisher besessen hat, bedarf derselbe, wie er mir gesagt hat, auch künftig ganz, da solcher bis jetzt nicht zugereicht hat. Ich muß daher bei E. K. M. auf Bestimmung eines eignen für mich allerunterthänigst antragen.</p>

               <p>Endlich wage ich E. K. M. ehrfurchtsvoll um die Bestimmung zu bitten, welchen Namen das neue Ministerium führen soll, um mich dessen bei Unterschriften, und öffentlichen Bekanntmachungen zu bedienen, da die allerhöchste Cabinets Ordre vorn 11. Januar, c. hier- über nichts festsetzt. Der Name Ministerium für ständische und Militairangelegenheiten dürfte, wie ich mir allerunterthänigst zu bemerken erlaube, obgleich er, wenn man im Titel die Attributionen des Ministeriums aufzählen will, offenbar unter allen der passendste ist, dennoch nicht zweckmäßig seyn. Denn außerdem, daß die Verbindung gerade der Mihtairangelegenheiten mit den ständischen auffallend scheinen kann, so giebt es auch, soviel mir bekannt ist, in keinem Lande, selbst nicht in denen, welche lange eine ständische und Repräsen- tatiwerfassung besitzen, ein eignes Ministerium dafür, und die Bildung eines, schon seinem Namen nach, hierzu bestimmten könnte daher leicht auf unrichtige, besser zu vermeidende Gesichtspunkte leiten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="40">
               <head>
                  <title type="main">Indem ich nunmehr in meinen neuen Geschäftskreis eintrete,</title>
               </head>
               <p>bitte ich E. K. M. allerunterthänigst überzeugt zu seyn, daß ich nichts verabsäumen werde, um mir durch den treuesten und angestrengtesten Diensteifer, und die sorgfältigste Erfüllung meiner Pflichten E. K. M. Allerhöchste Zufriedenheit zu erwerben. Ich ersterbe pp.</p>

               <pb n="17.325" xml:id="pbXVII325"/>
            </div>

            <div type="section" n="41">
               <head>
                  <title type="main">3 5g. An Consalvi Berlin, ig. August. 18 ig</title>
               </head>
               <p>Rom, Vatikanisches Archiv, Segretaria di Stato Ruhr. 26g. Anno 1813/20;</p>

               <p>3 eigenh. Quartseiten.</p>

               <p>Monseigneur,</p>

               <p>J'avois depuis longtemps le desir d'ecrire ä Votre Eminence pour Lui presenter mes vifs et affectueux remercimens de toutes les marques de bonte et d'amitie qu'Elle a bien voulü donner ä Madame de Humboldt pendant son sejour ä Rome. Elle n'a pü assezm'en raconter, et si quelque chose avoit encore pü aj outer au devouement sincere et inalterable que je Vous porte, Monseigneur, ce seroit certainement cette preuve de Vos sentimens envers nous.</p>

               <p>Ce n'est que depuis mon arrivee ici que j'ai vü les objets d'art que Votre Eminence a daigne me faire parvenir au nom de Sa Saintete le Pape. J'ai ete frappe de la beaute de ces objets tant pour la matiere qui est rare et precieuse, que pour le travail qui est des plus exquis. Quelque peu que j'aye pü meriter d'etre honore d'une teile preuve de la bien-veillance du St. Pere, ces objets resteront un monument eternel dans ma famille des gracieuses bontes de Sa Saintete, et du bonheur que la Providence m'a accorde de me concilier Ses sentimens qui penetreront mon cceur d'une reconnoissance inalterable. Votre Eminence m'obligeroit infiniment, si Elle pouvoit en mettre le pro- fond et respectueux hommage aux pieds du Saint Pere et temoigner ä Sa Saintete quels vceux ardens je forme pour la conservation de Ses jours, et de Sa precieuse sante.</p>

               <p>Je viens d'entrer dans les fonctions du Ministere que le Roi, mon Auguste Maitre, m'a fait la grace de me confier. Je n'ai pas besoin de dire ä Votre Eminence de quelles difficultes la place que j'occupe, est herissee. Malgre cela je crains beaucoup qu'on ne se fasse une idee exageree de l'etät des choses en Allemagne. Quoique certainement il y ait par ci par lä de bien mauvaises tetes et des personnes qui entretiennent reellement des desseins dangereux, il ne faut pas croire que l'effervescence soit pour ainsi dire, gene- rale. La masse de la Nation veut le repos, et la tranquillite, eile est attachee ä ses Souverains, et il est de ma plus profonde conviction que nulle part en Allemagne en ait ä craindre le moindre mouve- ment revolutionnaire, pourvü que les Gouvernements se conduisent ä la fin avec energie et sagesse.<pb n="17.326" xml:id="pbXVII326"/> Senat et de la ville de Rome de m'accorder une enceinte dont la grandeur est determinee pres de la Piramide de Cajus Cestius pour que je puisse la fermer par un enclos, et la regarder comme une place de sepulture qui m'appartient en propriete. M. Niebuhr est en possession des documens qui m'ont ete donnes la dessus, et qui sont enregistres dans les livres du Capitole. Des lettres particulieres de Rome mandent äpresent que le Saint Pere veut faire faire des embel- lissemens ä la Piramide de Cajus Cestius, et faire planter une allee qui pourroit rendre necessaire de detruire l'enclos, les arbres et les monumens de notre petite enceinte et rendre ainsi meconnoissable la place oü nos pauvres enfans gissent äpresent. Je ne sai, si cela est fonde, mais si un pareil danger pourroit exister, j 'ose supplier le plus instamment que je puis, Votre Eminence qu'Elle veuille bien engager Sa Saintete ä donner les Ordres les plus stricts pour qu'il ne soit pas porte atteinte ä la dite place. Le Saint-Pere et Votre Eminence ne sauroient nous accorder une plus grande faveur, et il me semble que ma demande est aussiappuyee par la justice, puisque la place m'a ete accordee comme une veritable propriete pour l'usage auquel eile est destinee. S. E. Mgr. le Cardinal della Sommaglia[.'^] connoit toute l'affaire puisqu'elle a ete faite par sa bienveillante intervention. J'ose aussi recommander ä l'interet bienveillant de Votre Eminence les autres tombeaux. Les pauvres protestans n'ont d'autre endroit ä Rome, et il y a parmi les personnes qui y sont ensevelies, des individus marquans de toutes les nations. Je dois observer encore qu'une amie de ma femme, Lady Temple, est aussi, avec notre permission, ensevelie dans notre enceinte.</p>
            </div>

            <div type="section" n="42">
               <head>
                  <title type="main">Berlin, ce 19. Aout, 1819 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="43">
               <head>
                  <title type="main">360. An Schön Berlin, den 3. September, 18 ig</title>
               </head>
               <p>Staatsarchiv Königsberg, Nachlaß Schön Nr. 9, XII. Briefwechsel mit W. v. Humboldt; 3 eigenh. Quartseiten. Gdr.: Weitere Beiträge aus den Papieren</p>

               <p>Schöns S. 15g.</p>

               <p>Ich danke Ew. Excellenz herzlich für Ihren gütigen Brief vom 25. V. M.i). Was Sie darin über die Dinge im Ganzen sagen, ist auch<pb n="17.327" xml:id="pbXVII327"/> meine Ansicht, und wenn wir uns sprächen, würden wir uns sehr bald verstehen. Ich hebe aus Ihrem Briefe vorzüghch Ein Wort heraus, das mir aus der Seele geschrieben ist: das furchtbare Drängen der Zeit. Niemand fühlt das so, wie ich; und daher wünsche ich weder auf dem alten bekannten Wege zu gehen, noch zu sitzen, dum defluit amnis. Meine Ansicht ist nun die, daß, da ich nicht am Herstellen eines besseren Ganges in der Verwaltung verzweifeln kann, und da ich überzeugt bin, daß es eine Menge guter Elemente dazu giebt, ich glaube, daß man Hand ans Werk legen, versuchen muß ob und was man leisten kann. Dazu bedarf es allerdings der Stetigkeit, und wenn man sie von Natur hat, ist sie, wie jede Gottesgabe, zu schätzen, aUein wenn das nicht wäre, so muß sie, ja sogar ihr Superlativus, die unermüdliche Geduld Product des Willens seyn, ohne den man überhaupt nichts durchsetzt. Es kann allerdings kommen, daß der Versuch mislingt, sogar, daß man findet, daß es schadet, ihn fortzusetzen, allein alsdann kann man abbrechen, und muß es. Wer sich seiner mit Klarheit bewußt ist, bleibt seiner immer Herr. Bei dieser Ansicht, darin werden Ew. Excellenz mit mir übereinstimmen, ist man sicher, nicht mystificirt zu werden; aber man muß sich hüten, daß man nicht selbst andre täusche, nicht Erwartungen errege, die nicht begründet sind. Daher ist mir in andern das Zweifeln eigentlich lieber. In allem Praktischen muß für andre der Erfolg das Urtheil begründen, und wie er seyn möge, habe ich nichts dagegen, wenn man mich danach richtet. Das Bewußtsein der Gesinnung, die Ueberzeugung, daß nur die Umstände Schuld, die Hindernisse unübersteiglich waren, und AUes, was damit zusammenhängt, bleiben nur ein innerhches Rechthaben, mit dem man vom Schauplatz abtritt.<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Gär.: Aus den Papieren Schöns I, ig6.</hi></note></p>

               <p>Seit 1817 hat sich, wie Ew. Excellenz im Einzelnen zum Theil noch besser, als mir, bekannt ist. Vieles verändert, allein zwei Dinge hauptsächlich, daß auf der einen Seite der Staatskanzler sich von dem Ministerio gewissermaßen ganz abgesondert hat, und daß auf der andern von innen und außen gedrängt wird, aus dem Gesamt- ministerio eine wirkhch handelnde und einwirkende Behörde zu machen. Daran, ihm dazu die Form zu geben, wird wirklich gearbeitet. Wenn es aber diese Form auf irgend eine Weise halb, oder ganz erlangt haben wird, so wird sich zeigen, daß das Ministerium, wie es ist, diese Form gar nicht auszufüllen vermag, und so geht es, wie im physisch kranken Körper, daß ein inneres Drängen entsteht, die Krankheit auszustoßen, und daß dies Krisen herbeiführt, von denen</p>

               <pb n="17.328" xml:id="pbXVII328"/>
               <p>Ew. Excellenz werden gehört haben, daß um einen Entwurf zu einer Verfassung zu machen, welchen man der Commission vorlegen will, die man zu unserer Zeit ernannt, ein Ausschuß aus dieser Commission ernannt worden ist. Die Mitglieder sind der Staatskanz- ler, Schuckmann, Ancillon, Eichhorn, Daniels und ich. Ich weiß aber nicht, ob man diese Personen schon im Publicum genannt haben will. Ich hätte lieber über die Ideen, die bei mir feststehen, mit der großen Commission, als mit einigen Wenigen verhandelt. Die Wahrheit geht immer mehr aus der Mannigfaltigkeit der An- sichten hervor, und man kann unter Vielen auch hoffen, Ideen zu finden, auf die man selbst nicht gekommen wäre. Ich bin aber überhaupt gar nicht, und werde ihm auch entgegenstreben, für das Publiciren eines großen Entwurfs. Es muß jetzt gehandelt, nicht gesprochen werden. Die Sache ist einfach und man kann sie kaum anders gestalten. Es muß Communal, Provincial und eine allgemeine Behörde geben, aber nicht wie die Nürnberger Schachteln eine aus der andern hervorkriechend, sondern aUe unmittelbar aus der Na- tion hervorgehend. Die muß man nicht langsam, aber doch nach einander schaffen, und daß man eine Verfassung gründet, muß vor successivem Entstehen dieser Elemente klar werden. So wäre wenig- stens mein Plan.</p>

               <p>Die Marienburger Acten werde ich mir gewiß geben lassen^). Ich hörte zuerst bei MoUer in Darmstadt, daß Ew. Excellenz Sich mit diesem Gegenstande, der mich auch sehr interessirt, beschäftigen; neuerlicher vom Herzog Carl.</p>

               <p>Da ich jetzt mit Ew. ExceUenz und den unter Ihnen stehenden Regierungen in nahe Geschäftsberührung trete, so wird es mir ungemein lieb seyn, wenn Sie mir privatim Ihre Bemerkungen über das, was aus meinem Departement kommt, mittheilen, ich werde unpartheiisch prüfen und gern bessern. Es giebt viele Dinge, in denen ich selbst neu bin, und es ist sehr meine Maxime, das, wo man noch nicht recht mit Kraft und Klarheit eingreifen kann, lieber für's Erste, wie es ist, gehen zu lassen.</p>

               <p>Erhalten Sie mir Ihre Theilnahme und Ihr gütiges Wohlwollen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="44">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt<note type="footnote" n="*)" resp="gnd-116890657"><hi>Schön hatte ihn in seinem Schreiben aufgefordert, sich damit zu beschäftigen; es handelt sich wohl um die Restaurierungsarbeiten, die nach Schenkendorfs Anregung von Schön eifrig betrieben wurden.</hi></note></title>
               </head>
               <pb n="17.329" xml:id="pbXVII329"/>
            </div>

            <div type="section" n="45">
               <head>
                  <title type="main">361. An Hardenberg 8. September 18 ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. 92, Hardenberg K 46; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Vorschlag, Motz nach Hänleins Tode den Kasseler Posten, Clause- witz den englischen zu übertragen, da er als Offizier bei seiner maßvollen klugen Natur auch dem Prinzregenten sehr genehm sein werde.</p>
            </div>

            <div type="section" n="46">
               <head>
                  <title type="main">362. An Gneisenau Berlin, ly. September 18 ig</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Gneisenau A 43; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Mitteilung über ein Gespräch mit Bernstorff über den englischen Posten; Notwendigkeit, auf Hardenberg einzuwirken.</p>
            </div>

            <div type="section" n="47">
               <head>
                  <title type="main">363. An Boyen Berlin, ly. September i8ig^)</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Boyen d. Ä. XIII a; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ich schicke Ew. Excellenz die Inlagen mit dem lebhaftesten Danke zurück.</p>

               <p>Sie kennen voraussichtlich nunmehr die Carlsbader Verhandlungen. Also eine Commission am Bundestage, in der Preußen ^/4 Stimmen hat, und die das Recht erhält, jede unsrer Behörden zu requiriren, ohne daß sie sich Widerrede erlauben dürfen, Papiere bei Preus- sischen Unterthanen in Beschlag zu nehmen, und Preußische Unter- thanen zu verhaften, ja nach Mainz bringen zu lassen, wo alle Verhafteten bleiben sollen. Also eine Bundesfestung in eine Strafanstalt verwandelt ! Es ist weit mit der Nichtachtung des Preußischen Namens gekommen. — Man sagt Oesterreich ließe sich dasselbe gefallen. — Die Antwort ist kurz: indem es praesidirt und befiehlt. Wir sehen uns heute Abend!</p>
            </div>

            <div type="section" n="48">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="49">
               <head>
                  <title type="main">364. An Niebuhr Berlin, den 22. September 18 ig</title>
               </head>
               <p>Literaturarchiv Berlin, Nachlaß Niebuhr; 6 eigenh. Quartseiten. Gdr.: Mitteilungen aus dem Literatur archive in Berlin i8gg, Heft 5, i6g.</p>

               <p>Ich benutze die günstige Gelegenheit, die mir die Abreise des jungen Schadow darbietet, um Ihnen, verehrtester Freund, einige Worte über die Dinge zu sagen, an denen Sie mit Recht einen so<pb n="17.330" xml:id="pbXVII330"/> der Schwierigkeiten des Wirkens mehr, als man sich irgend vorstellen kann. Außer denen, die man bis auf einen gewissen Grad zufällig, und zum Theil persönlich nennen kann, ist die hauptsächlichste die, daß man Alles auf einmal durch ungeregeltes Wirken angeregt hat, daß die versäumten Jahre die Hülfe fast in allen Theilen des Kreises, in welchem man zu wirken hat, dringend eihg gemacht haben, und daß diese Hülfe doch fast nirgends recht wirk- sam anzubringen ist, weil in dem viciösesten nur immer denkbaren Zirkel eines am andern hängt, und doch auch nichts darum, weil man es hat so lange hinschleppen lassen, nunmehr in einem Augenblick übereilt werden darf. Kein Departement treffen diese Schwierigkeiten so sehr, als das meinige, in dem gerade die wichtigsten Ge- genstände zusammentreffen, und wo man, eben weil diese auch die bedenklichsten und schwierigsten zu behandeln waren, auch am wenigsten gethan hat. Der Mangel, der sich jetzt am meisten fühlen läßt, ist schlechterdings die unweise Organisation des Ministeriums, und der einzelnen Ministerien. Gerade da aber ist die Reform, wie Sie denken können, am schwierigsten. Ja, es ist nicht einmal möglich, dem Staatskanzler die Ueberzeugung von der Nothwendig- keit davon beizubringen. Es liegt tief in seinem ganzen Wesen, daß er keinen Begriff davon hat, wie Verwalten und Regieren vorzüglich davon abhängt, daß sich Alles in festen und zweckmäßig eingerich- teten Formen bewege, und daß Mängel hierin durch keine Art der Persönlichkeit ausgeglichen werden können. Das Gesammt Mini- sterium hat nun zwar wirklich mehr und eine bessere Gestalt seit meinem Hierseyn genommen, nicht gerade durch mich, allein doch dadurch, daß diejenigen, welche darauf schon länger hinarbeiteten, einen Anhaltspunkt mehr in mir gewonnen haben. Der erste Schritt, der zu thun war, blieb natürlich der, alle Geschäfte, auf welchen das Wohl des Staates im Ganzen beruht, wirklich zur Berathung im Minist erio zu bringen, und so viel, als möghch, von ihm allein abhängig zu machen, da sie gegenwärtig theils vom Staatskanzler abgesondert behandelt, theils in den einzelnen Ministerien isolirt und zerstreut abgemacht werden. Es ist vom Gesamt Ministerio dem König vorgestellt worden, daß, ohne diese Bedingung, kein verant<pb n="17.331" xml:id="pbXVII331"/>wortliches Ministerium möglich und ein nicht verantwortliches Ministerium (was wir eigentlich jetzt haben) wenn es überhaupt denkbar wäre, nothwendig verderblich wirken müßte. Was hierauf erfolgen wird, ist uns noch nicht bekannt, aber der Staatskanzler hat die Maaßregel gut aufzunehmen geschienen. Das zweite wäre natürlich die unmittelbare Verbindung des Ministerii mit dem Könige durch den regelmäßigen Vortrag aller Minister bei Sr. Majestät. Dies nun ist ein Punkt, der sich nicht sowohl zu einer Vorlage eignet, als er von oben herab unmittelbar befohlen werden müßte. Jetzt ist der Zustand sehr unvollkommen von dieser Seite, und den Geschäften oft nachtheilig. Regelmäßigen Vortrag beim Könige, bald auch ohne den Staatskanzler, hat bloß Gr. Bernstorff, und dieser nur wegen der besonderen Beschaffenheit seines Departements. Die anderen Minister können, nach einer ausdrücklichen Bestimmung des Königs, so oft sie es bei einer Angelegenheit für nothwendig halten, bei dem Staatskanzler darauf antragen, mit ihm beim Vortrage bei Sr. Majestät gegenwärtig zu seyn. Es liegt aber in der Sache selbst, daß dies selten, und noch seltener mit Nutzen geschehen kann. Dies wird dann allemal gewissermaßen ein feierhcher Schritt, und auch außerdem kann der Vortrag beim König nur Nutzen bringen, wenn er regelmäßig Statt hat, und wahre Wechselwirkung der Ansichten bewirken kann, oder wenn alle Minister ihn zugleich haben, da jede Angelegenheit auf dem Puncte, wie Sie an S. Majestät gelangt, auch alle Minister interessirt, da die nicht unmittelbar dabei Betheiligten sehr oft besser darüber vor Sr. Majestät sprechen können, als der Departementsminister selbst. Aus diesem Grunde suche ich auch nicht einmal die Schwierigkeiten zu überwinden, die, wie Sie leicht denken können, ich noch mehr, als ein andrer, finden würde, in Absicht des Vortrags eine Ausnahme unter den Ministem zu bilden. Die Berichte gehen gleichfalls noch immer durch den Staatskanzler und nicht unmittelbar; allein eine Einrichtung ist auf meinen Vorschlag angenommen worden, die Nutzen gewähren kann. Das Ministerium übersendet nemlich dem Könige unmittelbar selbst die Protocolle seiner Sitzungen. Wären die hier genannten beiden Puncte berichtigt, so würde sich noch deuthcher zeigen, daß die Vielheit und unsystematische Eintheilung der Ministerien unhaltbar ist. Das Gefühl davon haben jetzt schon aUe, selbst diejenigen, welchen eine Vereinfachung Gefahr drohen könnte. Daß man aber zu fünf, oder sechs (da ich dafür seyn würde, Kirche und Schule einem besonderen Ministerio anzuvertrauen) beim Könige unmittel<pb n="17.332" xml:id="pbXVII332"/>Von einzelnen Angelegenheiten, welche jetzt mit Recht die allge- meine Aufmerksamkeit an sich ziehen, sind jetzt die wichtigsten die Entwerfung und Gründung einer Verfassung, die Regulirung der Finanzen und die Untersuchung der demagogischen oder wie man sie jetzt gewöhnlich nennt, der hochverrätherischen Umtriebe.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Die Monatsangabe fehlt; die Erwähnung der Karlsbader Verhandlungen ergibt als Monat wohl den September i8ig. Gdr. bei Meinecke. Boyen II. 37^-</hi></note></p>

               <p>In Absicht der Verfassung hat der König einen Ausschuß von sechs Personen ernannt, um den Plan zu entwerfen, welcher der, im vorigen Jahre beim Staatsrath bestellten Commission vorgelegt werden soll. Die Mitglieder sind der Staatskanzler, Schuckmann, Ancillon, Eichhorn, Daniels und ich. Ein Entwurf kann immer nur von Einem ausgehen. Allein mit der Wahl der Personen bin ich hier nicht unzufrieden. Ancillon, dessen Ideen mir am wenigsten bisher bekannt waren, scheint, nach einigen Gesprächen mit ihm zu urtheilen, sehr vernünftige zu haben. In den meisten Puncten, über die er sich gegen mich geäußert hat, stimme ich vollkommen mit ihm überein. Diese Commission wird ihre Arbeiten beginnen, sobald Daniels angekommen seyn wird. Über die Sache selbst ist bisher nichts festgesetzt, es werden der Commission auch keine Basen mitgetheilt werden, von denen sie nicht abweichen dürfte. Der König hat auch bei dieser Angelegenheit wieder seine sich immer gleiche vortrefliche Gesinnung bewährt; er hat auf die Beschleunigung der Sache gedrungen, und alle Versuche, die gemacht worden sind, ihm einseitig vorgelegten Puncten die höchste Sanction zu ertheilen, zurückgewiesen.</p>

               <p>Die Behandlung der Finanzen im Großen liegt noch in den Händen des Staatskanzlers. Man hat Etats für die nächsten drei Jahre gemacht, und balancirt. Es soU dem Könige ein Vortrag gemacht, dann eine neue und feste Anwendung darauf gegründet werden. Man spricht von einem Deficit, und der Noth wendigkeit einer neuen Anleihe, und neuen Auflagen. Gegen letztere bin ich durchaus. Ich kenne nur zwei Mittel, die in diesem Fach Rettung gewähren können: strenge Sparsamkeit, und Ein Finanzminister, und ein tüchtiger. AUes mechanische Anfertigen und Balanciren von Etats führt ohne diese beiden Dinge nur zu bloßen Rechenexempeln.</p>

               <p>In Absicht der Umtriebe ist jetzt, nicht ohne Mitwirkung des Gesammtministerii aus eigener Bewegung, die Anordnung getroffen.<pb n="17.333" xml:id="pbXVII333"/> daß die Commission, welche hier deshalb niedergesetzt war, unter den Vorsitz des Präsidenten Trützschler gestellt ist. Man hat ihm auch noch den Kammer Gerichts Rath Hoffmann und Assessor Gerlach zugegeben, und so besteht sie jetzt, der Mehrzahl nach, aus Justizpersonen. Auch ist im Commissorio gesagt, daß alle rechthche Formen beobachtet werden sollen. Was in gleicher Absicht am Bundestag geschieht, kenne ich noch nicht genau. Bei Ankunft dieses Briefes wird es allgemein bekannt seyn. Ueber die Umtriebe selbst weiß ich nichts bestimmtes, weil man das Ministerium nicht in Kennt- niß gesetzt hat. Ich bin überzeugt, daß hirnlose, und zum Theil sehr strafbare Pläne und Gesinnungen genug im Schwange waren und sind, denen es heilsam und nothwendig war, entgegenzuwirken, aber ich zweifle, daß sich nur irgend etwas bedeutendes so gebildet hätte, daß es die Consistenz eines zur That führenden Anschlags hatte. Ich glaube daher, man hätte die ganze Sache disciplinarisch, und nicht inquisitorisch, (womit ich hier nichts Gehässiges übrigens andeuten will) behandeln müssen und der verkehrten Stimmung außerdem entgegenarbeiten durch gerechte und ordenthche Verwaltung. Wenn die Verwaltungen weniger Blößen geben, und die Völker weniger gerechten Grund zum Klagen finden, werden der Regierung entgegenarbeitende Bestrebungen nachher von selbst ausgestoßen. Bei der jetzigen Behandlungsart der Sache wird die Erbitterung, Spaltung und Besorgniß vermehrt, und es fragt sich noch immer, ob man auf diesem Wege den Endzweck erreicht.</p>

               <p>Soweit vom Allgemeinen. Mich verlangt sehr von Ihnen und Ihrer Familie zu hören. Meine Frau sagt mir, daß Ihr W^unsch und Ihr Plan noch immer ist, zu uns zurückzukommen, und ich freue mich dessen herzHch. Führen Sie den Entschluß aus, so haben Sie die Güte, mich davon vorher zu benachrichtigen. Es scheint mir, daß die einzige für Sie passende Stellung die ist, Mitglied des Staatsraths zu seyn. Sie haben alsdann eine wichtige Thätigkeit mit interessanten Gegenständen, und können zugleich wissenschafthchen Arbeiten noch den Ueberrest Ihrer Zeit widmen. Eine solche Stellung kann Ihnen auch nicht fehlen, und wird es nicht, soviel ich die Verhältnisse übersehen kann.</p>

               <p>Meine Frau ist seit einigen Tagen wieder in dieser Gegend, allein leider nicht mit dem Erfolge für ihre Gesundheit, den ich mir von Ems versprach. Sie ist vielmehr noch sehr leidend. Sie grüßt Sie herzlich. In diesem AugenbHck ist sie noch in Tegel. AUein vom i. Oc- tober an kommt sie zu mir in die Stadt.</p>

               <pb n="17.334" xml:id="pbXVII334"/>
               <p>Leben Sie herzlich wohl, theurer Freund. Erhalten Sie mir Ihr gütiges und freundschaftliches Andenken, und rechnen Sie immer auf meine aufrichtigste und lebhafteste Hochachtung und Ergebenheit. Daß dieser ganze Brief ausschheßhch nur für Sie geschrieben ist, brauche ich Ihnen nicht zu sagen.</p>
            </div>

            <div type="section" n="50">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="51">
               <head>
                  <title type="main">363. An Boyen Berlin, 7. Oktober i8ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2. Boyen d. Ä. XIII a; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Gemeinsames Vorgehen hei einem Streitfall zwischen Oberpräsidium und Generalkommando.</p>
            </div>

            <div type="section" n="52">
               <head>
                  <title type="main">j66. An Stein Berlin, den 10. October i8ig</title>
               </head>
               <p>Stein-Archiv Ra 3; gdr. Stein. Briefwechsel, hrsg. Botzenhart V 596.</p>

               <p>Als ich Ew. Excellenz freundschaftlichen Brief durch General Thielmann erhielt, ahndete ich nicht, auf welche traurige Weise ich ihn würde beantworten müssen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Am J5. IX. i8ig war Steins Frau gestorben.</hi></note>. Ich fühle Ihren Schmerz ganz, ich empfinde, wie öde und verlassen es Ihnen vorkommen muß, mit Ihren beiden armen Töchtern allein dazustehen, ich bin um so mehr von diesem Gefühle durchdrungen, als ich einen ähnlichen Schlag schon ein Paarmal habe selbst befürchten müssen. Ich wünsche von Herzen, daß Ihnen der Himmel die Stärke verleihen möge, recht bald die Ruhe und Heiterkeit wieder zu gewinnen, deren Sie auch für die Ihrigen bedürfen, und den harten Unglücksfall, den Sie erfahren, in der Verbindung der Gegenwart mit der Vergangenheit und Zukunft zu betrachten, die, wenn sie auch über das ganze menschliche Daseyn einen wehmüthigen Ernst verbreitet, dennoch die Schläge der Gegenwart mildert und erleichtert.</p>

               <p>Familienunglücksfälle nehmen einen noch eigenthümlicheren Charakter an, wenn sie sich in Zeiten ereignen, in denen man öffentUche und allgemeine zu betrauern hat. Man wird dann noch mächtiger</p>
            </div>

            <div type="section" n="53">
               <head>
                  <title type="main">zu demjenigen zurückgedrängt, was von äußern Ereignissen unab-</title>
               </head>
               <p>hängig, und der Vergänglichkeit und dem Wechsel nicht unterworfen ist. So ist es aber wirklich, im gegenwärtigen Moment; ja es ist um so schlimmer, als es kein vom Himmel geschicktes Uebel, kein einzelnes Misgeschick ist, mit dem man zu kämpfen hat, sondern eine Art der Verblendung und des Irrwahns, die im Schwange<pb n="17.335" xml:id="pbXVII335"/> gehen, und denen man durch neue Misgriffe Mittel entgegensetzt, die, wenn mich, wie ich herzhch wünschen will, nicht alles trügt, das Uebel nur vermehren müssen. Ich kann die Art, wie man die hoch- verrätherischen Umtriebe behandelt, nicht billigen. Rein inquisitorisch (was ich nicht einmal hier im schlimmen oder praegnanten Sinne nehme) zu verfahren ; die Idee der Gefahr auf das äußerste zu steigern, und was nun eigentlich das Gefährhche ist, in tiefes (zum größesten Theil auch uns im Staatsministerium nicht enthülltes) Geheimniß zu hüllen; sich, nachdem man sich fast über nichts hat einigen können, darüber am Bundestag zu verbinden; und dieser, so wie Sie sie kennen, beschaffenen Versammlung eine solche Ge- walt beizulegen, die Souverainitätsrechte der Einzelnen, namentlich Preußens, in einigen Dingen für immer so zu beschränken, und in andern wenigstens ein Beispiel zu geben, wie sie beschränkt werden können — heißt, meines Erachtens, ganz über dasjenige hinausgehen, was hier nothwendig, und was heilsam war. Alles bloß poli- ceiliche Treiben verfehlt aUemal seinen Zweck, es macht das Uebel in seiner Wurzel immer schlimmer, und kommt nie dahin, alle Ausbrüche zu hemmen, ja nur zu entdecken. Meines Erachtens mußte man policeihch bloß aufmerken, aber gerichthch und gesetzlich stra- fen, discipUnarisch mit Strenge und ernster Thätigkeit verfahren, Vertrauen der Regierungen auf ihre Autorität, und auf die Stimmung und Gesinnung der großen Masse zeigen, Verfassungen, nicht, wie man immer sagt, liberal, aber ehrlich und vernünftig gründen, und die möglichste Ordnung, Sparsamkeit und Gerechtigkeitsliebe in die Verwaltungen bringen. Auf diesem Wege handelte jede Regierung in dem Sinne, der ihrer Würde entspricht, sie hielte auch das kleinste Symptom von Widersetzlichkeit nicht für geringfügig, denn sie erachtete selbst sehr strafbare Absichten, als ihr drohende Gefahren.</p>

               <p>Ich mußte hiervon erst reden, ehe ich Ihnen von meiner Lage und meinem Thun hier, an dem Sie, theuerste Excellenz, einen so gütigen und warmen Antheil nehmen, etwas Bestimmtes sagen konnte. Denn was man bereits für den Bundestag gethan hat, und was vielleicht femer auf dem neuen Congreß in Wien (zu dem übrigens, was Sie wundern wird, aber ein Geheimniß bleiben muß, Met- ternich schlechterdings hat mich haben wollen) geschehen wird, steht mit den wichtigsten mir anvertrauten Angelegenheiten in der engsten Verbindung.</p>

               <p>Die guten Erwartungen, die ich Ihnen nach meiner Ankunft<pb n="17.336" xml:id="pbXVII336"/> äußerte, kann ich Ihnen jetzt nicht auf die gleiche Weise bestätigen. Ich veriiere indeß den Muth nicht, ich arbeite mit Ernst und Anstrengung, ich denke auch mit Consequenz, und die Schwierigkeiten heben mich mehr, als sie mich niederschlagen.</p>

               <p>Mit dem König, so sehr ich es wünsche, und so sehr Sie meine gewiß unveränderlichen Gesinnungen gegen ihn kennen, bin ich in gar keinem persönlichen Verhältniß. Ich habe ihn seit meiner Ankunft nicht gesehen. Es ist darin auch nichts zu ändern. Einzeln ist es unthunlich nur zu versuchen, das Verhältniß zu ändern; was das ganze Ministerium betritt, so sind Schritte geschehen, allein bis jetzt haben sie keinen Erfolg gehabt.</p>

               <p>Mit dem Staatskanzler habe ich, aus den Gründen, die wir oft mit einander durchgesprochen haben, das freundschaftliche Verhältniß nicht wieder angeknüpft. Da er mich bei unserer ersten Zusammenkunft dazu einlud, habe icli ihm meine Meynung unverholen gesagt. Wir sehen uns nur, wenn er mich mit den übrigen Ministem zum Tisch einladen läßt. Alsdann sind wir natürlich kalt mit einander, obgleich in allgemeiner Freundlichkeit, wie er denn überhaupt immer thut, als wäre nichts zwischen uns, und sich auch gegen Andere so äußert.</p>

               <p>Ins Gesamtministerium kommt er jetzt gar nicht. Dagegen hat dieses in Ordnung, Thätigkeit und Consequenz im Geschäftsgange gewonnen. Es werden regelmäßige ProtocoUe gemacht, und dem König jedesmal unmittelbar eingeschickt. In einem eignen Berichte hat das Ministerium, wie ich erst berührte, dem Könige die Unzulänglichkeit seiner Stellung, und die Unmöglichkeit einer Verantwortlichkeit, wenn der Staatskanzler eine abgesonderte Behörde ausmachte, vorgestellt ; darauf ist noch keine Antwort erfolgt. Wenn sie je erfolgt, und das Wesentliche nicht darin umgangen wird, muß sie entscheidend seyn. Ueber die neuesten Ereignisse ist das Ministerium ein Paarmal veran- laßt worden sich zu äußern. Es hat es immer in seiner Mehrheit auf eine demjenigen, was ich im Eingang dieses Briefes sagte, ähnliche Weise gethan. Natürlich aber hat solch schriftliches Vorstellen, so unvermeidlich es war, die wahre Wirkung nie hervorbringen können. Es muß sogar misf allen haben<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Vgl. die Denkschrift Humboldts über die Karlsbader Beschlüsse vom 5. X. 181 g, gdr. G. S. XII. 2, 362, der sich aber in der A bstimmung am 3. No-</hi></note>.</p>

               <p>Es heißt, daß Daniels in diesen Tagen ankomme, und dann unmittelbar die Verfassungs Commission anheben soll. Was nun in dieser vorvember von den Ministern nur Boyen und Beyme anschlössen.<pb n="17.337" xml:id="pbXVII337"/> gehen, welche Wendung die Sache nehmen, wie gearbeitet werden wird, darüber bin ich noch auf keine Weise mit mir selbst klar. Meine Ideen, wie es werden muß, um gut zu werden, kennen Sie, ich halte sie fest, und werde natürhch die Sache, wie sie anheben mag, nach ihnen zu stellen suchen. In der Commission darf ich Ueberein- stimmung mit meinen Ansichten bei Ancillon, und bei vielen auch mit Eichhorn und Daniels erwarten. Daß die Commission eine gegebene Basis erhalten sollte, scheint bis jetzt nicht. Für mich mit dem Communalwesen vorzugehen, muß ich doch erst die Feststellung der allgemeinsten Grundsätze abwarten. Auch wünschte ich einige Hülfe mehr zu haben, und hoffe sie in Rehdiger zu finden der bald hier seyn muß.</p>

               <p>Die eigentUch laufenden Sachen meines Departements beschäftigen mich um so mehr, als das Ministerium schwach besetzt ist. Hierin bereite ich eben jetzt Aenderungen vor, die mir, hoffe ich. Hülfe gewähren sollen, und die ich in wenigen Wochen zu Stande zu bringen hoffe.</p>

               <p>So arbeite ich mit Resignation, mit Eifer, und ich kann sagen selbst mit Heiterkeit. Allein ich kann, wenn es nicht besser geht, und ich keine Aenderung bewirke, es nur höchstens bis zum Früh- jahr fortsetzen. Dann sinkt auch das Vertrauen, das man jetzt noch zu mir hegt, und ohne Vertrauen macht man im Verwalten nichts. Erhalten Sie mir Ihr Andenken, Ihre Freundschaft, Ihre Theilnahme. Mit den Gesinnungen der innigsten AnhängHchkeit und Verehrung.</p>

               <p>Ihr</p>
            </div>

            <div type="section" n="54">
               <head>
                  <title type="main">H.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="55">
               <head>
                  <title type="main">j6'^. An Gneisenau Berlin, 25. Oktober 18 ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Gneisenau A 43; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Verspricht seine Unterstützung für einen von Gneisenau empfohlenen Offizier; berichtet über ein Gespräch mit Bernstorff über die Besetzung des Grunerschen Postens durch Küster und die Clausewitzangelegenheit.</p>
            </div>

            <div type="section" n="56">
               <head>
                  <title type="main">368. An Hardenberg Berlin, 15. Oktober 18 ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg K 46 ; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Schönbergs Ernennung auch zum Staatsrat; Bitte um Übersendung der Verfassungsakten.</p>

               <pb n="17.338" xml:id="pbXVII338"/>
            </div>

            <div type="section" n="57">
               <head>
                  <title type="main">36g. An Gneisenau Berlin, 15. November i8ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2, Gneisenau A 43: i eigenh. Quartseite.</p>
            </div>

            <div type="section" n="58">
               <head>
                  <title type="main">Einladung zum Mittagessen, zugleich mit Herrn und Frau von Clausewitz.</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="59">
               <head>
                  <title type="main">3yo. An Boyen Berlin, 25. November 18 ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Boyen d. Ä. IV a; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Übersendung eines von Humboldt in Frankfurt auf Veranlassung Wolzogens verfaßten Aufsatzes über die politischen Fragen im Bunde.</p>
            </div>

            <div type="section" n="60">
               <head>
                  <title type="main">2yi. An Gneisenau Berlin, ly. November 18 ig?</title>
               </head>
               <p>G. St. A . Rep. g2. Gtieisenau A 43; i eigenh. Folioseite.</p>

               <p>Umlegung der Einladung vom 15., da Clausewitz verhindert ist.</p>
            </div>

            <div type="section" n="61">
               <head>
                  <title type="main">3y2. An Schön Berlin, ly. November i8ig</title>
               </head>
               <p>Staatsarchiv Königsberg. Nachlaß Schön Nr. 9 XII, Briefwechsel mit W. v. Humboldt, 2 eigenh. Quartseiten. Gdr. Weitere Nachträge zu den Papieren</p>

               <p>Schöns, S. 162.</p>

               <p>Ich sage Ew. Excellenz meinen lebhaftesten Dank für Ihr gütiges Schreiben vom 9. huj. und eile dasselbe zu beantworten.</p>

               <p>Die Angelegenheit des Elbinger territorii ist so gut als beendigt anzusehen. Ich habe sie im Staatsministerio, an das sie gehen mußte, vorgetragen, und es ist beschlossen, bei Sr. Maj. dem König dahin anzutragen, daß der Stadt dafür 300,000 rt. gezahlt, und die wesentlichen Bedingungen des von ihr angebotenen Vergleichs angenom- men werden. Nur wiU man der Sache eine Form geben, die nicht zu Exemplificationen (wenn irgendwo ähnliche FäUe bei Domainen existirten) führen kann. Ich hätte die freie Anerkennung des Rechts vorgezogen, allein die Sache ist durchaus nach den billigen Forderungen der Stadt reguhrt. Der Bericht geht jetzt an den König, und es ist wohl als gewiß anzunehmen, daß die Antwort genehmigend seyn wird. Bis sie erfolgt, wird es aber immer besser seyn, der Sache nicht ausdrückliche Erwähnung zu thun.</p>

               <p>An die Bearbeitung des Schuldenwesens von Danzig werde ich jetzt gehen. Das Letzte, was in der Sache geschehen ist, ist ein ganz neuer Vorschlag des Herrn Staatskanzlers, der, wenn ich ihn recht verstanden habe, dahin geht, der Stadt zur Bezahlung ihrer Schulden<pb n="17.339" xml:id="pbXVII339"/> alle Einkünfte aus ihrem erweiterten, ihr definitiv nicht verbleiben- den Gebiete zu lassen. Ich werde alles genau prüfen, vorzüghch Ew. Excellenz in den Acten zerstreute Schreiben, und behalte mir vor, noch Ihnen ein anderes mal darüber zu schreiben. Für die Pia Corpora hätte man aber, auch ohne Rücksicht auf die Schulden, und vor ihrer Regulirung sorgen müssen.</p>

               <p>Bei dem Casemenbau in Danzig ist die Schwierigkeit — das Geld, Ich habe, als ich eintrat, so viele Bauten angefangen gefunden, daß man erst diese im nächsten Jahre vollenden muß. Ich habe nun für 1820 zwei Plane gemacht, einen beschränkten, wenn man wenig fonds hat, der bloß auf Vollendung des Angefangenen geht, einen weitern, in welchen Danzig mit einbegriffen ist. Daß es Danzig vorzugsweise braucht, ist mir nach Ew. ExceUenz Schilderung klar. Die Entscheidung dieses, wie so vieler Gegenstände, hängt an dem lange dem Ministerio zur Prüfung und Begutachtung verhei- ßenen Haushaltsplan. Die Commission zu Entwerfung einer Verfassung hat ein Paar Sitzungen gehabt, und jedes Mitglied hat seine Ideen über das Ganze mitgetheilt. Wie sehr wünschte ich, Ihnen so nahe, als 1817 zu seyn, um auch dies mit Ihnen besprechen und Ihnen meinen Ent- wurf zeigen zu können. StR. Rehdiger ist seit ein Paar Tagen hier. Leben Sie herzHch wohl!</p>
            </div>

            <div type="section" n="62">
               <head>
                  <title type="main">Berhn, den 17. Nov. 1819 Himiboldt</title>
               </head>
               <p>Ich füge noch einige Zeilen im engsten Vertrauen hinzu. Ich bedarf in meinem Departement eines Raths, namentlich die Provincial Schuldensachen zu bearbeiten. Es ist zwar eigentHch keine Vacanz bei mir, allein ich denke, daß eine dadurch entstehen kann, daß einer, der mir bestimmt war, ehe ich kam, nicht eintreten wird. Man hat mir sehr viel Rühmhches von H. p. Meding gesagt. Glauben Ew. ExceUenz, daß er, wenn er den Vorschlag erhielte, hierher in dieser Qualität käme ? und würden ihn Ew. Excellenz mir empfehlen ? Ihrem Worte würde ich unbedingt trauen. An sich würde ich nicht glauben, daß H. p. Meding geneigt seyn dürfte, diese Lage mit einer in der Provinz zu vertauschen. Allein man sagt mir, daß er ungern nach Marienwerder geht, und das ist der Umstand, auf den sich mein Einfall gründet. Ich bitte Ew. ExceUenz, H. p. Meding noch nichts davon zu sagen. AUein mich würden Sie ungemein verbinden, wenn Sie mich mit einigen Worten Ihre Mejoiung wissen ließen.</p>

               <pb n="17.340" xml:id="pbXVII340"/>
            </div>

            <div type="section" n="63">
               <head>
                  <title type="main">J7J. An Dohna Berlin, den 18. November, 18 ig</title>
               </head>
               <p>Original unbekannt, Abschrift Gebhardf.</p>

               <p>Es ist sehr lange her, liebster Graf, daß wir uns nicht geschrieben haben. Aber ich habe Deiner sehr oft mit der herzlichsten Theil- nahme gedacht, und es würde mir über Alles lieb seyn, wenn ich hoffen könnte, nicht von Dir vergessen zu seyn.</p>

               <p>Du wirst ungefähr wissen, wie ich in meine jetzige Lage gekommen bin, und ich erwähne deshalb nichts davon. Wie lange ich darin blei- ben werde, ist höchst ungewiß. Aber das bitte ich Dich zu glauben, daß, wie lange, oder kurz es der Fall sey, ich unablässig arbeite, die Grundsätze geltend zu machen, und ins Leben zu führen, die ich für die richtigen halte, und in denen Du gewiß mit mir übereinstimmen würdest. Gingen wir auch in einigen Nebenpuncten von einander ab, so waren wir in unsern Hauptansichten gleich gesinnt ; und ich bin überzeugt, daß sich die Deinigen ebensowenig geändert haben, als ich weiß, daß es nicht mit den meinigen der Fall ist.</p>

               <p>Es hat mir leid gethan, neulich in der Sache des Artikels in der Staatszeitung nicht, wie Du es gleichfalls zu wünschen schienst, wirken zu können. Allein man muß immer nur mit dem auftreten, was sich vollkommen durchführen läßt, und nach meiner reifsten Ueberlegung war diese Sache nicht dazu angethan.</p>

               <p>Ich habe jetzt mehrere Sachen, die Ost Preußischen Stände und Gutsbesitzer betreffend, vor mir^).</p>

               <p>In Absicht des Blasenzinses läßt sich vielleicht etwas machen. Der König hat eine neue Untersuchung über die Sache angeordnet, und ich werde dort geltend machen, was das Comite an mich gebracht hat. Vielleicht läßt sich eine Modification in der Erhebungsart, die das vorzüglich Unzufriedenheit Erregende scheint, erlangen.</p>

               <p>Ueber die gutsherrhchen Verhältniße woUte ich wohl, daß Du mir einmal selbst schriebest. Ich sehe nicht recht klar darin. An sich haben die Gesetze eine lobenswürdige Tendenz. Es ist auch unläug- bar, und fast allgemein unbestritten, daß sie in der Mark gute Folgen hervorgebracht haben. Es mag aber se5m, daß sie nicht sich für alle Provinzen gleich gut passen, daß einzelne Bestimmungen im Gesetz nicht taugen, endhch daß die der Sache vorstehenden Collegien sie verderben. Daß es viel besser wäre, sie in die Hände der Regierungen zu geben, ist meine sichre Ueberzeugung. Eine neu zu creirende<pb n="17.341" xml:id="pbXVII341"/> Revision Insstanz für diese Sache ist neulich im Staatsrath, auf meinen Vorschlag, verworfen, und die dritte Instanz an das Tri- bunal gewiesen worden. Mit den Beschlüssen des letzten Landtages wegen des Pfandbriefsystems kann ich nicht übereinstimmen. Die Gläubiger würden dadurch in ihren Rechten zu sehr verletzt, und der Credit, und damit der Wohlstand der Provinz gewinnt selbst, wenn sie sich mehr anstrengt.<note type="footnote" n="1)" resp="gnd-118554727"><hi>Vgl. das nachträgliche Gutachten über die Regulierung des Schuldenwesens, z. T. gdr. G. S. XII 2, 453.</hi></note></p>

               <p>Wie gerne spräche ich einmal mit Dir über diese und so viele andere Dinge, hebster Graf. Erhalte mir Deine Freundschaft, sage mir einmal ein Paar freundhche Worte, und rechne immer auf meine innigste und aufrichtigste Anhänglichkeit.</p>

               <p>Ganz der Deinige</p>
            </div>

            <div type="section" n="64">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
               <p>Mit Stein habe ich im vergangenen Winter oft und viel von Dir gesprochen, Hebster Dohna; er ist wie immer, vielleicht etwas milder, aber nicht weniger energisch. Ich habe meist alle Abende bei ihm zu- gebracht.</p>
            </div>

            <div type="section" n="65">
               <head>
                  <title type="main">3^4. An Boyen Berlin, ig. November 18 ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Boyen d. A. IV a; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Rücksendung von Schriften, die ihm Boyen mitgeteilt hat.</p>
            </div>

            <div type="section" n="66">
               <head>
                  <title type="main">jy^. An Boyen Berlin, 21. November i8ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Boyen d. A. XIII a; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ich empfange so eben Ew. Excellenz gütiges Schreiben über den Verfassungsentwurf^), von dem Sie zu freundschafthch urtheilen. Ich versäume keinen Augenblick, Ihnen in den anliegenden Acten die Aufsätze der andern Mitgheder der Commission zu übersenden. Ew. Excellenz Bemerkungen werde ich jetzt zu einem angelegent- Uchen Gegenstande meines Nachdenkens machen, und behalte mir das Fernere darüber vor. Ihre freundschaftliche Mitwirkung ist mir Trost und Ermunterung. Wie schön und befriedigend ließe sich an der Verwaltung des Staats, an dessen Wohlfahrt und Ruhm wir hängen, arbeiten, wenn wenige Gleichgesinnte, ohne die jetzigen leidigen Störungen und Hemmungen, die Geschäfte in ihren Händen hätten, und ihre Vorschläge dem König, der emsthch das Rechte und Gute und nur das will, und dafür auch nicht Anstrengungen<pb n="17.342" xml:id="pbXVII342"/> scheut, zur Entscheidung vortragen könnten. Wie es jetzt ist, sehe ich nicht einmal, wie die Verfassungsarbeit recht vorschreiten soll. Jeder fühlt im Herzen, ohne es zu sagen, daß die Verwaltung und die Stimmung dazu anders seyn müßte. Nehmen Sie noch einmal meinen herzlichsten Dank, und die Versicherung meiner hochach-</p>
            </div>

            <div type="section" n="67">
               <head>
                  <title type="main">tungsvollsten Freundschaft an. 21. Nov. 1819 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="68">
               <head>
                  <title type="main">3y6. An Boyen Berlin, ig. Dezember 18 ig</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Boyen d. A. XIII a; 3 eigenh. Quartseiten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="69">
               <head>
                  <title type="main">Ew. Excellenz danke ich auf das lebhafteste für die mir mitge- theilten Erläuterungen<note type="footnote" n="^)" resp="gnd-116890657"><hi>Der König verlangte nach einer schon länger bestehenden Spannung mit dem Kriegsminister von Boyen am 6. XII. i8ig unverzüglich die Umgestal-</hi></note>. Sie sind in dem Geiste der Rücksicht auf das bürgerliche Leben, und aus der Uebersicht des letzten Zwecks und wahren Wesens der Landwehr geschrieben, welche</title>
               </head>
               <p>beide, soviel die speciellen Verhältnisse es zuließen, die ganze Führung Ihres Ministerii charakterisierten. Die Sache ist unläugbar so, wie wir sie oft besprochen haben. Die unvermeidliche Folge wird eine Abreißung der Landwehr vom Lande, und eine halbe Einverleibung derselben ins Militair seyn, folglich Zerstörung der eigenthümlichen Natur der Landwehr. Dies geht von anscheinend nicht so wichtigen Punkten, der verschiedenen Bataillons Eintheilung, und der abgeänderten Stellung der Landwehrinspectoren aus. Die dann anhebende Ausartung des Instituts wird beschleunigt, oder verzögert werden durch das Verfahren des Kriegs Ministerii, und das des Inneren. Verhindern werden aber auch sie beide die Sache nie können, da sie beide hingerissen werden durch das Gewicht des nicht in sich tadeUiaften, aber hier schädlichen Esprit de corps des stehenden Heers.</p>

               <p>Um aber keine Blöße in der Sache zu geben, und auf alle Einwürfe vorbereitet zu se5m, muß ich Ew. Excellenz noch um Aufklärung über Folgendes bitten.</p>

               <p>Man sagt, die jetzige Bataillonseintheilung sey wegen des Falls eines Krieges nothwendig, und in der That bestanden im letzten Krieg die Landwehrregimenter aus drei Bataillonen jedes. Hieraus entstehen nunmehr zwei Fragen: tung der Landwehr im Sinne einer Einpassung und Angleichung an die Linie; darauf beziehen sich die ..Erläuterungen" , die Boyens Gegenargumente gegen die königliche Forderung und ihre Gründe enthalten.</p>

               <pb n="17.343" xml:id="pbXVII343"/>
               <p>I. Welche Modification hätte in der heutigen Friedenseintheilung bei ausbrechendem Kriege eintreten müssen ? und mit welchen Schwierigkeiten, oder Nachtheilen wäre dieselbe alsdann augenblicklich dergestalt verbunden gewesen, daß es wünschenswerth scheinen könnte, die Kriegseintheilung schon dem Friedensfuß anzupassen ? 2.) Da es unstreitig nicht zufäUig war, daß man im Jahre 18 15 die Formation von zwei Bataillonen aus der von dreien veränderte, welches waren hierzu die hauptsächlichsten Gründe ? Die Nachtheile des jetzigen Zurückgehens sind die Zerreißung des einmal bestehen- den Verbandes, und die untergeordnete Stellung der Inspecteure. Zur letzten giebt zwar die Gleichheit der Formation der Linie und Landwehr die Veranlassung, und leichtere Möghchkeit, allein es fließt nicht nothwendig eins aus dem andern. Das Zerreißen des Bestehenden aber traf 18 15 nicht zu.</p>

               <p>War nun damals der Grund, wie ich vermuthe, die größere Leichtigkeit, bei der Formation in zwei Bataillonen, die Landwehrbezirks- eintheilung der Civileintheilung des Landes gleich zu machen, da es wirklich scheint, als werde der Fall, daß ein Regierungsdepartement für ein jetziges Landwehrregiment zu klein ist, viel öfter, als der entgegengesetzte sich finden ?</p>

               <p>Oder lag der Grund mehr darin, eine verschiedene Eintheilung, als bei den Linientruppen, und mehr Inspecteure zu haben ?</p>

               <p>Oder hätten Ew. Excellenz, wenn Sr. Maj. der König damals geäußert hätten, daß Sie diese Eintheilung vorzögen, damals einige Bedenken gefunden, es so zu machen, sodaß die jetzigen wichtigen weniger in der Eintheilung selbst, als in der Aenderung, und in demjenigen was man der Eintheilung hinzufügt, und wozu man sie braucht, Hegen ? Das letzte sollte ich fast meynen.</p>

               <p>Ew. Excellenz fühlen, daß mir für mein Verfahren jetzt diese Absonderung der bloßen Folgen der verschiedenen Eintheilung an sich äußerst wichtig ist. Denn wären diese Nachtheile der jetzt gewünschten Eintheilung immer, auch schon 1815. gewiß gewesen, so heße sich der Abänderung noch mehr entgegensetzen. Ist das aber nicht der Fall, so muß man auch die jetzige Operation so unschädlich, als möghch, zu machen suchen.</p>

               <p>Ich habe übrigens noch gar nichts erhalten. Mit der hochachtungs- vollsten Freundschaft</p>
            </div>

            <div type="section" n="70">
               <head>
                  <title type="main">ganz der Ihrige 19. Xbr. 1819 Humboldt</title>
               </head>
               <pb n="17.344" xml:id="pbXVII344"/>
            </div>

            <div type="section" n="71">
               <head>
                  <title type="main">322 . An Schön Berlin, den 26. Decemher 1819</title>
               </head>
               <p>Staatsarchiv Königsberg, Nachlaß Schön Nr. 9 XII, Briefwechsel mit W. v. Humboldt; 4 eigenh. Quartseiten. Gdr.: Weitere Beiträge, S. i64ff.</p>

               <p>Ich habe Ew. Excellenz für zwei gütige Schreiben zu danken, und auf mehrere Punkte zu antworten.</p>

               <p>Ueber die bei Ihnen unrichtig Eingestellten hätten Sie längst eine Antwort, wenn ich nicht darüber mit dem Kriegs Minist erio in Con- testation wäre. Es wiU höchstens die ganz Unentbehrlichen entlassen, und ich bestehe auf Ew. ExceUenz Antrag, aUe prüfen zu lassen, und diejenigen, welche wirklich leiden, zurückzustellen. Das Kriegs Ministerium setzt mir die Kosten entgegen, die das neu Einexerciren verursacht, und beruft sich auf eine Instruction, die jetzt berathen wird. Ich antworte, daß die Kosten hier kein Grund seyn können, und die Instruction diesen ^FaU nicht treffen kann. Eine bei mir vorgegangene Rathsänderung hat die Sache etwas verzögert. Sonst hat, wenigstens zu meiner Zeit, das Ministerium kein Versehen bei der Sache gemacht, es hat sie immer gemisbilligt. Die Schwierigkeit beim Kriegsministerio entsteht mit daher, daß der Kriegsminister im Grunde es gesetzlich machen möchte, in die Landwehr nur 25 jährige Leute zu nehmen, und den §phen der LWO. so zu ver- stehen. Ueberhaupt wird Ew. ExceUenz nicht entgangen seya, daß zwischen diesem §phen, und dem entsprechenden in dem Edict vom 3. ybr. 18 14., obgleich das Edict ausdrücklich citirt wird, im Grunde ein heimhcher Widerspruch liegt. Das Edict kennt gar nicht die Bestimmung, daß in die Landwehr zuerst derjenige eintreten muß, der aus der Kriegsreserve entlassen ist, und dies hat die wichtigsten Folgen auf die ganze Mihtairpflichtigkeit. Ueberhaupt ist es ein beständiger Gegensatz der Civil und Mihtairbehörden, daß jene das Einüben zu den Waffen allgemein machen, diese möglichst bei einer Anzahl Menschen stehen bleiben wollen. Auch bei der neuen Instruction bildet dies meine wichtigste Contestation mit dem Kriegsministerio. Boyen ist im Princip meiner Me5mung, allein er behaup- tet, nicht die Mittel zu haben, es in der Ausübung durchzusetzen. Die Danziger Sache werde ich indeß nicht fahren lassen. Ew. Excel- lenz werden wissen, daß uns Boyens Verlust bevorsteht. Es scheint entschieden, aber es ist noch nicht officieU ausgesprochen. Es ist, meines Erachtens, der größeste Verlust, der das Ministerium treffen konnte, und obgleich meine Plane viel früher feststanden, so können sie doch dadurch beschleunigt werden.</p>

               <pb n="17.345" xml:id="pbXVII345"/>
               <p>Ueber Elbing kann ich Ew. Excellenz nichts weiter sagen. Wenn die Anträge an den König einmal aus den Händen des Ministerii sind, so habe ich, in meiner jetzigen Lage wenigstens, kein Mittel mehr zur Beschleunigung.</p>

               <p>Für den Casernenbau in Danzig zum nächsten Jahr mache ich die dringendsten Vorstellungen. Dies hängt mit den Berathschla- gungen über den Finanzzustand zusammen, die sich allmählig dem Ministerio, dem sie bis jetzt ganz fremd waren, nahen. Meine Grund- sätze darüber kennen Sie von 1817. her, sie sind dieselben. Hätte man im Jahr 1816. und von da an den Casernenbau durch die Provinzen selbst (nicht die einzelnen Städte) ordentlich betrieben, so ständen jetzt alle nöthigen, und die Staats Cassen wären nicht belastet. So ließ es sich mit dem ganzen Servis und allen Garnison Einrichtungen machen. Die nun projectirten Steueredicte sollen abermalige, die Städte erleichternde Abänderungen darüber enthalten, die ich aber noch nicht kenne.</p>

               <p>Mit der Commission über die Verfassung, so wie sie zusammengesetzt ist, bin ich von Anfang an nicht zufrieden gewesen, und habe es gesagt. Jetzt kann man freilich eher klagen, daß sie nichts thut, da sie seit 8 Wochen keine dritte Sitzung gehalten hat, und noch immer bei zweien steht. Der von 'Ew. Excellenz gerügte Mangel ist vollkommen wahr. Ich würde immer für die Zuziehung von Personen aus den Provinzen, und die wirkhch das Land kennen, gewesen seyn. In allen Dingen ist dies meine Tendenz, und ich wehre mich in mei- nem Departement gegen alle neue Räthe, die nicht Regierungsräthe w-aren. Um Rehdiger hier zu haben, habe ich, wie er Ihnen sagen kann. Alles gethan. Sein Hierseyn nützlich zu machen, ist eine an- dere Sache. Auch der eifrigste und am meisten patriotisch Gesinnte kann nicht in jedem Moment gleiche Lust zum Mitwirken haben, das fühle ich. So kann ich Ihnen sagen, daß ich in der Sache mit Ihnen einig war, ehe Sie Sich aussprachen, und es jetzt doppelt bin. Die Sache muß, und muß bald, und auf eine wirksame Weise zu Stande kommen, das ist meine feste und ernstliche Meynung. Ueber das, was ich in und vermöge dieser Meynung thue, darüber, wie über mein Handeln überhaupt, giebt ein Brief nicht die Möglichkeit sich auszulassen. Von dem Augenbhck an, wo ich meine Stelle angenom- men habe, habe ich mir gesagt, daß ich, ohne mich um fremdes Urtheil zu kümmern, aus mir und nach meinem Sinn handeln müßte, ich habe mir meinen Weg vorgezeichnet, habe ihn bis jetzt strenge gehalten und werde ihn vollenden. Dabei aber ist es mir unendlich</p>

               <pb n="17.346" xml:id="pbXVII346"/>
               <p>Auf meinen Antrag hat das Ministerium den König gebeten, die Ober Praesidenten im Laufe des Winters in Gemäßheit der in ihrer Instruction enthaltenen Bestimmung hierher zu berufen. Die Mey- nung des Staatskanzlers darüber ist mir nicht bekannt. Doch dürfte der Erfolg sehr von seinem Gutachten abhängen. Ich wünsche nicht nur sehr, persönlich Ew. Excellenz zu sehen, und über mehrere Ihr Departement und das Ganze betreffende Dinge zu sprechen, sondern ich glaube auch, daß man die schiefe Stellung der Ober Praesidenten durch die That besser, als durch einen neuen todten Buchstaben in die richtige verwandeln kann, wozu sie freihch auch mitwirken müssen. Zu dieser That gehört aber ihr regelmäßiges Herkommen.</p>

               <p>Also das Schulgesetz! Ihr Wort war mir viel werth darüber. Die Frankfurther und Potsdammer Regierung scheinen zufrieden damit.</p>

               <p>An Meding denke ich, nach dem, was Sie mir sagen, nicht mehr. Leben Sie herzlich wohl!</p>
            </div>

            <div type="section" n="72">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="73">
               <head>
                  <title type="main">3y8. An den König Berlin, i. Januar 1820</title>
               </head>
               <p>G. St. A. Rep. g2, Hardenberg H 1$ E; eine eigenh. Folioseite.</p>

               <p>Ew. Königliche Majestät haben geruht, mich durch die allerhöchste CabinetsOrdre vom gestrigen datum für jetzt von der Theilnahme an den Geschäften des Staatsraths, und des Staatsministerii zu entbinden, und ich werde unverzüglich, AUerhöchstihrem Befehle gemäß, das Departement des Ministerii des Innern, dem ich vorstand, dem Staatsminister von Schuckmann, und das von Neuchatel dem Staatskanzler, Fürsten von Hardenberg zurückgeben.</p>

               <p>So wie ich in tiefer Ehrfurcht und unbedingtem Gehorsam gegen Ew. Königlichen Majestät allerhöchsten Willen in meinen bisherigen Geschäftsbereich eingetreten bin ; so scheide ich in denselben unver- brüchlichen Gesinnungen heute aus demselben im Bewußtseyn, immer nur Ew. Königlichen Majestät, und des Staates Wohl vor Augen gehabt, und, nach meinen Kräften, gestrebt zu haben, die mir auferlegten Pflichten zu erfüllen.</p>

               <p>Ew. Königliche Majestät haben geruht, mir von jetzt an die Be<pb n="17.347" xml:id="pbXVII347"/>soldung, als Staatsminister, mit Sechstausend Thalem auszusetzen. Ich erfreue mich aber schon, durch Ew. Könighchen Majestät allerhöchste Gnade, einer für mich, und die Meinigen reichhchen Dotation ; ich würde fürchten, Ew. Könighchen Majestät Huld zu misbrauchen, und es würde mir ein innerhch peinliches Gefühl se}^!, eine Besoldung zu genießen, ohne in Ew. Königlichen Majestät allerhöchstem Dienst thätig zu seyn. Ich glaube daher, mir mit Ew. Königlichen Majestät huldreicher Genehmigung schmeicheln zu dürfen, wenn ich die ausgesetzte Besoldung nicht zu beziehen wage. Ich erkenne darum mit nicht minder gerührtem und dankbarem Herzen die Gnade, mit welcher Ew. Königliche Majestät mir dieselbe zu verleihen geruhet haben.</p>
            </div>

            <div type="section" n="74">
               <head>
                  <title type="main">Berhn, den i. Januar, 1820 Humboldt</title>
               </head>
            </div>

            <div type="section" n="75">
               <head>
                  <title type="main">^yg. An Hardenberg Berlin, i. Januar 1820</title>
               </head>
               <p>G.St.A. Rep.g2, Hardenberg H 1$ E; i Folioseite, Schreiberhand.</p>

               <p>Ew. Durchlaucht werden Abschrift von der allerhöchsten Cabinets Ordre vom gestrigen Datum erhalten haben, durch welche Seine Majestät der König geruht haben, mich für jetzt von meinen Geschäften zu entbinden, und mir zu befehlen, mein Departement des Ministerii des Innern dem Herrn Staatsminister von Schuckmann ExceUenz und das von Neuchatel Ew. Durchlaucht zurückzugeben.</p>

               <p>Ich werde das Erstere unverzüghch thun, und habe den Geheimen Legations Rath Lombard angewiesen, Ew. Durchlaucht Befehle zu erwarten, so wie den Kriegs Rath Noack, mir von jetzt an nichts mehr von Neuchatelschen Sachen zuzuschicken. Bei mir habe ich jetzt keine Acten.</p>

               <p>Dagegen gebe ich mir die Ehre, Ew. Durchlaucht diejenigen zu übermachen, welche die Commission zum Verfassungsentwurf betreffen, und die nicht zu der Registratur des Ministerii des Innern gehören.</p>

               <p>Ich nehme mir die Freiheit, Ew. Durchlaucht Abschrift meiner Antwort an des Königs Majestät beizufügen, und benutze diese Gelegenheit um Ew. Durchlaucht für die während der Führung meines Departements meinen Geschäften bewiesene Theilnahme und Aufmerksamkeit meinen aufrichtigen und ganz ergebensten Dank abzu- statten.</p>
            </div>

            <div type="section" n="76">
               <head>
                  <title type="main">Berhn, den i. Januar, 1820 Humboldt</title>
               </head>
               <pb n="17.348" xml:id="pbXVII348"/>
            </div>

            <div type="section" n="77">
               <head>
                  <title type="main">380. An Schön Berlin, den 2. Januar, 1820</title>
               </head>
               <p>Staatsavehiv Königsberg, Nachlaß Schön Nr. g. XII. Briefwechsel mit W. v. Humboldt; i eigenh. Quartseite.</p>

               <p>Ich habe vorgestern eine Cabinetsordre erhalten, in welcher der König mir sagt, daß Se. Majestät Sich bewogen fänden, mich für jetzt von der Theilnahme an den Geschäften des Staatsraths und des Staatsministerii zu entbinden, mein Departement des Innern wieder mit dem des H. v. Schuckmann zu vereinigen, und das von Neu- chatel dem Staatskanzler zurückzugeben. Bis der König meine Thä- tigkeit wieder in Anspruch nehme, solle ich die Besoldung, als Staatsminister, von 6000 rth. erhalten. Ich habe dem König geantwortet, daß ich mein Departement (wie ich bereits gethan) augenblicklich abgeben würde, daß ich aus unbedingtem Gehorsam und Ehrfurcht gegen seinen Willen ins Ministerium eingetreten sey, und ebenso ausscheide, daß ich eine reichliche Dotation genieße, nicht Besoldung, ohne Dienste zu leisten, annehmen könne, und also, unter Verhoffen seiner Genehmigung, die ausgesetzte Besoldung nicht be- ziehen würde.</p>

               <p>Mein Geschäftsverhältniß mit Ew. ExceUenz ist dadurch geendigt. Nehmen Sie meinen herzlichen Dank für das mir bewiesene Vertrauen an, und seyn Sie des meinigen, so wie meiner innigen Hochachtung gewiß. Leben Sie herzlich wohl!</p>
            </div>

            <div type="section" n="78">
               <head>
                  <title type="main">Humboldt</title>
               </head>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>